<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">3A21E563BB433547C1257D1F005A6F7B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3FC8629DB781EEA4C1257B24003C87BD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=3FC8629DB781EEA4C1257B24003C87BD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.OZPJUILS" n="17">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2013-03-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.OZPJUILS">
                        <orgName key="OZPJUILS">Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE, JAVNO UPRAVO IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">17. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(4. marec 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.15 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vse lepo pozdravljam! Pričenjam 17. nujno sejo Odbora za pravosodje, javno upravo in
               lokalno samoupravo.</p>
               <p>Na seji kot nadomestne članice in člani odbora s pooblastili sodelujejo: namesto
               gospe Sonje Ramšak je z nami gospod Štefan Tisel, namesto gospe Bratušek oziroma
               novega poslanca, ki bo prišel, gospod Jani Möderndorfer, namesto gospe Marjane Kotnik
               Poropat je z nami gospa Marija Plevčak in namesto gospe Katarine Hočevar gospod
               Branko Kurnjek.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za njegovo spremembo, je določen, kot je
               bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O VLADI REPUBLIKE SLOVENIJE, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na 44. seji 1. marca 2013 sklenil, da se
               predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Imamo naslednje gradivo, ki je objavljeno v računalniškem sistemu Državnega zbora:
               predlog zakona, ki ste ga prejeli 22. februarja 2013, ter mnenje Zakonodajno-pravne
               službe z dne 1. marec 2013.</p>
               <p>V poslovniškem roku ste prejeli tudi amandmaje poslanskih skupin Pozitivne Slovenije,
               Socialnih demokratov, Državljanske liste in DeSUS, in sicer k 1., 2., 3., 4. in 5.
               členu.</p>
               <p>Na sejo odbora smo k obravnavi te točke vabili: predlagatelje, skupino poslank in
               poslancev s prvopodpisanim gospodom Janijem Möderndorferjem, Zakonodajno-pravno
               službo, Vlado, in sicer Ministrstvo za pravosodje in javno upravo.</p>
               <p>Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo na podlagi 126.
               člena Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona.</p>
               <p>Ali želi predstavnik predlagateljev, gospod Möderndorfer, podati uvodno obrazložitev?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp2">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala, predsednica. Če mi dovolite, glede na to, da gre za vložen zakon in za
               amandmaje, ki so vezani na sam zakon, če mi je dovoljeno, da lahko eno z drugim
               skupaj razlagam, ker le na ta način ima to smisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Kar izvolite, ja, ker so tako ali tako amandmaji vloženi praktično k vsem členom.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp4">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na konstruktivno nezaupnico in z izvolitvijo predsednice Vlade je bilo smiselno
               vložiti tudi Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o Vladi Republike
               Slovenije, z enim samim namenom, da bo predsednica Vlade lahko pravočasno tudi
               predlagala Državnemu zboru ministre po resorjih oziroma po zakonu, ki to tudi veleva.
               Istočasno naj opozorim na to razliko, da v začetku, ko smo skupina poslank in
               poslancev vložili zakon, smo ga vložili predvsem z enim namenom, ki koalicijsko še ni
               bil usklajen, zato da pridobimo na časovnih rokih pri poslovniku, zato da bomo lahko
               pravočasno ta cel postopek tudi izpeljali. Na podlagi dogovorov med poslanskimi
               skupinami in amandmaja, ki je bil danes tudi pravočasno vložen,  pa seveda ta smiselno ureja tudi vse popravke,
               ki seveda naj bi nekako oblikovale prihodnjo vlado. Zato mi dovolite, da seveda v
               samem začetku grem z obrazložitvijo skozi zakon in amandmaje skupaj, ker edino to ima
               seveda sam svoj smisel. Če gremo po vrsti, seveda v osnovnem zakonu naštevamo po
               posameznih področjih tudi ministrstva, ki ne bi bila takšna, kot so seveda vpisana,
               vendar že v 1. členu, k 1. členu, ki je vložen amandma, pa seveda bistveno zdaj zelo
               jasno definiramo, kako naj bi dejansko izgledala ta ministrstva. In, če grem po
               vrsti, v bistvu prva sprememba, ki je narejena, je narejena pri mega ministrstvu, ki
               ga je za ponazoritev vodil gospod Turk. V bistvu smo tukaj razčlenili, da je v bistvu
               ministrstvo se imenuje izobraževanje, znanost in šport, kar zelo jasno tudi govorimo,
               katera področja naj bi to ministrstvo pokrivalo in iz tega ministrstva izločamo
               področje kulture oziroma ga postavljamo, kot samostojno ministrstvo. Naslednja
               zadeva, ki jo v tem istem amandmaju tudi razdeljujemo, je v šesti alineji, kjer se
               spremeni, da je notranje ministrstvo oziroma se imenuje Ministrstvo za notranje
               zadeve in javno upravo, kar pomeni, da smo z Ministrstva za pravosodje prenesli javno
               upravo na Ministrstvo za notranje zadeve iz pravosodja pa seveda, pardon, iz
               pravosodja prenašamo javno upravo na notranje zadeve, iz notranjih zadev pa prenašamo
               na pravosodje tožilstvo. Bistveno je v tem delu predvsem to, zakaj kot argument,
               zakaj prenašamo javno upravo iz tožilstva na notranje zadeve, namreč tožilstvo samo
               po sebi se ukvarja s sodniki in tožilci, se pravi bolj s tem funkcionarskim delom,
               dočim pri notranjih zadevah pa gre za celotno administracijo oziroma javno upravo,
               državno upravo, kjer v bistvu že iz prakse v preteklosti seveda gre za urejanje
               celotne, se pravi celotne uprave oziroma javne uprave. Dejstvo pa je in stališče je
               tudi znano, da je seveda tožilstvo smiselno, da je pod pravosodjem, tudi iz
               dolgoletne prakse za nazaj se je to izkazalo kot pozitivno, ne nazadnje smo že v
               prejšnjem mandatu lahko videli, da je lahko to zelo moteč faktor, kadar je tožilstvo
               na samem ministrstvu za notranje zadeve in da po nepotrebnem odpira določena
               vprašanja, ki se lahko na ta način seveda praktično izničijo.</p>
               <p>Naslednja zadeva, ki jo urejamo s tem istim amandmajem je deveta alineja, ki se
               spremeni in se glasi ime za Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, ki
               dodajamo še področje enake in enake možnosti. Kar pomeni, da z novim imenom, se
               pravi, polnim imenom, Ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve in enake
               možnosti. V resnici samo poimenujemo še zelo pomembno področje, ki je že danes
               urejeno znotraj ministrstva dela, družine, vendar zaradi pomembnosti te vsebine, ga
               seveda dajemo v sam naslov ministrstva. Drugače pa se vsebinsko znotraj dela, znotraj
               ministrstva popolnoma nič ne spremeni.</p>
               <p>Potem imamo naslednji amandma, ki je k 2. členu, namreč to pa je, da se ta člen črta.
               Tukaj naj poudarim, da je prvotno bilo mišljeno, da seveda v osnovnem zakonu, ki je
               bil vložen, da se ministrstvo brez resorja ukine. Vendar po pogovoru znotraj
               koalicijskih, bodočih koalicijskih partnerjev in pa seveda predvsem na poziv vseh
               zainteresiranih zamejskih skupin je seveda prevladalo stališče, da bomo prisluhnili
               tem vprašanjem in seveda to ministrstvo brez resorja pustili, da deluje v takšni
               sestavi tudi naprej. S tem mislim, da več kot jasno damo vedeti tudi kakšna bo
               politika te vlade. V 3. členu se pravi spreminjamo tudi drugi odstavek, ki se glasi,
               da v kabinetu predsednika vlade se imenuje državni sekretar, pristojen za
               vzpostavitev dialoga s civilno družbo in koordinacijo državljanskih pobud. S tem smo
                   zelo jasno orisali, glede
               na to, da je bilo v osnovnem zakonu mišljeno, da bi in pa tudi v javni razpravah, ki
               so bile izražene takoj na začetku po sami potrditvi predsednice Vlade, da naj bi
               znotraj Ministrstva za kulturo oblikovali tudi področje civilne družbe, se pravi
               dialoga s civilno družbo, vendar zelo hitro smo prišli do vprašanja, ki se mu reče,
               da je civilna družba organizirana tudi po ostalih ministrstvih in bi bilo na ta način
               zelo težko združevati, glede na to, da eno ministrstvo ne more posegati v drugo
               ministrstvo, da to vprašanje rešimo z državnim sekretarjem, ki bo to delo koordiniral
               med vsemi ministrstvi, ki vključujejo civilno družbo in pa predvsem tudi sam dialog
               med njimi. Naj poudarim, da v preteklosti je tako imenovani državni sekretar, ki je
               urejal vprašanje z nevladnimi organizacijami, če se spomnite, že funkcioniral,
               razlika med enim in drugim je več kot jasna. Takrat v tisti Vladi je ta državni
               sekretar urejal vprašanja zgolj s tistimi nevladnimi organizacijami, ki so na nek
               način bile že institucionalizirane. V tem primeru pa gre za bistveno širšo paleto, ko
               govorimo tudi o civilni družbi oziroma državljanskih pozivih, kjer pravzaprav
               govorimo tudi o skupinah, ki danes še niso ali pa niso ali pa nočejo biti
               institucionalizirane. Se pravi, na ta način v bistvu se ta paleta bistveno širše
               odpira. Se pravi, govorimo o nevladnem sektorju in govorimo tudi o vseh ostalih
               civilnih skupinah in oblikah organiziranja. Z ostalimi amandmaji, kot je peti
               amandma, ki je amandma k 5. členu, pa praktično urejamo vsa ostala imenovanja, ki so
               jih s prejšnjimi amandmaji v bistvu pravzaprav spreminjamo. Tako, da v bistvu gre
               samo za ureditev s miselnosti in pa same nomotehnike in to bi bil potem tudi glavni
               sklop, ki ureja sam zakon oziroma Predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               vladi Republike Slovenije. Bi pa potem kasneje odgovarjal na vprašanja, če bi se
               pojavljala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za to uvodno obrazložitev. Sedaj sprašujem, če želi besedo
               Zakonodajno-pravna služba, gospa Katarina Kralj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp6">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Mi smo podali pisno mnenje v petek. Tukaj bi
               povedala predvsem to, da vztrajamo na načelni pripombi, tako kot pri prejšnji noveli,
               zadnji noveli Zakona o vladi, tudi tokrat opozarjamo, da je v nasprotju z načelom
               pravne varnosti, da se začasna sprememba nazivov in delovnih področij ministrstev kot
               tudi ustanovitev novih ministrstev in njihovih delovnih področij določa kar v
               prehodnih določbah Zakona o Vladi Republike Slovenije in ne z ustreznimi istočasnimi
               spremembami Zakona o državni upravi, kjer je sedež te materije. Tak normodajni
               pristop, ki se je sicer zdaj v zadnji praksi parlamenta že trikrat uveljavil. Leta
               2000 prvič, pa lansko leto pri oblikovanju sedanje Vlade, gre pač očitno na škodo
               pravne varnosti, ki zahteva, da je sistem pregleden, in da so zakoni medsebojno
               usklajeni. Glede samih amandmajev, teh štirih poslanskih skupin, mi ugotavljamo, da v
               pretežni meri oziroma skoraj v celoti sledijo našim pripombah. Moramo pa vseeno
               povedati, mi smo se dalj časa usklajevali, vendar so se osnutki teh amandmajev tudi
               ves čas spreminjali, tako da ne izključujemo še kakšnih manjših pripomb, ki jih bomo
               podali še pravočasno do seje Državnega zbora, če bomo še kakšne nedoslednosti oziroma
               pomanjkljivosti ugotovili. Bi pa mogoče samo še k amandmaju k 3. členu uvodoma tam
               kjer je, tako kot je že gospod poslanec v uvodu povedal, se zdaj predlaga, da bi se
               dodal nov odstavek 24. člena, ki bo določil, da se v kabinetu predsednika Vlade tudi
               imenuje državni sekretar pristojen za civilno družbo. Tukaj vsebinsko je stvar
               vsebine, tukaj nimamo pripomb, samo opozarjamo samo načelno, da ta določba sicer ni
               potrebna,  ker je pravna podlaga
               dana že v veljavnem prvem odstavku 24. člena zakona o vladi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Prehajamo na razpravo poslank in poslancev. Razpravljali
               bomo o vseh členih predloga zakona in o amandmajih k tem členom. Sprašujem ali želi
               kdo besedo od poslank in poslancev? Gospa Petavar Dobovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp8">

               <speaker>MAG. DAMJANA PETAVAR DOBOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednica za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim kolegom poslancem in
               poslankam. V zvezi s predlagano novelo zakona o vladi bi želela samo ponoviti
               evidenčni stavek Ustavnega sodišča v zvezi z organizacijo tožilstva, ki naj bi po
               novem zopet prešlo nazaj na Ministrstvo za pravosodje, in sicer je Ustavno sodišče
               odločilo takole, citiram: "Državno tožilstvo je sistem samostojnih državnih organov v
               okviru katerih državni tožilci na podlagi prvega odstavka 135. člena Ustave
               izvršujejo funkcijo vlaganja in zastopanja kazenskih obtožb kot posebno funkcijo
               državne oblasti in druge naloge v skladu z zakonom. Glede na ustavnopravno vsebino
               državno tožilske funkcije v okviru katere se z izvrševanjem kazenske zakonodaje
               izvaja pregon storilcev kaznivih dejanj v imenu države in v javnem interesu kot
               represivna dejavnost države je državno tožilstvo del izvršilne veje oblasti. Ustava v
               prvem odstavku 135. člena tudi določa, da za izvrševanje državno tožilske funkcije
               določa načelo funkcionalne samostojnosti državnih tožilcev, kar zahteva tudi
               samostojnost državnih tožilcev kot državnih organov. Državnim tožilcem mora biti
               samostojnost zagotovljena pri izvrševanju njihove funkcije v konkretnih zadevah, saj
               državno tožilstvo ni takšen del izvršilne oblasti, ki bi ga v smislu političnih in
               strokovnih navodil v konkretnih zadevah lahko usmerjala Vlada ali katerokoli
               ministrstvo. Zato državno tožilstvo, ki je sicer del izvršilne veje oblasti za
               delovanje te oblasti kot celote pomeni njeno omejitev in nadzor nad njo ter s tem
               pomembno soodloča tudi ravnovesje te oblasti do zakonodajne in zlasti sodne veje
               oblasti. Zato morajo biti državna tožilstva organizirana kot samostojni državni
               organi. Samostojnost državnih tožilstev pri izvrševanju tožilske funkcije morajo
               zagotavljati zakoni, ki urejajo državno tožilsko službo oziroma izvajanje tožilske
               funkcije. Odločitev katero ministrstvo naj izvaja upravno nalogo v zvezi z
               organizacijo in delovanjem državnega tožilstva in nadzorom nad njegovim poslovanjem
               je torej glede na to stvar presoje zakonodajalca dokler ta s tem ne poseže v ustavno
               določeno samostojnost državnih tožilcev in državnih tožilstev. Dokler pa zakoni, ki
               urejajo konkretna razmerja med ministrom, policijo in državnim tožilstvom
               zagotavljajo samostojnost državnih tožilcev in samostojnost državnih tožilstev dotlej
               tudi koncentracija pristojnosti za tožilstvo in za policijo na istem ministrstvu in
               pod istim ministrom ni v neskladju z Ustavo." Torej, to kar je naredila ta vlada ni
               bilo v neskladju z Ustavo. Načeloma je torej vseeno, torej velja analogno, tudi če
               sedaj preide nazaj pod Ministrstvo za pravosodje, gre pa, po mojem mnenju, za
               reakcijo užaljenosti, glede na to, da vlagateljem za ustavno presojo na Ustavnem
               sodišču ni uspelo in jim Ustavno sodišče ni dalo prav.</p>
               <p>Kar pa se tiče ukinjanja samostojnega predstavnika za Slovence v zamejstvu in po
               svetu v Vladi Republike Slovenije in  se namesto tega uveljavlja preko, torej interes preko urada znotraj
               Ministrstva za kulturo, pa menim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Petavar Dobovšek, zdaj se to spreminja nazaj, tako, da ostaja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp10">

               <speaker>MAG. DAMJANA PETAVAR DOBOVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Ja, saj... Ostaja ministrstvo za... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... z amandmajem. V redu,
               želim potrditi, da v zvezi z vašim prvotnim predlogom, torej pozdravljam da ostaja
               ministrstvo oziroma predstavnik za Slovence v zamejstvu in po svetu v Vladi Republike
               Slovenije, kar se mi zdi prav, glede na to, da imamo ca pol milijona ljudi po svetu
               in jim s tem damo veljavo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj se je k besedi prijavila gospa Opec, potem Jerovšek in gospod Göncz.</p>
               <p>Naj pojasnim, da razpravljamo o vseh členih in o amandmajih k tem členom, potem bom
               razpravo zaključila in bomo tudi glasovali o amandmajih k tem posameznim členom.</p>
               <p>Zdaj pa gospa Opec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp12">

               <speaker>JASMINA OPEC (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Naj najprej izrazim zadovoljstvo, da z amandmaji Urad za Slovence v zamejstvu in po
               svetu ostaja v nespremenjeni obliki, saj se tudi nam v Slovenski ljudski stranki zdi
               z vsebinskega, simboličnega in pravnega vidika to najbolj pravilna in optimalna
               rešitev. Načeloma pa smo mnenja, da ima vsaka vlada možnost in priložnost, da si
               delo, ki ga mora opraviti v organizacijskem smislu organizira tako, da bo lahko
               najboljše opravljala naloge in dolžnosti, ki jih ima in za katere se pričakuje, da
               bodo maksimalno hitro in učinkovito narejene. Zato ne bomo pretirano nasprotovali
               predlagani ureditvi, bomo pa zato veliko bolj skrbno in natančno spremljali vse
               ukrepe, ki jih bo sprejela nova vlada in seveda močno bdeli nad rezultati, ki bodo
               posledica te morebitne nove vlade, vse tja do predčasnih volitev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospod Jerovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp14">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, lep pozdrav.</p>
               <p>Torej, pred sabo imamo osnutek organigrama nove vlade, po katerem naj bi nova vlada
               oziroma sprejem zakona, ki si ga zamišlja nova koalicija. Tudi sam se strinjam, da
               ima vsaka koalicija pravico, na nek način tudi dolžnost da si organizira delo tako,
               kot je v skladu z njihovimi političnimi cilji. Seveda pa iz teh predlogov lahko
               opazimo marsikaj, kar pa je za državljane pomembno. Namreč, če sledimo mnenju
               Zakonodajno-pravne službe lahko vidimo, da je en osnovnih principov bodoče koalicije
               na nek način ukinjanje pravne varnosti, to se pravi načela, ki izhaja iz 2. člena
               ustave. To je vsekakor zaskrbljujoče, da tako zlahka in povprek predvidevajo tudi
               zakonske osnutke, ki so s tem načelom skregane.</p>
               <p>Drugo, tudi iz tega mnenja je, pa mislim, da tudi v amandmajih ni popravljeno, da
               izhaja, da si na zakonski ravni ne bo določeno delo na področju tistih ministrstev,
               ki se ustanavljajo. To zna biti, da je temu tako, zato, da bodo lahko, da bodo novi
               oblastniki rekli, da so se nekatera ministrstva ustanovila na novo in da bo zaradi
               tega tudi lažje izvajati kadrovske represalije in čistke, kajti vemo, da je to pri
               levih vladah bil vedno en od inštrumentov na kakšen način se znebiti zaposlenih in v
               določenih ministrstvih, kajti zdaj bodo trdili, ustanavlja se na novo in je potrebno,
               so nekateri nepotrebni in tako naprej.  Poleg tega moram ugotoviti, da je moda, ki je bila
               resnično moda pred volitvami 2011, sedaj spremenjena, da ni več vrednota vitka vlada,
               ampak da nova koalicija s temi predlogi predvideva znatno bohotenje birokracije in
               državne uprave, širjenje števila ministrstev in posledično hitrejše zadolževanje
               države. Pri tem moram reči, da ne bi bil napačno razumljen, da se tudi sam strinjam,
               da je v nasprotju s prvotnimi programskimi smernicami bodoče koalicije prišlo v
               zadnjem trenutku, očitno, do spremembe glede ukinjanja Ministrstva za Slovence v
               zamejstvu in po svetu. Tu se nova koalicija ni ozirala na državljane Republike
               Slovenije v državi, ampak so jih stresle bolj mednarodne implikacije, kajti bi tako
               jasen poziv, kot ste ga mislili na začetku izvesti, oziroma je takšna gesta in takšna
               simbolna gesta zelo jasno mednarodni skupnosti pošiljala sporočilo, da so Slovenci v
               zamejstvu in po svetu za novo koalicijo tako rekoč lanski sneg, za katerega se več ne
               bodo brigali. Ker pa je na podlagi tega, da je bil v času prve Janševe Vlade sprejet
               zakon, ki predvideva ministra za Slovence v zamejstvu in po svetu, da je ta del
               slovenske entitete, ki je izjemno velik, pridobil na samozavesti in na podlagi tega
               tudi gradil svojo prisotnost v državah, kjer živijo. In je na podlagi tega je v
               zadnjem času dosegel izrazite uspehe. Če pogledate samo včerajšnje volitve na
               avstrijskem Koroškem, kjer je slovenska skupnost prvič dobila zdaj celo tri - ne vem,
               do zjutraj je bilo še poročilo o dveh članih Deželnega zbora, prof. Blatnik in prof.
               Kuschlingova. In bi bilo to ukinjanje ministrstva, ki ste si ga trdno zadali na
               začetku, sporočilo proti slovenskim elementom v drugih državah, da tudi za bodočo
               slovensko oblast je manjšina nekaj minornega, nepomembnega. Predvidevam, da ste to
               sedaj popravili ne iz patriotskih razlogov, ampak iz preračunljivosti. Vendar kljub
               temu je ta pritisk in tuje kritike, ki so šle tudi z naše strani, vas prisilile v
               takšen korak.</p>
               <p>Glede prenosa tožilstva z Ministrstva za notranje zadeve na Ministrstvo za pravosodje
               nimam nobenih pomislekov ali pa da bi imel kakšne pripombe, ker mislim, da sem v
               razpravi takrat, ko smo sprejemali zdaj veljavno rešitev, celo izjavil, da bi se bila
               pravzaprav tedanja koalicija lahko obnašala bolj praktično, pa bi pustila  tožilstvu na pravosodnem
               ministrstvu, ker sem predvideval pravilno, da bo to materija, ki bodo opozicija,
               levica izkoriščala za nesluteno propagando proti vladi. Pri tem je treba poudariti,
               da je takšen predlog dosedanji koaliciji predlagala Državljanska lista in eksperti
               državljanske liste. Žal je tedanja koalicija takšen predlog akceptirala, predvidevam
               pa, da je bil tak predlog malo računan kot tempirana bomba za razdiranje koalicije,
               kar se je pokazalo, da je bilo izjemno uspešno montirano v dosedanjo koalicijo, na ta
               račun je dosedanja koalicija res morala požreti ogromno, ogromno ..<stage>/nerazumljivo./</stage>...
               kritik, kajti tudi razsodba Ustavnega sodišča je pokazal, da je bila to povsem
               izmišljena dilema oziroma govorjenje o protiustavnosti takšnega prenosa in da so vsi,
               vsaj pravniki na obeh straneh vsi so se zavedali kljub temu je ta propaganda potekala
               z nesluteno močjo. Tu se sedaj prenaša nazaj in jaz temu ne nasprotujem. Je pa povsem
               jasno, da je druga sprememba, ko se sedaj ponovno ustanavlja Ministrstvo za kulturo,
               da je to predvsem ne toliko sporočilo kulturnikom in akceptiranje kritičnih imen
               kulturnikov, ampak je predvsem posledica koalicijske geometrije, da širite vlado in
               da boste zaradi tega lažje zakrpali kadrovske apetite strank, ki vstopajo v novo
               koalicijo. Tu bom pa res z zanimanjem opazoval, jaz temu ne nasprotujem, tudi na tem
               področju je bila mogoče taktična napaka ali zgolj taktična napaka predhodne vlade,
               dosedanje vladne koalicije, kajti res je v teh prizadevanjih za vitko vlado se je
               združilo Ministrstvo za kulturo v Ministrstvo za izobraževanje skupaj, ni pa bilo
               ukinjeno Ministrstvo za kulturo, ampak je pa to sprožilo permanentne proteste, včasih
               obrekovanja sedanje oblasti. Jaz si samo želim, da bodo sedaj kulturniki od
               založnikov, filmarjev, umetnostnih dejavnosti, potolaženi in zadovoljeni. Verjetno si
               v Sloveniji mnogi predstavljajo, da bo sprememba table ponovno prinesla kupe
               dodatnega denarja. Če bo tako bog vam požegne. Samo se mi zdi, da so to lažne obljube
               oziroma obeti, kajti v tem primeru seveda boste šli v nadaljnje rapidno povečevanje
               javnega dolga in državnega dolga. Pred 10-mi dnevi sem gledal, ko so filmarji
               protestirali in pričakovali ministra, da se jim pridruži kar zaporedoma, cel teden se
               mi zdi, da so potekale tiste seje in sem tam za omizjem videl neverjetno število filmarjev, ki so se, se
               pravi, z lahkoto zbirali vsak dan, ni bila nobena motnja očitno v delovnem procesu,
               za razliko od, recimo, ko sem bil včasih v gospodarstvu, si kaj takšnega
               gospodarstveniki dan za dnem ne bi mogli privoščiti, kajti potem bi pač podjetje šlo
               v stečaj. Torej, skušate pred javnostjo narediti vtis, da bo sedaj bistveno bistveno
               več denar. Jaz si to želim. Jaz si to, če ste to sposobni brez, da boste še bolj
               potlačili gospodarstvo in tiste, ki ustvarjajo novo vrednost, je pač to prav, kajti
               če bi to bilo možno na tak način, da bi na tak način uredili temu, kar je Prešeren
               rekel "utile dulci" koristno s prijetnim združili, je seveda za pozdraviti, vendar
               moram reči, da dvomimo, da boste tako radodarni, da bodo kulturniki vseh vrst, ki jih
               združuje kulturno ministrstvo, lahko dolgoročno zadovoljni. To seveda napoveduje, da
               se bodo tudi pod vašo koalicijo sicer snemali razno razni filmi, ki bodo tudi v
               funkciji blatenja določenih drugih političnih opcij, kot se je dogajalo v predhodnem
               mandatu. Ampak tega smo že pravzaprav navajeni. Zdaj pa, glede državnega sekretarja
               pristojnega za, <stage>/nerazumljivo/</stage> zapišete, vzpostavitev dialoga s civilno družbo in
               koordinacijo državljanskih pobud. V prvem delu bi rekel, da je, če malo ironiziram,
               da se je reinkarniral Školč, ki je že bivši naš kolega, Školč, ki je nekoč že s
               Pahorjem že imel takšno funkcijo, se pravi, koordiniranje civilne družbe. Zdaj je
               bilo tudi nekaj malega razloženo, kaj je ta koordinacija državljanskih pobud, ki niso
               zajete v civilno družbo. Praviloma bi civilna družba bila organizirana in
               neorganizirana civilna družba, je pod tem širokim pojmom se dalo razumeti vse. Kaj pa
               je v načrtu, koga boste skozi to financirali, pa je seveda zelo pomembno vprašanje.
               Gre tukaj za možnost financiranja nekaterih, se pa bojim, da bodo to predvsem
               skupine, ki bodo pripravljene intenzivno pljuvati in blatiti bodočo opozicijo. Ali
               recimo bodo v to skupino spadale tudi skupine, ki so se, ne želim biti napačno
               razumljen, da ne bo kdo rekel, da napadam legitimnost protestnikov in tajnikov, kot
               so se poimenovali. Vse je bilo legitimno, tisto kar je na miren način. Je pa bistveno
               bolj problematične skupine, ki so bile, se v Mariboru, po demonstracijah formirale,
               kjer so s temi, skvadrističnimi pohodi ali pa s pohodi, ki so spominjali na čase...
               Ja, to je v amandmaju. To je v amandmaju, na čase okupacije, ko so na tak
               <stage>/nerazumljivo/</stage> način po domovih hodili okupatorji in <stage>/nerazumljivo/</stage>  ljudi in jih z nasiljem metali iz lastnih
               stanovanj. Tukaj pa mene malo skrbi. Kaj imate za bregom, katere skupine in kakšne
               državljanske pobude boste finančno podpirali? To je zelo zakrinkano in tajanstveno,
               domnevam pa da niso tukaj predvsem dobri nameni, da si puščate v til, kako bi z
               državnim denarjem uničevali pravzaprav opozicijo, kar si je naša stranka v
               preteklosti že izdatno izkusila?</p>
               <p>Kot pravim, te spremembe, ki ste jih pripravili, ki so kar številne sredi pravzaprav
               mandata ene legislature državnega zbora. Gre za potrebe po širjenju birokracije, po
               delitvi koalicijskega plena, to je eden izrazita tendenca. Drugo pa seveda gre za to,
               da skozi rešitve, ki bi naj sledile nekaterim propagandnim namenom poskušate tudi
               malo zavajati slovensko javnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam, gospod Jerovšek. Preden dam besedo naprej gospodu Gönczu naj vas
               samo opozorim, glede na to, da imam še kar precej razpravljajočih prijavljenih, da
               bom najkasneje 15 do 12-ih morala prekiniti sejo, tako da bi vas prosila, da sta
               vendarle preudarni v svojih razpravah v nadaljevanju. Sedaj ima besedo gospod Göncz,
               potem pa gospa Dimic. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp16">

               <speaker>DR. LÁZSLÓ GÖNCZ (PS NS):</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi. Imam sicer nekoliko lažjo situacijo na novo
               predlaganimi amandmaji in bo, potem manj argumentov, tako da, kar se neposrednega
               predloga k amandmaju tiče bom kar v telegrafskem stilu podal svoje mnenje. Kar se
               kulture tiče, da je samostojno ministrstvo, jaz sem to od začetka podpiral in menim,
               da je to prava odločitev, sicer pa se strinjam s tistimi, ki trdijo, da tudi do sedaj
               ni bila ukinjena kultura, ampak jaz menim, glede celovitosti poslanstva slovenske
               kulture je to pravilna odločitev.</p>
               <p>Druga stvar. Kar se tiče ohranjanja funkcije ministra, saj ni ministrstvo, ker vemo,
               da je urad, ki ga pač vodi minister za Slovence v zamejstvu in po svetu, tukaj sem
               hotel širše razpravljati, vendar ta odločitev je pravilna po moji oceni tako s
               strateškega vidika kot vidika dodane vrednosti tega vprašanja. To ni zgolj simbolno
               sporočilo, ampak tudi nekaj več. Jaz menim, da se tega vsi skupaj zavedamo in zato je
               ta rešitev po moji oceni primerna.</p>
               <p>Kar se tiče spremembe v okviru združevanja javne uprave in notranjega ministrstva je
               moje stališče, da je to strokovno utemeljeno, vendar je na koncu koncev to vedno
               posamična odločitev. Če je taka odločitev nastajajoče koalicije potem je to za
               podpreti, ker upamo, da bodo s temi vzvodi lahko vsa tista vprašanja, ki spadajo v ta
               kontekst pravilno usmerjali in urejali. To je kar se tiče amandmajev. S tem sem tudi
               nekje najavil pač podporo amandmajem.</p>
               <p>Tisto, kar bi pa rad še dodal, morda kaj manjka v tem kontekstu, je pa do neke mere
               pač problematika o avtohtoni narodni skupnosti oziroma narodni skupnosti. Menim, da
               je to pomembno ustavnopravno vprašanje tudi potrebno jemati z vso resnostjo. Malo smo
               morda preobčutljivi in tudi skeptični glede na neke zadnje namige in neuradne
               informacije v zvezi z obravnavo te problematike vključno z današnjo kolumno o delu,
               na primer, ki ta kontekst postavlja v neke čudne dimenzije.  Jaz ne nasedam medijskim ali drugim pompoznim
               interpretacijam na tem področju, ampak bi predvsem želel poudariti, da je to
               vprašanje z vidika slovenske zakonodaje in tudi slovenske ustavnosti bilo od začetka
               pomembno vprašanje in neko pavšalno obravnavanje tega, na koncu koncev morda tudi
               neko zniževanje pravic bi lahko imelo zelo slabe posledice. Ključno pa je sporočilo,
               kar se zamejskih Slovencev tiče. Jaz nočem odpirati razpravo o avtohtonosti, ampak to
               vprašanje je izrednega pomena in to vprašanje ne pomeni, da je avtohtona narodna
               skupnost več kot druga skupnost, ampak je pa drugačna in specifična in zato tretma
               tudi mora biti drugače obravnavan, ker v nasprotnem primeru tudi vseh
               srednjeevropskih manjšin se lahko hitro znajdemo v nekem čudnem kontekstu kreiranja
               pravno formalnih in političnih odločitev, kar verjetno ne bi bilo dobro niti za
               slovenski prostor pa niti za evropski prostor, še najmanj pa za avtohtone skupnosti
               kot take.</p>
               <p>Torej, da bom zelo konkreten in s tem tudi zaključujem. Dosedanji tretma obravnave
               avtohtonih narodnih skupnosti v zadnji Janševa vladi, pa tudi v prejšnji Pahorjevi
               vladi, je bil dober. To si moramo priznati. Nekih večjih problemov ni bilo. Edina
               težava se je pojavljala predvsem z umeščanjem službe za narodnosti v kontekst
               Ministrstva za notranje zadeve. Ampak to pač ni vsebinsko bil problem, izrecno pravno
               formalno. In zato se vračam k predlaganemu zakonu. Menim, da na tem področju bi
               morali res razmisliti kako rešiti to vprašanje, torej konkretno kako določiti organ,
               ki je pristojen na ravni kot se v slovenski ustavi tretira to vprašanje nekje pač
               pokritosti, kar se tega vprašanja tiče. Torej, prosim, da na to bomo pozorni v tem
               tednu oziroma v teh dneh, ko se kreira ta zadeva. Torej, ko se tudi kreira
               koalicijska pogodba in tudi nekatere osnove pravnega delovanja nove vlade, ker je to
               pomembno vprašanje in bi kazalo, po moji oceni, pravno formalno zadevo nadgraditi
               prej, kot pa eventualno poslabšati in pa postavljati neke negotovosti, ki bi bile
               nepotrebne. Mi smo tu maksimalno pripravljeni sodelovati. Ampak do sedaj še, kar se
               tega tiče, ni bilo konkretnih pogovorov, zato jaz pravim nič ne prejudiciram, vendar
               pa si ne bi želel, da je tisti kontekst, ki se neformalno pojavlja v javnosti neko
               sporočilo za vnaprej. Upam pa, da bo nasprotno.</p>
               <p>Kar pa se tiče podpore amandmaju sem rekel, da jih bom podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. K besedi se je javil predlagatelj gospod Möderndorfer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp18">

               <speaker>JANI MÖDERNDORFER (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednica. Začel bom s tem zadnjim in bom poskušal odgovoriti na odprte
               dileme, ki so bile izpostavljene. Jih je bilo pa v resnici, če prav razumem oziroma
               tisto kar sem uspel sližati, zelo malo.</p>
               <p>Kar se tiče Vlade bodoče in koalicijskih partneric lahko povem, kolega Göncz, da
               seveda vprašanje narodnostnih manjšin v Sloveniji zagotovo bodo obravnavane tako, kot
               se za njih spodobi, se pravi v najvišji meri občutljivosti in pa seveda tudi predvsem
               s tistega vidika nič o manjšinah brez njih. To se mi zdi zelo ključno in pomembno
               vprašanje. Zagotovo bo to ena od stvari, ki bo umeščena tudi v dogovoru z vsemi
               koalicijskimi partnerji, ki se bodo temu pridružili in tudi z vami bodo razgovori
               opravljeni.</p>
               <p>Drugo, kar se mi zdi pomembno, je predvsem to, da Ustavno sodišče je razsodilo to,
               kar je razsodilo, glede tožilstva. Zato seveda to, kar je bilo omenjeno, češ, da bi
               lahko to se pustilo tako kot je, moram reči, da sami smo mnenja, da je politika več
               kot jasno v zadnjem letu pokazala, da preprosto ljudje tega ne sprejemajo oziroma
               vedno obstaja neke vrste, bom rekel, v narekovaju rečeno, čudna neodvisnost kadar je
               tožilstvo postavljeno znotraj Ministrstva za notranje zadeve. Še posebej zato, ker v
               dolgoletni praksi slovenske države pravzaprav to tožilstvo nikoli  ni bilo znotraj Ministrstva za notranje
               zadeve. Verjetno bo moralo preteči še kar nekaj vode zato, da bomo vsi skupaj lahko
               to razumeli. Politična odločitev pa je, da s tem razbremenimo in predvsem osvobodimo
               kakršnokoli navidezno neodvisnost ko tožilstvo prestavimo nazaj na Ministrstvo za
               pravosodje.</p>
               <p>Tisto, kar je pomembno pa je predvsem dejstvo, da ko govorimo o vitki vladi naj
               povem, da vi sami dobro veste, ker sem bil predlagatelj prvega zakona o vladi Janševe
               vlade jaz, da smo že takrat predlagali v resnici iz 18 ministrstev na 12 ministrstev,
               v bistvu zmanjšano vlado, zato danes govoriti, da se bomo širili in šli v ne vem kam
               še vse, je pravzaprav naravnost hecno. Dejstvo pa je, da smo morali sprejemati
               kompromise in kompromis je bil, da se nam je zdelo ministrstvo brez listnice tako
               pomembno vprašanje, da bo ta država preživela, če bo imela eno ministrstvo več v tej
               vladi, kot če ne, še posebej ker je ministrstvo brez listnice, kar pomeni, da
               praktično ostaja situacija popolnoma enaka, nobenih novih zaposlenih zato več ne bo
               na tem področju, in predvsem kar je pomembno, delo bo kontinuirano teklo naprej.</p>
               <p>Zdaj tisto, kar je pomembno pa je, da moram reči, da če grem gledati nazaj je že
               gospod Gorenak pozdravljal v sami začetni fazi, da ministrstva tako kot so
               organizirana, z 18 na 12, je v samem začetku pozdravljal tudi to politiko, ki jo je
               zasnovala Pozitivna Slovenija pred enim letom, in tega se v resnici držimo. To je v
               magnetogramu, ki ga imam pred seboj, seveda on tudi izjavil. Sem prepričan, da ste
               prvi predlagatelji z gospodom Jankovićem na čelu imeli dober namen, pripravili ste 12
               ministrstev, torej z 18 ste znižali na 12. Sledi lepim, čistim vzgledom iz tujine,
               bla, bla, bla in tako naprej našteva.</p>
               <p>Drugo kar se mi zdi pomembno je tudi to, da je kar nekaj poslancev iz prejšnje
               koalicijske sestave v resnici več kot jasno dalo vedeti, da politiko sestave vlade v
               resnici določa vsakokratna koalicijska skupina. Tudi tako je razpravljal gospod Matej
               Tonin, tako je razpravljal gospod Tanko, tako je razlagal tudi gospod Jerovšek, če si
               bo pogledal, in zato je v resnici... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... Ja, ja, saj če mi
               dovolite, nič slabega nisem mislil o vas, daleč od tega, samo vidim, da ste se že
               usedli na področje, ki vam leži, to je, bom rekel, drža korektna, nadzorstvene
               funkcije, da je treba biti vedno nezaupljiv do vladajočih. Ampak, tisto, kar je
               bistvo je, da danes iz te razprave lahko ugotovim samo to, da če prav razumem, da v
               načelu podpirate takšne spremembe amandmajev, razen v eni točki, to je v tožilstvu.
               Tam ste skeptični. Če je to prav, še posebej na sklep Ustavnega sodišča. Ustavno
               sodišče je svoje povedala, nič pa, verjamem, ne bi povedalo, če bi bilo to še naprej
               v sestavi Ministrstva za pravosodje. Naj povem še to, da tisto, kar je bilo izraženo,
               da z državnim sekretarjem, kjer naj bi za to civilni družbi izdatno plačevali ali
               kakorkoli omogočali udejstvovanje na takšnih ali drugačnih področjih, je seveda iz
               trte izvito. Gre za način, ki je nujno potreben in je bil več ali manj zelo jasno
               izražen, da civilna družba hoče imeti zelo jasen in transparenten dialog. To lahko
               omogočimo samo na tak način, to pa še zdaleč ne pomeni, da se civilna družba ne bo
               mogla držati okvirov, ki so v tej državi predpisani, tako z vidika načina
               financiranja, tako z vidika politik, ki se jih postavlja v tej družbi. Tako, da na
               tej osnovi so amandmaji popolnoma v skladu. To kar pa je bilo s strani pravne službe
               za zakonodajo omenjeno, da predvsem državni sekretar več ali manj že s samim zakonom
               urejen in umeščen, naj omenim, da gre tukaj posebej za to držo, da damo zelo veliko
                  veljavo temu načinu
               komuniciranja in v nasprotju z zakonom to ni. Se pa strinjam, da zakon več kot jasno
               nakazuje, da znotraj Kabineta predsednika Vlade je možno postavljati državne
               sekretarje za različna področja. Ne nazadnje je to že ta Vlada in prejšnja Vlada
               izkoristila in v pomoč predsedniku Vlade postavila državne sekretarje, se strinjam.
               Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Preden dam besedo najprej gospe Dimic, naj pojasnim, da če ne bomo danes zaključili
               seje 15 minut do 12.00, bomo sejo nadaljevali jutri ob 8. uri zjutraj. Samo toliko v
               vednost.</p>
               <p>Ste želeli repliko, gospod Jerovšek? <stage>(Razpravo.)</stage> Gospa Dimic, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp20">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem! Bom kratka, da se ne bodo zadeve zavlekle.</p>
               <p>V Novi Sloveniji smo bili precej zaskrbljeni, ker je bila sporna rešitev ukinjanja
               Urada za Slovence v zamejstvu in po svetu. No, glede na današnji amandma bi rekla, da
               je bila mogoče odločitev malo preuranjeno izrečena prejšnji teden in da se mogoče
               nismo zavedali velikega pomena tega urada. Ker namreč kar pol milijona Slovencev živi
               po svetu, izven naših meja, to pa je 20% nas vseh, Slovencev. In tako številni
               zamejci po mnenju Nove Slovenije zahtevajo in absolutno potrebujejo ustrezen nivo
               pozornosti in skrbi za svojega zastopnika v Vladi. Bi pa rada opozorila na pomen
               sodelovanja s Slovenci po svetu na drugih področjih, kot je šolstvo, izobraževanje in
               predvsem gospodarstvo. Če ste si kdaj ogledali spletne strani Urada za Slovence v
               zamejstvu in po svetu, ste gotovo naleteli na spletni imenik slovenskih znanstvenikov
               in vrhunskih strokovnjakov, ki delajo v tujini. Da bi pa še bolj poudarila pomen za
               gospodarstvo, kjer se je urad najbolj zavzel za povezovanje, je pa to, da je urad v
               letu 2012 organiziral izvedbo poslovne konference, ne vem, ali vam je poznano, z
               naslovom "Mednarodno povezovanje lokalnega podjetništva" na Ptuju, kjer so se srečali
               gospodarstveniki iz lokalnega okolja z gospodarstveniki slovenskega porekla iz
               tujine. Konferenca je bila zelo uspešna, zelo dobro obiskana in so bile vzpostavljene
               tudi gospodarske povezave. Zaradi tega je tudi pomembno delovanje urada, kot sem že
               rekla, predvsem na gospodarskem nivoju, kjer so se začele stvari precej pomikati v
               pozitivno smer in bi z ukinjanjem tega urada bila velika škoda storjena ne samo
               Slovencem, ampak tudi naši državi in gospodarstvenikom. Tako da s tega vidika
               pozdravljamo odločitev za amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospa Plevčak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp22">

               <speaker>MARIJA PLEVČAK (PS DeSUS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V Poslanski skupini DeSUS smo razpravljali o tem zakonu in predlagana novela, ki jo
               danes obravnavamo, in ti amandmaji, z vsebino teh se strinjamo. Mi smo že ob prenosu
               tožilstva na notranje ministrstvo imeli velike pomisleke in smo tej potezi
               nasprotovali. In pozdravljamo ta predlog in ga bomo podprli. Enako se nam zdi prav,
               da Ministrstvo za Slovence v zamejstvu in po svetu ostane. Mogoče ga je treba malo
               dodelati oziroma poskrbeti za to, da ne bo delovalo samo za seznanjanje, ampak da bo
               delovalo tudi v smislu gospodarstva, povezanosti, dobivanja informacij in tako
               naprej.</p>
               <p>Vsekakor pa moramo vedeti, da je sestavljanje Vlade še v teku in da je tudi tu treba
               računati na morebitne spremembe. Vendar to, kar je zdaj predlagano, mislim, da je
               sprejemljivo in da je tudi ta državni sekretar, ki se ga predvideva, ki bi bil
               pristojen za vzpostavitev dialoga s civilno družbo in koordinacijo državljanskih
               pobud, primerna rešitev, kajti do sedaj smo videli, da na teh shodih ni bilo
               sogovornika, ni bilo nikogar z Vlade, ki bi dal vsaj nekaj informacij, ki bi dal vsaj
               sporočila s strani  vlade in
               mislim, da je tukaj prava poteza in da bo obrodila sadove ob naslednjih shodih, ki
               jih bodo imeli naši ljudje. Verjamem, da jim vse ne bo volji, upam pa samo, da ne bo
               več tako konkretnih in močnih demonstracij, kot so bila doslej. Upam, da bo nova
               vlada in novo vodstvo skušalo delovati v to smer, da bomo naše državljane zadovoljili
               z odločitvami in sprejetimi zakoni, ki bodo v proceduri. Vsekakor mi bomo amandmaje
               in pa te spremembe podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Gospod Han. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp24">

               <speaker>MATJAŽ HAN (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom zelo kratek, ker vem, da ni čas naš zaveznik. V glavnem, jaz bom tako
               osnovni zakon s predlaganimi amandmaji podprl. Ker ko poslušam vse razpravljavce do
               zdaj v bistvu z vsebinskega dela nima noben nobenega problema in mislim, da je tudi
               to dejstvo, da se vsaka vlada ali pa koalicija pač organizira, ministrstvo tako kot
               misli, da bo lahko svojo politiko tudi izvajala. Bi pa samo eno stvar rekel, kot
               poslanec tretji mandat glede te vitke vlade, če si realno vsi odgovorimo okoli vitke
               vlade in kaj smo naredili od 18 na 12 ministrstev. Vidimo, da od te vitke vlade
               nimamo nič, razen to, da nimamo šestih avtomobilov, pa šestih ministrov. Zaradi tega
               nimamo 20 tisoč ljudi manj zaposlenih. Zaradi tega nimamo v proračunu, bom rekel na
               nek način pluse, ampak imamo iste težave, kot takrat, ko smo imeli 18 ministrstev.
               Tako, da okoli tega delati zdaj famo, okoli vitke vlade ali imam 12, 13, 11 ali 15
               ministrstev. Tako iz Pozitivne Slovenije, kot iz SDS-a, mislim, da je ta moment
               nepotrebno. Mene pa samo ena stvar žalosti in glede na leto dni izkušenj te vlade in
               te organizacije mi manjka eno ministrstvo in to je Ministrstvo za lokalno samoupravo.
               Segment kot je 210 občin, da nima svojega ministra, se mi zdi za moje pojme
               nepravilno in upam, da bomo enkrat v prihodnosti vendarle zaznali, da je to
               ministrstvo še kako potrebno. Vendarle gre tukaj za ogromno evropskih sredstev, ki pa
               zdaj vemo, kako so bila bom rekel porabljena. Ampak jaz vem, spoštovana predsednica,
               da mi boste rekla, v koaliciji se zmenite, ampak lahko tudi vložite amandma, ampak to
               je samo moje razmišljanje. Tako, da jaz bom ta zakon in to podprl, se mi pa zdi
               izgovor, da gre za neke vitke vlade, ko smo zdaj naredili brezpredmeten. Tako, da s
               tem tudi zaključujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospod Brulc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp26">

               <speaker>MIRKO BRULC (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav. Podprl bom vse te zadeve, tako da skrajšam razpravo. Stvari
               se spreminjajo tudi v Evropi, kot je že bilo omenjeno, na avstrijskem Koroškem so
               zmagali Socialni demokrati, ki imajo pozitiven odnos do naše manjšine. V Italiji je
               bila izvoljena Tamara Blažina, ampak tam je še veliko neznank. Na Madžarskem so
               zaznani premiki in mislim, da smo stalno poudarjali to, da je skrb za zamejce po
               svetu in Slovence po svetu skrb vseh ministrov v vladi, ne samo ministrica ali
               ministra za zamejce. Mi moramo vedeti, da moramo upoštevati stroko in pa tudi
               uporabnike. V tem primeru uporabnike, govorim o zamejcih, stroka pa je bila vedno za
               to, da se državno tožilstvo prenese nazaj tam, kjer je bilo nekoč. Mi samo ugodimo
               Ustavnemu sodišču, kajti to izključno zahteva samo samostojnost državnega tožilstva
               in to bo samostojno in ne bo odvisno od nikogar. Če pa rečem, govorimo o vitki vladi,
               glejte, ne obremenjujmo se z enim ali dvema ministrstvoma, rajši premislimo, kako
               bomo pobirali davke, kako bomo preganjali sivo ekonomijo, kako bomo obdavčili bogate,
               kako bomo zaplenili premoženje, ki je neznanega izvora in tako dalje in s tem
               napolnimo državni proračun, tu je treba narediti premike. Socialni demokrati  bomo to spremembo tega zakona
               sprejeli v dobrobit vseh, ki jih tangira. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa dajem besedo gospe Kociper. Izvolite. Se
               odpovedujete.</p>
               <p>Gospod Jerovšek, še vi imate besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp28">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da te razprave, ki se je le razvila, da sem zaznal nekatere
               poudarke, ki jih v tej silni naglici, ko je pač ta predlog prišel na mizo v soboto
               ali petek, pa pravzaprav smo se danes z njim seznanili, ti amandmaji pa so prišli
               neposredno na mizo sedaj na sami seji, smo morali še čakati za začetek seje, da je
               bila bodoča koalicija pripravljena. Poglejte, par stvari je še treba dodatno reči.
               Moram reči, da se zahvaljujem gospodu Gönczu, da je opozoril na nekatere dileme in
               tudi na kolumno, ki je jaz še nisem uspel pred tem prebrati v današnjem delu, sem jo
               pa sedaj preletel in mislim, da je zelo pametno, da je opozoril na nekatere, malce
               prikrite, ampak vendarle tendence bodoče oblasti, ki so povezane tudi s tem kar imamo
               danes na mizi. Ob nastopu iz razprave gospoda Göncza, je seveda jasno, da tudi on
               zaznava, da bo bodoča koalicija šla v smeri, ki je tukaj danes zapisana v tej
               kolumni, gospoda Petra Toša. To se pravi, da bo sledila temu, skušala slediti temu
               kar gospod Toš tukaj zapiše, da se v Sloveniji poigravamo z načelom avtohtonosti, in
               da na njemu utemeljujejo neobstoj drugih narodnih manjših. Zdaj, če vemo kakšna je
               dejanska pozicija in položaj in teža gospoda Toša znotraj bodoče koalicije, predvsem
               pa znotraj tistega kar, če citiram gospoda Židana, ki je prvi uporabil pojem strici,
               ki naj gredo na volitve, <stage>/nerazumljivo/</stage> je on hkrati zunanji in notranji minister
               tega, nevidne ampak zelo močne in zelo delujočega centra moči. In seveda se takšni
               malo zamegljeni in malo prikriti predlogi potem seveda bodo našli na jedilniku, ki
               jih bo nova oblast ponudila državljanom. Torej tendenca je, kot tukaj piše, da se
               bodo uvajali v Sloveniji še drugi manjšinski jeziki. Ja, saj imam verjetno pravico na
               to o tem diskutirati, in da se bo ta pojem avtohtonosti skušal na škodo madžarske in
               italijanske manjšine seveda ukiniti, da bi večjo težo dobili drugi, kajti tukaj
               seveda gospod Toš piše, da manjšinski jeziki so potisnjeni v položaj "čefurjev". Zelo
               verjetno je, da smo s tem prišli do razjasnitve, kaj je ta koordinacija državljanskih
               pobud. Verjetno bo tukaj znotraj tudi sčasoma potem ustanovljen še en državni
               sekretar, ki bo koordiniral uveljavitev teh pravic  pač manjšin, migracijskih manjšin, ki so pač v Sloveniji
               nastale po drugi svetovni vojni iz območja bivše države iz sedaj drugih držav in
               seveda te skupine obstajajo. Očitno je to, da bo nova koalicija status tega hotela
               vzdigniti, spremeniti tudi ustavo, kajti seveda brez spremembe ustave nebo šlo. To so
               relativno velike spremembe, dokaj prikrito, ampak taka je tendenca vseh teh stvari je
               več kot očitna.</p>
               <p>Moram reči, da ko je gospod Han rekel, da pogreša ministrstvo za lokalno samoupravo,
               seveda ta debata legitimna in tudi možna, vendar sem jaz glede na to tudi pa tudi
               silna prizadevanja nekaterih in sedanje koalicije, prej pričakoval, da boste že kar
               na začetku naredili tudi ministra za izbrisane, kajti to bi bilo verjetno v skladu s
               programskimi težnjami in silno propagando, ki je potekala v času sedanje koalicije.
               Tega za enkrat še ni na mizi, verjetno pa je tudi znotraj teh rešitev to možno
               izvesti v času trajanja te bodoče koalicije. Moram reči tudi gospodu Möderndorferju
               če je na mene mislil, jaz sem se jasno izrazil, jaz nisem čisto nič skeptičen glede
               prenosa tožilstva nazaj na ministrstvo za pravosodje. Jaz sem bil skeptičen takrat,
               če se bo to obrestovalo, ko je to naša koalicija naredila, tukaj nimam čisto nobenih
               pripomb, sem pa skeptičen v nečem drugem glede delovanja tožilstva. Tožilstvo ne želi
               in ne izvaja Zakona o zaplembi premoženja nezakonitega izvora, kljub temu, da bomo
               imeli eno leto veljavnosti tega zakona prav kmalu in da je seveda v skladu s
               programskimi nekje, koliko je pač bilo zaznati te programske osnove bodoče koalicije,
               da se to ne bo tudi v bodoče sploh ne več izvajalo in da bo pač tožilstvo dobilo
               zeleno luč za to, da v programu pregona, ki ga mora tožilstvo delati teh zadolžitev
               ne bo več zapisalo.</p>
               <p>Potrebno je pa še povedati, to pa je treba protestirati, glede prenosa javne uprave,
               ker tudi nisem nič skeptičen na ministrstvo za notranje zadeve tam je nekoč bilo,
               vendar to kar ste pa v obrazložitev zapisali ..<stage>/ nerazumljivo./</stage>.. notranjih zadev z
               javno upravo naj pokaže, da v sodobni evropski demokraciji niso nujno represivni
               organ mirjenja jeznih državljanov, ampak da so lahko in morajo biti sodoben servis
               vsega tistega kar državljan pričakuje od svoje države. To je bi rekel dobesedno podli
               očitek sedanjemu notranjemu ministrstvu, da je bilo notranje ministrstvo organ
               mirjena, to tudi ni slovenski izraz, da je bilo pač ministrstvo, ki je zatiralo
               državljane z represijo. Sedaj, če je vaša trditev, da smo mi imeli v tem letu nasilne
               policaje zopet pošiljate v svet lažno informacijo. Policaji, slovenska policija se je
               visoko dostojno vedla in  v
               skladu s svojo odgovornostjo ravnala tudi ob tem, ko so nekateri skušali sprovocirati
               policijo z nasiljem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek, jaz bi vas samo prosila, da se držite točke dnevnega reda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp30">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>... ja če pa se na to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>...in da počasi zaključite...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp32">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>To vašo obrazložitev se... In bi prosil, da takšno obrazložitev umaknete, ker je
               nedostojna. Ker je obtožba tako huda slovenskih policistov in policije, da je
               nesprejemljiva in je ne moremo sprejeti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sedaj ima besedo še gospod Kurnjek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp34">

               <speaker>BRANKO KURNJEK (PS DL):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Želel bi povedati, da bomo tudi v Državljanski listi podprli
               spremembe in dopolnitve zakona. Morda samo nekaj, kar se tiče ponovnega prenosa
               oziroma vrnitve tožilstva iz notranjega nazaj na Ministrstvo za pravosodje. Res je,
               da je Državljanska lista pred približno enim letom govorila ravno obratno, ampak tudi
               namen je bil takrat malo drugačen kot se je na koncu izteklo. To vemo vsi. Kakšen
               namen? Namen, da ne bi minister prihajal iz ene izmed teh dveh velikih strank oziroma
               iz stranke gospoda Jerovška, ker je pač gospod Jerovšek to načel.</p>
               <p>Druga stvar, strinjamo se, da ohranimo ministrstvo brez resorja za Slovence v
               zamejstvu in po svetu. Mislimo, da to ministrstvo pač ima svoj namen za velik del
               Slovencev, ki pač živijo izven naših meja.</p>
               <p>In še nekaj, kar se tiče super ministrstev. Podpiramo ponovno vzpostavitev
               Ministrstva za kulturo ravno zaradi tega, ker smo videli, da se super ministrstva v
               praksi ne obnesejo. In s super ministrstvom smo imeli v sedanji vladi, ki opravlja
               pač tekoče posle sedaj, še največje težave. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospod Jerovšek še repliko vam dam tri minute, potem bomo pa počasi
               zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp36">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Saj ne bom tako dolg. Gospod Kurnjek, jaz se vam zahvaljujem za to, da ste tisto kar
               je nezavedno povedali naglas...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek samo sekundo. Jaz bi vas samo prosila, če se lahko malce umirite na
               tej strani, ker razpravljavci potem ne morejo razpravljati o temi, ki je na dnevnem
               redu. Izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp38">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Namreč, rekli ste, da je bil namen Državljanske liste, da se tožilstvo prenese pod
               resor, kjer ne bo pod nadzorom stranke, ki ji sam pripadam. Bilo je pa dejansko tako,
               da ste na podlagi tega vašega predloga, se preneslo v resor, kjer ima naša stranka
               ministra iz stranke, kjer jo nadzira vaša stranka, iz stranke, ki je pod nadzorom ali
               pod resorjem Državljanske liste. S tem ste poudarili nezavedno poudarili tisto, kar
               sem na začetku rekel, da je to bilo verjetno mišljeno kot tempirana bomba, tako za
               razdiranje koalicije kot tudi za napade na vašo stranko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospod Jerovšek. Vsem, ki ste želeli razpravljati sem dala besedo.
               Sedaj zaključujem z razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmajih.</p>
               <p>Na glasovanje dajem najprej amandma k 1. členu, obenem pa sprašujem, če želi kdo
               obrazložiti svoj glas? Če ne, potem pričenjam z glasovanjem. Glasujemo torej o
               amandmaju k 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 1. členu je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju k 2. členu. Sprašujem, če želi kdo obrazložiti svoj glas? Naj
               samo v imenu Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke pojasnim, da bomo mi
               podprli ta amandma, glede na to, da se nam zdi izjemnega pomena, da se ohrani
               ministrstvo za Slovence v zamejstvu in po svetu v takšni obliki kot je bil že do
               sedaj, tako da bomo ta amandma podprli. Takšen amandma k 2. členu dajem na
               glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 2. členu je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanj dajem amandma k 3. členu in sprašujem, če želi tukaj kdo razpravljati,
               obrazložiti svoj glas? Izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp40">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>V tem slučaju bom pa jaz 
               zaradi tega kar je izšlo iz razprave, da se ta dikcija, da se bo v 24. členu doda
               novi drugi odstavek, ki se glasi "v kabinetu predsednika vlade se imenuje državni
               sekretar pristojen za vzpostavitev dialoga s civilno družbo", če bi se tu končalo,
               potem bi jaz ta predlog podprl. In koordinacija državljanskih pobud, kjer pa smo iz
               razprave razbrali, da se tu očitno skriva tendenca bodoče oblasti, da se naredi tu
               tudi državni sekretar ali za koordinacijo z novimi manjšinami, ki bo ukinjal
               avtohtonost dosedanjih manjšin, ki bo delal na tem, da se v Sloveniji uvedejo tudi
               nove manjšine in tudi kot tu piše zaščito drugih narodnosti in drugih jezikov
               manjšinskih. To prikrito težnjo pa ne morem podpreti in bom jaz pri tem členu
               glasoval proti, ker me niste prepričali, da to ni za tem skrito. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Želite obrazložiti svoj glas? Izvolite gospa Kociper.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp42">

               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS PS):</speaker>

               <p>Spoštovani! Glasovala bom za. S tem želi nova koalicija še poudariti kako velik pomen
               daje civilni družbi in temu, da se prisluhne državljanskim pobudam. Želimo jim
               prisluhniti zdaj, ko jih izražajo in nikakor se ne morem strinjati, da za tem je
               skrito karkoli drugega kar je kolega Jerovšek lahko iz svoje lastne razprave razbral.
               Bi ga pa v bodoče, ko bo možno, vprašala kako da ni nasprotoval ukinitvi urada za
               manjšine po svetu, za narodnosti, ki ga je ukinila ta vlada, zdaj pa vidi neke skriti
               nevarnosti za čisto dobronamerno dikcijo, ki daje določeni skupini večjo težo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZPJUILS-nujna-17-2013-03-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Vi veste, gospa Kociper, da ne smete polemizirati v obrazložitvi
               glasu.</p>
               <p>Zdaj pa sprašujem, če želi še kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, potem dajem takšen
               amandma k 3. členu na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 3. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 4. členu in sprašujem, če želi tukaj kdo obrazložiti svoj
               glas? Če ne, potem dajem amandma k 4. členu na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi amandma k 4. členu je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na amandma k 5. členu. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Ne. Dajem takšen
               amandma k 5. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 5. členu je sprejet.</p>
               <p>Tako smo zaključili z razpravo in tudi glasovanjem o amandmajih. Odboru predlagam, da
               združimo glasovanje o vseh členih skupaj. Mislim, da nihče ne nasprotuje k takšnemu
               predlogu. Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj. glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Vsi členi zakona so sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora. Predlagam, da sem poročevalka na seji sama kot predsednica.
               Zaključujem to točko dnevnega reda. Zaključujem tudi sejo in vam želim lep dan še
               naprej. Srečno. <stage type="time">Seja je bila končana 4. marca 2013 ob 11.37.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>