<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">26DC46B4BBFA0DD4C1257D1F005A63EE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3E8C59A7B93531DEC1257A80003501D7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=3E8C59A7B93531DEC1257A80003501D7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.OZZEU" n="29">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2012-09-21"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">29. seja</stage>
            <stage type="date">(21. september 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Roman Jakič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>9.00. Lep pozdrav. Spoštovane kolegice in kolegi. Začenjam 29. sejo Odbora za zadeve
               EU. Obveščam vas, da se mi je opravičila podpredsednica gospa Eva Dimic danes, da se
               ne more udeležiti današnje seje. Namesto gospe Polonce Komar imamo pa tukaj prisotno
               Trudo Pepelnik. Smo sklepčni. Lahko začnemo delati. Obvešča vas, da so na sejo bili
               povabljeni predstavniki vlade in državnega sveta ter poslanci evropskega parlamenta.
               Vse navzoče lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni
               red in naknadno tudi obvestilo o razširitvi dnevnega reda seje odbora. Tako je nova
               točka na dnevnem redu točka 3. in sicer zasedanje Sveta EU za kmetijstvo in ribištvo
               Bruselj 24. in 25. 9. 2012. Razširitev dnevnega reda seje je določena na podlagi
               154d. člena Poslovnika DZ.</p>
               <p>Prehajam na <title xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZASEDANJA SVETA EVROPSKE UNIJE ZA SPLOŠNE
                  ZADEVE, KI BO V BRUSLJU 24. 9. 2012.</title> Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade
               RS 20. 9. 2012 na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med DZ in vlado v zadevah EU.
               Pozdravljam in prosim, dr. Boža Cerarja, državnega sekretarja na Ministrstvu za
               zunanje zadeve, da predstavi izhodišča. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp2">

               <speaker>DR. BOŽO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Najprej bi rad opravičil svojega kolega državnega sekretarja Senčarja, ki običajno
               prihaja na tovrstno srečanje, ker je naš predstavnik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Smo tudi vas zelo veseli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp4">

               <speaker>DR. BOŽO CERAR:</speaker>

               <p>Moram povedati, da se bom potrudil. Predvsem sem se pa potrudil, da se s seboj
               pripeljal močno ekipo - generalni direktor gospod Rupel, kolegica Vodnikova in kolega
               Mali, tako da se mi zdi, da bomo v situaciji, da odgovorimo na vsa ali večino vaših
               vprašanj. Torej, kot je bilo že povedano, naj bi vas seznanil s temami, ki jih bo
               obravnaval Svet za splošne zadeve naslednji teden v Bruslju. Torej, 24. septembra bo
               razpravljal o novem večletnem finančnem okviru, o osnutku dnevnega reda za zasedanje
               Evropskega sveta 18., 19. oktobra v Bruslju in o tako imenovanem evropskem semestru,
               na samem delovnem kosilu pa bodo udeleženci <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage7">(nadaljevanje)</stage> ministri, državni sekretarji razpravljali tudi o delovnih
               metodah Sveta za splošne zadeve.</p>
               <p>Naj najprej nekaj besed o večletnem finančnem okviru. Svet se bo tokrat posvetil kot
               sem že rekel tematiki, ki po mojem ni povsem nova za vas, če se ne motim je o tem že
               nekaj bilo govora. Tukaj bo razprava osredotočena na novi predlog celovitega
               pogajalskega okvira, ki pa moram poudariti, še vedno ne vsebuje konkretni predlogov
               številk oziroma posega posameznih naslovov proračuna, na osnovi katerih bi bilo možno
               res začeti neka resnejša pogajanja. To naj bi se zgodilo še nekje sredine prihodnjega
               meseca. Kot že veste je predsednik ..<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage8">/ nerazumljivo./</stage>.. za 22. november 2012 sklical
               .. evropskega sveta, katerega namen je doseči končni dogovor o tem novem prihodnjem
               finančnem okviru. Časa za prava pogajanja bo malo, mesec dni. Vas nekako prosim že v
               naprej za razumevanje pri obravnavi oziroma sprejemanju naših pogajalskih stališč.
               Novi predlog pogajalskega okvira ne prinaša kakšnih bistvenih sprememb, izpostavlja
               pa splošne ugotovitve predsedstva, da bo končni dogovor možen le z znižanjem s strani
               komisije predlaganega obsega večletnega finančnega okvira. Slednjemu naj bi prispele
               vse ključne postavke proračuna.</p>
               <p>Sedaj pa kar se naših prioritet tiče oziroma naših pozicij. Te ostajajo
               nespremenjene. Ponovno bomo izpostavili zahtevo proti dodatnemu zmanjševanju sredstev
               kohezijske politike in pa politike razvoja podeželja. Glede slednjega smo v teh dneh
               pripravili posebno izjavo, v kateri pozivamo k ohranitvi močne politike razvoja
               podeželja. Kakršnekoli spremembe bi morale biti utemeljene na obstoječem obsegu
               sredstva to je, "past performance", za referenčno obdobje 2007 - 2013, se pravi, za
               celotno referenčno obdobje. Zahtevamo, da se slednje vključi v pogajalski okvir. Non
               paper je nameraval objaviti v okviru zasedanja, prehodnega zasedanja za splošne
               zadeve, je do sedaj že podprlo 10 članic.</p>
               <p>Sedaj nekaj na pripravah na zasedanjih Evropskega sveta. Kot sem že rekel, 28., 29.
               oktobra. Svet bo torej svet za splošne zadeve bo glede te teme razpravljal o
               obrazloženem osnutku dnevnega reda. Največ pozornosti bo oktobrski Evropski svet
               posvetil ekonomski politiki, nekako razumljivo, v tem okviru pa izvajanju pakta za
               rast in delovna mesta, kjer bo po potrebi dal dodatne usmeritve za spodbujanje rasti
               in zaposlovanja. Predsednik Evropskega sveta bo poročal o delu v zvezi s krepitvijo
               ekonomske monetarne unije po junijskem zasedanju. Po tem okviru bo Evropski svet
               obravnaval tudi vprašanje vzpostavitve bančne unije in ocenil napredek glede
               predlogov o enotnem bančnem nadzornem mehanizmu. Če bo potrebno bo o tem podal
               nadaljnje usmeritve. Na zasedanju ..<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage9">/ nerazumljivo./</stage>.. držav in vlad razpravlja tudi
               o odnosih s strateškimi partnerji, pri čemer pa pisni sklepi o tej temi niso
               predvideni. Glede na razvoj dogodkov se Evropski svet pod točko razno opredeli tudi
               do drugih aktualnih oziroma nepolitičnih vprašanjih.</p>
               <p>Na kratko stališče RS. RS se strinja se z obrazloženim osnutkom dnevnega reda in z
               obravnavo predlaganih vprašanj. V tej fazi za enkrat nimamo pripomb. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage11">(nadaljevanje)</stage> Sedaj še beseda dve o evropskem
               semestru. Svet za splošne zadeve bo razpravljal tudi o izkušnjah glede izvedbe ..<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage12">/
               nerazumljivo./</stage>.. evropskega semestra, ki bi jih lahko implementirali že pri evropskem
               semestru za prihodnje leto. V ta namen je predsedstvo pripravilo poseben dokument s
               predlogi za izboljšanje. Dokument predlaga, osredotočiti se na rezultati, na celoviti
               pristop k obravnavi, skrbeti bilateralnega in multilateralnega dialoga evropske
               komisije z državami članicami in to že v zgodnji fazi in na politični ravni. Predlaga
               tudi, da bi države članice imele več časa za obravnavo posebnih smernic. Naša država
               podpira predloge o izboljšanju procesa evropskega semestra saj ocenjujemo, da je bil
               proces sprejemanja posebnih priporočil do sedaj v nekem smislu pomanjkljiv, nejasen,
               prekratek. Proces priprave letnega poročila rasti in poročila o mehanizmu opozarjanja
               se naj časovno uskladita, kar bi omogočilo več časa državam članicam za proučitev
               obeh dokumentov in priporočil. Podpiramo namere evropske komisije o pogostejšem
               bilateralnem usklajevanju z državami članicami. Želeli bi tudi jasnejšo ustreznejšo
               razmejitev pristojnosti med Svetom za ekonomske in finančne zadeve - EKOFIN in Svetom
               za zaposlovanje, socialno politiko, zdravje in varstvo potrošnikov pri obravnavi in
               sprejemu posameznih priporočil.</p>
               <p>Ne bom predolgo, bom počasi zaključil. Pod točko razno bo Evropska komisija na pobudo
               Francije pripravila svoje poročilo o oceni zunanjih strategij, o vključevanju Romov.
               Pred dnevi je bila ena epizoda, ki je pač vsebovala določen dogodek v Franciji, a
               vendar razprava o tem ni predvidena. Končno razprava na delovnem kosilu. Udeleženci
               bodo razpravljali o delovnih metodah Sveta za splošne zadeve. O njihovi horizontalni
               vlogi, pri pripravah na zasedanju Evropskega sveta in o nadaljnjem ukrepanju izhaja
               iz razprav in izida zasedanj Evropskega sveta. Kar se Slovenija tiče, mi zagovarjamo
               močno vlogo Sveta za splošne zadeve pri pripravi zasedanja Evropskega sveta, pri
               obravnavi horizontalnih dosjejev kot tudi pri nadaljnjem ukrepanju po zasedanju
               Evropskega sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala državnemu sekretarju za to uvodno obrazložitev. Odpiram razpravo na to zelo
               pomembno temo. Preden začnemo z razpravo pa mi dovolite iti malo ven iz okvirja in
               povedati, da glede na to, da govorimo o večletni finančnem okviru, da je 1. oktobra
               napovedan obisk pri nas komisarja za finančno načrtovanje in proračun Lavadovskega,
               ki je izrazil željo, da bi se pogovoril tudi z Odborov za zadeve EU. Mi imamo težavo,
               ker je to ponedeljek, ti so rezervirani za delo po poslanskih skupinah, ampak kljub
               vsemu, da delegacijo bo vodila, zaradi moje službene odsotnosti podpredsednica gospa
               Dimic bi vas prosil, glede na to, da je bilo že enkrat, da bi se v čim večjem številu
               člani odbora udeležili tega sestanka pomembnega, ker to kar je gospod Cerar govoril,
               govori o naši prihodnosti, finančnem okviru, ki bo determiniral tudi aktivnosti in pa
               zgodbe, ki zadevajo Slovenijo. S prve roke dobiti informacije in vprašati komisarja
               direktno ni vsakodnevna priložnost, zato je prošnja, da pogledate v svoje urnike ali
               je možno tisti ponedeljek kljub obveznosti, ki jih imate v svojih poslanskih pisarnah
               prisostvovati temu. Mi bomo, sekretariat bo še enkrat poslal to pismo in prošnjo. Mi
               smo tudi hoteli, da bi združili še z <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage14">(nadaljevanje)</stage> drugimi odbori, to še preverjamo možnost, da bi tudi Odbor za finance
               bil prisoten, pa Odbor za nadzor javnih financ. Ampak informacijo, ki smo jih sedaj
               dobili je bila eksplicitna, da se želijo predvsem sestani s članicami in člani Odbora
               za zadeve EU. Toliko samo v informacijo.</p>
               <p>Odpiram razpravo in vas vabim, da vprašamo državnega sekretarja oziroma močno ekipo,
               ki je prišla z njim, kot je rekel dr. Cerar.</p>
               <p>Če lahko jaz začnem. Glede tega, konkretne zneske, če sem prav razumel, predloga
               obsega posameznih naslovov proračuna naj bi bili določeni oktobra meseca. Ne vemo še,
               22. oktobra. Vemo pa, da bodo morali za znižanje s strani Evropske komisije tega
               predstavljenega obsega prispevati vse ključne postavke, vključno s skupno kmetijsko
               politiko. Tako, da mogoče, če nam lahko v grobih ocenah poveste kje se bo lomilo
               oziroma kdo bo največ, ali bo to zelo tako pavšalno bodo vsi znižali, ali bodo kje
               več jemali in kam več dajali. To je ena zgodba.</p>
               <p>Pohvalna je seveda ta pobuda, ki jo je dala Republika Slovenija in čestitke k temu,
               da se je temu pridružilo 11 držav članic že. To je, kar se tiče večletnega finančnega
               okvirja. Tudi mi je všeč, da sta dve ključni prioriteti, ta kohezijska politika in
               politika razvoja podeželja. Čeprav, če sem prav razumel, zmanjšanje s strani Evropske
               komisije tega večletnega finančnega okvira naj bi prizadel tudi kohezijsko politiko.
               Na eni strani imamo prioriteto kohezijske politike in podeželja, na drugi strani pa
               vemo, da bo tako skupna kmetijska politika kot kohezijska politika morala zmanjševati
               obseg svojih... Mogoče kakšno besedo bi bilo treba reči, če ste tako prijazni, okoli
               uvedbe davka na finančne transakcije, kjer smo sicer naklonjeni temu. Zadržani pa do
               predloga uvedbe novega DDV-ja, če sem prav razumel iz dokumentov, ki ste jih
               predstavili, ker naj bi ta uvedba novega DDV-ja prizadeli predvsem manj razvite
               države članice, ki imajo večji delež porabe DDV-ja v bruto nacionalnem dohodku.</p>
               <p>Kar se tiče pa evropskega semestra pa pozdravljam predvsem to namerno Evropske
               komisije o bolj pogostem bilateralnem usklajevanju z državami članicami, predvsem, to
               sicer državni sekretar ni omenil, ampak da je veliko poudarka tudi na vključitvi
               nacionalnih parlamentov, kar je seveda dobro za to, da se krepi to bilateralno in
               multilateralni dialog evropske komisije z državami članicami in da seveda to, kar
               skozi kričimo nacionalni parlamenti, da naj nas vključijo s tem dokumentom nas
               vključujejo. Toliko z moje strani.</p>
               <p>Mogoče še v tem kontekstu, ko boste večletni finančni okvir, da poveste kakšno je
               stanje pogajanj. Mogoče bi bilo dobro vedeti ali bo zmožnost zbližanje stališč držav
               plačnic in prejemnic glede tega večletnega... Ali se bo ohranila ta višina sredstev
               za kohezijo in razvoj podeželja iz predloga komisije, kot je dan? Toliko z moje
               strani.</p>
               <p>Sedaj pa kolegice in kolegi. Izvolite, gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp6">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Dobro jutro. Mislim, da je res dobro jutro. Maribor je včeraj močno zmagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Čestitke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp8">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala. Ponosni. Jaz moram najprej izraziti manjše razočaranje nad gradivom. Zdi se
               mi, da je pravzaprav zelo skopo v podajanju dejstev, tako pri točki novega večletnega
               finančnega okvira kot potem pri drugih točkah, predvsem ob običajno ob obravnavi
               sveta za splošne zadeve že veliko izvemo o tem kaj se bo dogajalo na evropskem svetu.
               Tokrat vidimo, da je zelo procesno opisano kaj je mogoče na evropske svetu <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage16">(Nadaljevanje)</stage> pričakovati. Dobro bi bilo, da
               vztrajamo, bom rekel, na nekih standardih, ki so bili v sodelovanju med Vlado in tem
               odborom pri zadevah EU že vzpostavljeni, da vztrajamo pri tem.</p>
               <p>Konkretno, jaz lahko, recimo, pri novem večletnem finančnem okviru izvem marsikaj o
               stališčih Republike Slovenije, hkrati pa ugotavljam, da govorim o nekem stališču o
               stvar o kateri iz gradiva nič ne izvem. V tem pogledu me predvsem zanima kaj je
               uvedba makroekonomskega pogojevanja v novem večletnem finančnem okviru.</p>
               <p>Drugič, že uveljavljena drža Slovenije je, da zagovarja močno kohezijsko politiko in
               politiko razvoja podeželja. Jaz odkrito priznavam in prihajam iz velikega slovenskega
               mesta, da se mi vedno bolj dozdeva, da ob visokih standardih, ki smo jih v zadnjih
               letih vzpostavili pri razvoju in obnovi vasi in podeželja v naši državi prihaja
               trenutek, ko bomo morali začeti razmišljati o politiki razvoja mest. Razumem, da je t
               o seveda del kohezijske politike.</p>
               <p>Vseeno pa me zanima, pred časom se je precej govorilo o tem, da se sile evropskega
               proračuna v večji meri angažirajo tudi za soočanje s krizo. Kako je s to postavko v
               razpravah o finančni perspektivi?</p>
               <p>Kot rečeno, vsebinsko glede zasedanja oktobrskega evropskega sveta, ki bo zelo
               pomemben, pravzaprav iz tega gradiva in tudi iz uvodne obrazložitve ni mogoče
               razbrati veliko. Vljudno vas prosim, če mogoče da o tem o čem bo evropski svet
               odločal oktobra dobimo podrobnejšo informacijo. Kot pravi gradivo, največja pozornost
               bo posvečena ekonomski politiki. To je vsem nam jasno, hkrati bo van Rompuy
               predstavil poročilo, ki se izvaja na področju ekonomske in monetarne unije od
               junijskega zasedanja dalje in to je približno to.</p>
               <p>Pri evropskem semestru, tudi sam se pridružujem okrepljenemu bilateralnemu, torej
               pozdravom o okrepljenem bilateralnem in multilateralnem dialogu Evropske komisije z
               državami članicami. V tem pogledu me zanima, kakšno je stanje tistih zadnjih
               opozoril, ki smo jih v okviru ukrepov evropskega semestra bili deležni, mislim da,
               pomladi v smislu naše ekonomske situacije makroekonomskih neravnovesij. Se vam
               vnaprej zahvaljujem za vaše odgovore in se morebiti javim v odzivu tudi potem, ko
               predstavite več informacij. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospodu Frangežu. Želi še kdo postaviti vprašanje? Če ne, potem bi v
               tem krogu dal besedo državnemu sekretarju in njegovim sodelavkam in sodelavcem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp10">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik hvala lepa. Kot rečeno, mi se bomo pač nekako potrudili, ampak imam
               pa vendarle občutek, da povsem ne bomo zaradi vaših pričakovanj iz preprostega
               razloga, ker tudi sami v tej fazi ne razpolagamo z vsemi podatki oziroma s podatki,
               ki so bili nekako zahtevani. Bil je pač omenjen evropski svet. To je pač nekaj kar je
               sedajle v pripravi. Zadeve so v kulturah. Ampak kot rečeno, se bomo potrudili. Jaz bi
               prosil sodelavce, bom kar malo porazdelil vloge, direktor prosim, če pač nekako
               odgovoriš na tisto prvo vprašanje kje lahko pričakujemo, da bodo ta, bi rekel,
               zmanjšanja nekako najbolj prišla do izraza. Vprašanje, ki se nanaša na uvedbo davka
               na finančne transakcije je sicer zadeva, ki je bolj, bi rekel, v domeni Ministrstva
               za finance, ampak bom prosil kolegico ...<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage17">/nerazumljivo./</stage> če bo rekla besedo, dve na
               to temo. Njo bi tudi prosil za odgovor na vprašanje glede poteka zadev oziroma
               vprašanja, ki so bila postavljena v zvezi z evropskim semestrom. Če sem še kaj
               pozabil... Kolega Mali, kaj je s to uvedbo makroekonomskega pogojevanja.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage19">(nadaljevanje)</stage> Zdi sem mi, da sem več ali manj
               povzel ta vprašanja in razdelil vloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Izvolijo, če se potem kaj predstavljate, je... Mikrofon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp12">

               <speaker>TADEJ RUPEL:</speaker>

               <p>Tadej Rupel, generalni direktor za evropske politike na MZZ.</p>
               <p>Skratka, v sklopu pogajanj za večletni finančni okvir, kot veste sta se v pogajanji
               oblikovali dve skupini. Skupino neto plačnic, angleško like minded group<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage20">(?)</stage>, ki
               zagovarja zmanjšanje obsega predlaganega večletnega finančnega okvira v obdobju
               2014/2020 za približno 10% oziroma na 1% bruto nacionalnega dohodka držav članic EU v
               predlaganem obdobju. Velik delež gre na račun zmanjšanja kohezije, se pravi ta
               skupina v kateri Slovenija ni vključena, deluje v smeri zmanjšanja proračuna prav na
               račun kohezije. Proti tabor, v katerem sodeluje Slovenija oziroma katere članica je
               Slovenija je skupina prijateljev kohezije, že ime pove, da se skupina zavzema za
               ohranitev močne kohezijske politike. Nismo naklonjeni zmanjšanju obsega večletnega
               finančnega okvira oziroma proračuna in zato nam v pogajanjih, ki jih za enkrat vodi
               ciprsko predsedstvo s komisijo. Pričakujemo, da bo kompromis, ki teži k zmanjšanju
               proračuna, kar je nekako za pričakovati, da bo prišlo do nekega kompromisa na to temo
               oziroma na tej točki, delujemo v smeri čim večjega zbližanja stališč oziroma da
               zmanjšanje ne bo vplivalo na kohezijo, ki je za Slovenijo prioriteta, cilj, ki mu
               sledimo v okviru EU 2020. Gre za prioritete, kot omenjeno, Slovenija poudarja, da sta
               ključna kohezijska politika in razvoj podeželja. To je tudi eno izmed tako imenovanih
               pogajalskih izhodišč, red lines, ki jih bo Slovenija predstavila tudi v pogovorih s
               komisarjem za proračun Lewadowskim, ki prihaja, kot ste omenili, k 1. oktobra v
               Slovenijo. Imamo več zahtev, to so tri glavne, ključne red lines: zmanjšanje,
               uveljavite tako imenovane dvotretjinske varnostne mreže oziroma Safety net<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage21">(?)</stage>, ki
               zagotavlja prejemanje sredstev namenjenih razvoju regij za obdobje, ki ga je
               prejemalo v obdobju 2007/2013. Govorim predvsem o zahodni Sloveniji, ki bi po novih
               predlogih oziroma v novih pogajanjih pridobila manj. Govorimo tudi o pogoju, ki je za
               Slovenijo izjemno pomemben, se pravi sprememba sistema, tako imenovanih faktorjev
               nacionalne razvitosti. In sicer, glede na to, da se je v obdobju za katerega se
               pogajamo, 2014/2020 prišlo do, v primerjavi s prejšnjim obdobjem 2007/2013 do
               vključitve novih članic v EU in s tem je Slovenija nekako statistično gledano padla
               višje v stopnjo razvitosti, je za nas nujno da se izračunavanje teh faktorjev
               nacionalne razvitosti ustrezno prilagodi, saj bi na ta račun tudi vzhodna Slovenija
               lahko izgubila skoraj polovico sredstev, ki bi ji sicer pripadale. Naslednja in
               tretji pogoj oziroma red line je zmanjšanje nacionalnih alokacij razvoja podeželja.
               Smo proti temu in sicer kakršnekoli spremembe bi mogle temeljiti na obstoječem obsegu
               sredstev, se pravi za celotno obdobje. Kot je že omenil državni sekretar, za leto
               2007/2013 in ne zgolj na 2013, kar bi negativno lahko pripeljalo do zmanjšanja tudi
               na tem področju. Kot rečeno, v ponedeljek bo Slovenija predstavila svoj non paper
               oziroma stališče, pobudo, kjer imamo že podporo 11 držav<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage23">(nadaljevanje)</stage> in da, in sicer non paper oziroma stališče gre v
               smeri, da nobena država članica ne sme zgubljati na obeh stebrih, se pravi na
               kohezijski in na razvoju podeželja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Mogoče samo medklic. Škoda ker niste ta non paper prinesli tudi nam pokazati, da ga
               imamo danes na mizi, če se že pogovarjamo o njem.</p>
               <p>Kar izvolijo naprej, to je bil samo medklic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp14">

               <speaker>TADEJ RUPEL:</speaker>

               <p>Za enkrat še non paper ni bil posredovan, je še v usklajevanju z državami članicami
               in je bilo nekako dogovorjeno, da se objavi na samem zasedanju. Gre pa, kot rečeno,
               za elemente, ki sem jih predstavil v izvajanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp16">

               <speaker>TINA VODNIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Spoštovani poslanci, spoštovani predsednik,.</p>
               <p>Na vaše vprašanje glede uvedbe davka na finančne transakcije in zadnjih dogajanj, kot
               veste, v svetu potekajo pogajanja o tem kako vzpostaviti okrepljeno sodelovanje, ker
               tukaj nas le zavezujejo sklepi junijskega evropskega sveta po tem, da je treba
               vzpostaviti okrepljeno sodelovanje do konca tega leta. Tako, da, torej našlo se je 9
               držav članic, ki bodo naslovile pismo na Evropsko komisijo, da predloži predlog o
               okrepljenem sodelovanju. To pismo naj bi šlo s strani sveta Evropski komisiji konec
               septembra, začetek oktobra, in upamo lahko, da bo okrepljeno sodelovanje
               vzpostavljeno do konca tega leta. Na osnovi vašega mandata in tudi razprav, ki ste
               jih imeli v parlamentu, smo mi odprti za to okrepljeno sodelovanje in ga tudi
               podpiramo. To je pač odgovor na vaše vprašanje glede davka na finančne
               transakcije.</p>
               <p>Kar pa zadeva evropskega semestra. Trenutno smo v fazi implementacije priporočil. Kot
               veste, Slovenija je dobila 7 priporočil in ni bila edina. V bistvu, vse države
               članice dobivajo priporočila, gre za specifična priporočila za vsako državo članico
               in zdaj smo v tem, v fazi implementacije. Kot veste, vlada je predložila veliko
               predlogov, idej in tako naprej, s katerimi bi deloma tudi odgovorili na ta
               priporočila. V tem primeru pač evropska raven počiva, v smislu, na evropski ravni se
               zdaj bolj sprašujemo kako bi se dalo ta celoten proces evropskega semestra
               izboljšati, kako bi se v bistvu komisija, tako kot je predstavil sam državni sekretar
               okrepljeno pogovarjala z vladami držav članic in v tem primeru vključila tudi
               nacionalne parlamente, kako bi v bistvu dali državam članicam več časa za pregled teh
               priporočil in tudi v bistvu, da bi jim dali več časa za odziv držav članic. Kot
               veste, smo imeli malo nerodnih napak oziroma do nekaterih nerodnosti je prišlo v
               svetu glede tega evropskega semestra 2011. tako, da bi si mi želeli, da bi se ta
               evropski celoten proces izboljšal, da bi postal bolj transparenten in še bolj povezal
               komisijo z državami članicami. Prav tako si želimo, da bi v sami nacionalnih
               priporočilih dali več manevrskega prostora državi članici, da implementira
               priporočila in da se pri tem upošteva neka nacionalna situacija.</p>
               <p>Bi pa, če dovolite, kot tretji odziv samo še dopolnila državnega sekretarja glede
               Evropskega sveta in v bistvu odgovorila na vprašanje zakaj so v tem trenutku naše
               informacije tako skope. Kot veste, je predsednik Evropskega sveta Herman Van Rompuy
               zelo resno pristopil k pripravam Evropskega sveta, tako da nekako 5 tednov prej
               predloži dnevni red. Gre za osnutek dnevnega reda, to pomeni da so informacije
               dejansko skope, kot je rekel državni sekretar, je pa res, da se veliko dogaja na
               področju bančne unije. Namreč, Evropska komisija je predložila 12. septembra neko
               idejo o tem kako naj bi prihodnja bančna unija izgledala. Predložila je tudi predlog
               uredbe o vzpostavitvi nekega enotnega nadzornega mehanizma, ki naj bi ga prevzel ECB
               v sodelovanju z nacionalnimi regulatorji in prepričana sem, da bo vlada, ki
               pripravlja odziv, torej Ministrstvo za finance, da bo prišlo pred vaš odbor in boste
               imeli veliko časa, da se o tem pogovorite, kar pač zadeva bančno unijo. Tako, da za
               enkrat kaj več dejansko ne moremo povedati.</p>
               <p>Druga stvar pa je, da bomo imeli na mizi, vlada bo dobila in kot vse države članice
               sklep evropskega sveta, kjer bo že več mesa in takrat se bomo <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage25">(nadaljevanje)</stage> tukaj pogovarjali o samih sklepih Evropskega
               sveta in detajlno o vseh vsebinah, ki jih bo Evropski svet naslovil meseca oktobra,
               novembra in tudi decembra.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>To je bila gospa Tina Vodnik. Nič hudega, smo vas prepoznali. Ampak, bi prosil, če se
               predstavite zaradi magnetograma.</p>
               <p>Izvolijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp18">

               <speaker>IGOR MALI:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Lepo pozdrav še z moje strani. Igor Mali, tudi z Ministrstva za
               zunanje zadeve. Jaz se v glavnem ukvarjam z dosjejem večletnega finančnega okvira. Če
               smem dopolniti moje predhodnike, glede samega obsega proračuna. Nekako sta trenutno v
               pogajanjih dve smernici. Prva je ta, da predsedstvo, kot je tudi že naš generalni
               direktor izpostavil, ugotavlja, da možni kompromis je samo v smeri znižanja
               trenutnega obsega proračuna oziroma to, kar je komisija dala na mizo. Hkrati pa je
               vse večji trend k večjemu pogojevanju črpanja tega. In zdaj prehajam na vprašanje
               makroekonomskega pogojevanja. Se pravi vse težje bo ta denar tudi počrpati, težji
               kriteriji bodo. Makroekonomsko pogojevanje je v tem pogledu novost tokratnega
               predloga s strani komisije. Gre pa v bistvu za to, da se tistim državam, ki imajo
               fiskalne probleme oziroma probleme z nacionalnimi proračuni, kot je recimo Grčija ali
               podobne države, da se jih v tem primeru bolje zaveže h koriščenju evropskih sredstev
               na način, da bodo izplavale na pozitivo, poenostavljeno rečeno. V kolikor pa tega te
               države ne naredijo, se jim pa zamrznejo evropska sredstva, in to predvsem na področju
               kohezije in razvoja podeželje. Tak je trenutni predlog. Slovenija ima s tem vsaj en
               problem, in to je ta da podobni mehanizem že obstaja v okviru tako imenovanega
               sixpacka, zaradi tega bi lahko prišlo do situacije, da bi neka država članica, ki ima
               takšne probleme in hkrati članica evroobmočja bila dvojno penalizirana. Prvič v
               okviru sixpacka in drugič v okviru makroekonomskega pogojevanja. Zato mi vztrajamo na
               tem, da se v končnem dogovoru oziroma že zdaj v pogajalskem okviru jasno zapiše, da
               dvojnega pogojevanja ne bo prišlo. Neka članica ne more biti dvojno penalizirana
               zaradi istega problema. Dodaten problem pri makroekonomskem pogojevanju, ki pa
               trenutno ni toliko izpostavljen, pa je tudi ta da je to makroekonomsko pogojevanje
               fokusirano predvsem na kohezijo in razvoj podeželja. Se pravi, da ustvarja tudi neko
               drugačno obravnava tistih držav, boljšo obravnava ki sredstev na koheziji in razvoju
               podeželja nimajo dosti. To pa je drug problem, kjer vztrajamo, da se tudi to popravi.
               Ampak, tisto prvo, se pravi dvojno pogojevanje, dvojna penalizacija je v bistvu to,
               kar v tej točki najbolj pričakujemo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za izčrpne odgovore.</p>
               <p>Še kdo želi?</p>
               <p>Izvoli, gospod Meršol.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp20">

               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>

               <p>Dobro jutro vsem skupaj. </p>
               <p>Samo eno kratko vprašanje, ki je morda malo hipotetično. Namreč, kot sem razumel iz
               vaše predstavitve gre za to, da bo na mizo položeno šele v ponedeljek, tisto kar
               zadeva bančno unijo in... Ne? In ta mehanizem nadzora. Namreč, sprašujem zavoljo
               tega, ali bo že v ponedeljek potem kakršnokoli sklepanje oziroma kakšno stališče,
               sprejemanje tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp21">

               <speaker>TINA VODNIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vprašanje. </p>
               <p>Torej, Evropska komisija je že predložila predlog uredbe 12. septembra, vlada
               pripravlja odziv stališča, tako na evropski ravni ne bo nič v ponedeljek. Pogajanja
               se bodo začela v smislu bolj kot se bomo približevali oktobrskemu evropskemu svetu,
               bolj se bodo pogajanja v svetu začenjala. In seveda, pred tem bomo mi seveda tudi
               pripravili pozicijo in prišli v nacionalni parlament, ampak to bo v roku treh tednov,
               mogoče še kasneje, torej nič ne bo naslednji teden.</p>
               <p>Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Mitja, si dobil odgovor? 24.9. bodo pripravljali dnevni red za 18. in 19.10. za
               zasedanje Evropskega sveta, kjer pa bo točka dnevnega reda "Bančna unija in napredek
               glede predloga o enotnem bančnem nadzornem mehanizmu", ne bodo pa vsebinsko jutri še
               o tem govorili, ali kdaj je že to, 24., v ponedeljek.</p>
               <p>Je še kakšna razprava na to temo? Če ne, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog sklepa, ki se glasi: Odbor za zadeve Evropske unije se je
               na 29. seji, 21.9.2012, seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike
               Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju
               24.9.2012, in jih podprl. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage27">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage28">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep sprejet.</p>
               <p>S tem končujem 1. točko dnevnega reda. Zahvaljujem se Vladi za predstavitev.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O BOJU PROTI GOLJUFIJAM, KI
                  ŠKODIJO FINANČNIM INTERESOM UNIJE, Z UPORABO KAZENSKEGA PRAVA.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 13.9.2012 na podlagi prvega odstavka 4.
               člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.
               Skrajni rok za obravnavo predloga stališča v Državnem zboru je 28.9.2012. Gradivo je
               bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbor dodeljeno v obravnavo Odboru za
               zadeve Evropske unije kot pristojnemu odboru in Odboru za pravosodje, javno upravo in
               lokalno samoupravo kot matičnemu delovnemu telesu. Slednji ga je obravnaval na 12.
               nujni seji 19.9.2012 in sprejel mnenje, ki ste ga prejeli.</p>
               <p>Zdaj prosim gospoda Dušana Valentinčiča, generalnega direktorja Uprave za izvrševanje
               kazenskih sankcij, da nam predstavi predlog direktive in zlasti predlog stališča
               Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp23">

               <speaker>DUŠAN VALENTINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci!</p>
               <p>Še enkrat bi najprej opravičil ministra in državnega sekretarja, ki sta odsotna, in
               obenem predstavil gospoda Miho Mavrina, ki strokovno pokriva obravnavano zadevo in bo
               z veseljem odgovoril na morebitna podrobnejša vprašanja.</p>
               <p>Osnovni namen predloga direktive je bolj proti goljufijam in drugim protipravnim
               dejanjem, ravnanjem, ki povzročajo škodo proračunu Evropske unije, tako na
               prihodkovni kot odhodkovni strani, in s tem predstavljajo resen problem varovanja
               finančnih interesov Unije.</p>
               <p>Kljub razvoju pravnega reda Evropske unije na tem področju imajo države članice še
               vedno različne predpise na tem področju, zaradi česar prihaja do različne stopnje
               zaščite na nacionalni ravni. Osnovni namen predlagane direktive je ravno
               harmonizacija, enotnejša ureditev, ki bi zmanjšala možnosti različnih praks in bi
               pomenila okrepljeno zaščito finančnih interesov Unije. Sam postopek sprejemanja akta
               je še v začetni fazi in se bo tekom pogajanj verjetno še spreminjal.</p>
               <p>Vlada podpira predlagano direktivo in predlaga, da jo podpre tudi Državni zbor. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod Valentinčič.</p>
               <p>Sam bom predstavil mnenje matičnega delovnega telesa, ker sem nadomeščal enega od
               kolegov.</p>
               <p>Odbor za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo je na 12. nujni seji
               19.9.2012 po krajši razpravi - seveda lahko sami ugibate, kdo je to razpravo sprožil
               <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage29">/smeh/</stage> - sprejel mnenje, v katerem podpira predlog stališča Republike Slovenije do
               omenjenega predloga direktive. To je mnenje matičnega delovnega telesa.</p>
               <p>Prosim, da predlog stališča, ki ga je na 31. izredni seji 19.9.2012 obravnavala tudi
               Komisija Državnega sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage31">(nadaljevanje)</stage> Državnega sveta za mednarodne odnose in
               evropske zadeve predstavi predsednik komisije, gospod Otoničar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp25">

               <speaker>VINCENC OTONIČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem navzočim. Komisija za mednarodne odnose in evropske
               zadeve je soglasno sprejela mnenje, da podpira predlog stališč Republike Slovenije do
               predloga direktive Evropskega parlamenta in Sveta o boju proti goljufijam, ki škodijo
               finančnim interesom Unije z uporabo kazenskega prava. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospodu Otoničarju. Odpiram razpravo. Zdaj vam bom povedal zakaj sem
               razpravljal na Odboru za pravosodje, javno upravo in lokalno samoupravo, in sicer
               Republika Slovenija je pozdravila osnutek predloge direktive, uveljavlja pa
               parlamentarni pridržek. Veste, da obstajajo parlamentarni pridržek ali vsebinski
               pridržek, ki ga lahko da Vlada Republike Slovenije. Po navadi, če sem prav razumel,
               moji strokovni sodelavci so me podučili, o tem je legitimna pravica vlade, da ga da,
               ampak, če boste dali in če bomo danes sprejeli parlamentarni pridržek, morate s tem
               dokumentom še enkrat priti pred ta parlament, kar v stališču niste zapisali. Če imate
               pa vsebinski pridržek ga pa povejte kakšen je vaš vsebinski pridržek, predvidevam pa,
               da si želite imeti nekaj časa še, da bi v tem vmesnem času izpilili svoje stališče
               ali strategijo teh dogovarjanj in pregovarjanj. Zato je bila moja razprava že na
               odboru, ker nisem vedel točno kaj želite, ker vsebinskega pridržka ni bilo
               zapisanega, je bil samo parlamentarni pridržek, ki je legitimen način tega, ampak bi
               bilo mogoče dobro, če bi nam kaj povedali ali vztrajate pri tem parlamentarnem ali
               pri vsebinskem, v kolikor pri parlamentarnem bom jaz zahteval od vlade, da še enkrat
               pridete pred nas, ko boste vsebinskega zapisali v ta dokument. Boste potem odgovoril.
               Zdaj pa samo sprašujem ali želi kdo še razpravljati na to temo? Če ne, potem pa
               mogoče boste odgovorili na to dilemo, trilemo, kvatrolemo ali ne vem kaj je.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp27">

               <speaker>DUŠAN VALENTINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte, vsebinskega pridržka ni, predlaga pa se parlamentarni pridržek
               predvsem zato, ker je predlagana direktiva v začetni fazi in se bo besedilo še
               verjetno, po vsej verjetnosti precej spreminjalo, tako da ni znana končna vsebina in
               to je edini razlog, da se predlaga ta pridržek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Ampak še enkrat opozarjam, malo problematično bo, ker mi danes
               sprejemamo ta dokument in potem parlamentarnega pridržka ni več, ker mi smo ga
               sprejeli ta dokument. To je zagata, ki mene kot predsednika Odbora za EU zadeve teži,
               ker potem ni parlamentarnega pridržka, če je parlament sprejel stališče. Zato ne vem
               kako razrešiti to, zato sem rekel dilema, trilema, če ni celo kvatrolema. Moji
               strokovni sodelavci svetujejo, da mogoče pri predlogu stališča Republike Slovenije,
               da dodamo stavek, da Republika Slovenija ohranja parlamentarni
               pridržek,...<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage32">/medsebojni pogovor./</stage>... dodamo stavek, dodatek k stališču. To pa pomeni,
               da boste še enkrat mogli sem priti, ko boste imeli..., to je predlog amandmaja. Tako,
               da jaz bom dal najprej na glasovanje predlog amandmaja, se pravi, da Republika
               Slovenija ohranja parlamentarni pridržek, preverimo koliko...<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage33">/medsebojni pogovor./</stage>...
               na koncu zadnji stavek, najprej o amandmaju moramo glasovati. Glasujemo kdo je za to,
               da se na koncu stališča doda tudi stališče, da Republika Slovenija ohranja
               parlamentarni pridržek?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage34">(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage35">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog stališča Republike Slovenije, ki se glasi: Republika
               Slovenija <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage37">(nadaljevanje)</stage> pozdravlja predlog
               direktive Evropskega parlamenta in Sveta v boju proti goljufijam, ki škodujejo
               finančnim interesom Unije z uporabo kazenskega prava ter si bo prizadevala za njen
               čim prejšnji sprejem. Minimalno kazenska-pravna pravila za zaščito finančnih
               interesov EU bodo omogočila enakovredno zaščito finančnih interesov Unije v vseh
               državah članicah. Na ta način bo dosežena boljša zaščita javnih sredstev Unije pri
               zbiranju in porabi denarja in zmanjšana škoda, ki nastaja v proračunu EU zaradi
               goljufij in podobnih protipravnih dejanj. Republika Slovenija ohranja parlamentarni
               pridržek. Dajem na glasovanje predlog sklepa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage38">(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage39">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>S tem končujem 2. točko dnevnega reda ter se zahvaljujem predstavnikom vlade,ki ste
               na tej točki sodelovali.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.title3">3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZŠIRJENA TOČKA DNEVNEGA REDA, IN SICER
                  ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA KMETIJSTVO IN RIBIŠTVO, BRUSELJ 24.9. IN
                  25.9.2012.</title> Gradivo k tej točki smo prejeli od vlade 20.9. na podlagi 8.
               člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.
               Zdaj bi prosil gospoda Ravnika, državnega sekretarja na Ministrstvu za kmetijstvo in
               okolje za predstavitev izhodišč. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp29">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke, poslanci in lep dan!</p>
               <p>Septembrsko zasedanje Sveta kmetijskih ministrov in ribiških bo dvodnevno. Prvi dan
               kmetijske točke, drugi dan zasedanja so na dnevnem redu ribiške točke. V vsebino je
               vključena tudi točka razno, pet točk, pod razno bo predsedstvo predstavilo poročilo o
               sklepu komisije za "kodeks alimentaries" v Rimu glede odobritve raktopamina. Gre za
               veterinarsko zdravilo, ki je promotor rasti kot dodatek k hrani, ki pa tudi v
               prihodnje v Sloveniji ne bo dovoljen oziroma ostaja prepovedan. Komisija bo poročala
               o izidu srečanja ministrov 3. septembra v Londonu na temo skuše. Španija bo poroča o
               izidu 7. kroga pogajanja med Evropsko unijo in Mavretanijo o ribiškem protokolu.
               Nizozemska bo izpostavila problematiko pojava hrošča azijskega kozlička, ki prihaja
               iz Kitajske. Madžarska pa bo skupaj z državami članicami, med katerimi je tudi
               Slovenija, pozvala komisijo, da sprejem ukrepe zaradi posledic hude suše v nekaterih
               regijah Evropske unije. Kot zadnja pa bo Španija opozorila na poslabšanje trenutnih
               razmer na trgu mleka, Grčija pa na krizne razmere na področju živinoreje, zaradi cen
               krme in gospodarske krize. To so točke razno.</p>
               <p>Kmetijske točke bodo osredotočene na razpravo o reformi skupne kmetijske politike,
               tokrat na razvoj podeželja in v okviru tega območja z omejenimi dejavniki in v okviru
               območij z omejenimi dejavniki na druga območja, teh je v Sloveniji 4%, ta so trenutno
               opredeljena na podlagi socioekonomskih kriterijev. Predlog komisije oziroma predlog
               uredbe pa predvideva nove tako imenovane biofizikalne kriterije in tudi preimenovanje
               teh območij v območja s pomembnimi naravnimi omejitvami. Za razliko od nekaterih
               drugih držav članic za Slovenijo ta nova opredelitev ne pomeni oziroma ne prinaša
               bistvenih sprememb, bomo pa vendarle dali dve ključni sporočili v okviru tega, in
               sicer tudi pri določanju teh območij pričakujemo zadosti prožnosti pri uporabi meril
               in mejnih vrednosti in pa tam kjer bo prišlo do situacije kjer določena območja
               izpadejo zaradi nove opredelitve, da se uvede prehodno obdobje. Ampak, kot rečeno, v
               Sloveniji ne pričakujemo, da bi kakorkoli oziroma da bi kakšna območja zaradi tega
               izpadla.</p>
               <p>V okviru kmetijskih točk bo tudi razprava o enotni skupni ureditvi kmetijskih trgov,
               ki jo je predsedstvo ponovno uvrstilo na dnevni red zaradi različnih mnenj<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage41">(Nadaljevanje)</stage> glede rešitev v okviru tako
               imenovane varnostne mreže, kjer se skupina držav zavzema za revizijo referenčnih cen,
               ki za razliko od sedaj, ko trenutno ukrepi temeljijo samo na ceni, naj bi se
               upoštevali tudi cenovno-stroškovna razmerja v tej skupini držav, je tudi Slovenija
               druga skupina, pa se že od vsega začetka zavzema za vzpostavitev varnostne mreže, ki
               bo minimalna.</p>
               <p>Drugi del je vezan, na kakšen način naj se referenčno ceno določa. Ena od možnosti je
               parlament skupaj s svetom, druga možnost pa svet sam, in mi smo v skupini vseh držav
               članic, ki se zavzemajo za to, da bi svet sam določal ta mehanizem, ker gre za
               mehanizme, ki rabijo hitrejšo oziroma hitro odzivnost.</p>
               <p>V okviru ribiških točk se bo nadaljevala razprava o Evropskem skladu za pomorstvo in
               ribištvo, tokrat na temo možnosti oziroma fleksibilnosti pri prenosih sredstev med
               različnimi poglavji v okviru ukrepov. In drugič, možnosti vključevanja dodatnih
               ukrepov. Stališče Slovenije v tem delu je, da podpiramo fleksibilnost za prenos
               sredstev med posameznimi ukrepi, s tem da se naj hkrati uvede tudi možnost, da ob tem
               ne bi bilo treba spreminjati operativnih programov oziroma za to pridobivati soglasja
               komisije. V drugem delu pa, kot sem že večkrat tudi na tem odboru predstavil, da si
               prizadevamo za dodatne ukrepe, ki bi šli predvsem v smeri nujne posodobitve plovil,
               socioekonomskih nadomestil za ribiški sektor oziroma začasno ukinitev ribolovne
               dejavnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi gospodu Ravniku, državnemu sekretarju.</p>
               <p>Odpiram razpravo na to temo. Ponavadi si tudi sam besedo vzamem.</p>
               <p>Glede ribištva se mi zdi v redu, ker v bistvu ste začeli oziroma je Evropska komisija
               začela razmišljati o tem, da odkomplicira zakomplicirane zadeve. Ker prej, če sem
               prav razumel, je bilo treba spremembo operativnih programov, da se je lahko med temi
               osmi, zdaj bo pa dovolj, če sem prav razumel, prenos sredstev zgolj z obvestilom
               Evropske komisije, kar je seveda fino.</p>
               <p>Kar se tiče točke posebnega odbora oziroma Predloga uredbe o podpori za razvoj
               podeželja, pa samo eno vprašanje. Šel sem skozi te glavne točke, ker so me tudi
               strokovne službe opozorile na njih. To je strašno pomembna zakonodaja, pa me samo
               zanima, mogoče nenavadno vprašanje, ali tako imenovane socialne partnerje ali
               partnerje naši kmetje in naše kmetijstvo "beside you", ali kako bi rekli, ve za te
               spremembe, ki bodo neposredno zadevale tudi njih. Na primer, eno od teh sem gledal,
               kako bo treba zagotavljati sredstva za namakanje oziroma da bo prišlo do načrta
               upravljanja voda na kmetijah, obvezno merjenje porabe vode kot dela naložbe v
               primerih izboljšav naprav, se pravi, 25% izboljšave učinkovitosti porabe vode in tako
               naprej. Saj ne dvomim, ampak mogoče ne bi bilo slabo to naglas povedati, ali
               partnerji, pač vse te asociacije vedo, kaj se pripravlja, in ali skupaj z njimi
               sodelujete pri pripravi in sooblikovanju tega. Istočasno pa seveda pohvala, da ste
               obdržali to, kar smo vsi želeli, da se obdrži, procent, ki ga bomo kot regija deležni
               pri sofinanciranju. Tu pa moram reči, da ste pohvaljeni, da ste si uspeli to
               izboriti, vsaj v tem osnutku; upam, da do predloga ne bo ven padlo.</p>
               <p>Želi še kdo besedo o tej temi kmetijske politike? Mitja Meršol.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp31">

               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>

               <p>Še enkrat pozdrav!</p>
               <p>Ko ste omenjali, da bo Madžarska predstavila v imenu več držav zadevo, kar zadeva
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage43">(nadaljevanje)</stage> pokrajine, ki jih je
               prizadela suša. Kako smo mi, s kakšnimi predlogi smo šli mi v ta projekt?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Še kdo? Če ne, potem bi dal besedo državnemu sekretarju, če lahko pokomentirate? Jaz
               zelo veliko vprašanj nisem imel, ampak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp33">

               <speaker>BRANKO RAVNIK(?):</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta vprašanja.</p>
               <p>Mogoče glede detajla okoli ..<stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage44">/ nerazumljivo./</stage>.. porabe vode. Že pri pridobitvi
               vodnega dovoljenja sicer v Sloveniji velja, da tisti, ki je nosile vodnega dovoljenja
               mora spremljati oziroma meriti porabo vode. Sicer odgovor je absolutno da in to na
               veliko nivojih. Z nevladnimi organizacijami imamo najprej na načelni ravni se pravi s
               konferencami na tak oziroma širšimi javnimi razpravami. Vse ključne odločitve, ki so,
               potem tudi stališče RS obravnava Svet za razvoj podeželja, ki je posvetovalno telo
               ministra z zakonom ustavljen in tam so pravzaprav notri vse ključne nevladne
               organizacije in pa tudi stroka. Na operativni ravni pa imamo več nivojev, imamo ožje
               delovne skupine, v katerih sodelujejo tudi predstavniki nevladnih organizacij. Pred
               vsakim svetom pa imamo tudi sestanek z njimi, kjer jim predstavimo stališča. Mi smo
               sedaj že v tretji reformi kmetijske politike in se je vzpostavil izjemno dober dialog
               v tej luči in pa praktično cel sistem nevladnih organizacij je tudi s strani vlade
               dobro servisiran, ko gre za te vsebine.</p>
               <p>Omenil bi pa še v letošnjem letu pa novost. Uvedli smo tako imenovani podeželski
               parlament, kjer je pa udeležba še mnogo širša, se pravi, vabljeni vsi zainteresirani.
               Na tem podeželskem parlamentu bodo predstavljeni končne rešitve, ki jih nameravamo
               vključiti v naslednjo kmetijsko politiko. Pri razvoju podeželja imamo izjemno veliko
               možnosti, da sami oblikujemo ukrepe, zato bo razprava namenjena predvsem temu na
               kakšen način svojo politiko nastavimo v okviru možnosti. Pri prvem stebru pa tisto,
               kar je vezano na samo izbiro sheme. Odgovor je vsekakor da.</p>
               <p>Glede suše pa je seveda v predlogu, v tem papirju so predlagani tudi ukrepi in sicer,
               ki se nanašajo na uredbo o enotni skupni ureditvi trga, podvojitev ravni za pomoč "de
               minimis", opravičenost do posebne države pomoči, zaradi izrednih okoliščin. Možnost
               predplačil na področju neposrednih plačil v večjem obsegu kot je to sedaj, ko je 50 %
               predlaga 80 %. Možnost začasne ukinitve oziroma ublažitve pogojev kmetijsko okoljskih
               zahtev, tudi proučitev možnosti uporabe solidarnostnega sklada EU in drugih ukrepov,
               za katere komisija meni, da bi bili ustrezni za ublažitev razmer. Ta trenutek v
               Sloveniji kratkoročno razmišljamo predvsem o ukrepi predčasnega izplačila ukrepov
               kmetijske politike. Za ostalo pa se prožijo mehanizmi Zakona o odpravi posledic po
               naravnih nesrečah s pripravo programa. Bomo videli, kakšen bo odziv komisije v tem
               delu in lahko potem naslednjič poročam tudi kakšen je bil odziv komisije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Saša Kos, ima vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp35">

               <speaker>SAŠA KOS (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Jaz bi vas vprašala kako preverjate porabljena sredstva, ki so namenjena v ta namen
               in kakšni so rezultati? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje. Sedaj, ko ste govorili, če sem prav razumel, podeželski
               parlament. Ali boste kaj več povedali o tem podeželskem parlamentu, to je nekaj
               novega? Še kdo. Če ne, potem izvolite. Ti dve vprašanji, če boste odgovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp37">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p> Ali lahko podvprašanje? Ali glede suše ali glede evropskih sredstev dodeljenih?
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage46">(nadaljevanje)</stage> Glede suše. Ukrep, ki ga
               bomo izvedli je predčasno plačilo ukrepov kmetijske politike pravzaprav ne pomeni
               dodelitev sredstev izven sistem, gre za siceršnja sredstva, ki bi jih upravičenci
               prejeli, vendar jih bodo prejeli prej kot bi jih sicer, konec oktobra namesto
               decembra, januarja in to tisti, ki so najbolj prizadeti, sicer pa se vsi mehanizmi
               izvajajo iz plačil iz naslova ukrepov kmetijske politike, se pravi, predhodno morajo
               biti opravljene vse kontrole na kraju samem in pa administrativne kontrole, da ko
               pride do izplačila so vsi ti postopki že izvedeni.</p>
               <p>Kar se pa tiče plačil državne pomoči v okviru odprave posledic po naravnih nesrečah
               je pa sistem, ki ga je zakon predvideva tak, da se napravi ocena na ravni kmetijskega
               gospodarstva, na podlagi njegove prijave to naredi občinska komisija. Te, potem
               zberejo regijske komisije in dokončno oceno potrdi državna komisija, potem se
               pripravi program, ta program obravnava vlada in na podlagi sklepa vlade se, potem gre
               v realizacijo za izplačili. Ta postopek traja običajno leto in več. Tako da, vsi
               potrebni mehanizmi v ta sistem, kakorkoli že vključeni.</p>
               <p>Glede podeželskega parlamenta bo 16. in 17. oktober v Zrečah. Mi v komunikaciji z
               našimi socialnimi partnerji in tudi širše že ta dogodek kar dobro oznanjujemo, bomo
               pa dali tudi širšo pobudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p> To je na pobudo ministrstva?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp39">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>V bistvu prvi podeželski parlament je bil lani v Jamljah. Udeležil se ga je tudi
               predsednik države. Sicer je bila bolj splošna razprava na prvem podeželskem
               parlamentu tokrat bo pa zelo vsebinska razprava. Je pa tudi Odbor za kmetijstvo,
               gozdarstvo, prehrano in okolje soorganizator tega dogodka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za odgovore. Če ni nobenih vprašanj bi zaključil razpravo. Na glasovanje bi dal
               predlog sklepa, ki se glasi: "Odbor za zadeve EU se je na 29. seji 21. 9. 2012
               seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije RS na zasedanju sveta EU za kmetijstvo in
               ribištvo, ki bo v Bruslju 24. in 25. 9. 2012 in jih podrl." Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage47">(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.stage48">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko in 29. sejo Odbora za zadeve EU. Se vam zahvaljujem za
               vašo udeležbo. <title xml:id="SDT6-OZZEU-redna-29-2012-09-21.title4">Seja je bila končana 21. septembra 2012 ob 10.06.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>