<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">80B07C61D006F021C1257D1F005A8873</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F9BDDC2DED9B7526C1257CBD0024ECBC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=F9BDDC2DED9B7526C1257CBD0024ECBC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.OZZP" n="51">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-04-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">51. seja</stage>
            <stage type="date">(16. april 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Jožef Kunič, podpredsednik Odbora za zunanjo
            politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.04.</stage>
            
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp1">
               <speaker>PODPEDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod minister, drage kolegice in kolegi!</p>
               <p>Pričenjam z 51. sejo Odbora za zunanjo politiko. Obveščam vas, da danes nadomešča
               gospa Renata Brunskole gospod Janko Klasinc in gospod Matej Tonin gospoda Jožefa
               Horvata. Opravičeno je odsoten kolega Dragutin Mate.</p>
               <p>Prehajamo na odločitev dnevnega reda seje odbora. Dne 11. 4. ste prejeli predlog za
               razširitev seje s točkama 2.a in 5.a, včeraj pa še predlog za širitev seje s točkama
               1.a in 4.a. 1.a točka je informacija o izrednem nadzoru Ministrstva za zunanje zadeve
               v zvezi otvoritvijo konzulata v Melbournu. točka 2.a je Predlog zakona o ratifikaciji
               sporazuma med Vlado Republike Slovenije in svetom ministrov Bosne in Hercegovine o
               izmenjavi medsebojnem varovanju tajnih podatkov in točka 5.a je pobuda za sklenitev
               sporazuma o prenosu in vzdrževanju prispevkov v okviru enotnega sklada za reševanje,
               EPA 1905-VI. Poudarjam, da širitev s točko 4.a je na podlagi 154.d člena Poslovnika
               in glasovanje ni potrebno.</p>
               <p>Glasujemo torej o širitvi dnevnega reda s točko 1.a, 2.a, 5.a. Želi kdo morda
               razpravljati? Če ne želi, predlagam, da glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da  je
               dnevni red sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  ZUNANJO POLITIKO.</title> Gospod Bevk se je prvi javil za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp2">
               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Seveda bo moje vprašanje povezano z dogajanjem v Ukrajini. Namreč dogajanje na
               jugovzhodu Ukrajine, kjer se protesti proruskih množic po poročanju medijev ne
               umirjajo, je še vedno precej zaskrbljujoče. Vse skupaj je nevarno in bi se lahko brez
               ustreznih ukrepov, vključno z ukrepi mednarodne skupnosti sprevrglo celo v
               državljansko vojno. In danes lahko na STA tudi beremo, da je v včerajšnjim
               telefonskem pogovoru Putin Merkovi dejal, da je Ukrajina na robu državljanske vojne.
               V povezavi s tem so pretekli teden, Velika Britanija, Poljska in Švedska, državam
               članicam EU že predlagale vzpostavitev civilne, to je policijske misije v Ukrajini,
               da naj bi začela delovati v juniju. O tem ste zunanji ministri razpravljali tudi na
               ponedeljkovem svetu zunanjih ministrov v Luksemburgu. Zanima me: Kakšni so nadaljnji
               ukrepi Evropske unije za umiritev razmer na jugovzhodu Ukrajine in za stabilizacijo v
               Ukrajini na sploh? Kakšno je stališče Slovenije do predloga Velike Britanije, Poljske
               in Švedske, je Slovenija pripravljena sodelovati v takšni misiji? In tudi zanima me
               kakšna so pričakovanja od četrtkovega štiristranskega srečanja za rešitev krize v
               Ukrajini, ki bo v Ženevi potekalo med Rusijo, Evropsko unijo, Združenimi državami
               Amerike in Ukrajino? Zanima me pa tudi ali so kakšni rezultati, kajti srečali sta se
               tudi parlamentarni delegaciji v OVSE v okviru parlamentarne skupščine, delegaciji
               Ukrajine in Rusije prejšnji teden. Hvala lepa gospod minister za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp3">
               <speaker>PODPEDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Besedo dajem kolegu Mitje Meršolu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp4">
               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod podpredsednik. Dobro jutro vsem skupaj!</p>
               <p>Seveda je jasno, da so oči svetovne in vse naše javnosti obrnjene proti Ukrajini in
               razmeram tam. Kljub temu pa bi vseeno vprašal, kako je s tisto našo pobudo glede aktivnejšega
               delovanja pri urejanju oziroma pri reševanju razmer v Bosni in Hercegovini, ali so
               kakšni konkretni podatki v zvezi s tem? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp5">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Če ni drugih vprašanj, bi prosil spoštovanega ministra za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp6">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Vsem dobro jutro! Lep pozdrav tudi z moje strani in s strani udeležencev
               z Ministrstva za zunanje zadeve! Zahvaljujem se tudi za vprašanja.</p>
               <p>Glede Ukrajine lahko povem, da smo imeli v ponedeljek v Luksemburgu Svet ministrov za
               zunanje zadeve, kjer smo dokaj podrobno obravnavali situacijo glede krize v Ukrajini.
               Moram reči, da situacija ni enostavna, da ni dobrih rešitev v tem trenutku in da vsi
               imamo velika pričakovanja glede srečanja, ki bo jutri potekalo v Ženevi. Gre za tako
               imenovano kontaktno skupino, ki jo tvorijo ZDA, Evropska unija, Ruska federacija in
               Ukrajina. Moram reči, da velik del razprave je teklo v zvezi z zaostrovanjem sankcij
               do Ruske federacije. Glede na to, da je mnenje, da Ruska federacija preko proruskih
               sil destabilizira situacijo zlasti na vzhodu Ukrajine, je bil zelo resen pogovor,
               kakšne odločitve naj sprejme Svet ministrov za zunanje zadeve glede zaostrovanja
               sankcij zoper Rusko federacijo. Moram reči, da je razprava potekala v duhu, da je
               treba zagotoviti, da bi uspel sestanek v četrtek v Ženevi. Uspe pa lahko samo na
               takšen način, da pridejo na ta sestanek vsi udeleženci, zlasti predstavniki Ruske
               federacije in tudi predstavniki Ukrajine. Zaradi tega je vladala previdnost glede
               zaostrovanja ukrepov, ker je bilo prisotno mnenje, da bi lahko morebitna zaostritev
               na Svetu ministrov za zunanje zadeve glede razširitve sankcij proti Ruski federaciji
               lahko povzročilo neudeležbo Ruske federacije na sestanku v Ženevi, kar bi pomenilo,
               da bi s tem poslabšali možnosti, da bi se poiskalo diplomatsko rešitev glede
               ukrajinske krize. Povsem jasno pa je, da te diplomatske rešitve ni mogoče doseči brez
               sodelovanja Ruske federacije, brez sodelovanja Ukrajine, ZDA in Evropska unija pa tu
               igrata predvsem vlogo pomirjanja zadeve. Zaradi tega je bilo stališče, da ministri za
               zunanje zadeve ne sprejmemo nobenega sklepa v smislu razširitve sankcij proti Ruski
               federaciji. Vendar je Slovenija podprla francosko pobudo, da če ženevska konferenca
               jutri ne bo prinesla nobenega rezultata in nobene možnosti za to, da bi našli v
               kratkem diplomatsko rešitev, da bi se naslednji teden sestal Evropski svet in
               razpravljal o razširitvi sankcij. Veste, da dva paketa, dve fazi sta bili že
               izvedeni. Prva faza sankcij, ki jih je sprejel Evropski svet, je, da se prenehajo
               pogajanja glede dogovora, strateškega dogovora med EU in Rusko federacijo in
               zaustavljena so vsa pogajanja v zvezi z vizno liberalizacijo. Druga faza je seznam
               oseb, ki so v Evropi nezaželene, se pravi, v Evropski uniji, in zamrznitev njihovega
               premoženja, če ga imajo na območju Evropske unije. Tretja faza bi pomenila razširitev
               seznama imen, ki bi
               prišla na ta seznam. V tem trenutku je, mislim, da 33 imen. In v tej tretji fazi se
               bo odprlo tudi razpravo glede morebitne uvedbe gospodarskih sankcij. </p>
               <p>Kar se tiče pisma, ki so ga naslovile tri države, se pravi, Velika Britanija, Poljska
               in Švedska, gre za to, da bi se vzpostavilo misijo, ki bi omogočala policijsko
               usposabljanje in tudi usposabljanje pravosodja, ne gre samo za policijo. Mislim, da
               je ta pobuda naletela na širšo podporo. Tudi Slovenija podpira, pa ne samo tega,
               veste, da smo podprli tudi tako imenovano opazovalno misijo OVSE. Tako da ta podpora
               je, je pa vprašanje glede na razvoj dogodkov, kakšna bo realizacija te pobude. Moram
               povedati, da je tudi zelo pomemben datum 25. maj, ampak ne zaradi evropskih volitev,
               pač pa zaradi predsedniških volitev. Tu lahko povem, da sem zastopal stališče, da je
               treba poskrbeti, da bodo te volitve demokratične, transparentne in korektne. To je
               pomembno zlasti zato, ker eden od problemov pri razreševanju ukrajinske krize je, da
               Ruska federacija ne priznava legitimnosti aktualnih oblasti. In ravno volitve 25.
               maja lahko imajo za posledico korak v smeri, da bi morala tudi Ruska federacija
               priznati, da so bile te volitve demokratične, legitimne, korektne, in bi s tem tudi
               morala priznati izvoljenega predsednika Ukrajine. Veste pa tudi, da ves čas je tudi
               težnja, zlasti s strani Evropske unije in tudi z moje strani, da po izvedenih
               predsedniških volitvah v Ukrajini se začnejo takoj priprave za parlamentarne volitve,
               ki bi zopet lahko prispevale k večji stabilizaciji.</p>
               <p>V zvezi z ukrajinsko krizo moram reči, da obstaja tudi tako imenovana ruska pobuda,
               ki se nanaša na to, da bi bilo treba iti v ustavne spremembe in vzpostaviti neko
               federativno ureditev, s tem da bi imele te pokrajine, te regije večjo neodvisnost,
               večjo samostojnost in da pri tem morajo biti spoštovane tudi vse človekove pravice
               ruskega prebivalstva v Ukrajini.</p>
               <p>Kar se tiče pisma Putina, gre za pismo, kjer opozarja na možnost problemov v zvezi z
               dobavo plina, zlasti tistega plina, ki gre preko Ukrajine. Po podatkih naj bi bila
               Ukrajina dolžna, se mi zdi, 2 milijardi dolarjev in bi morala že v tem trenutku
               plačati. Vemo, kakšna je finančna situacija in kakšna je gospodarska situacija v tem
               trenutku v Ukrajini. In opozarja, da bi lahko prišlo do motenj glede preskrbe s
               plinom, zlasti v Evropski uniji. Tu smo se ministri za zunanje zadeve dogovorili, da
               na to pismo odgovori Evropska komisija, in so tudi države članice pooblastile
               Evropske komisijo, da pripravi odgovor na pismo predsednika Ruske federacije Putina.
               Vendar, preden se to pismo odpošlje in podpiše ta odgovor, je dogovor, da se ga
               odpošlje po tem, ko bodo opravljena posvetovanja z državami članicami. To pomeni, da
               preden bo poslano s strani Evropske komisije, bomo prejeli osnutek tega odgovora in
               dali morebitne pripombe, če se nam bo zdelo, da odgovor ni  popoln.</p>
               <p>Sicer pa moram reči, da glede vprašanja ukrajinske krize vlada v tem trenutku med
               članicami Evropske unije enotno stališče in da Slovenija v zvezi s tem zlasti podpira
               enoten pristop Evropske unije. Zavzemamo se za dialog med Evropsko unijo, Rusijo in
               Ukrajino. To se bo uresničilo jutri, upam, da bodo rezultati takšni, da bodo kazali
               na to, da je možna diplomatska rešitev.</p>
               <p>Bi pa morda omenil še glede preskrbe s plinom. Nas je brifiral tudi komisar za
               energetiko, gospod Oettinger. On ocenjuje, da v tem trenutku ni nobene bojazni in
               nevarnosti, da bi prišlo do motenj znotraj Evropske unije. Res je, da tudi ne prihaja
               v tem trenutku zimski čas, ampak poletni čas. Kar se tiče Slovenije, pa lahko povem,
               da oskrba s plinom ne bo motena, ne glede na to pismo predsednika Putina, ne glede na
               to, da bi lahko prišlo do motenj, kar se tiče dobav plina iz Ruske federacije preko
               Ukrajine. To lahko potrdimo tudi s tisto krizo, ki je bila v letu 2008. Vemo, da je
               takrat Ruska federacija v zimskem času ustavila dobave plina Evropski uniji. V zvezi
               s tem je imela največ težav Nemčija, v Sloveniji pa praktično nismo čutili nobenega
               pomanjkanja, kar se tiče plina.</p>
               <p>Toliko morda glede Ukrajine.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospoda Meršola v zvezi z Bosno in Hercegovino, moram reči, da
               smo tudi to obravnavali v ponedeljek na Svetu ministrov za zunanje zadeve. Moram
               reči, da sem zelo zadovoljen, ker očitno je tudi naše pismo v zvezi z Bosno in
               Hercegovino naletelo na pozitiven odmev in tudi nekatere stvari, ki smo jih tam
               predlagali, so sedaj v sklepih Sveta ministrov za zunanje zadeve, kar ocenjujem za
               dober dosežek slovenske diplomacije. Kaj pravzaprav je sklenjeno? Sklenjeno je, da je
               potreben angažma na najvišji ravni znotraj Evropske unije, se pravi, političen dialog
               na visoki ravni. Veste, da v pismu ravno to omenjam, da bi bilo treba na podoben
               način, kot se je vršil dialog Beograd-Priština preko visoke predstavnice za zunanjo
               politiko Cathy Ashton, da bi bilo treba na podoben način voditi dialog z vsemi tremi
               entitetami. In to je sprejeto, s tem da bo ta dialog intenziven po volitvah, ki bodo
               oktobra v Bosni in Hercegovini, ker je ocena, da bi bilo neprimerno tik pred
               parlamentarnimi volitvami intenzivirati takšen dialog. Druga točka, s katero sem pa
               res izjemno zadovoljen, pa je, da je bila sprejeta tudi ta naša pobuda, da je treba
               mladim v Bosni in Hercegovini zagotoviti prihodnost. In v zvezi s tem je bil sprejet
               sklep, ki ima podlago tudi v naših prizadevanjih, in sicer, da se bodo za mlade v
               Bosni in Hercegovini namenile posebne štipendije tudi preko sistema Erasmus. Gre za
               to, da bo organizirana donatorska konferenca, posebna konferenca, kjer se bodo
               zbirala sredstva za to, da se bo štipendiralo nekatere mlade talentirane ljudi v
               Bosni in Hercegovini in skušalo na takšen način zagotoviti, da bodo tudi ostali v
               Bosni in Hercegovini, ker eden od velikih problemov je ravno to, da mladi masovno
               odhajajo iz Bosne in Hercegovine. Na takšen način nekako vidimo možnosti, da se da
               mladim  perspektivo.
               Tako moram reči, da je to kar lep dosežek.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki smo jo mi predlagali, je, da bi se ustanovila neka posebna
               ekspertna skupina pravnikov, in to tako s strani pravnikov iz Bosne in Hercegovine
               kot iz tujine, ki bi pregledali in skušali najti nek širši konsenz, kakšne naj bi
               bile ustavne spremembe v Bosni in Hercegovini. Veste, da ovira za funkcioniranje
               države je Daytonski sporazum, ki je sicer perfekten dokument v smislu zaustavitve
               vojne v Bosni in Hercegovini, je pa neprimeren dokument glede funkcioniranja
               institucij v Bosni in Hercegovini. Kot veste, imamo tam na več nivojih različne
               oblasti, preko 100 ministrov na različnih ravneh, in da je eden od velikih problemov
               Bosne in Hercegovine pravzaprav, s kom voditi dialog glede prihodnosti Bosne in
               Hercegovine. Moram reči, da te pobude ni v sklepih, vendar sem prepričan, da bo
               sčasoma tudi ta pobuda osvojena. Treba pa je razumeti, da so v tem trenutku v Bosni
               in Hercegovini tudi zelo specifične razmere, ker smo v predvolilnem času.</p>
               <p>In še zadnja stvar, ki jo želim omeniti v zvezi z Bosno in Hercegovino, je tudi ta,
               vemo, da je gospodarska situacija tam zelo slaba, da je tudi izbruh demonstracij
               posledica te slabe gospodarske situacije. In je dogovor, da se bo preko mednarodnih
               institucij nudilo gospodarsko pomoč Bosni in Hercegovini. Veste, da lansko leto je
               bila ukinjena predpristopna pomoč. Mi smo že takrat ocenjevali, da je to velika
               napaka in da je to neprimeren ukrep, zdaj bo ta ukrep vrnjen.</p>
               <p>Mislim, da nekaj korakov je bilo v ponedeljek narejenih naprej v zvezi z Bosno in
               Hercegovino in da je tudi Slovenija kot zainteresirana za stabilnost v regiji
               odigrala pomembno vlogo. Moram tudi reči, da, recimo, nemški minister je to pismo
               zelo dobro ocenil, tako da imam v maju z njim bilateralno srečanje, ki bo večinoma
               namenjeno situaciji v Bosni in Hercegovini, pa tudi situaciji v Ukrajini.</p>
               <p>Toliko morda, kar se tiče vaših vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp7">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa, spoštovani minister.</p>
               <p>Za vprašanja so se javili še gospod Tonin, za njim gospod Bevk in gospod
               Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp8">
               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Sam se bom še enkrat dotaknil ukrajinske krize in odnosov z Rusijo. Nedavno sem
               sodeloval na srečanju vodij poslanskih skupin EPP-ja, kjer smo se o tej stvari precej
               pogovarjali in razmišljali in ugotavljali, kako na nek način učinkovito zaustaviti
               ozemeljske težnje Rusije. In ena izmed stvari, ki so bile izpostavljene, je, da je
               proti Rusiji treba vzpostaviti učinkovite in ostrejše sankcije, take, ki bodo Rusijo
               tudi bolele, če želimo, da se bo karkoli premaknilo in da bi ruske ozemeljske težnje
               na nek način zaustavili. Problem, ki se izpostavlja, pa je, da je Evropska unija,
               vsaj kar zadeva sankcije do Rusije, izrazito neenotna, da so interesi tudi znotraj
               Evropske unije zelo različni. Zato me zanima, spoštovani minister, če lahko nekoliko
               pokomentirate oziroma predstavite, na kateri strani je Republika Slovenija. Torej,
               ali je Republika Slovenija na strani tistih evropskih držav, ki se zavzemajo za
               ostrejše sankcije, oziroma je na strani tistih držav, ki se zavzemajo za milejše
               sankcije in čakajo na ta srečanja, ki se zdaj napovedujejo in s tem na nek način
               kupujejo čas sebi, pa tudi Rusiji. Znotraj Evropske unije, mislim, da sta dva bloka.
               Vzhodni blok, Poljska in baltiške države so zaradi svoje zgodovine izrazito
               zainteresirane  za
               učinkovito ukrepanje proti Rusiji, medtem ko pa Nemčija in še kakšne druge večje
               evropske države nekoliko manj. Torej, kot sem rekel, zanima me, na kateri strani je
               Slovenija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp9">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Dodatno vprašanje ima še kolega Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp10">
               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Ne vem, ali sem preslišal prej pri odgovoru, gospod minister, zanima me tudi stališče
               glede morebitne vzpostavitve civilne policijske misije v Ukrajini, kar je bil predlog
               Velike Britanije, Poljske in Švedske. In pa, ali je morda kaj več znanega o tem prvem
               srečanju parlamentarnih delegacij Rusije in Ukrajine na Dunaju v okviru OVSE prejšnji
               teden, kar je najbrž lahko tudi spodbuden znak, da se tudi na politični ravni
               pogovarjajo; parlamentarna diplomacija ni tako nepomembna, kot se zdi na prvi pogled.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp11">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Vprašanje ima še kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp12">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Spoštovani gospod minister, vsi prisotni!</p>
               <p>Imam dve vprašanji. V sosednji Republiki Madžarski so bile pred nedavnim volitve,
               kjer je izrazito zmago z dvotretjinsko večino požela zdaj vladajoča stranka Fides
               predsednika Orbana. Zdaj po volitvah me zanima, gospod minister, ali lahko postrežete
               s kakšno oceno mandata Orbanove vlade z vidika uresničevanja upravičenih zahtev in
               mednarodnih obveznosti Republike Madžarske do slovenske manjšine, tudi v primerjavi s
               prejšnjimi drugimi vladami, drugače orientiranimi vladami. In kakšno je sedanje
               izhodišče do teh volitev, kakšno je to izhodišče za sodelovanje med obema državama in
               za nadaljnje uresničevanje interesov slovenske manjšine na Madžarskem. </p>
               <p>Drugo vprašanje. Zanima me v zvezi s tem, da so bili pred kratkim objavljeni
               rezultati ankete Galupovega inštituta, mislim, da Galupovega inštituta, o odnosu
               različnih držav do Združenih držav Amerike. In na tej lestvici, kjer so anketirali o
               sovraštvu do Združenih držav Amerike, se je Slovenija uvrstila na 7. mesto. To
               pomeni, da je v naši javnosti, glede na svetovne razmere, prisotno veliko – govori o
               sovraštvu do Združenih držav Amerike. Zanima me, kakšne so možne implikacije takšne
               percepcije javnega mnenja na odnose Slovenija-ZDA in kako lahko to vpliva na stališča
               Združenih držav Amerike, ko gre za razne podpore v zadevah, kot so slovenski interesi
               ali pa v mednarodnih organizacijah, kjer je seveda vpliv Združenih držav Amerike
               včasih celo odločilen. Potem pri kandidaturah Slovenije v teh organizacijah, tako
               države kot posameznikov, ki kandidirajo na kakšne funkcije. Zanima me tudi, kako je
               Vlada ocenila ta podatek in kaj v zvezi s to anketo, z rezultati te ankete, namerava
               storiti.</p>
               <p>Zanima me še naslednje. Ta teden ameriški veleposlanik vabi na otvoritev nekega
               obeležja vsem žrtvam vojne in povojnega nasilja na ameriškem veleposlaništvu. Pa me
               zanima, kakšno je stališče zunanjega ministrstva do tega in kako ocenjujete, kakšno
               sporočilo prinaša to slovenskim oblastem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp13">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če ni drugih vprašanj, dajem besedo gospodu ministru. Izvolite.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp14">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa za dodatna vprašanja.</p>
               <p>Morda bi samo dopolnil odgovor gospodu Bevku najprej. Moram reči, da mi podpiramo to,
               ampak ne gre samo za policijsko misijo, ampak gre tudi za misijo, ki naj bi podprla
               pravosodje v Ukrajini. Tako, da je širša in tukaj ta podpora je.</p>
               <p>Glede parlamentarnega srečanja. Mi to pozdravljamo. Ta dialog je potreben, moram pa
               reči, da nismo dobili nobenih konkretnih informacij iz tega srečanja, lahko pa seveda
               poizvem kakšni so bili rezultati, ampak o tem ministri nismo razpravljali, ker gre
               pač tudi za očitno drugo vejo oblasti, gre za parlamentaren del. Ampak če želite,
               lahko te podatke pridobimo in vas seznanim o rezultatu tega srečanja. Mislim pa, da
               je že samo srečanje pozitivno, ne glede na to ali so prišli kakšen korak naprej.</p>
               <p>Kar se tiče, da je znotraj Evropske unije mnenje razdeljeno, moram reči, da sklepi so
               enotni in poudaril sem, da so stališča znotraj Evropske unije glede ukrajinske krize
               v tem trenutku enotna. To se pravi, vse države se strinjajo, da je potrebno počakati
               na srečanje, ki se bo jutri zgodil v Ženevi, da na podlagi rezultata tega srečanja,
               če ne bo kakšnega konkretnega napredka ali pa, če bo prognoza slaba, da naslednji
               teden se sestane evropski svet in začne razpravo o tem, da se razširijo sankcije.
               Tako da, tega dualizma v tem trenutku ni.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospoda Jerovška, glede volitev na Madžarskem. Moram reči, da
               sem veleposlaniku, ker sva imela sestanek z madžarskim veleposlanikom, sem čestital
               za dosežen rezultat in lahko dejansko rečem, da v zadnjih letih so bili doseženi
               koraki naprej kar se tiče slovenske manjšine na madžarskem. Praktično lahko ugotovim,
               da kakšnih večjim odprtih vprašanj ni. Urejeno je financiranje, odprta je bila tista
               znamenita cesta Zgornji Senik, Marica<gap n="…"/> Verica. Se opravičujem. Verica. Tako, da tukaj
               mislim, da se bo ta dialog, pozitivni dialog nadaljeval in moram reči, da tudi po
               pogovoru, ki jih imam, neformalno z ministrom Artonijem, ki žal odhaja, ker se bo
               upokojil, nisem zaznal, da bi bila prisotna ali pa napovedana kakšna sprememba
               politike do Slovencev na madžarskem, tako da ocenjujem, kar se tiče odnosov med
               Slovenijo in Madžarsko, da so na visoki ravni. Đ</p>
               <p>Kar se tiče odnosov in te ankete v zvezi s tem kakšno je javno mnenje do politike
               Združenih držav Amerike, mislim da ne gre za odnos do ZDA pa do Ljudi v Združenih
               državah Amerike, ampak da gre bolj za anketo, ki se nanaša na odnos do politike, ki
               jo izvajajo Združene države Amerike, bi najprej rekel, da pač jaz anketam ne dajem
               kakšno preveliko težo, tako da, niti ne bi preveč teh stvari komentiral. Pravijo pa,
               da po navadi prava ljubezen ne teče nikoli gladko, tako da morda je tukaj lahko
               kakšen problem. Tako da, jaz mislim, da so ti odnosi dobri. Mi imamo stalne stike
               tudi z najvišjimi predstavniki ZDA, nekaj bilateralnih srečanj, tudi <q>»tet a tet«</q> s
               Hillary Clinton, tudi z Johnom Cerrey-jem imava pač redne pogovore, nazadnje v Rimu,
               ko smo imeli srečanje v zvezi z Libijo, sem imel pogovor z njim v zvezi z  ukrajinsko krizo in
               morebitno pomoč in suport s strani Slovenije.</p>
               <p>Kar se pa tiče tega spomenika, če sem prav razumel, ki naj bi bil postavljen,
               spominske plošče, ki naj bi bila postavljena na ozemlju ZDA, to se pravi na
               teritoriju ZDA, glede na to, da bo ta spominska plošča postavljena na ozemlju
               rezidence, se pravi diplomatskega konzularnega predstavništva, moram reči, da pač
               bomo mi tam prisotni s predstavnikom z Ministrstva za zunanje zadeve. Ocenjujem pa,
               da bi bilo bolje, da bi Slovenci, slovenski državljani to prej naredili na neki bolj
               ustrezni lokaciji, kot je ameriški teritorij ampak tukaj imam zvezane roke, na to ne
               morem vplivati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp15">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ima še kdo vprašanje? Kolega Jerovšek izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp16">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod minister, glede tega zadnjega odgovora o implikacijah te ankete, vi ste
               praktično na nek način se izognili komentiranju, to ste tudi rekli ampak zamahnili z
               roko, vendar ne vem, težko bo veljalo, doslej je bil Gallupov inštitut ugledna
               inštitucija, katerega ankete so imele vedno doslej referenčno vrednost, tako da ne
               vem če je to stališče vlade, da se na to ne bo ozirala oziroma da ne bo v zvezi s tem
               naredila nobenih korakov, da bo to ignorirala. Pričakoval bi, da bo vsaj vlada sama
               preverila ali je res takšno stanje percepcije. Strinjam se, da to gre predvsem na
               politiko, ne do državljanov ZDA ampak seveda sem vas spraševal kakšne so lahko te
               implikacije tega. Tu pa bi predlagal vladi resen odnos do tega, kajti vsaj v politiki
               se zavedamo, da so pač Združene države Amerike še vedno politična velesila in tudi
               drugače velesila v mednarodnih odnosih in da imajo njihova stališča zelo velik
               vpliv.</p>
               <p>Zdaj bi dodatno vprašal, me zanima ali menite, da bo Republika Hrvaška gradila na tej
               anketi v odnosih z ZDA, da bo skušala izkoristiti to zadevo, tako pri kandidaturah.
               Videli smo v zadnjem času, da se ministrica Pusićeva omenja, kot kandidatka za
               generalnega sekretarja Združenih narodov. Kot me zanima ali bo Republika Hrvaška to
               poskušala tudi izkoristiti v širšem vplivu odločanja na arbitražnem sodišču, glede
               razmejitve na morju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp17">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Če ni drugih vprašanj bi zaključil to z vprašanji in bi dal še končno besedo
               spoštovanemu ministru. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp18">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Moram reči, da vprašanja ne razumem. Ne vem kakšno zvezo ima ta anketa s Hrvaško in
               generalnim sekretarjem, tako da bi želel, da mi malo bolj pojasnite kaj ste mislili z
               vašim izvajanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp19">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>
               <p>Če dovolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp20">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Izvolite spoštovani kolega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp21">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>
               <p>Ja, gospod minister, zelo pogosto se delate, da ne razumete ampak bom pomagal.</p>
               <p>Republika Hrvaška in njihova diplomacija je znana po tem, da izkoristi vsako priliko
               za to, da skuša potisniti Slovenijo v  podrejeni položaj in da tudi sebi v prid skuša določene takšne stvari
               izkoristiti. Seveda je popolnoma jasno, da bodo diplomati Republike Hrvaške, tako v
               Washingtonu, kot po diplomatskih predstavništvih ameriškim veleposlanikom in drugim
               predstavnikom govorili kakšna je razlika med Hrvaško in Slovenijo v odnosu do
               Združenih držav Amerike in da bodo tudi to skušali izkoristiti.</p>
               <p>Mene predvsem zanima, ker sem mislil, da bo tudi Slovenija povzela kakšno diplomatsko
               akcijo in pač tudi nakazala, da bo na nek način skušala tudi izboljšati ta odnos, ki
               je pa vemo posledica indoktrinacije slovenske javnosti v letih levih vlad in da se je
               to pač dogajalo, ta izrazito negativen odnos, smo mu bili priča nenazadnje tudi od
               številnih poslancev v tem parlamentu, tudi na tem odboru. To bo Republika Hrvaška
               zelo verjetno skušala izkoristiti in me zanima vaša diplomacija. Ima kak načrt, da bo
               to nevtralizirala?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp22">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Izvolite spoštovani minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp23">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa za dopolnitev vašega vprašanja.</p>
               <p>Mi bomo vse storili, da ne bo mogla Hrvaška izkoristiti tega položaja. To bomo
               storili na takšen način, da bomo še naprej krepili odnose z Združenimi državami
               Amerike.</p>
               <p>Kot sem vam povedal, imam pač redne pogovore z državnim sekretarjem, Johnom Kerryem,
               še prej z državno sekretarko Hillary Clinton. Tudi na nižjih ravneh tečejo redne
               konzultacije med ZDA in Slovenijo in tudi nenazadnje na drugačen način skušamo
               utrjevati te odnose z Združenimi državami Amerike. Tako naj spomnim, da smo pred 14
               dnevi odkrili spominsko ploščo. Prisoten je bil tudi ameriški ambasador, gospod
               Mussomeli v Andražu, ko smo odkrili spominsko ploščo, napadle ameriške pilote, ki so
               šli na vojaško operacijo v času 2. svetovne vojne in sicer iz Italije so nameravali
               bombardirati v Gradcu tovarno Štajer, vendar žal se jim je pot predčasno prekinila,
               imela tudi tragične posledice in če bi bili prisotni na tej prireditvi, bi lahko iz
               prve roke videli na kakšen način dejansko tudi skozi takšne dogodke utrjujemo odnose
               med Republiko Slovenijo in Združenimi državami Amerike in moram tudi reči, da po
               pogovoru z ambasadorjem, gospodom Mussomelijem, ekselenco Mussomelijem, da je bil
               zelo zadovoljen in da je to bil pravi korak v utrjevanje odnosov med dvema državama.
               Pri meni ne obstaja nobena bojazen, da bi lahko zaradi ankete, ki jo omenjate, lahko
               Hrvaška stran pridobila kakšno prednost. Še manj pa me skrbi glede arbitraže, ker tam
               vemo, da je arbitražni postopek, da so tam neodvisni sodniki, ki niso ameriški
               državljani ampak so državljani drugih držav, tako da mislim, da zaradi te ankete
               Hrvaška ne more izkoristiti nobene prednosti, ne glede arbitražnega postopka in ne
               glede odnosov do Združenih držav Amerike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp24">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če ni drugih vprašanj zaključujem to točko dnevnega reda. In prehajam na <title>1. A TOČKO DNEVNEGA REDA –
                  INFORMACIJA O IZREDNEM NADZORU MINISTRSTVA ZA ZUNANJE ZADEVE V ZVEZI Z OTVORITVIJO
                  KONZULATA V MELBOURNU.</title> Odbor za zunanjo politiko je na 52. nujni seji, ki je
               bila sklicana na zahtevo Poslanske skupine SDS, obravnaval točko dnevnega reda,
               sporno povabilo veleposlanika Republike Slovenije v Avstralijo. Odbor je sklenil, da
               naj ga Ministrstvo za zunanje zadeve Republike Slovenije po opravljenem izrednem
               nadzoru seznani z izsledki tega nadzora. V ta namen smo povabili ministra s
               sodelavci, da nas seznanijo z izsledki tega nadzora.</p>
               <p>Besedo dajem ministru za zunanje zadeve. Gospodu Karlu Erjavcu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp25">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej bi se zahvalil, da ste na Odboru za zunanjo politiko uvrstili to točko na
               dnevni red. tudi zato, ker je izjemna priložnost, ker imamo tudi tukaj veleposlanika,
               gospoda Balažica. Lahko povem, da sem spoštoval sklep, ki je bil sprejet na zadnji
               seji Odbora za zunanjo politiko in dejansko smo zaključili izredni nadzor in tudi sem
               opravil pogovor. Gre za vprašanje vabljenja gospoda Nicholasa Omana, ki je
               registriran kot pedofil, in ki je povzročil veliko hrupa s svojo prisotnostjo na
               otvoritvi častnega konzulata v Melbournu. Kot rečeno, nadzor je bil opravljen s
               strani inšpektorja, ki je tudi z menoj, gospod Vrhunec in seveda potem, ko bom podal
               kratko poročilo, predlagam da tudi oba, ki sodelujeta danes na seji Odbora za zunanjo
               politiko, tudi dasta pojasnila in odgovore na vaša morebitna vprašanja. O tem smo,
               kot rečeno, govorili na izredni seji odbora za zunanjo politiko. Takrat je bilo
               zlasti sporno ali je bilo s strani veleposlaništvo v Camberri poslano uradno vabilo
               gospodu Nicholasu Omanu. Moram reči, da to ni bilo storjeno, da gospod Nicholas Oman
               ni prejel nobenega vabila. Res pa je, da na prvem osnutku seznama morebitnih
               vabljenih na otvoritev konzulata, 11. februarja 2014 pa je bilo še na seznamu ime
               Nicholas Oman, ki je bil kasneje odstranjen po intervenciji veleposlanika. Šlo je pa
               za to, da pač seznam ni bil očiščen. Zato smo mi tudi dali navodilo, da morajo vse
               ambasade sproti pregledovati te spiske, tudi vizavi morebitnih takšnih okoliščin kot
               so obsodbe s strani sodišč in podobno. Izredni pregled je pokazal, da vabilo s strani
               veleposlaništva v Camberri ni bilo poslano, tako da ne držijo tiste navedbe v
               medijih, ki pravijo, da naj bi bilo takšno vabilo poslano gospodu Nicholasu
               Omanu.</p>
               <p>Kar se tiče same otvoritve častnega konzulata, bi rad pojasnil, da na pogovoru z
               veleposlanikom se je potrdilo, da je bila ta prireditev javna, da je bila prijavljena
               policiji, in da seveda kot taka je imel vsakdo dostop do te prireditve, in da je bilo
               nemogoče preprečiti udeležbo, ker je šlo pač za javno prireditev. Po prireditvi je
               častni konzul povabil vse prisotne na pogostitev.  Na podlagi tega se očitno tudi znašel na tej
               pogostitvi gospod Nicholas Oman, tako da tukaj tudi težko rečemo, da bi lahko bila
               kakšna neposredna odgovornost veleposlanika v zvezi s prisotnostjo gospoda Nicholasa
               Omana na sami pogostitvi.</p>
               <p>Kar se tiče slike, ki smo jo zadnjič obravnavali in kjer se je zaključevalo, da naj
               bi veleposlanik gospod Balažic sedel skupaj z Nicholasom Omanom in to na častni mizi,
               na tisti glavni mizi, se je po pogovoru z njim izkazalo, da temu ni tako, da to sploh
               ni bila častna miza za častne goste, ampak da je to bila ena od desetih miz, ki so
               bile na tem prizorišču, in da se je gospod Balažic, se je usedel tam samo za
               trenutek, ker je čakal na vrsto, da bi nagovoril udeležence te pogostitve in zato ta
               slika na nek način zavaja, kot da sta skupaj sedela na tej prireditvi. Tako da,
               izredni nadzor ni pokazal nobene nepravilnosti, ki bi terjala z moje strani
               kakršnokoli ukrepanje, razen eden od ukrepov, kot rečeno je, da smo dali navodilo
               vsem DKP-jem, da naj pazijo glede teh seznamov imen in priimkov, tudi z vidika
               morebitnih takšnih okoliščin kot so prisotne pri Nicholasu Omanu.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Sedaj, če bi morda inšpektor kaj me dopolnil ali pa, če želi
               veleposlanik, sicer pa predlagam, da predsednik, predsedujoči, razpravo<gap n="…"/>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp26">
               <speaker>PODPEDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Besedo dajem inšpektorju veleposlaniku, gospodu Vrhuncu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp27">
               <speaker>MIHA VRHUNEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Minister je že bistvo povedal, tako da meni veliko ni treba kaj dosti dopolnjevati,
               ampak jaz bi vseeno glede na to, da bi pojasnili celo zadevo, še bolj bi vas mogoče o
               samem nadzoru, kako smo ga vodili, na kakšen način, zakaj je toliko časa trajal, ker
               je trajal dalj časa in na osnovi katerih podatkov, dokumentiranih podatkov
               <stage>/nerazumljivo/</stage> so prišli do teh rezultatov, ki jih je minister že povedal.</p>
               <p>Ker je to izredno občutljiva zadeva, smo se nadzora lotili zelo kompleksno in poleg
               uradnih komunikacij z veleposlaništvom v Camberri, z veleposlanikom osebno, z
               lokalnim osebjem, ki tam dela, s svetovalko gospo Grilc, smo kontaktirali, jaz
               osebno, tudi z vsemi tistimi, ki so poslali protestna pisma ministrstvu. Pa tudi z
               drugimi, predvsem z očividci dogodka. Ko smo si hoteli priti si na čisto kaj je
               dejansko se dogajalo. Zato je ta stvar bila zelo kompleksna in je malo dalj časa
               trajala. Jaz sem še vedno v stiku z vsemi temi ljudmi. Moram reči, da so bili zelo,
               kako bi rekel, kooperativni in so pomagali in so me obveščali o različnih zadevah,
               tako da smo lahko dejansko prišli do teh zaključkov.</p>
               <p>Glede prve stvari, seznam vabljenih, ki je minister že povedal bistvo. Jaz bi samo še
               to povedal. Mi smo tudi prejeli končni seznam in ga imam tukaj, lahko vam ga pokažem
               končni seznam povabljenih, kjer seveda gospoda Nicholasa Omana ni, tako da,
               utemeljeno lahko ugotavljamo, da vabilo njemu s strani veleposlaništva ni bilo
               poslano.</p>
               <p>Druga stvar glede prireditve, je pa že minister v glavnem povedal, da je bil to javni
               dogodek. Še to vam moram povedati, gospod Oman se je pojavil na prireditvi v drugem
               delu ne na začetku. Stal je med tujimi predstavniki DKP v Melbournu, med konzularnim
               zborom in med prisotnimi v glavnem tistim s katerim sem jaz govoril in nobeden ga ni
               poznal. So rekli, stal je sivolas gospod s črnimi očali v plavi, temno plavi obleki,
               ampak ga niso poznali. Isto je bilo potem na pogostitvi. Častni konzul Madison, tako
               kot je že minister povedal, je povabil vse prisotne na pogostitev in gospod Oman se
               je pač tam pojavil.</p>
               <p>Kako se je odvijalo, kako je bilo s sliko,  kako je veleposlanik krožil med mizami, to sem jaz,
               kar je minister govoril, moram potrditi, sem govoril z očividci. Ker večina tistih,
               ki so pisali protestna pisma – ne bom zdaj o imenih, lahko pa vam dam dokumentirano
               -, niso bili sploh prisotni. Od tistih, ki so pisali, je bil prisoten – v bistvu sta
               bila dva prisotna. Jaz sem z njimi govoril in sem izvedel, kako je cela stvar
               potekala. Tako da tista glavna protestna pisma, ki so bila tudi objavljena v medijih,
               so od tistih, ki niso bili prisotni, ki so posredno izvedeli, kaj se dogaja.</p>
               <p>In še ena stvar, gospod Oman in stiki, njegov prihod na veleposlaništvo. Je napisano
               v poročilu, bil je dvakrat, dokumentirano, na veleposlaništvu. Ob tem, ko je podal
               vlogo za svoj potni list in svoje hčerke ter vnuka, in drugič, ko je prišel to iskat.
               To je bilo tudi seveda vse zapisano, to smo preverili v procedurah, ki pač pri tem
               nastajajo; gre v centralni register v Sloveniji in tako naprej, kjer se potem to
               odobri. Tako da na osnovi tega v 9. točki piše, <q>»nadzor je ugotovil, da ni elementov
               odgovornosti gospoda Balažica za dogodek, neljubi dogodek, ki se je pripetil ob
               otvoritvi konzulata.«</q> Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp28">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Bi še morda gospod Balažic kaj povedal? <gap n="…"/><stage>/Oglašanje v ozadju./</stage><gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp29">
               <speaker>DR. MILAN BALAŽIC:</speaker>
               <p><gap n="..."/><stage>/Brez mikrofona./</stage><gap n="…"/> Raje bi odgovoril na vprašanja, če bodo<gap n="…"/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp30">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo. K razpravi se je prijavila gospa Sonja Ramšak. Gospod Tonin se je
               tudi prijavil, nato Jožef Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp31">
               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem, ministru, veleposlaniku, njegovi ekscelenci, ostalim
               gostom, poslankam in poslancem!</p>
               <p>Poglejte, jaz bom tako rekla, da ko berem to poročilo in vse to, kar smo zdaj v uvodu
               slišali, je za mene kot pravljica za lahko noč. Mislim, da nihče ni naiven, da bi
               verjel, da se je slučajno gospod Oman, tudi če je bil na nekem vzorčnem primeru
               napisan na seznamu vabljenih. Zakaj to govorim – kako se sploh lahko pojavil na
               kakršnemkoli seznamu vabljenih na kakršenkoli dogodek na veleposlaništvu, in to s
               svojo soprogo? To je prva stvar.</p>
               <p>Druga stvar, bom šla kar po tem poročilu. In sicer, pravite, da »po uskladitvi
               seznama povabljenih z novim častnim konzulom in voditelji slovenskih društev Victorie
               je VCA <stage>/?/</stage> pripravilo vabilo in ga tudi odposlalo.« To je lahko seveda vse res,
               vprašanje pa je, kot sem že v uvodu rekla, da dejansko ne vemo, na kakšen način se je
               lahko gospod Nicholas Oman, ki je, moram reči, bil tudi včasih zelo razvpit v
               Sloveniji in so mediji velikokrat objavljali njegove fotografije, se postavlja tudi
               vprašanje glede na tisti del obrazložitve, da naj bi šlo za javni dogodek. Seveda,
               vsak dogodek, kjer je prisotnih več ljudi, je treba prijaviti policiji, je pa
               vprašanje, ali je dostop do takega prizorišča tudi javen, da lahko kdorkoli pride na
               ta dogodek. Zato se tudi postavlja vprašanje, zakaj so bila potem vabila poslana. Ker
               če lahko pride vsakdo, in to na prizorišče veleposlaništva oziroma dogodka, ki je v
               organizaciji veleposlaništva, je ta zadeva tudi malo čudna. Predvsem v teh časih, ko
               vemo, da je varnost posameznikov, sploh pa na takih masovnih prireditvah, tudi
               ogrožena. Seveda se postavlja vprašanje, kdo je sploh preverjal, kdo je prihajal na
               to prizorišče.</p>
               <p>Kar se tiče tega, da se je gospod Oman pojavil na slikah in da ga nihče ni poznal, je
               tudi tu vprašanje, kako je poskrbljeno za varnost gospoda veleposlanika oziroma
               kakšno je sploh varovanje v sklopu veleposlaništva.</p>
               <p>Kar se tiče fotografij in tega, kar je bilo omenjeno, me pa močno zanima, ne glede na
               to, da – jaz verjamem, da je gospod veleposlanik krožil med mizami gostov, da je bil
               povabljen, pa me zanima, zakaj temu poročilu, recimo, ni priložena seznama, popisa
               gostov, kdo je kje sedel, kdo je imel uradno kakšen sedež, ker tudi to se po
               protokolu običajno dogaja, da imamo seznam gostov, vemo, kdo sedi za prvo mizo. In
               to, da se gospod veleposlanik ni rokoval z gospodom Omanom že v prvem delu dogodka in
               da se kasneje ni želel rokovati z njim, ko  je prišel do mize, kjer naj bi sedel gospod Nicholas
               Oman, se postavlja vprašanje, kako se je lahko sploh za takšno mizo potem usedel.
               Mislim, da bi moral veleposlanik nekoga protestno opozoriti na to, če je vedel, za
               kako sporno osebo gre in da takšna oseba dejansko tudi na uradnem dogodku
               veleposlaništva, ne glede, da je šlo za dogodek po uradnem dogodku, da so bili
               povabljeni na ta dogodek in da je sploh lahko sedel za tako mizo. Ali je zdaj ta
               slika fotomontaža ali karkoli? In zakaj niso priložene, na primer, fotografije, kje
               pa je bila tista prva miza in kdo je sedel za to prvo mizo, in prizorišče, ker potem
               bi lahko rekli, da je pa ta ocena dejansko tista objektivna. Jaz sicer ne dvomim, da
               temu morda ni bilo, mi je pa vsekakor sporno to, da se je veleposlanik sploh usedel
               za mizo, kjer je sedel gospod Nicholas Oman. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp32">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Besedo dajem gospodu Toninu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp33">
               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>
               <p>Eno so slike, drugo so interpretacije. Prepričan sem, da če bomo vsi pogledali eno
               sliko, jo bomo vsi lahko nekoliko drugače interpretirali. Zaradi tega se ne bom
               spuščal toliko v slike, ampak se bom lotil neke druge stvari, ki se mi zdi mnogo bolj
               problematična.</p>
               <p>Glejte, gospod veleposlanik, v nekaterih medijih so se pojavili zapisi, da sta se ali
               da ste se z gospodom Nicholasom Omanom večkrat sestali na lokaciji veleposlaništva in
               tudi izven veleposlaništva. Glede na to, da sta se sestajala, mi da misliti, da
               najverjetneje ne gre za naključno znanstvo oziroma da se je gospod Nicholas Oman
               naključno pojavil na tej prireditvi, ampak da se vidva poznata že od prej. In zanima
               me, gospod veleposlanik, kako je mogoče, da ob vsem vašem znanju, ste profesor, imeli
               ste tudi določeno vlogo pri osamosvajanju Slovenije, da pri vsem vašem znanju niste
               ocenili, da gre za relativno problematičnega človeka s sporno preteklostjo, tako z
               vidika trgovine z orožjem kot tudi s temi pedofilskimi zgodbami. In me zanima ključno
               in osnovno vprašanje, gospod veleposlanik, zakaj ste se sestajali s takšnim človekom,
               če ste vedeli, kakšen sloves ima. Kot pa sem rekel, glede na vaše dosedanje delo,
               izkušnje, pa dvomim, da bi lahko spregledali lastnosti ali pa problematičnost
               takšnega človeka. Torej, zanima me vzrok vašega sestajanja z Nicholasom Omanom,
               seveda, če držijo zapisi, da ste se na veleposlaništvu in drugje sestajali z
               njim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp34">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Besedo dajem gospodu Bevku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp35">
               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Prebral sem poročilo o izrednem nadzoru delovanja veleposlaništva Republike Slovenije
               v Canberri ob otvoritvi konzulata v Melbournu. To poročilo govori o obdobju od 18.
               marca do 14. aprila 2014 in ima oznako <q>»varstvo podatkov«</q> in smo ga dobili proti
               podpisu. Ko sem prebral to poročilo in ko sem še posebej pozorno prebral ugotovitve
               nadzora, je povsem jasno, da bi predlagal, da lahko damo ta primer čim prej ad acta,
               da ga čim prej arhiviramo, da bo morda kdo od raziskovalcev čez, ne vem, 10, 20 ali
               več let ugotovil, kaj vse so v eni izmed političnih strank v letu 2014 uporabljali za
               dosego svojih političnih ciljev. Mislim, da se je veleposlanik, vsaj iz tega poročila
               tako izhaja, jasno distanciral od te zadeve. Ugibanje, ali je bil kdo na seznamu
               vabljenih ali ne, je irelevantno. Dejansko pa iz tega izhaja, da tega imena ni bilo
               na seznamu povabljenih. Tudi sam sem se kdaj udeležil kakšne prireditve, tudi če
               nisem dobil vabila, posebej še, če je bila ta prireditev oglaševana v medijih s
               plakatom in je lahko pač kdorkoli prišel. Bil sem tudi na veliko srečanjih pri naših
               rojakih v zamejstvu in izseljenstvu in  vem kako ta srečanja potekajo in popolnoma bi rekel
               podpiram in se strinjam z ugotovitvami tega nadzora.</p>
               <p>Kot rečeno, predlagam, da se ta primer čim prej arhivira. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp36">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem še gospodu Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp37">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne moremo reči, da je to poročilo popolnoma nedvoumno in da odpravlja vse dileme,
               kajti prav gotovo vzbuja vprašanje vsaj dvoje stvari. Gospod veleposlanik Vrhunc je
               rekel, da ima tukaj seznam uradno vabljenih in seveda se je treba vprašati zakaj je
               bilo potrebno mesec in pol, da se je prišlo do tega seznama. Ta seznam bi bil lahko
               gospod minister pokazal tukajšnjemu odboru že davno in to nedvomno zbuja dodatna
               vprašanja.</p>
               <p>Drugo kar je. Meni je malo nenavadno, da glede na prakso na sprejemih in na številnih
               sem bil, da bi bila glavna miza najbolj oddaljena od govornice. Običajno ali pa
               skoraj obvezno je drugače, da so glavni gostje najbližje mestu s katerega se govori
               in tudi kot je bilo vprašano kdo pa je potem sedel pri glavni mizi, ker pri tej mizi,
               ki bi naj bila na samem robu, čisto zadnja miza, so sedeli pomembni ljudje in seveda
               mene čudi, da gospod veleposlanik ni po diskretni poti pač <gap n="…"/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="…"/> svojega
               osebja veleposlaništva opozoril, lahko rečemo neprijetnega gosta, da pač povzroča
               neprijetno situacijo in da naj se vsaj diskretno odstrani.</p>
               <p>Še dve stvari. Jaz se ne morem popolnoma strinjati s tem kar je zapisano oziroma kar
               izhaja iz navedb. Eno je, da se govori, da so pravzaprav je to izjava veleposlanika,
               da so ti dve gospe, gospa Metka Čuk in Dragica Gelt, z javnimi zapisi sprožili
               neutemeljene obtožbe. Da je bila slovenska skupnost razburjena nad tem je dejstvo in
               seveda neprijetno dejstvo in da seveda predstavniki te slovenske skupnosti lahko
               opozarjajo na stvari, ki niso običajne v diplomatskem obnašanju.</p>
               <p>Jaz se lahko strinjam, da je ta gospa Čuk v svoji pogodbi o zaposlitvi, da ji pogodba
               nalaga molčečnost v službenih zadevah, vendar pa že tudi slovenska zakonodaja potom
               Evropske unije ne ščiti ilegalnih tajn in to bi v vsakem slučaju bila ilegalna tajna,
               kajti to pomeni, da se ne sme nek seznam ali nekaj biti tajno za to, da se prikrije
               nečastno ali kaznivo dejanje, ravnanje. Iz tega vidika je tudi očitek o njeni etični
               oziri, kot tudi etični oziri do bivših kolegov. Pravzaprav jih je ščitila, če je
               opozarjala, kot piše že prej, na to, da gospod Oman ni eden tistih pripadnikov
               slovenske skupnosti, ki bi naj bil deležen pozornosti veleposlaništva. Vemo zaradi
               česa ni. To ni neetično, prej obratno. Prej obratno in tu je zapisano, je na takšne
               stvari opozarjala predhodno. Torej kljub predhodnim opozorilom je na nek način gospod Oman prišel
               na osnutek. Saj tudi na osnutek ne pride vsak in vsakdo, tako da kar precej je teh
               nelogičnosti v tem poročilu in zaradi tega upam, da bom dobil ta odgovor, zakaj se ni
               moglo ponuditi predvsem uradnega spiska takoj, ko se je prvo vprašanje pojavilo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp38">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predno dam besedo povabljenim, dajem še besedo gospodu Krivcu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp39">
               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>
               <p> Hvala za besedo spoštovani predsedujoči. Lep pozdrav ministru in njegovi ekscelenci
               veleposlaniku in vsem ostalim.</p>
               <p>Tudi sam sem bil na prejšnji seji, kjer smo nekatera dejstva ugotavljali in mislim,
               da ta dejstva bi zelo težko rekel, da so v tem poročilu na nek način ovržena, kajti
               če to poročilo podrobno pogledamo in beremo, večinoma stoji bolj na nekih domnevah o
               nekih dejstvih. Jaz bi pričakoval tako, kot moji kolegi, da če nekdo pravi, da glavna
               miza ni bila ob govornici, kar ni običajna praksa, tudi sam sem bil na marsikaterem
               sprejemu, marsikatero stvar v preteklosti organiziral in vem kako se glavna miza
               postavi, pa tudi kako se opredeli kdo sedi za glavno mizo. Se pravi vsaj ta dokument,
               kot nek dokaz, da je to res, kar veleposlanik govori, bi bilo primerno, da se v tako
               poročilo doda, če ves čas govorite le o domnevah.</p>
               <p>Pa tudi me zanima, glede na ta uvodni del, ko govorite o tem nesrečnem vabilu, da je
               bil omenjen gospod Oman samo v internih delovnih pripravah. Jaz sem bil tudi sam
               župan in vem kako se taka vabila pripravljajo in če je nekdo na nekem seznamu, pomeni
               da ga nekdo pozna, da neko z njim je vsaj v nekih kontaktih, kajti na nekem internem
               delovnem gradivu se ne more kar tako pojaviti iznenada in brez da ga nekdo pozna. To
               me zanima in upam, da bomo dobili odgovor. Verjamem, da se je kasneje, ko je zadeva
               postala vroča, te sezname prečistilo in korigiralo, kar po moje v zdajšnji dobi ni
               noben problem.</p>
               <p>Tudi nadaljnjo v poročilu v enem delu govorijo tam, kako sta gospod Balažic in častni
               konzul imela veliko dela s stalnimi stvarmi, pravi to poročilo, da nista opazila
               gospoda Omana, ker se je po vsej verjetnosti pojavil kasneje. Tisti, ki beremo taka
               poročila, si lahko mislimo vse, lahko se je eno minuto po otvoritvi, lahko je bil
               pred otvoritvijo, iz tega ni nič razvidno.</p>
               <p>Tudi prej je moja kolegica napačno opredelila, da se gospod veleposlanik ni rokoval.
               Piše lepo, da se je, ko se je med mizami pozdravljal, rokoval tudi z gospodom Omanom.
               Če vsi trdimo in vsi ugotavljate, da je to lahko problem, bo moral veleposlanik
               odgovoriti, če se je distanciral od pogovora z njim, bi mirne duše lahko šel mimo te
               mize in se ne rokoval z njim in to dokazuje, da se verjetno že dlje časa tudi
               poznata, kar verjetno je tudi res.</p>
               <p>Prej je bilo omenjeno, da uradni podatki govorijo o tem, da je bil dvakrat na
               konzulatu ko je urejal določene stvari. Jaz v uradni zapisek verjamem, vendar glede
               na to, da imamo veleposlanika, bi vprašal kolikokrat sta se neformalno srečala, kajti
               to je tudi pomembno.</p>
               <p>Tako da ti zaključki, jih lahko beremo kot nek nabor reševanja neke situacije, vendar
               dokazi, ki so bili tudi slikovni, v tem primeru bi verjetno nekdo slikal tudi glavno
               mizo in bi se nekdo potrudil, da nam prinese glavno mizo in s tem dokaže, da ni res
               kar se v časopisih in medijih piše. Nihče tega ne demantira. Ves čas samo govorite o
               nekih zaslišanjih in nekih dejstvih, kjer je jasno, da uslužbenci veleposlaništva ne
               bodo govorili proti svojemu nadrejenemu in tistemu, ki jim reže kruh.</p>
               <p>Pa še to vprašanje, ker je danes v klipungu, v Nedeljskem dnevniku, bo jutri v
               tiskani izjavi verjetno precej odmevalo, ta članek, v Nedeljskem dnevniku, da ne bo
               pomote,  ni v
               Reporterju ali pa v kakšnem drugem, konzul šivilec namesto globalnega poslovneža in
               tukaj govori tudi o nekaterih stvareh, ki jih novinarji, na katere novinarji ne
               dobijo odgovora, pa je mogoče prilika, da veleposlanika vprašamo. Gre pa za neko
               potovanje, kjer je veleposlanik se v Avstraliji nahajal v nekih območjih, kjer ni bil
               dosegljiv na mobilno telefonijo in so se tudi v Avstraliji spraševali kje pa je to,
               ker očitno je Avstralija pokrita. Se pravi, da so zanimiva vprašanja. Ne nazadnje pa
               tudi na koncu je govora o poslovnem delovanju posameznih veleposlaništev in to je
               tudi v članku navedeno, da ni bil izbran gospod Drago Zorc, ki je zelo poznan
               Slovenec v Avstraliji in tudi širše po svetu, ne glede na to, da je ponudil svoje
               usluge in tudi prostor in me zanima mogoče kakšen odgovor. To se ne izmišljujem, pač
               je v clippingu in prilika je, glede na to, da imamo veleposlanika, kaj je res na teh
               stvareh, glede na to, da so stvari mogoče tudi povezane s predhodno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp40">
               <speaker>PODPEDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še gospa kolegica Jelušičeva je prosila za besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp41">
               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ (PS SD):</speaker>
               <p>Najlepša hvala. Spoštovani podpredsednik!</p>
               <p>Jaz se zdaj javljam, zato ker imam nekaj takih drobnih vprašanj, pa se mi zdi, da bo
               mogoče nam veleposlanik lahko nekatere stvari bolj natančno pojasnil.</p>
               <p>Najprej bi pa rekla, da me veseli, da imamo priložnost govoriti z veleposlanikom, ki
               dela zelo daleč stran od domovine, in da bi bilo zelo dobro, ker je takšna priložnost
               danes, da bi spregovorili tudi o tem, kako nas veleposlanik predstavlja pri državi
               Avstraliji oziroma pri državah ASEAN za katere je tudi akreditiran, ker namreč sedaj
               dobi tudi slovenska javnost takšen občutek, kot da imamo veleposlanike po svetu, tudi
               v Avstraliji zato, da so veleposlaniki pri slovenski narodni skupnosti ne pa pri
               državi Avstraliji. Zato bi bilo dobro in ker je ravno priložnost, da ste danes z
               nami, da nam mogoče spregovorite tudi o tistih stvareh, ki so ključne za
               promoviranje, kot smo včasih radi rekli, gospodarske diplomacije, sodelovanja z
               Avstralijo, itn. Skratka kljub temu, da razpravljamo o neki zadevi, ki je razburila
               slovensko narodno skupnost, se mi zdi, da ne smemo pozabiti osnovnega dela
               veleposlanika, ki ga vendarle pričakujemo od dr. Balažica in to je sodelovanje z
               Avstralijo in pa drugimi državami.</p>
               <p>Kot vidite, veleposlanik je način razpravljanja v našem Državnem zboru take vrste, da
               nas torej ne zanimajo te globalne strateške stvari povezane z vašo službo, ampak nas
               zanimajo bolj, kako so postavljena glavne mize na vaših prireditvah. Včeraj smo
               recimo šest ur razpravljali o tem kako se zaposli enega človeka na tretjem nivoju
               upravljanja v neki družbi, ki je v državni lasti. Skratka, ni treba, da smo
               presenečeni nad tem, če se ukvarjamo tudi s postavitvijo miz, kjer je mikrofon, kako
               se veleposlanik premika na neki prireditvi, itn.</p>
               <p>Jaz bi kljub tem, bomo rekli, nenavadnim potrebam po informacijah v našem Državnem
               zboru opozorila, da pa vendarle ko gre za slovensko skupnost v Avstraliji, je pa
               treba upoštevati, da je sestavljena iz zelo različnih ljudi. In da je ta gospoda
               Oman, o katerem danes govorimo, tudi Avstralski državljan. Očitno ima tudi slovensko
               in liberijsko državljanstvo, ampak ima tudi Avstralsko. Se pravi, da on se bo tako
               ali drugače pojavljal na nekih dogodkih povezanih s Slovenijo ali pa tudi z
               delovanjem Avstralije napram Sloveniji in jaz bi opozorila, da je dobro biti pozoren
               in predvsem zelo previden pri kakršnihkoli teh komunikacijah z njim, ker je vendarle
               treba izhajati iz dejstev, ki so znane v naši državi, vključno z različnimi
               poslovnimi goljufijami, ki so bile narejene še v času, ko se je Slovenija
               osamosvajala in kot se morebiti spomnite, je bil on tisti, ki je Demosovi vladi
               prodal, poskušal prodati več kot milijon dvesto pokvarjenih zaščitnih mask  oziroma neuporabnih,
               zastarelih in je treba torej razumeti, da nekateri spori, ki se dogajajo verjetno
               tudi znotraj kakšnih teh prekupčevalcev z orožjem, se mogoče na nek način rezultirajo
               potem tudi v kakšnih javnih besedah v slovenskem prostoru, tako da, že zaradi tega bi
               jaz rekla, da je pametno biti skrajno previden in se izogibati sodelovanju s takšnimi
               ljudmi.</p>
               <p>Bi pa me kljub vsemu zanimalo ali je ta gospod v Avstraliji zdaj kakšen pomemben
               poslovnem ali ima kakšno vlogo sploh, ima, če ste to sploh kako preverili? Kot sem
               razumela, je med tistimi, ki je zanimiva za delovanje veleposlaništva v Avstraliji,
               pomembna njegova hčerka Patricija, ki je mlada pravnica, nadobudna mlada pravnica in
               ena od politik takrat, ko ste odhajali v Avstralijo, je bila tudi, da se, kar se
               slovenske narodne skupnosti tiče, dela predvsem na vključitvi mladih ljudi, tudi
               tistih, ki morda ne govorijo več slovensko ali so že tretja, četrta generacija, da se
               jih vendarle poskuša nekako povezati z veleposlaništvom in jih vključiti tudi v
               kakšno sodelovanje s Slovenijo. Se pravi, zanima me, kako zdaj ta družina funkcionira
               znotraj Avstralije. Ali so tudi znotraj avstralske slovenske skupnosti, ali so
               pomembni, itn. Zlasti zato, ker se da iz in jaz sem zelo natančno spremljala tisti
               portal, spletni, The Slovenian, se da sklepati, da so očitno nekateri predstavniki
               slovenske skupnosti užaljeni, ker da niso bili povabljeni in zelo polemizirajo s tem,
               da je, pač nekateri so dobili vabilo, niso čisto prepričani ali so bili na prireditev
               povabljeni samo tisti, da so prišli samo tisti, ki so dobili vabilo ali so lahko
               prišli tudi drugi. Brala sem tudi enega od patrov, ki se je potem začel opravičevati
               pred napadi. On je očitno tudi posvetil to odprtje tega konzulata, ker pravi, da
               probably so prišli na to prireditev by invitation only. On ne ve točno kako so ljudje
               tja prišli, ampak uporablja besedico verjetno, ki pa jo je potem ta gospa, ki skrbi
               za članke na portalu, izpustila.</p>
               <p>Sedaj pa v zvezi s to gospo me pa tudi zanima, če lahko poveste najprej za kakšne
               vrste spletni portal gre, ker ko mi to beremo iz Slovenije, nimamo občutka kakšne
               vrste časopis je to, ta The Slovenian. Je to kakšen star časopis že od prej, je nek
               bolj tak osebni portal ali za kakšne vrste časopis skratka gre. In zanima me, glede
               na to, da se da razbrati iz nekaterih zapisov, da je ta gospa Metka Čuk bila
               zaposlena na veleposlaništvu do konca leta 2013, me zanima zakaj ste jo odpustili
               oziroma kako to, da ste je z njo prekinila neka pogodba o zaposlitvi in očitno
               nadaljujete z njo neko sodelovanje po pogodbi, torej neko lektoriranje izvaja po
               pogodbi. Skratka zanima me, če mislite, da je morebiti kakšen vir napetosti v tej
               slovenski narodni skupnosti izhaja tudi iz dejstva, da je očitno nekdo na
               veleposlaništvu izgubil zaposlitev. Skratka, zanima me tudi, ker ste rekli in tudi v
               poročilu piše, da je bilo na koncu 120 vabljenih na to prireditev, prišlo pa jih je
               blizu 40. Ali imate občutek, da se vendarle ta slovenska skupnost bolj slabo odziva
               na ta vabila, ki jih pošiljate iz veleposlaništva in bi mogoče potrebovali še kakšno
               drugo obliko komunikacije z njimi. Torej, da če že, če naj bi bili prisotni v večjem
               številu in da ne bi bil kdo užaljen, ne vem ali je potrebno imeti nek večji nabor
               imen ali je treba kako drugače prestopiti k tej slovenski skupnosti, da bi se mogoče
               bolj udeleževali, čeprav ste navedli v poročilu zakaj jih je bilo po vsej verjetnosti
               tako malo, torej da bi se bolj udeleževali takšnih prireditev, in da se tudi ne bi
               počutili izigrane. In če isto na koncu bi opozorila tudi, da pri svojem delu,
               veleposlanik, morate vseeno upoštevati, res da so verjetno v tej naši slovenski
               skupnosti že kakšne stare napetosti prisotne, verjetno že od prej. To so migranti iz
               različnih obdobij. In ne nazadnje  med njimi so tudi taki ljudje, ki so uredniki bili portalov, kot so
               udba.net in tako naprej. Imate opravka z vsemi mogočimi ljudmi v tej skupnosti, tako
               da jaz priporočam, da ste v svojem delovanju skrajno previdni s komerkoli pač tam
               sodelujete. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp42">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Če drugih razpravljavcev ni, mislim, da je že čas, da dam besedo povabljenim gostom.
               Izvolite gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp43">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pogrešam tiste, ki sprašujejo o tej zadevi, tako da <gap n=".."/> meni se zdi to precej neresno.
               Predlagam ali naredimo prekinitev in pridejo, ker nebi rad še enkrat pojasnjeval
               stvari, ker bi rad gospodu Krivcu odgovoril. Magnetograme berejo? Zdi se mi zelo
               neresno, poglejte <gap n="…"/><stage>/Oglašanje iz dvorane./</stage><gap n="…"/> pa saj vi meni verjamete, kaj čem vam
               odgovarjati? Jaz bi rad pojasnjeval tistemu, ki ne verjamejo. <gap n="…"/><stage>/Oglašanje iz
               dvorane./</stage><gap n="…"/> izredna seja, pobuda je bila s strani SDS. Jaz spoštujem vašo prisotnost
               ampak vaš interes ni bil tako močno izkazan. Jaz bi pa želel tistem, ki so imeli
               močen interes in smo imeli izredno sejo zaradi tega <gap n="…"/> lahko pa <gap n="…"/> jaz nisem toliko
               izkušenj kar se tiče parlamentarnega dela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp44">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Prosil bi vas gospod minister, da odgovorite gospodu Toninu, on je prisoten in seveda
               gospe Ljubici in tem, ki so razpravljali in v kolikor drugih ne bo, bomo pač
               zaključili sejo. Vsekakor pa seje nimam namena prekinjati. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp45">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Prav. Hvala lepa za ta pojasnila. Jaz bom kar vsem odgovoril, tistem, ki se mi zdi,
               ker je bilo navedeno in ker je treba dodatno pojasniti.</p>
               <p>Najprej moram reči, da me moti to, da se dvomi v izjavah, ki so jih dale priče.
               Inšpektor je zelo lepo povedal, da je zaslišal, imel pogovore z vsemi udeleženci, ki
               bi znali povedati kaj se je pravzaprav tam dogajalo in moram reči, da me zelo moti,
               če se ne verjame tem pričam, tem ljudem, tu gre za Slovence v Avstraliji, to so
               pošteni ljudje. Tukaj nekateri dvomite v njihove izjave. Moram reči, jaz sem sin
               zdomca in vem kako živimo Slovenci v tujini in vem da so tam vsi pošteni, ker jih
               tuje oblasti hitro zaprejo, tako da ne vidim potem smisla zakaj imamo to razpravo, če
               dvomimo v vse. Mislim, da v Slovence v Avstraliji, ki živijo v tujini, daleč od
               matične domovine, pa res ni pošteno, da jim ne verjamemo.</p>
               <p>Potem je bila sporna neka navedba, da naj bi se veleposlanik nahajal na območje, kjer
               ni bil dosegljiv z mobilnim telefonom in da bo to jutri v Nedeljskem dnevniku v
               rubriki Šepetanja. Mislim, da je to zelo neresno. Treba je vedeti, Avstralija ni
               Slovenija. V Sloveniji imamo pokrito z mobitelom praktično povsod, morda še kakšen
               kot ampak v Avstraliji žal vemo kakšne so dimenzije in vidimo kakšne probleme imajo z
               iskanjem letala. Vsak dan poslušamo poročila, tako da me čudijo te razprave, ki
               nimajo niti nobene zveze z izredno sejo, ki je bila sklicana v smislu tega ali je
               bilo poslano uradno vabilo s strani veleposlaništva v Avstraliji Nicholasu Omanu.</p>
               <p>Potem dvomi se glede mize začasne goste, da lahko pač je to fotomontaža, lahko se to
               prireja. Lahko potrdim, da obstajajo slike o tem kje se je nahajala častna miza. Žal
               teh slik nimam v tem trenutku pri sebi ampak če želite bomo lahko naknadno te
                  slike tudi poslali, da bo
               razporeditev miz povsem jasna. Zdaj nekateri očitajo zakaj če je bila javna
               prireditev zakaj so bila sploh poslana vabila. Jaz moram reči, da zmeraj, tudi kadar
               je javna prireditev tudi sam kadar sem vabljen na javne prireditve in če želijo mojo
               prisotnost po navadi pošljejo za določene ljudi vabilo. Jaz si ne predstavljam, da bi
               dali v avstralskem časopisu oglas, pridite bomo imeli 11. februarja otvoritev
               častnega konzulata. Mislim, da to ni tisti način vabljenja. Tako da tudi to zavračam,
               tudi pričakovanja glede tega kako funkcionira družina Nikolasa Omana mislim, da so
               prevelika. To ni delo slovenske diplomacije, da bi ugotavljala za Slovence v tujini
               kako njihove družine funkcionirajo, kako se gibljejo, ker to potem bi lahko imenovali
               drugačno delo ne diplomatsko delo. Tako da jaz verjamem vsem navedbam, zlasti to, kar
               so povedali Slovenci. Prepričan sem, da so to pošteni ljudje in zato tudi zame je
               izredni nadzor, ki je bil upravljan verodostojen, kredibilen, temelji na podlagi
               verodostojnih izjav, na podlagi tudi nekaterih dokumentov in tudi smo pojasnili glede
               sporne, nekatere sporne zadeve in še enkrat, jaz moram reči, da tudi zaupam našemu
               inšpektorju, ki ima visoke moralne standarde in ki je dejansko do zdaj vsa poročila,
               ki jih je izdal so bila korektna, objektivna in so bila zmeraj verodostojna. Tako da
               takšno razpravo pa pač res ne morem sprejeti. Tako da zame je to poročilo izraz
               dejanskega stanja in tistega kar se je tam dogajalo in ugotavljam, da na podlagi tega
               poročila ni nobene podlage, nobenih razlogov, da bi kot minister za zunanje zadeve
               karkoli ukrepal proti veleposlaniku gospodu Balažicu. Tako da tudi seznanjam Odbor za
               zunanjo politiko, da nihče mi ni prepričal za to mizo, da so dogodki potekali drugače
               kot je bilo ugotovljeno v izrednem nadzoru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp46">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Želite še izvolite gospod Tonin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp47">
               <speaker>MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</speaker>
               <p>Zdajminister se je osredotočil zgolj na poročilo. Jaz sem rekel, da poročila ne bom
               problematiziral, da lahko verjamem, da so to uradniki na MZZ-ju korektno opravili.
               Vedno bo tukaj možnost, da bomo zadeve nekoliko drugače interpretirali, zlasti kar se
               tiče slik. Nekdo jih bo videl tako, drugi drugače, jaz se v zadeve ne bom spuščal
               ampak minister je popolnoma zaobšel moje vprašanje, če držijo navedbe, da se je
               veleposlanik z gospodom Nikolasom Omanom sestal v prostorih veleposlaništva in tudi
               izven veleposlaništva, torej če te navedbe držijo in če držijo kaj je bil razlog teh
               sestankov. Zakaj? Kot sem prej dejal glede na izkušnje veleposlanika in glede na
               njegovo vlogo, ki jo je imel v Sloveniji v različnih obdobjih jaz dvomim, da bi
               veleposlanik spregledal kaj vse je gospod Oman počel v času osamosvajanja Slovenije
               in tudi potem kasneje. To bi jaz prosil, če bi lahko dobil kratek komentar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp48">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp49">
               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>
               <p>Ja hvala lepa in se opravičujem, ker v tem delu nisem odgovoril. Po naših ugotovitvah
               sta bila dva kontakta na veleposlaništvu in sicer prvič, ko je dal vlogo za potni
               list in drugič ko je prevzel potni list. Jaz moram povedati, da mi po zakonu smo
               dolžni nuditi konzularno zaščito in če nekdo želi potni list in če je slovenski
               državljan mu tega ne moremo zavrniti, zato ker je v evidenci pedofilov in tretji
               stik, ki smo ga mi ugotovili je na sami otvoritvi in pogostitvi. O tem pa ves čas
               razpravljamo. Drugih stikov mi nismo ugotovili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp50">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da ni
               več razprave. Sklepi pri tej točki niso potrebni zato točko zaključujem in prehajam
               na 2. točko dnevnega opala, se opravičujem, se opravičujem, nisem videl, gospod
               Krivec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp51">
               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>
               <p>Ja hvala, ker so me tudi prej pogrešali. Moram kaj vprašati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp52">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Ne ne prej vas nisem videl za glavo gospoda Tonina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp53">
               <speaker>DANIJEL KRIVEC (PS SDS):</speaker>
               <p>Se opravičujem. Sem mislim, da bo tudi veleposlanik kakšna pojasnila dal predvsem
               glede na vprašanje, ki je enako, kot ga je kolega Tonin dal, ali so bila tudi kakšna
               druga srečanja izven veleposlaništva in tudi neformalna, ki niso zabeležena znotraj
               tega. Jaz mislim, da imamo priložnost, da dobimo nek iskren odgovor glede tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp54">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Izvolite gospod veleposlanik Balažic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp55">
               <speaker>DR. MILAN BALAŽIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči, minister, spoštovani poslanci, poslanke. Nekaj besed
               h v bistvu temu, kar je minister povedal ne bi želel kaj veliko dodajati, bi pa
               izkoristil priložnost ker sem bil povabljen na tako samo da dodam nekaj pojasnil, ki
               so morda nujna in da dobimo celovito sliko. najprej da zaključimo zgodbo okrog
               fotografije. Namreč jaz bi rekel, če si predstavljate, jaz sem zaradi prinesel ta
               papir sabo in da je stvar enkrat povsem jasna. Fotografije bom poskrbel, jaz sem
               prosil častnega konzula Darry-ja Madisona iz Melbourna, da mi priskrbi fotografije,
               ampak je trenutno na službeni poti do srede, do danes in jih bom dobil verjetno
               popoldne ali zvečer zadeva je pa naslednja in to zaradi tega morda je treba vedeti
               to, da sem jaz zato, ker Slovenci v Avstraliji nimajo izkušnje ker sem prvi
               veleposlanik Slovenije v Avstraliji, nimajo izkušnje, kaj pomeni diplomatski
               protokol. In jaz sem o prihodu smo skupaj pripravili nek kratek priročnik za
               Slovence, da vedo, da se recimo ko pride veleposlanik, do se ga počaka, da se ga
               odpelje za častno mizo potem kam se ga posedi, kdo sedi ob njem, neka preprosta
               navodila in <stage>(nerazumljivo)</stage>, da sem visok, ne to so ta osnovna protokolarna pravila,
               ki jih spoštujejo vse diplomacije po svetu in žal na tem prostoru, kjer je sprejem,
               kjer je bila pogostitev ni bilo nobenega protokola. Jaz sem bil, vi morate vedeti ko
               varčujemo sem sam odšel v Melbourne na otvoritev, ni bilo nobenega osebja, ki bi
               pomagal in lahko greste na Youtube, kjer imate kompleten posnetek otvoritve. Pol ure
               traja otvoritev in boste videli, da sem pol ure zaposlen z govorom, najavljanjem in
               tako naprej. In potem po otvoritvi smo odšli na to pogostitev, kjer protokola ni bilo
               pravzaprav nobenega in zato je prišlo do te nenavadne situacije, da so se ljudje
               posedali bom rekel bolj sproščeno in če pokažem ta del dvorane, bilo je nekako
               takole. Deset miz v dveh kolonah, tukaj v sprednjem delu je kuhinja in tista miza, ki
               je bila častna miza je tale na kraju, ta je na koncu, tako da pokažem spodaj, ta, ki
               sem jo pobarval in za to mizo smo sedeli poleg mene še častni konzul Darry Madison,
               bivši častni generalni konzul Alfred Brežnik, pater Ciril, pater David, obe starihi
               in se pravi glavni gostje smo sedeli za to mizo najbolj oddaljeni od govorca, kar je
               nenavadno, priznam, ni po protokolu, ampak tako pač je, ko imaš opravka z ljudmi, ki
               tega niso še vzeli. Nikolas Oman je sedel za tole mizo, se pravi tu gor se pravi
               diagonalno povsem točno nasprotnem koncu dvorane in na začetku, ko je sledil pozdrav
               je častni konzul Darry Madison odšel na ta konec dvorane in tam z mikrofonom
               pozdravil navzoče, jaz pa z njim tudi in ker sem ga moral počakati minuto, da je on
               pozdravil, sem se usedel na ta stol, če boste podrobno pogledali, jaz ne sedim
               obrnjen proti mizi, ampak gledam, s stolom sem obrnjen naravnost proti govorcu, kajti
               čez minuto sem odšel tudi sam pozdraviti ljudi in se potem vrnil nazaj k tej glavni
               mizi. To je v bistvu scenosled te zgodbe. Fotograf je pa stal nekje tukajle in ujel
               tale del mize in seveda potem lahko izpade in se interpretira, lahko rečem tudi zelo namerno verjetno, da sem
               sedel ob tej mizi, čeprav je to trajalo samo manj kot ena minuta. In to je v bistvu
               tisto, kar sem želel okrog tega, te fotografije, ki je bila zadnjič glavna,
               povedati<gap n="…"/><stage>/govor v ozadju/</stage> ja, škoda, ker drugače bi veliko, ja, vem, razumem, jaz
               imam veliko za povedati ampak tako bom rekel. Jaz gospoda Nikolasa Omana nisem poznal
               osebno, spomnim se ga iz 90. let, ker je bil razvpita osebnost in on je preprosto pač
               človek, ki si ga zapomniš. On je prišel na veleposlaništvo kot državljan Slovenije mu
               jaz ne morem odkloniti tega, po kar je prišel, se pravi vrata veleposlaništva so
               vedno odprta slovenskim državljanov. Celo sami veste, da če je kakšen slovenski
               državljan zaprt je naloga diplomata, da ga obišče, da mu pomaga in tako naprej. Jaz
               kot sem pozneje ugotovil sem skratka prišel do spoznanja, da je ta gospod Oman bil
               obsojen zaradi pedofilije je tudi odsedel svojo kazen ne, je bil v zaporu in je bil
               potem izpuščen se pravi in je potem prišel na veleposlaništvo, da se mu izda ta
               papir, potni list zanj, za hčerko Patricio in za sina Aleksandra. Pri Patricii morda
               samo toliko. Patricia je bila vabljena zato, ker ne želim in to je moja politika ves
               čas, ne želim, da starejša generacija monopolizira slovenstvo v Avstraliji in vedno
               povabim tudi tiste, ki niso člani društev, da pridejo zraven, to so pa mlajši
               avstralski Slovenci tretje, četrte generacije. In Patricia je zelo znana v
               Avstraliji, ona je dobila nek slaven primer v Melbournu in je bila na naslovnici
               drugega glavnega časopisa oziroma glavnega časopisa v Victorii The age kot neka
               znamenita pravnica, ki je dobila tak primer pri 30 letih. In sem rekel to je dober
               primer uspešne Slovenke in zato je bila tudi ona vabljena. Ostalo mislim, da je
               minister pojasnil. Jaz skratka sem gospoda Omana sprejel na veleposlaništvu, on je
               svoje konzularne stvari opravil in po tem sem skratka ugotovil, sem ga spoznal in
               tako naprej in sem ga tudi vprašal po tem kakšno je vreme v Melbournu, ostale zadeve
               pa saj pravim v okviru te informacije ne bi več hotel podaljševati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp56">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Je še kakšno dodatno vprašanje? Če ni bi jaz zaključil to točko in bi se
               zahvalil vsem povabljenim, ki so sodelovali pri tej točki<gap n="…"/><stage>/izklopljen
               mikrofon/</stage><gap n=".."/>sklepi niso potrebni.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA IN SICER PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI
                  SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE SRBIJE O IZMENJAVI IN
                  MEDSEBOJNEM VAROVANJU TAJNIH PODATKOV.</title> Gospoda Starmana bom prosil, se
               opravičujem. Ja ja takoj, samo moment, da goste pozdravim. Pričenjamo namreč drugo
               obravnavo predloga zakona, o kateri bomo obravnavali razpravo in glasovanje o
               posameznih členih predloga zakona in morebitnih amandmajih. Prejeli ste mnenje
               Zakonodajno-pravne službe, ki k predlogu zakona ni podala pripomb. Dne 10.4.2014 ste
               prejeli tudi mnenje Komisije državnega sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve,
               ki Predlog zakona o ratifikaciji podpira. Prehajam torej ali želi predstavnik
               državnega sveta kaj dodati? Je že odšel, če vidim, torej ne. Zato prehajamo na
               razpravo. Želi kdo razpravljati? Prosil bi pa seveda predlagatelja, da poda kratko
               uvodno obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp57">
               <speaker>MAG. MILAN TARMAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovane in spoštovani. Res čisto na kratko. Ta odbor je
               pobudo za podpis navedenega sporazuma že soglasno podprl sam podpis je pa bil
               realiziran v oktobru lanskega leta. Zdaj vam pa predlagamo še podporo h predlogu
               zakona o ratifikaciji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp58">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Vidim, da se nam je pridružil doktor Jan Vid Golob. A bi morda želel k tej točki kaj dodati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp59">
               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>
               <p>Hvala lepa predsedujoči. Mi smo vse tri točke torej ratifikacija v zvezi z
               Luksemburgom, vlado Združenih arabskih emiratov in Srbijo obravnavali na seji
               Komisije za mednarodne odnose in evropske zadeve v sredo 2. aprila in za vse tri
               točke sprejeli pozitivno stališče. Seveda smo se vprašali ob teh stvareh, kaj je to
               strogo zaupno, zaupno, manj zaupno, kaj postane bi rekel v določenem primeru predmet,
               da se popolnoma zapre in kolegice z ministrstva oziroma kolega z ministrstva nam je
               na ta vprašanja zelo kvalitetno odgovarjal. Tako da suma sumarum, če lahko spoštovani
               predsednik povzamem za vse tri točke, je stališče Komisije državnega sveta pozitivno
               in podpira to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp60">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Želi kdo od kolegic, poslank ali poslancev kaj dodati?.
               Če ne, potem zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. In sicer prehajamo na
               glasovanje hkrati o vseh členih predloga. Izvolite, glasovanje začenjamo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>In ker h predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma odbor za zunanjo politiko
               predlaga državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga
               sprejme. Seveda bo odbor zboru pisno poročal. S tem zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED
                  VLADO REPUBLIKO SLOVENIJE IN SVETOV MINISTROV BOSNE IN HERCEGOVINE O IZMENJAVI IN
                  MEDSEBOJNEM VAROVANJU TAJNIH PODATKOV</title>. Pričenjamo drugo obravnavo predloga
               zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga
               zakona in morebitnih amandmajih. Prejeli ste mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki k
               predlogu zakona ni podala pripomb. Želi predlagatelj zakona podati dopolnilno
               obrazložitev? Izvolite gospod Tarman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp61">
               <speaker>MAG. MILAN TARMAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa še enkrat spoštovane in spoštovani. Podoben primer kot pri prejšnji točki
               in sicer pobuda je bila na tem odboru sprejeta brez glasu proti. Tekst se od same
               potrditve pobude ni spremenil. Podpisan je bil sporazum ravno tako oktobra lanskega
               leta in vam predlagamo v potrditev predlog zakona o ratifikaciji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp62">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Predlagam, da razpravo in glasovanje opravimo skupaj po vseh členih,
               razen, če bi kdo želel po kakšnem posameznem členu? Vidim, da take želje ni. Ali želi
               kdo kakšno dodatno razpravo, obrazložitev? Ne, torej dajem na glasovanje in sicer
               predlog zakona o vseh členih hkrati. Začenjamo glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi so sprejeti.</p>
               <p>Odbor so seveda odboru pisno poročal in s tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED
                  VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO ZDRUŽENIH ARABSKIH EMIRATOV O IZOGIBANJU
                  DVOJNEGA OBDAVČEVANJA IN PREPREČEVANJU DAVČNIH UTAJ V ZVEZI Z DAVKI OD DOHODKA.</title> Pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih čelnih predloga zakona in morebitnih amandmajih. Prejeli ste
               mnenje Zakonodajno-pravne službe ki k predlogu zakona ni podala pripomb. Dne 10.4. ste prejeli tudi
               mnenje Komisije državnega zbora in kot je njen predstavnik malo prej povedal Predlog
               zakona o ratifikaciji v celoti podpira. Prehajamo na razpravo in glasovanje o
               posameznih členih predloženega zakona. Predlagam, da po končani razpravi glasujemo o
               vseh členih skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? Če ne, bi dal predlagatelju zakona
               možnost dopolnilne obrazložitve. Želite dopolnilno obrazložitev? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp63">
               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Povsem na kratko. Gre še za en sporazum v nizu sporazumov izogibanju
               dvojnemu obdavčevanju, katerega namen je odpraviti davčne ovire pri trgovanju in
               investiranju med državami podpisnicami. Slovenija ima trenutno veljavnih 54 takšnih
               konvencij, vendar v arabskem svetu izredno malo, zato je tudi ta sporazum z
               Združenimi arabskimi emirati pomemben. Konvencija je pripravljena na podlagi vzorčne
               OECD konvencije o izogibanju dvojnega obdavčevanja in preprečevanju davčnih utaj in
               vsebuje tudi zelo pomemben člen o izmenjavi podatkov za davčne namene. Sam sporazum
               je bil vsebinsko izpogajan že v letu 2010. Podpisan pa šele oktobra 2013. Zato bo v
               kolikor ga bodo ratificirali tudi v Združenih arabskih emiratih lahko začel veljati
               šele v začetku prihodnjega leta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp64">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Državni sekretar, gospe Vraničar se opravičujem, ker je prej nisem imenoval in se
               zahvaljujem za to uvodno obrazložitev. Želi kdo od poslank ali poslancev še
               razpravljati? Če ne želi zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o vseh
               členih predloga zakona. Glasovanje odpiram, glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>In ker k predlogu ni bil sprejet noben amandma Odbor za zunanjo politiko predlaga
               državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga sprejme.
               Seveda bo odbor o tem pisno poročal državnemu zboru.</p>
               <p>Prehajamo <title>na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA O
                  SPREMEMBAH KONVENCIJE MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN VEIKIM VOJVODSTVOM LUKSEMBURG V
                  IZOGIBANJU DVOJNEGA OBDAVČEVANJA V ZVEZI Z DAVKI OD DOHODKA IN PREMOŽENJA.</title>
               Pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona in morebitnih amandmajih. Prejeli ste
               mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki h predlogu zakona ni podala pripomb. Tudi mnenje
               Komisije državnega sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve smo dobili in je
               tudi predstavnik že prej povedal, da predlog zakona o ratifikaciji ta komisija
               podpira. Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona
               in predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh členih skupaj. Ali kdo temu
               nasprotuje? Če ne, bi dal predlagatelju zakona bi dal besedo za dopolnilno
               obrazložitev. Državna sekretarka, gospa Vraničar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp65">
               <speaker>MAG. MATEJA VRANIČAR:</speaker>
               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo. Gre za podoben sporazum, kot smo ga obravnavali ob
               prejšnji točki. Z velikim vojvodstvom Luksemburg je bil sporazum sklenjen v letu
               2001. Veljati je začel decembra 2012, uporablja se od januarja 2013, pardon, 2003 in
               v vmesnem času od uveljavitve sporazuma do danes so se spremenili mednarodni
               standardi na področju izmenjave podatkov za davčne namene, zato je bilo dogovorjeno z
               Luksemburgom, da se 27. člen nadomesti posodobi in na ta način omogoči boljšo
               izmenjavo podatkov tudi za davčne namene tudi med Slovenijo in pa Luksemburgom.
                   Z Luksemburgom je
               dogovorjeno, da se podatki izmenjujejo na zahtevo in to je v novem členu tudi izrecno
               zapisano. Seveda pa je treba ob tem omeniti tudi, da glede na to, da je Luksemburg
               tudi sestavni del Evropske unije za izmenjavo podatkov o posameznih davčnih zadevah
               med Slovenijo in Luksemburgom ne velja samo ta konvencija ampak tudi vsi instrumenti,
               ki so za izmenjavo podatkov uveljavljeni znotraj Evropske unije. Pogajanja za
               spremembo sporazuma so tekla v letu 2012, sporazum je bil podpisan aprila 2013 in
               predlagamo, da državni zbor podpre predlog zakona o ratifikaciji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp66">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa spoštovana državna sekretarka. Besedo dajem poslankam in poslancem. Želi
               kdo od poslank ali poslancev razpravljati? Če ne želi, zaključujem razpravo in
               prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>In ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma Odbor za zunanjo politiko
               predlaga državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga
               sprejme. Seveda bo odbor zboru pisno poročal. S tem zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. A TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU V IMENU UNIJE SPORAZUMA O PARTNERSTVU IN
                  SODELOVANJU MED EVROPSKO UNIJO IN NJENIMI DRŽAVAMI ČLANICAMI NA ENI STRANI TER
                  REPUBLIKO SINGAPUR NA DRUGI STRANI</title>. Želi predstavnik predlagatelja podati
               uvodno obrazložitev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp67">
               <speaker>MIHAEL ZUPANČIČ:</speaker>
               <p>Najlepša hvala gospod predsedujoči in pozdravljeni vsi. Samo na kratko moramo par
               besed. Ta sporazum predstavlja seveda en nadaljnji oziroma nov korak v odnosih
               Evropske unije v jugovzhodni Aziji in je tudi podlaga za sedaj za bolj učinkovito
               sodelovanje s samim Singapurjem. Težava je seveda v tem, ker smo doslej imeli pravno
               podlago sodelovanja s Singapurjem v sporazumih iz leta 80., ki pa je zastarel, močno
               zastarel, zato je bilo treba skleniti nov sporazum. Ta sporazum zajema vsa običajna
               področja, tudi vse običajne politične klavzule v človekovih pravicah, mednarodnem
               kazenskem sodišču in se potem tudi nanaša na področja kot so zdravstvo, okolje,
               podnebne spremembe, energetika, davki, izobraževanje, kultura, delo, zaposlovanje in
               tako naprej in tako naprej. Skratka vse splošni sporazum za katerega namen je seveda
               krepitev sodelovanja za to državo. Dodatno je tukaj še v teku pogajanja glede ene
               ločene izjave s Singapurjem, ki je bila podpisana hkrati s Singapurjem, ki se nanaša
               pač na okrepljeno sodelovanje oziroma izmenjavo informacij na področju davkov oziroma
               davčnih, davčnega področja. To je še stvar pogajanj. Tukaj ima predvsem druga stran
               malo težav s tem. Dosje bo še obravnavam v okviru delovnih teles sveta <stage>(nerazumljivo)</stage>
               preden potem je predviden podpis enkrat julija naj bi se ta sporazum potem podpisal.
               Toliko na kratko gospod predsedujoči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp68">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Zahvaljujem se za uvodno predstavitev in odpiram razpravo. Želi kdo od
               kolegic poslank ali poslancev besedo? Jaz bi dal samo kratek stavek, če smem. Mislim,
               da je država Singapur zelo pomembna, ker je logistični in finančni center za tisto
               širšo območje in zato pozdravljam ta sporazum. Če ne želi nihče več, potem
               zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Predlagam, da glasujemo o naslednjem
               predlogu stališča. Republika Slovenija soglaša z besedilom predloga sklepa sveta o
               podpisu v imenu Unije sporazuma o partnerstvu in sodelovanju med Evropsko unijo in
               njenimi državami članicami na eni strani ter Republiko Singapur na drugi strani.
                  Glasujemo. Kdo je za? <stage>(9
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA, POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA MED REPUBLIKO
                  SLOVENIJO IN REPUBLIKO KOREJO O SOCIALNI VARNOSTI</title>. Prosim predlagatelja da,
               če želi, da poda dopolnilno obrazložitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp69">
               <speaker>MARTINA VUK:</speaker>
               <p>hvala lepa gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke in poslanci. Naj uvodoma povem,
               da je sklepanje bilateralnih sporazumov o socialni varnosti namenjeno predvsem temu,
               da delavci migranti lahko uveljavljajo v državah, v katerih pač delajo, socialno
               varnost, da so torej zaščiteni in da ne bi bili oškodovani pri svojih pravicah iz
               socialnega zavarovanja. Sestavni del teh sporazumov so pa je pa tudi lahko področje
               zdravstvenega sodelovanja, kar pa ni pomembno samo za delavce migrante ampak tudi za
               turiste, študente, napotene delavce in tako naprej. Do zdaj ima Republika Slovenija
               sklenjena bilateralne sporazume z vsemi bivšimi republikami bivše SFRJ razen s
               Kosovom. Ima pa tudi sklenjene tri tako imenovane čezoceanske sporazume, s Kanado,
               Avstralijo in Argentino, ki so pa nekoliko ožjega obsega kot tisti z bivšimi državami
               nastalih iz bivše Jugoslavije. Z državami članicami Evropske unije takih sporazumov
               ni treba sklepati, ker avtomatično velja pravni red EU. Enako velja tudi za države
               evropskega gospodarskega prostora in Švico. Poleg teh pogajanj z Republiko Korejo, ki
               bi jih začeli po na sprejemu te pobude pa trenutno potekajo oziroma se bodo začela
               pogajanja o takem sporazumu z Združenimi državami Amerike iz z Republiko Turčijo.
               Predlog za preučitev možnosti za sklenitev takega socialnega sporazuma smo pa poslali
               tudi ruski federaciji. zdaj konkretno ta pobuda z Republiko Korejo zadeve so se začel
               odvijati že leta 2011, ko je bil podpisan sporazum med Slovenijo in Korejo o
               gospodarskem sodelovanju in takrat je korejska stran izrazila željo po sklenitvi tega
               sporazuma o socialni varnosti in zato je bilateralno srečanje potekalo novembra
               lanskega leta, ko je korejska stran tudi poslala osnutek takega sporazuma, ki se zdi
               nam sprejemljiv in to bi bilo potem izhodišče za pogajanja. Glavna vsebina bi se
               nanašala na pravice in obveznosti s področja pokojninskega in invalidskega
               zavarovanja. Predlagano pa bo v teh pogajanjih, da bi se vključilo tudi pravice iz
               zdravstvenega zavarovanja v kolikor bo to sprejemljivo za obe strani. Zdaj trenutna
               situacija je taka, da Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje ne izplačuje
               nobene pokojnine v Republiko Korejo. Imamo pa je pa zaradi tega pričakovanja
               gospodarskega sodelovanja in vlaganj se pač pričakuje, da se bo nekaj državljanov
               Republike Koreje je že zaposlenih in da se še bo zaposlilo v Sloveniji, pa tudi nekaj
               deset naših strokovnjakov, predvsem visoko izobraženih je pa že zaposlenih v
               Republiki Koreji, kar jim bo pač olajšalo to, da tam plačujejo prispevke in bodo
               potem tudi lahko uveljavljali pravice ob izpolnjenih pogojih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-OZZP-redna-51-2014-04-16.sp70">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. JOŽEF KUNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa državni sekretarki gospe Martini Vuk se za to zahvaljujem in odpiram
               razpravo. Želi kakšna poslanka ali poslanec razpravljati? Če ne želi, zaključujem
               razpravo, se opravičujem. Predlagam, da glasujemo o naslednjem predlogu sklepa. Odbor
               za zunanjo politiko potrjuje podano pobudo. Če ne želi nihče obrazložiti svojega
               glasu glasujemo. Zaključujem glasovanje. Hvala lepa. Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda vendar prekinjam sejo za pet minut, kajti v
               nadaljevanju bo seja zaprta za javnost in obravnava gradiva s stopnjo tajnosti
               interno je pač material za ta del seje in zato pač prekinjam za pet minut.
               Nadaljujemo ob 11.15. <stage type="time">Odprti del seje je bil končan 16. aprila 2014 ob 11.10.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>