<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-Skupna-2014-04-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZZEU">38757A5DED61F2EFC1257D1F005A8B7A</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZIZŠIM">EEE2397957A02DCCC1257D1F005A8A3F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZZEU">E4FECAE5DDD8CD57C1257CC8003BE70E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZIZŠIM">7A062645D54E3992C1257CC8003C43CF</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=E4FECAE5DDD8CD57C1257CC8003BE70E</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZIZŠIM">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=7A062645D54E3992C1257CC8003C43CF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZZEU" n="35">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-04-24"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2014-04-24.OZIZŠIM" n="38">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2014-04-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-04-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-04-24.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-04-24.OZIZŠIM">
                        <orgName key="OZIZŠIM">Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR</stage>
            <stage type="title">ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">35. nujna seja</stage>
            <stage type="title">ODBOR ZA IZOBRAŽEVANJE, ZNANOST, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">38. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(24. april 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Jožef Horvat, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije ter
            Jožef Kavtičnik, predsednik Odbora za izobraževanje, znanost, šport in mladino.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.37. </stage>
            


            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Vsem prav lep dober dan. Začenjam 35. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je za današnjo sejo opravičil član odbora gospod Jakob Presečnik,
               imam pa tri pooblastila in sicer članico mag. Jano Jenko nadomešča Ivan Hršak,
               članico Janjo Napast nadomešča Ivan Grill, podpredsednico Aleksandro Osterman pa
               nadomešča mag. Lejla Hercegovac.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo povabljeni predstavniki Vlade, z nami je državni
               sekretar, dr. Pečarič. Predstavniki Državnega sveta ter poslanci evropskega
               parlamenta iz Republike Slovenije. Vse navzoče še enkrat prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni
               red. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za njegovo spremembo je določen
               takšen dnevni red seje, kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Besedo pa zdaj dajem gospodu Jožefu Kavtičniku, predsedniku Odbora za izobraževanje,
               znanost, šport in mladino. Jožef, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, lep pozdrav.</p>
               <p>Začenjamo s 38. nujno sejo Odbora za izobraževanje, znanost, šport in mladino ter
               prvo skupno sejo z Odborom za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je za današnjo sejo opravičil koleg Branko Kurnjek, imam pa tukaj
               pooblastila: Gospa Janja Napast pooblašča Roberta Hrovata, poslanka Mateja Pučnik
               pooblašča poslanca Ljuba Žnidarja, poslanka Marija Plevčak pooblašča poslanca Ivana
               Hršaka ter poslanka Ljudmila Novak pooblašča poslanca Jožefa Horvata. Vse prav lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Pozdravljam tudi predstavnike Vlade, dr. Mirka Pečariča, na sejo smo povabili tudi
               predstavnice Državnega sveta ter poslance evropskega parlamenta iz Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji dnevni red odbora: Predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe
               evropskega parlamenta in Sveta o elektronski identifikaciji in skrbniških storitvah
               za elektronske transakcije na notranjem trgu.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za njegovo spremembo  je določen takšen dnevni red seje takšen,
               kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TOREJ PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE
                  DO PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O ELEKTRONSKI IDENTIFIKACIJI IN
                  SKRBNIŠKIH STORITVAH ZA ELEKTRONSKE TRANSAKCIJE NA NOTRANJEM TRGU.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 18. 4. 2014 na podlagi prvega odstavka, 4.
               člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije.
               Skrajni rok za obravnavo predloga stališča v Državnem zboru je 30. 4. 2014. Predlog
               stališča je bil v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora dodeljen v obravnavo
               Odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu odboru ter Odboru za izobraževanje,
               znanost, šport in mladino kot matičnemu delovnemu telesu.</p>
               <p>Naj omenim, da gre za drugo obravnavo te zadeve v Državnem zboru, prvič smo jo od
               vlade prejeli 4. 10. 2012 in, kot sem dejal, mi moramo to obravnavati do 30. 4.
               2014.</p>
               <p>Besedo dajem predstavniku Ministrstva za izobraževanje, znanost, šport in mladino,
               prosim dr. Mirko Pečarič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PečaričMirko">

               <speaker>DR. MIRKO PEČARIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Najprej en lep pozdrav članicam in članom obeh
               odborov, predstavnikom Državnega sveta in evropskim poslankam in poslancem.</p>
               <p>Pred nami je torej predlog Uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o elektronski
               identifikaciji in skrbniških storitvah za elektronske transakcije na notranjem trgu.
               Preden bi prešel na samo vsebino te uredbe bi nekoliko predstavil izhodišča oziroma
               razloge, ki so sploh vodili do predloga te uredbe. Današnji čas, ki bi mu lahko rekli
               informacijska družba povzroča nastanek tako imenovane eksplozije informacij, torej
               soočeni smo z vedno večjo količino informacij, narašča eksponentno tudi število vseh
               mobilnih naprav in pa tehnologij za medmrežno oziroma mrežno komuniciranje. Zaradi
               tega torej osebni podatki postajajo valuta današnjega digitalnega trga in po besedah
               evropske komisarke za pravosodje, temeljne pravice in državljanstvo morata torej
               prevladati zaupanje in varnost na temu digitalnemu trgu.</p>
               <p>Soočamo se namreč z večjim številom zlorab tudi na elektronskem, digitalnem trgu
               zaradi česar je zahteva po varnih identitetah toliko bolj utemeljena. Te e-identitete
               so pomembne tudi za storitve e-uprave, nekatere že delujejo, z nekaterimi se bomo
               ukvarjali v prihodnje. Skratka, prisotna je potreba po močni avtentikaciji,
               integriteti dokumentov, nezatajivosti, varnem e-podpisu o zaupnosti podatkov, ki so
               seveda podlaga za kakršno koli davčno medmrežno postopanje, javno naročanje v
               e-oblikah, upravne postopke in ostale postopke, ki jih lahko izvajamo preko
               e-oblik.</p>
               <p>Zaradi naraščajočega števila<gap n="…"/> Ja?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, prosim, če se lahko malo utišate, da bo lahko dr.
               Pečarič normalno lahko opravil svojo predstavitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PečaričMirko">

               <speaker>DR. MIRKO PEČARIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Torej, soočamo se s potrebo za čezmejno priznavanje e-identitet. Veliko število ljudi
               namreč živi v drugi državi glede na svoje državljanstvo, milijone ljudi pravzaprav
               delajo v drugi državi, kjer živijo številni ljudje izvajajo svojo dejavnost torej v
               tujini od počitnic do poslovnih dejavnosti, od mobilnih študentov do migracij
               delavcev, socialnih zahtevkov in ostalih transakcij, ki potekajo čez mejo.</p>
               <p>Zaradi tega se seveda postavlja vprašanje primernosti vseh tehnologij, ki bi
               omogočale poslovanje čez meja nacionalnih držav. Torej, soočamo se z raznolikostjo
               različnih tehnologij, po različnih državah. Seveda za nobeno tehnologijo ne morem
               vnaprej reči, da je najboljša, gre zgolj za razlike med vsemi temi tehnologijami.</p>
               <p>Na vsej tej podlagi oziroma razlogih je bila pripravljena, je pripravljena torej tudi
               uredba o elektronski identifikaciji, ki je danes predmet obravnave. Osnovna ideja je
               seveda krepitev enotnega evropskega trga z dvigom zaupanja v e-poslovanje. Namreč,
               današnje stanje nekako prikazuje odsotnost neke prave varnosti zaradi različnih
               določb v različnih  državah.
               Pomanjkanje je prisotno tako na interuporabilnosti sistemov za elektronski podpis,
               soočamo se z neenotno uporabo tehničnih standardov in ni pravnega okvira za vzajemno
               priznavanje e-identitet.</p>
               <p>Torej, ta predlog uredbe zajema medsebojno priznavanje teh e-identitete in skrbniške
               storitve, ki se nanašajo na e-podpise, e-žige in pa časovno žigosanje, na e-vročanje
               dokumentov, na priznavanje e-dokumentov in avtentikacija pristnih spletnih
               strani.</p>
               <p>Predlagani akt je eden od ključnih ukrepov evropske digitalne agende in akta za
               notranji trg. Evropska komisija je predlog objavila že v letu 2012, rečeno je že
               bilo, da se je ta parlament že soočil s prvotnim predlogom te uredbe. Slovenija je,
               kot večina članic Evropske unije zaradi nejasnosti prvotnih določb vložila
               priučitveni pridržek. Zaradi pomembnosti dokumenta je potekala dolgotrajna
               razpravlja, opravljenih je bilo dvainštirideset obravnav, sprotna pogajanja so
               potekala med zakonodajalci, vse do tega kompromisnega predloga s katerim bi se lahko
               strinjali oziroma, je za Slovenijo sprejemljivo in se lahko z njim strinja.</p>
               <p>Poglavitni cilj je vzpostavitev, kot rečeno, enotnega pravnega okvira za elektronsko
               identifikacijo in avtentikacijo in s tem povezanimi skrbniškimi storitvami. S Tem se
               bo seveda odpravila razdrobljenost evropskega digitalnega trga, povečalo se bo
               zaupanje v čezmejne e-storitve in odpravile ključne ovire za zagon digitalnega
               gospodarstva.</p>
               <p>Torej, predlog stališča bi se glasil, da Slovenija podpira in pozdravlja predlog
               Uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o elektronski identifikaciji in skrbniških
               storitvah za elektronske transakcije na notranjem trgu saj celoviti evropski čezmejni
               in medsektorski pravni okvir za storitve elektronske identifikacije, avtentikacijo,
               elektronski odpis in z njim povezane pomožne skrbniške storitve, predstavlja
               predpogoj za odpravo razdrobljenosti evropskega digitalnega trga in povečanje
               zaupanja v čezmejne e-storitve, ter s tem odpravo ključnih ovir za zagon digitalnega
               gospodarstva. Republika Slovenija je v postopku obravnave predloga zakonodajnega akta
               dosegla cilje, za katere si je prizadevala zato umika splošni priučitveni pridržek.
               Predlagane rešitve so za Republiko Slovenijo sprejemljive in se strinja s končnim
               kompromisnim predlogom.</p>
               <p>Toliko zaenkrat, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vašo dopolnitev k temu poročilu.</p>
               <p>Sedaj pa odpiram razpravo, s kolegom Horvatom sva se dogovorila, da razpravo opravimo
               članice in člani odbora skupaj, tako da, kdor se želi prijaviti in razpravljati ste
               vabljeni. Kolega Horvat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani kolega predsednik, Kavtičnik.</p>
               <p>Jaz ocenjujem, da gre za izjemno pomemben korak, govorimo tukaj predvsem o
               elektronski identifikaciji, ki je na področju digitalne agende oziroma tudi
               digitalnega trga, ki ga želimo zaključiti v Evropi do konca leta 2015, to je zelo
               hitro, to je jutri. In, gre seveda za, zakaj pravim tako pomemben korak? Zato, ker če
               ne bo ta sistem elektronske identifikacije dobro postavljen potem ne bo dosežen cilj,
               to pa je povečanje zaupanja potrošnikov oziroma državljanov Evropske unije. Danes
               mnogi imajo pomisleke pred elektronskim poslovanjem in mislim, da je tudi evropski
               svet seveda zaznal kako pomembno je digitalno poslovanje, zato je konec oktobra
               lansko leto zahteval, da se akt sprejme še pred zaključkom mandata evropskega
               parlamenta in dejansko je ta akt bil deležen najvišje prioritete<gap n="…"/> Bilo je
               dvainštirideset obravnav na delovni skupini, bilo je mnogo tehničnih sestankov in
               tako dalje in tako dalje.</p>
               <p>Mi smo se na OZEU-ju srečali s to materijo že oktobra, 2012. Takrat je Slovenija
               imela še preučitveni pridržek. Gre torej za enega ključnih ciljev evropske digitalne agende, to je, kot je že
               povedal državni sekretar, dr. Pečarič, odpraviti razdrobljenost evropskega
               digitalnega trga, povečati zaupanje v čezmejne e-storitve in odpraviti ključne ovire
               za zagon digitalnega gospodarstva.</p>
               <p>Morda se premalo zavedamo in pri nas tudi malo govorimo, to bi pričakoval tudi od
               resornega ministrstva, bi več govorili o digitalnem gospodarstvu. Dejstvo je, da
               digitalno gospodarstvo raste sedemkrat hitreje kot ostalo gospodarstvo vendar pa je
               ta potencial rasti oviran zaradi pomanjkljivega vseevropskega političnega okvira.
               Omenjene prednostne naloge so pripravljene na podlagi obsežnega pregleda politike in
               dajejo nov poudarek glavnim elementom, izvirne digitalne agende za Evropo iz leta
               2010.</p>
               <p>Zdaj, tukaj se seveda odpirajo številna vprašanja, ko govorimo o elektronski
               identifikaciji. Tisti in gotovo smo za tem omizjem vsi, imamo vsaj minimalne izkušnje
               glede elektronske identifikacije oziroma e-poslovanja gotovo z e-bančništvom, če
               lahko tako rečem. In se seveda tukaj pojavljaj vprašanje, kako bo ta zadeva delovala,
               ko bo ta uredba uveljavljena. Kako bo v praksi to delovalo, kako bo to čutil
               državljan Evropske unije, kakšne bodo spremembe zame, ki danes poslujem z neko banko,
               preko e-banke ali se bo za mene kaj spremenilo, kaj se bo spremenilo za gospodarske
               subjekt? In kako se bo, to je pa predvsem važno, vsaka država članica ima nek svoj
               nacionalni sistem elektronske identifikacije. Najbrž jih imamo osemindvajset v
               EU.</p>
               <p>In zdaj, ko bo zgrajena ta evropska shema, evropski mehanizem elektronske
               identifikacije, kako se bodo te nacionalne sheme vključevale v to evropsko shemo? To
               je ta trenutek zame ključno vprašanje in se tudi zahvaljujem za odgovore.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Je še kakšna želja po razpravi? Ni. Potem prosim predstavnika ministrstva, če želi
               odgovoriti na postavljena vprašanja. Želite? Izvolite, gospod Pečarič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:PečaričMirko">

               <speaker>DR. MIRKO PEČARIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, pravilno ugotavljate, vsaka država ima do sedaj neko svojo tehnologijo, ki
               zagotavlja neko varnost na medmrežju in za posamezne storitve. Ta uredba oziroma
               predlog uredbe ne posega v nacionalno zakonodajo na način, da bi morala katera koli
               od držav kar koli obvezno spreminjati. Omogoča pa, da vsaka država oziroma tisti
               ponudnik, ki bi želel biti uvrščen na seznam teh kvalificiranih ponudnikov mora
               predložiti zahtevek za uvrstitev na seznam, predložiti mora poročilo o varnostni
               reviziji tehnologije, ki jo ponuja, ki jo bo seveda pregledal nek neodvisni, za to
               seveda usposobljen organ. Takšno poročilo bo potem potrebno predložiti k zahtevku za
               prijavo vsake te skrbniške storitve in, če se bo seveda ta ponudnik strinjal in bo
               priglasil to svojo storitev bo lahko nacionalna država potem to storitev notificirala
               pred Evropsko unijo oziroma pred pristojnim telesom, ki bo omogočal torej neko
               ustrezno oziroma visoko oziroma znatno stopnjo varnosti.</p>
               <p>Preko te storitve bo lahko državljan, ki bo uporabljal določeno tehnologijo dostopal
               tudi do storitev drugih držav, ki bodo seveda morale pripoznati takšno kvalificirano,
               recimo varnostno potrdilo tudi za svoje oblike storitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Izvolite, prosim, če se zaradi magnetograma predstavite. Izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:DamjanMaruška">

               <speaker>MARUŠKA DAMJAN:</speaker>

               <p>Dober dan.</p>
               <p>Maruška Damjan, sekretarka na MIZŠ, skrbnica tega dosjeja in spremljam razpravo od vsega začetka in bi
               rada samo izpostavila, da pravzaprav je ta uredba razdeljena v tri ključne dele: prvi
               del je upravljanje elektronskih identitet in čezmejno priznavanje elektronskih
               identitet, drugi del so pogoji za ponudnike skrbniških storitev, ker vzpostavlja
               enotni trg teh storitev, enotne zahteve za kvalifikacijo, skratka, nadzor nad njimi.
               Tretji del pa je uporaba teh storitev, skratka, kakšne pravne domneve v elektronskem
               svetu imajo storitve, dokumenti, ki so kakorkoli recimo nastali v okviru javnih
               storitev z uporabo teh skrbniških storitev.</p>
               <p>Pri elektronskih identitetah je bilo vaše vprašanje kako bo to vplivalo na države
               članice, kot je rekel državni sekretar Pečarič državam dopušča tukaj absolutno
               suverenost, da še vedno ohranijo sistem in se same odločajo kako bodo nacionalno
               sistem elektronskih identitet urejale. Dejstvo pa je, da imajo možnost priglasiti to
               shemo identitet evropski komisiji.</p>
               <p>Ta shema bo pod zelo podrobnim pregledom in se bo najprej v okviru te sheme ugotovilo
               kakšno stopnjo varnosti, raven varnosti ,ta shema ponuja. Da bom bolj plastična,
               recimo, nekatere države članice, če pogledamo najbolj ekstremno recimo, te ki imajo
               elektronske osebne izkaznice, vsakemu državljanu, ko mu izročijo elektronsko
               identiteto je ta državljan preverjen v vseh registrih, skratka podatki, njegova
               identiteta je zapisana na varnem, elektronskem mediju z digitalnim potrdilom, ki je
               kvalificirano varno<gap n="…"/> Skratka najvišja stopnja varnosti.</p>
               <p>Druge države, recimo Madžarska sicer vsakemu državljanu določi elektronsko identiteto
               ampak sta to samo uporabniško ime in geslo recimo, ki po stopnji varnosti ni tako
               varna njihova nacionalna elektronska shema recimo kot estonska oziroma naša. Mi
               imamo, kot veste, več overiteljev, ki so registrirani v registru overiteljev, ki ga
               vzdržuje Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport skladno z določili Zakona o
               elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu. In večina storitev javne uprave te
               identitete, elektronske, ki so registrirane in nadzorovane ustrezno sprejema in jih
               redno obravnava, ne pa vse.</p>
               <p>Po novem, recimo Slovenija bo imela možnost to svojo shemo, takšno kot je ali pa
               modificirano, če se bomo odločili drugače, recimo, da bi samo <stage>/ Nerazumljivo./</stage>
               digitalna potrdila, mislim, identitete priglasili, bo imela možnost to priglasiti. Ko
               bo preverjena in bo stopnja varnosti določena jo bodo morale druge države članice
               priznavati in upoštevati, vendar samo, če bo uvrščena v dve najvišji stopnji
               varnosti, torej srednje in višje. Skratka, mi nismo dolžni priznavati shem nižjih
               stopenj varnosti.</p>
               <p>Ne glede nato, če bo Slovenija priglasila svojo shemo ali ne, pa bo morala upoštevati
               vse priglašene sheme po letu 2018. Od 1. julija 2018 bodo morale biti vse aplikacije
               javne uprave, torej do nivoja lokalne samouprave, ki zahtevajo tudi pogoj, ne samo da
               je, tudi elektronska storitev mora biti tako zahtevna, da zahteva najvišjo stopnjo
               varnosti, ki pa jo vedno določa tisti, ki storitev ponuja. On najbolj ve kakšna
               stopnja varnosti je zahtevana in mi bomo morali kot Slovenija vse te identitete pri
               teh storitvah upoštevati. To je zdaj, kar se tiče identitet.</p>
               <p>Pri skrbniških storitvah je pa drugače, to je pa zdaj popolnoma enoten, vzpostavlja
               se enoten trg za vse ponudnike teh storitev na celem nivoju Evropske unije. Vsi naši
               ponudniki teh storitev, ki bodo želeli  storitve opravljati tudi čezmejno in imeti to priznano kvalifikacijo.
               Skratka, ko je enkrat kvalificiran v državi članici je kvalificiran po celi Evropi in
               je pod nadzorom, ki je usklajen. Zdaj bistvo tega je, da so zahteve usklajene, da so
               principi obravnavanja usklajeni, da je vzpostavljen sistem medsebojne pomoči med
               nacionalnimi nadzornimi organi, skratka bistvo je, da se sistem zelo poostri in
               poenoti. In zelo verjetno je, da se bo število teh ponudnikov bistveno zmanjšalo, ker
               so zahteve za njih bistveno poostrene tudi finančno, ker bodo morali na dve leti
               imeti neodvisne revizijske preglede še pod nacionalnim nadzorom bojo, mislim
               nacionalnega nadzornega organa. Bojo to pomeni priložnost pa za ponudnike vseh
               storitev, ki bodo vključevale te skrbniške storitve. Skratka katerakoli storitev na
               evropskem trgu, ki bo zahtevala pač varen elektronski, kvalificiran elektronski
               podpis, ki bo zahtevala identifikacijo, ki bo zahtevala časovni žig v postopkih, kjer
               bo važno, kdaj je prišel, ali je bilo res dostavljeno. Skratka vse tisto, kar danes
               recimo delamo s priporočenimi pošiljkami, da smo varni in tako naprej pa še majčkeno
               več, ker te dokumenti se ne morejo spreminjati, če so varno elektronsko podpisani.
               Vse to pač bo pa spodbudilo razvoj novih storitev in tukaj je največji potencial za
               evropsko gospodarstvo in za evropski trg. Gre pa seveda tudi za večjo varnost
               uporabnikov teh storitev, to je pa tisti tretji del, kjer so pa pač vse te
               odgovornosti določene ne in mogoče največ nacionalno shemo identitete, ki jo država
               prijavi, je potem država odgovorna in vse odgovornosti sprejema ona. Kar se tiče pa
               skrbniških storitev je pa pač stvar nadzornih organov in tukaj je pač se bom rekla
               podrobno od katerega trenutka kdo za kaj odgovarja, to je bistvo te uredbe no tako.
               Upam, da sem kaj bolj razložila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KavtičnikJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za izčrpen odgovor. Ker ne vidim več želje po razpravi predlagam, da
               sprejmemo naslednji sklep o sklepu bosta odbora glasovala ločeno. Sklep se glasi.
               Odbor za izobraževanje, znanost, šport in mladino podpira predlog stališča Republike
               Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in sveta o elektronski
               identifikaciji in skrbniških storitvah za elektronske transakcije na notranjem trgu
               EPA 672-6 EU U 434/2 in predlaga Odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu
               odboru, da predlog stališča sprejme. Želi kdo razpravljati o predlaganem sklepu? V
               kolikor ne, potem dajem to na glasovanje od številka ena, člani Odbora za
               izobraževanje od številka ena do sedemnajst oziroma do dvajset. Odpiram
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 38. nujno sejo Odbora za izobraževanje, znanost, šport in mladino. Vsem
               se zahvaljujem za sodelovanje, besedo pa predajam predsedniku Odbora gospodu Jožetu
               Horvatu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi, zdaj bomo glasovali še člani in članice
               Odbora za zadeve Evropske unije in sicer z glasovalnimi napravami z zaporedno
               številko od 21 do 40. Na glasovanje dajem predlog stališča, ki se glasi. Republika
               Slovenija podpira in pozdravlja predlog uredbe Evropskega parlamenta in sveta o
               elektronski identifikaciji in skrbniških storitvah za elektronske transakcije na
               notranjem trgu, saj celovit evropski čezmejni in medsektorski pravni okvir za
               storitve elektronske identifikacije, avtentikacije, elektronski podpis in z njimi
               povezane pomožne skrbniške storitve predstavlja predpogoj za odpravo razdrobljenosti
               evropskega digitalnega trga in povečanje zaupanja v čezmejne e-storitve ter s tem
               odpravo ključnih ovir za zagon digitalnega gospodarstva. Republika Slovenija je v
               postopku obravnave predloga zakonodajnega akta dosegla cilje, za katere si je
               prizadevala, zato umika splošni
               preučitveni pridržek. Predlagane rešitve so za Republiko Slovenijo sprejemljive in se
               strinja s končnim kompromisnim besedilom. Želi kdo obrazložiti glas? Ugotavljam, da
               ne, potem prosim, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>S tem končujem prvo točko dnevnega reda. Zahvaljujem se Odboru Jožeta Kavtičnika za
               sodelovanje in seveda tudi vladni strani.</p>
               <p>Mi pa prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA. DOLOČITEV DELEGACIJE ODBORA ZA 51.
                  PLENARNO ZASEDANJE KOZAKA, ATENE, 15. DO 17. JUNIJ 2014.</title> Od 15. Do 17. junija
               2014 bo v Atenah potekalo 51. plenarno zasedanje Kozaka, konference odborov,
               parlamenta Evropske unije za evropske zadeve. Gradivo, ki je objavljeno na spletni
               strani državnega zbora sestavljajo vabili in dnevni red zasedanja. Delegacijo našega
               odbora sestavljajo štirje člani. Pri njeni sestavi izhajamo iz 10. člena pravilnika o
               mednarodnih dejavnostih državnega zbora, ki določa, da je pri določanju sestave
               delegacije treba upoštevati ustrezno zastopanost poslanskih skupin koalicije in
               opozicije v državnem zboru. V skladu z dosedanjo prakso sta v njej sodelovala dva
               člana iz vrst koalicije in dva člana iz vrst opozicije. Kot predsednik Odbora bom sam
               vodil delegacijo. Po elektronski pošti so včeraj interes za udeležbo izrazili tud
               podpredsednica odbora Aleksandra Osterman, članica magistrica Jana Jenko in član
               Odbora Jakob Presečnik. Zdaj pred sejo pa je interes izrazila tudi članica Janja
               Klasinc. Zato sprašujem spoštovane članice in člane Odbora za zadeve Evropske unije,
               kdo je še zainteresiran za udeležbo na zasedanju? <gap n="…"/><stage>/govor v ozadju/</stage><gap n="…"/> Tako imam s
               strani Pozitivne Slovenije tri zainteresirane članice, podpredsednica Aleksandra
               Osterman, Janja Klasinc, Saša Kos. Pogledam še na levo stran. A se lahko, če smem
               usmerjati razpravo, se lahko predstavniki poslanske skupine Pozitivne Slovenije vi
               med sabo dogovorite?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KlasincJanja">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p>Jaz bom kar mene zadeva odstopila naj gre kar podpredsednica Odbora gospa
               Osterman.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KlasincJanja">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Kolegica Saša Kos, se strinjajte? O.k<gap n=".."/> Torej imamo predlog za enkrat Osterman,
               Jenko, Presečnik, Horvat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:KlasincJanja">

               <speaker>JANJA KLASINC (PS PS):</speaker>

               <p>Če bi pa kdo odpovedal bi bila pa jaz recimo potem še vedno zainteresirana.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT6:HorvatJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>V redu. To bo ostalo v magnetogramu, ja, bomo vzeli na znanje. <gap n="…"/><stage>/govor v ozadju/</stage><gap n="…"/>
               Tudi to vzamemo na znanje. Potem če smem bi dal na glasovanje naslednji predlog
               sklepa: <q>»Odbor za zadeve Evropske unije je določil delegacijo za 51. plenarno
               zasedanje konference odborov parlamenta Evropske unije za evropske zadeve Kozak, ki
               bo v Atenah od 15. do 17. junija 2014 v sestavi. Jožef Horvat, predsednik Odbora,
               Aleksandra Osterman podpredsednica Odbora, magistrica Jana Jenko, članica, Jakob
               Presečnik, član.«</q> Želi kdo obrazložiti glas? <stage>(Ne.)</stage> Potem prosim, da glasujemo o tem
               predlogu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( 10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Ugotavljam torej, da je sklep sprejet in da je delegacija določena. S tem končujem 2.
               točko in 35. nujno sejo odbora za zadeve Evropske unije. Poslankam in poslancem se zahvaljujem,
               strokovnim službam prav tako. Želim vam uspešen dan naprej. <stage type="time">Seja je bila končana
                  24. aprila 2014 ob 9.10.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>