<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZEU">3EEE702CD87B16EFC1257D1F005A8B9D</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZP">0442368E066D1B10C1257D1F005A8B9C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZEU">647BAA4219A7B708C1257CD60023CC49</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZP">C7E6E266739E9118C1257CD60023FF49</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=647BAA4219A7B708C1257CD60023CC49</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=C7E6E266739E9118C1257CD60023FF49</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZEU" n="106">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-05-09"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZP" n="53">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2014-05-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR  ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">106. seja</stage>
            <stage type="title">in ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">53. seja</stage>
            <stage type="date">(9. maj 2014)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Jožef Horvat, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije ter
            Jožef Jerovšek, podpredsednik Odbora za zunanjo politiko</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.10. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, nadaljujemo skupno sejo odborov, ki je zdaj
               odprta za javnost.</p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA
                  SPLOŠNE ZADEVE, BRUSELJ, 13. 5. 2014.</title> Nikoli ne želim priganjati ampak,
               želel bi pa da bi to sejo zaključili recimo do 9.45, ker je ob 10.00 slavnostna seja,
               jaz mislim, da nam bo uspelo.</p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade, 8. 5. 2014 na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. Mag. Igorja
               Senčarja, državnega sekretarja na Ministrstvu za zunanje zadeve prosim za kratko
               predstavitev izhodišč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp2">

               <speaker>MAG. IGOR SENČAR:</speaker>

               <p>Edina vsebinska točka tokratnega zasedanja Sveta za splošne zadeve je obrazložen
               osnutek dnevnega reda za evropski svet, ki bo 26. in 27. junija. Glavne teme tega
               evropskega sveta bodo svoboda, varnost, pravica. potem rast konkurenčnosti in delovna
               mesta s poudarkom na evropskem semestru vključno z ustreznostjo predpisov. Potem je
               podnebje in energija, torej nov podnebno energetski okvir za obdobje od 2020 do 2030
               in poleg tega pa zmanjševanje energetske odvisnosti. In potem, še zadnja aktualna,
               zunanjepolitično dogajanje.</p>
               <p>Na junijskem evropskem svetu bo predvidoma aktualno tudi vprašanje imenovanje novega
               predsednika evropske komisije tradicionalna tema junijskega zasedanja pa je tudi
               širitev. Nobena od teh tem pa ni vključena v osnutek obrazloženosti dnevnega
               reda.</p>
               <p>Mi smo na zadnjem Koreperu, skupaj z nekaterimi drugimi članicami izrazili
               pričakovanje, da bo navedenima temama v procesu priprave zasedanja junijskega
               evropskega sveta posvečena ustrezna pozornost. Čisto na kratko o vsakem posameznem
               sklopu ampak več kot na kratko se niti ne da, ker je samo obrazloženi osnutek
               dnevnega reda v tej fazi pred nami.</p>
               <p>Na področju svobode, varnosti in pravice bo evropski svet opredelil strateške
               smernice za zakonodajo in operativno načrtovanje oziroma ta post-stockholmski
               program, ki je še v nastajanju. Načrtuje se predvsem sprejem usmeritev za delo v
               naslednjih letih.</p>
               <p>Na področju rasti konkurenčnosti in delovnih mest bo evropski svet obravnaval
               evropski semester in podnebje in energijo. V zvezi z evropskim semestrom bo izmenjal
               mnenje o potrebnih ukrepih na nacionalnih ravneh in potrdil specifična priporočila za
               vsako državo članico, ki naj bi jih vodila pri njihovih strukturnih reformah, pri
               zaposlovalnih politikah in pri sprejemanju nacionalnih proračunov.</p>
               <p>Na področju novega okvira za energijo in podnebje bo evropski svet pregledal
               dosedanje delo sveta in komisijo na temu področju na podlagi sklepov evropskega
               sveta, ki so bili sprejeti v marcu, z namenom, da se dokončna odločitev v novem
               okviru za podnebno in energetsko politiko sprejme čim prej oziroma najkasneje oktobra
               letos. Cilj je seveda, če to prej sprejmemo, smo lahko aktiven igralec EU, kot
               aktivni igralec na temu mednarodnem prizorišču pri pogajanjih.</p>
               <p>Pomembna točka razprave bo tudi zunanja dimenzija energetske varnosti v povezavi z
               razmerami v Ukrajini seveda in na podlagi ter tudi predlogi za oblikovanje energetske
               unije, o čemer se je v zadnjem času nekaj govorilo in o čemer recimo poljski
               predsednik veliko govoril.</p>
               <p>Predvideno bo evropski svet razpravljal tudi o aktualnih zunanjepolitičnih
               vprašanjih, zlasti o Ukrajini. Posebnost tokratnega zasedanja evropskega sveta je pa
               ta, da se bodo voditelji op nekaj letih znova sestali izven Bruslja, tokrat bo to
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> v Ipru<stage>/?/</stage>, kjer bodo prvi
               dan, to je 26. junija, s spominsko slovesnostjo in slavnostjo večerjo obeležili stoto
               obletnico 1. Svetovne vojne. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa, gospod državni sekretar. </p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni interesa za razpravo zato razpravo
               zaključujem.</p>
               <p>In na glasovanje dajem predlog sklepa, ki se glasi takole: Odbor za zadeve Evropske
               unije se je seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na
               zasedanju Sveta Evropske unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju, 13. 5. 2014 in jih
               podprl.</p>
               <p>Glasujemo, članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije kot rečeno, z
               glasovalnimi napravami z zaporedno številko od enaindvajset do štirideset.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je torej sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko in dajem besedo podpredsedniku Odbora za zunanjo politiko,
               gospodu Jožefu Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp4">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sedaj bomo glasovali še člani Odbora za zunanjo politiko o istem sklepu, ki se glasi:
               Odbor za zunanjo politiko se je seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike
               Slovenije na zasedanju Sveta Evropske unije za splošne zadeve, ki bo v Bruslju, 13.
               5. 2014 in jih podprl.</p>
               <p>Torej, glasujemo z glasovalnimi napravami od štirideset naprej.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je torej sprejet.</p>
               <p>Sedaj s tem končujem 2. točko in dajem besedo predsedniku, gospodu Horvatu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo pa na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU V IMENU EVROPSKE UNIJE IN ZAČASNI
                  UPORABI SPORAZUMA O PRIDRUŽITVI MED EVROPSKO UNIJO IN EVROPSKO SKUPNOSTJO ZA
                  ATOMSKO ENERGIJO IN NJUNIMI DRŽAVAMI ČLANICAMI NA ENI STRANI TER REPUBLIKO
                  MOLDAVIJO NA DRUGI STRANI.</title>
               </p>
               <p>Gradivo o tej točki smo prejeli od Vlade, 11. 4. 2014 in 6. 5. 2014, na podlagi
               prvega odstavka, 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah
               Evropske unije.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo
               Odboru za zadeve Evropske unije in Odboru za zunanjo politiko kot pristojnima
               odboroma. </p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati morda uvodno obrazložitev? Gospod državni
               sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp6">

               <speaker>MAG. IGOR SENČAR:</speaker>

               <p>Torej, januarja 2010 so se začela pogajanja o sklenitvi sporazuma o pridružitvi potem
               januarja 2012 še pogajanja o tem poglobljenem in vseobsežnem prosto terminskem
               sporazumu. Pogajanja o sporazumu o pridružitvi so bila zaključena julija lani,
               besedilo parafirano v Vilni, 29. novembra, lani. Evropski svet je v sklepih decembra
               lani pozdravil parafiranje, ponovil zavezanost čim prejšnji podpis sporazuma,
               najkasneje do konca avgusta letos. 20. marca je pa potem evropski svet se ponovno
               zavzel za čimprejšnji podpis in to čarovnico premaknil na junij letos.</p>
               <p>Razlogi za to so seveda razmere v regiji in zadnja dejanja ruske federacije v
               ukrajinski krizi. Ruska federacija vrši nenehni gospodarski pritisk in politični
               pritisk na Moldavijo in Gruzijo, da bi preprečila njun podpis pridružitvenih
               sporazumov. Na zasedanju Korepera, 29. januarja letos je bil potem soglasno sprejet
               pristop, ki omogoča pospešitve postopkov za podpis. Skladno s tem smo v bistvu prišli
               zdaj do teh sklepov.</p>
               <p>Ob podpisu sporazuma lahko začne veljati začasna uporaba delov sporazuma, začasna
               uporaba je predvidena, da se skupni gospodarski interesi in skupne vrednote ohranijo
               v ravnovesju ter ob <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               upoštevanju skupne želje Evropske unije in partnerske države, da začneta izvajati in
               uveljavljati različne dele sporazuma, da se doseže čimprejšnji učinek reform. Polna
               veljavnost pa bo seveda sporazum dosegel šele po ratifikacijah v vseh državah
               članicah in v evropskem parlamentu.</p>
               <p>Mi ocenjujemo, da je Moldavija storila zelo velik napredek na področju evropske
               reformne agende in zato podpis tega sporazuma seveda močno podpiramo.</p>
               <p>Toliko na kratko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala, gospod državni sekretar za uvodno predstavitev.</p>
               <p>In sedaj odpiram razpravo, želi kdo besedo? Ugotavljam, da ni interesa za razpravo
               zato razpravo zaključujem.</p>
               <p>In na glasovanje dajem predlog stališča, ki se glasi takole: Republika Slovenija
               podpira predlog sklepa o podpisu v imenu Evropske unije in začasni uporabi sporazuma
               o pridružitvi med Evropsko unijo in Evropsko skupnostjo za atomsko energijo in
               njunimi državami članicami na eni strani ter Republiko Moldavijo na drugi strani.</p>
               <p>Prosim, da glasujemo, članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije kot rečeno, z
               glasovalnimi od enaindvajset do štirideset.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je torej sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko in dajem besedo podpredsedniku Odbora za zunanjo politiko,
               gospodu Jožefu Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp8">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden preidemo na glasovanje vas želim obvestiti, da predsednico Odbora, Janjo
               Klasinc nadomešča mag. Stanko Stepišnik in poslanca Danijela Krivca poslanec Robert
               Hrovat.</p>
               <p>Sedaj pa tudi Odbor za zunanjo politiko prehaja na enak sklep z enakim besedilom
               stališča, mislim da ga ni potrebno prebrati v celoti.</p>
               <p>Torej, prehajamo na glasovanje z glasovalnimi napravami od štirideset naprej.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odbor je predlog stališča sprejel.</p>
               <p>S tem končujem 3. točko in ponovno dajem besedo predsedniku, gospodu Horvatu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU V IMENU EVROPSKE UNIJE IN ZAČASNI UPORABI
                  SPORAZUMA O PRIDRUŽITVI MED EVROPSKO UNIJO IN EVROPSKO SKUPNOSTJO ZA ATOMSKO
                  ENERGIJO IN NJUNIMI DRŽAVAMI ČLANICAMI NA ENI STRANI TER GRUZIJO NA DRUGI STRANI.</title>
               </p>
               <p>Gradivo K tej točki smo prejeli od Vlade, 11. 4. 2014 in 6. 5. 2014, na podlagi
               prvega odstavka, 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado O zadevah
               Evropske unije.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo
               Odboru za zadeve Evropske unije in Odboru za zunanjo politiko kot pristojnima
               odboroma. </p>
               <p>Ponovno sprašujem, želi predstavnik predlagatelja podati morda uvodno obrazložitev?
               Gospod državni sekretar, mag. Senčar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp10">

               <speaker>MAG. IGOR SENČAR:</speaker>

               <p>Obrazložitev je identična moldavski, torej obrazložitev prejšnje točke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Hvala lepa, smo pričakovali takšno obrazložitev. Hvala lepa.</p>
               <p>In sedaj odpiram razpravo, želi kdo besedo? Ugotavljam, da ni interesa za razpravo
               zato razpravo zaključujem.</p>
               <p>In na glasovanje dajem predlog stališča, ki se glasi takole: Republika Slovenija
               podpira predlog sklepa o podpisu v imenu Evropske unije in začasni uporabi sporazuma
               o pridružitvi med Evropsko unijo in Evropsko skupnostjo za atomsko energijo in
               njunimi državami članicami na eni strani ter Gruzijo na drugi strani.</p>
               <p>Prosim, da glasujemo, članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije od številke
               enaindvajset do štirideset.</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je torej sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko in 106. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Drage kolegice in kolegi, rad bi vas ponovno spomnil, da bo ob 10.00 uri v veliki
               dvorani slavnostna seja Odbora za zadeve Evropske unije ob desetih letih članstva
               Republike Slovenije v Evropski uniji na katero ste vsi prav prisrčno povabljeni.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo podpredsedniku Odbora za zunanjo politiko, gospodu Jožefu
               Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2014-05-09.sp12">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Sedaj bomo o identičnem predlogu stališča glasovali še člani Odbora za zunanjo
               politiko, ne bom ga bral sem pa, tokrat upam trditi, da bo tudi izid identičen, kot
               je bil prej. </p>
               <p>Tako da, prehajamo na glasovanje</p>
               <p>Glasujemo, kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sem bil<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> preroški, izid je enak.
               Torej odbor je predlog stališča sprejel.</p>
               <p>S tem končujem to točko dnevnega reda in 53. sejo Odbora za zunanjo politiko in se
               vam zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage type="time">Skupna seja je bila zaključena 9. maja 2014 ob 9.25.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>