<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZZEU">8201B8FBBFE63100C1257D1F005A55A1</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZKGPIO">DA65183EBEF6D025C1257D1F005A553C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZZEU">A3F05D68377EFE64C12579D70039745F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZKGPIO">25F5D6835CDCBFA8C12579D70039B12C</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=A3F05D68377EFE64C12579D70039745F</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZKGPIO">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=25F5D6835CDCBFA8C12579D70039B12C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZZEU" n="6">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-04-05"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZKGPIO" n="4">
               <name>nujna seja</name>
               <date when="2012-04-05"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.OZKGPIO">
                        <orgName key="OZKGPIO">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">SKUPNA SEJA  REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBORA ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">6. nujna seja</stage>
            <stage type="title">in ODBORA ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO, PREHRANO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(5. april 2012)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Roman Jakič, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije in mag.
            Dejan Židan, predsednik Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11. uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje. Najlepša hvala, ker sem dobil pozornost.
               Pozdravljam vse sodelujoče kolegice in kolege parlamentarke. Pozdravljam državnega
               sekretarja v imenu Ministrstva za kmetijstvo in okolje, minister Franci Bogovič se je
               ustno opravičil in ostali prisotni.</p>
               <p>In na ta način začenjamo 4. nujno sejo Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in
               okolje in 6. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije. Obveščam vas, da sem do tega
               trenutka dobil samo eno obvestilo o odsotnosti in sicer od gospoda Janeza Vasleta,
               člana Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje, z istočasnim
               pooblastilom, da ga zamenjuje gospa poslanka Iva Dimic.</p>
               <p>Ugotavljam pa tudi, da je Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje, da je
               sklepčen. In v tem trenutku dajem besedo predsedniku Odbora za evropske zadeve,
               gospodu Jakiču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala mag. Židanu. Spoštovane kolegice in kolegi. Tudi mi bomo začeli s 6.
               nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije, ki sva jo sklicala kot skupno sejo s
               predsednikom Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje. Nihče ni zadržan
               seje. Mi smo danes že imeli eno sejo, od 9. ure do pred kakšno minuto, tako da smo
               zelo delavni. Imamo pa zamenjavo in sicer kolega Jakoba Presečnika danes zamenjuje,
               nadomešča Roman Žveglič. Na sejo smo povabili tudi predstavnike Vlade Republike
               Slovenije, dobrodošli poslanci Evropskega parlamenta iz Republike Slovenije, ter
               predsednika komisije za mednarodne odnose in Evropske zadeve v državnem svetu,
               gospoda Otoničarja. Vse navzoče lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste prejeli dnevni red.
               Ker v poslovniškem roku nisva skupaj s kolegom Židanom prejela predlogov za njegovo
               spremembo je določen takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO PREDLOGE UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O EVROPSKEM SKLADU ZA
                  POMORSTVO IN RIBIŠTVO - RAZVELJAVITEV UREDBE SVETA (ES) ŠT. 1198/2006...</title> <stage>(ne
               bom bral vse te številke)</stage>. Gradivo k tej točki smo prejeli smo prejeli od vlade 23.
               3. 2012 na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med državnim zborom
               in vlado v zadevah Evropske unije. Skrajni rok za odziv je 6. 4. Gradivo je bilo v
               skladu z določili Poslovnika državnega zbora dodeljeno v obravnavo Odboru za zadeve
               Evropske unije, kot pristojnemu
               odboru in Oboru za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje kot matičnemu delovnemu
               telesu. Prosil bi gospoda Branka Ravnika državnega sekretarja na Ministrstvu za
               kmetijstvo in okolje, da nam predstavi predlog uredbe in seveda zlasti predlog
               stališča Republike Slovenije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp3">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovana predsednika. Spoštovane poslanke, poslanci. Mi smo sedaj že
               nekajkrat na sejah Odbora za evropske zadeve obravnavali okvir ribiške politike,
               vendar nikoli neke celovite slike prikazali. Predlagal bi, da mogoče v pol minuti,
               minuti najprej predstavim kako v ta celoten paket ribiške zgodbe, če tako rečem sodi
               ta uredba oziroma predlog uredbe, ki ga danes obravnavamo. V sedanjem programskem
               obdobju ta paket ribiške politike sestavlja več ukrepov oziroma mehanizmov, ki so
               potem v posameznih predpisih tudi opredeljeni. Imamo sistem nadzora, ki je obvezen.
               Se pravi, sistem, ki predpisuje, določa vzpostavitev nadzornih mehanizmov, nadzor nad
               ulovom, vzpostavlja centra za spremljanje ribištva. Potem imamo tako imenovano
               osnovno uredbo, ki govori o splošni politiki, varstvu virov, kvotah, o razmejitvi
               teritorialnih morij, pravicah, potem uredbo, ki govori o skupni ureditvi trga na tem
               področju. Ima te ukrepe kot pomoč skladiščenju, umik s trga pomoči za vzpostavitev in
               aktivnosti, ki jih pelje organizacija proizvajalci na tem področju. Potem skupna
               uredba o zbiranju podatkov, ki se neposredno v tem programskem obdobju izvaja. Se
               pravi, kjer se spremljajo podatki o ulovu, vplivih na eko sisteme, socioekonomski
               podatki<stage>(?)</stage>, podatki o floti v tem delu, in potem imamo operativni program. V tem
               programskem obdobju s štirimi osmi. Se pravi, neposredne subvencije, kjer gre za
               naložbe, vendar ne konkretne naložbe, ki povečujejo zmogljivosti flote. Potem naložbe
               oziroma ukrepi na področju ribogojstva. Skupni ukrepi in obalne akcijske skupine. V
               novem programskem obdobju se del teh vsebin združuje v nov operativni program in se v
               to vsebino prinaša tako nadzor, tako zbiranje podatkov, te vsebine, ki jih ima stari
               operativni program in pa pomorsko politiko, del tega, kar je bilo sedaj direktno
               opravljeno. Kar pomeni, da smo mi poslali program na komisijo in nam je bilo potem
               direktno financirano, sedaj postane deljeno upravljanje, kar pomeni, da v delih,
               recimo, nadzora, uredbe o zbiranju podatkov, integrirane pomorske politike, kjer se
               je direktno upravljanje izvajalo, bomo morali vzpostaviti mehanizme za deljeno
               upravljanje, kar pomeni, da bo pri nas organ upravljanja odločal o načinu delitve
               sredstva nadzoroval to in spremljal. Na drugi strani imamo potem še skupno ureditev
               trga. To smo zadnjič obravnavali. Tam je predvsem velika novost upravljanje z
               završki. Sicer ostajajo nekateri ukrepi, pomoč za skladiščenje, pa posebna pozornost
               je dana organizacijam proizvajalcev. Se pravi, mi se danes pogovarjamo o tej uredbi,
               ki govori o skladu. Ta sklad je razdeljen v štiri stebre, in sicer trajnostno zeleno
               ribištvo, trajnostno zeleno ribogojstvo, trajnostno vključujoč teritorialni razvoj in
               pa celostna pomorska politika. V okviru teh štirih stebrov so potem posamezni ukrepi
               predlagani. V prvem  stebru
               imamo 14 ukrepov, v drugem stebru 14 ukrepov, v tretjem stebru 3 ukrepe in v četrtem
               stebru 7 ukrepov. In ti ukrepi so predvsem naravnani v smeri kot govori že sam naslov
               tega stebra, se pravi trajnostni del ribištva, ribogojstva, teritorialnega razvoja in
               celostne pomorske politike.</p>
               <p>Tisto, kar je naše stališče pri obravnavi te uredbe, gre predvsem v smeri, da
               vsebina, ki je bila predlagana s strani komisije, sedaj potekajo pogajanja, gre
               predvsem v zadržke pri predlogu makroekonomskega pogojevanja. To je zadržek, ki ga
               ima pravzaprav pri vseh skladih, ki praktično ob neizpolnjevanju teh pogojev v državi
               članici lahko v državi članici lahko pride do zadržanja sredstev in ta makroekonomska
               pogojevanja je generalni zadržek tudi, tako kot pri vseh ostalih tudi pri tem skladu.
               Vsebinsko za nas je pa pomembno, da bi bilo potrebno vključiti možnost vzpodbujanja
               ustanovitve delovanja združenj profesionalnih ribičev in ribogojcev, ki ne bi bila
               zgolj usmerjena v aktivnosti na trgu, temveč tudi širšega pomena za organiziranje
               ribištva in ribogojstva. Pomembno za nas je racionalnost pri izvajanju operativnega
               programa, glede na to, da je naš proračun majhen. In glede na to, da bo v prihodnjem
               obdobju prišlo tudi do deljenega upravljanja in da je potrebno vse te mehanizme in
               sisteme vzpostaviti. To za nas pomeni lahko kar pomembno breme in je potrebno najti
               mehanizem za majhna ribištva. V vsebinskem delu je naš zadržek do tega, da ne omogoča
               obnove oziroma nakupa plovil za mali priobalni ribolov, ki pri nas v Sloveniji
               pravzaprav ključni ali edine vrste ribolova. V kolikor tega mehanizma ne bomo uspeli
               vključiti v sam program pomeni, da nam praktično vsi ti ukrepi, ki bodo v tem skladu
               v manjši meri pride v poštev. Podpore je treba, tisto kar je naša pripomba, da bi
               morali biti v okviru malega priobalnega ribolova vključeni tudi socioekonimski
               ukrepi, na primer nadomestila za ribiče ob izgubi prihodka ali neribolovu, sheme za
               preusposabljanje v druge poklice, omogočena menjava motorjev za bolj ekološko
               upravljanje in obnovo, spremljanje območij Natura 2000 in morskega okolja, se pravi
               pri pripravi teh operativnih programov in sodelovanju vseh zainteresiranih, da bi
               lahko del teh aktivnosti financirali tudi s tega programa. Komisija v predlogu govori
               o tako imenovani diverzifikaciji. Vendar v praksi to pomeni ukinitev ribolova. Se
               pravi, namesto razreza je sedaj tako imenovan ukrep diverzifikacije, ki pomeni, da
               nekdo dobi denar za to, da izgubi pravico do ribolova. S tem denarjem potem začne
               opravlja drugo dejavnost. Glede na specifiko našega ribogojstva ta diverzifikacija bi
               za nas morala pomeniti, da se nek ribogojec oziroma ribič lahko ukvarja tudi z
               dejavnostmi, ki niso ribištvo oziroma ribogojstvo, za to dobi sredstva in mu ni
               potrebno vrniti dovoljenja za opravljanje te dejavnosti.</p>
               <p>Pogrešamo tudi ukrepe za podporo sladkovodnemu ribištvu, ki bi morali biti širši.
               Dodati tudi možnost investicij v nove ribogojnice ter posodobitev obstoječih
               ribogojnic. Namreč, sedanji predlog omogoča samo naložbe v primeru, ko gre za
               inovativne rešitve oziroma inovativne tehnologije in v ukrep zavarovanja ribogojskih
               staležev dodati možnost zavarovanja v primeru zmanjšanega pretoka vode oziroma iz
               tega naslova onemogočene ribogojske dejavnosti.  Omogočiti je treba, po našem mnenju, tudi podpore
               običajnim načinom predelave, na primer, širitev obstoječih predelovalnih objektov,
               nakup opreme, ker je sedaj to možnost, ki je v predlogu, samo v smislu strogih
               okoljskih zavez.</p>
               <p>Verjetno bo v nadaljevanju vprašanje oziroma boste ocenili, da gre za precejšnje
               zahteve oziroma odstopanja od tega, kar je naš predlog, kako peljemo te aktivnosti,
               da bi svoje cilje oziroma predloge, ki so v tem stališču, dosegli. Povezujemo se na
               dveh nivojih. Eno je s sredozemskimi državami, kjer je mali priobalni ribolov
               značilnost. In v okviru teh partnerstev iščemo tiste podpore, ki bi pomagale v delu,
               ko gre za mali priobalni ribolov. Ko gre pa za področje ribogojstva, se pa
               priključujemo skupini držav, tako imenovanih celinskih, ki nimajo morja in imajo
               ribogojstvo zelo razvito. Seveda so tudi v tem delu podobna stališča, ko gre za ta
               vprašanja, kot so naša.</p>
               <p>V letošnjem letu pred samim sprejetjem uredbe pričakujemo tudi obisk komisarke za
               ribištvo in bomo ta stališča tudi predstavili. Sicer pa bomo ta stališča potem, ko
               bodo potrjena, izpostavljali na delovnih skupinah ter v takih in drugačnih
               formacijah, v povezovanju s formalnimi ali neformalnimi skupinami držav članic.
               Uredba oziroma ta predlog naj bi bil na Svetu sprejet po dinamiki konec letošnjega
               leta in potem gre naprej v proceduro sprejemanja v Evropski parlament.</p>
               <p>Toliko za uvod. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala državnemu sekretarju, gospodu Ravniku, za uvodno predstavitev.</p>
               <p>Predlog stališča je na 49. seji, 3.4.2012, obravnavala tudi Komisija Državnega sveta
               za mednarodne odnose in evropske zadeve in sprejela mnenje, ki ste ga prejeli. Za
               njegovo predstavitev prosim predsednika komisije Vincenca Otoničarja, da nas z njim
               seznani. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp5">

               <speaker>VINCENC OTONIČAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem navzočim!</p>
               <p>Komisija za mednarodne odnose in evropske zadeve je na svoji seji obravnavala Predlog
               stališča Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o
               Evropskem skladu za pomorstvo in ribištvo.</p>
               <p>Predstavnik kmetov v Državnem svetu je izrazil mnenje, da je obravnavano stališče
               Republike Slovenije skupaj s proučitvenim pridržkom primerno, saj ustrezno upošteva
               interese slovenskega ribištva.</p>
               <p>Komisija je opozorila na pomen razvoja ribogojstva in na ovire, ki so na tem področju
               prisotne v Sloveniji. Izrazila je pričakovanje, da bi Ministrstvo za kmetijstvo in
               okolje zagotovilo ustrezno koordinacijo in spodbudilo razvoj slovenskih
               ribogojnic.</p>
               <p>Komisija je po razpravi soglasno sprejela mnenje, da podpira Predlog stališča
               Republike Slovenije do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o Evropskem
               skladu za pomorstvo in ribištvo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Po tem uvodu bi odprl razpravo in pozivam poslanke in poslance obeh odborov, da
               razpravljajo. Pred tem bi pa samo povedal, da kolega Frangeža nadomešča Janko Veber
               in gospoda mag. Marka Pogačnika nadomešča kolega Tomaž Lisec.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Mogoče bi samo za začetek, da prebijem led, na dve stvari opozoril
               ali pa vprašal.</p>
               <p>Odbor za zadeve Evropske unije je na eni od svojih sej, ko je razpravljal o
               izhodiščih za udeležbo ministra na zasedanju v Bruslju, govoril tudi o tej
               problematiki zagotavljanja proporcionalnosti sistemskih in vsebinskih zahtev za
               majhne ribiške sektorje. Pa me zanima, glede na to, da je tudi v tem predlogu
               stališča oziroma se v obravnavani temi vrtimo okoli tega, da poskušamo pomagati tudi
               našemu ribiškemu sektorju, ki ni tako velik, vemo pa, da se v komisiji in svetu več
               ali manj delajo projekcije  in
               projekti na velikih državah, ki imajo večjo ribiško floto in večjo obalno ali
               priobalno cono za lovljenje. In me zanima, kaj je bil <q>"izplen"</q>, če lahko temu tako
               rečem pod narekovaji, diskusije, ki jo je opravil minister oziroma ne vem, kdo je bil
               tam, mislim, da je šel minister v Bruselj.</p>
               <p>Kot drugo me pa zanima naslednje. Glede na to, da glede predvidenega sistema
               opravljanja nadzora iz teh dokumentov izhaja, da bo treba uvesti akreditirano
               plačilno agencijo. In v kontekstu tega varčevanja in vsesplošne obsesije, ko
               sprašujemo po stroških, me zanima, ali se v tem pridržku, ki ste ga sicer dali do
               tega dokumenta, pojavlja tudi vprašanje naše participacije, kar se tiče zagotavljanja
               uspešnega nadzora in upravljanja, se pravi, ta neka nova kadrovska politika, ki jo
               boste morali zavoljo tega stališča uvesti.</p>
               <p>Toliko bi imel za začetek. Zdaj pa sprašujem, ali želi še kdo razpravljati? Izvolite,
               kolega Mišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp7">

               <speaker>GAŠPAR GAŠPAR MIŠIČ (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Drage kolegice in kolegi!</p>
               <p>Izkoristil bi prisotnost sekretarja, gospoda Ravnikarja, ko sprejemamo tako pomemben
               dokument, predvsem za slovensko ribištvo in ribogojstvo. Prihajam iz občine Piran,
               kjer imamo edino tako pravo ribogojnico na morju Fonda, in ugotavljam, da že štiri
               mesece oziroma teče že peti mesec, ko čakajo na odgovor ministrstva, ker je zelo
               pomembno za njihovo dejavnost, torej, za dodelitev koncesije. Glejte, nimamo veliko
               svojih ribičev, predvsem pa ne veliko ribogojcev, ki bi se s tem ukvarjali na tako
               majhnem koščku morja. Zato bi vas lepo prosil - jaz upam, da s tem ne povečujemo samo
               birokratskih ovir. Mislim, da ni pravilno, da edini in tako redki ribogojci, kot je
               družina Fonda, morajo čakati pol leta na odgovor, da bi dobili dodelitev koncesije,
               ki je odprta in ki čaka. Ne vem, kakšne so ovire, če mi lahko to pojasnite, ker je
               zelo pomembno. Eno je sprejemati birokratsko materijo, drugo je pa na terenu
               operativno - ta odnos ministrstva oziroma uslužbencev Ministrstva za kmetijstvo in
               okolje do tistih, ki jim je evropska zakonodaja in naša zakonodaja tudi namenjena.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Kolega Mišič je sicer šel iz obravnavane teme. Državni sekretar bo povedal, ali bo
               odgovoril tudi na to vprašanje, ki je zelo konkretno in zadeva eno naših oziroma našo
               največjo ribogojnico, kot je rekel kolega Mišič, danes pa govorimo o predlogu
               stališča do Predloga uredbe Evropskega parlamenta in Sveta o Evropskem skladu za
               pomorstvo in ribištvo. Ali želi še kdo razpravljati na to temo? Če ne, dajem v tem
               prvem krogu besedo državnemu sekretarju, da odgovori na dileme, ki so bile
               izpostavljene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp9">

               <speaker>BRANKO RAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Šel bi od zadaj naprej, pomagala mi bo pa sodelavka Urška Srnec.</p>
               <p>Glede ribogojnice Fonda gre po vsej verjetnosti, ker ne poznam konkretno primera, za
               okoljski del dovoljenja. Tako da bom preveril stvari na ARSO in potem podal
               informacijo, za kaj pri tem gre.</p>
               <p>Glede akreditacije moram povedati, da mi akreditirane postopke že zdaj imamo. Preko
               Agencije za kmetijske trge, ki je za te namene akreditirana, že izvajamo izplačila
               ukrepov po zdajšnjem operativnem programu. Tisto, kar je novost in kar sem v uvodu
               povedal, gre za to, da del tistih vsebin, ki so bile prej v direktnem načinu
               financiranja, zdaj prehaja v operativni program. In v tem delu bo treba
               doakreditirati. Sicer pa imamo agencijo kot institucijo vzpostavljeno v tem delu. Ko
               bo več administrativnega dela, institucionalno pa seveda ne bo to pomenilo velike
               dodatne institucionalne zahteve, bolj operativno bo večja težava.</p>
               <p>Glede proporcionalnosti in teh vsebin bi pa prosil sodelavko, da pojasni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp10">

               <speaker>URŠKA SRNEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Glede prvega vprašanja, kaj se je dogajalo na Svetu, bom skušala biti kratka in bom
               razdelila na dva dela.</p>
               <p>Pravzaprav nas tu žulita dve zadevi - eno je mali ribiški sektor in proporcionalnost,
               v bistvu vzpostavitev vsega tega sistema za male ribiške  sektorje. Druga je pa v bistvu ta velik delež malega
               priobalnega ribolova, ki je značilno za naše ribištvo. To pomeni, zelo majhne ladje z
               majhnim učinkom na vire, tudi ulovi izredno majhni. V to kategorijo se uvrščajo
               plovila pod 12 metrov in tiste, ki ne uporabljajo nekih škodljivih oziroma vlečnega
               orodja, tistega ki ga pravzaprav vlačijo za seboj in ni potrebno velikih plovil. Se
               pravi, kar se malega ribiškega sektorja tiče, je komisija precej jasno povedala
               oziroma komisarka, da gre tokrat pač ribiški sklad v kompletu, v skupni strateški
               okvir z ostalimi petimi, to je program razvoja podeželja, socialnim skladom in pa
               kohezijo, in da so ta pravila za vse te sklade enaka. Tako da v bistvu, s tega vidika
               nas doleti tudi plačilna agencija, vendar pa so določene izjeme glede na
               proporcionalnost možne in so, skratka neka fleksibilnost tukaj se je pokazala oziroma
               odprtost do nadaljnjih. Kaj je tisto, kar bi pravzaprav nam lahko olajšalo, ali so to
               določene, manjša stopnja kontrol ali je to predvsem mogoče pri revizijah, kakšna je,
               da ni potrebno recimo strategij delati, ampak je dovolj v bistvu nek sistemski
               pregled. Tako da, tukaj smo v bistvu... To je ta del. Glede malega priobalnega
               ribolova je pa v bistvu možnost toliko večja, ker tukaj so pa v bistvu zelo
               sredozemske države in verjetno, da pravzaprav, morda nekoliko preoptimistično
               pričakovati, da bi bilo možno kupovati nova plovila za mali priobalni pod kakršni
               koli pogoj verjetno malo nerealno, vendar pa vsaj določeno stopnjo obnove pod
               določenimi pogoji, sploh v luči, v kolikor se bodo obnesle koncesije, ker zdaj pač
               imamo omejitev na bruto tonažo in kilovate, se pravi, vsaka država ima pač najvišji
               zgornji nivo in znotraj tega pač balansira. Če pa se bi uvedlo kot reforma predlaga
               prenosljive ribolovne koncesije, bi v bistvu državi bi bila dodeljena določena tako
               imenovana kvota in potem znotraj pravzaprav ni več toliko pomembno kakšna so ta
               plovila, ki lovijo. Tako da, v tej luči je tudi neka fleksibilnost se izkazala. Upam,
               da sem vam odgovorila na vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Zelo v detajle. Še kdo želi? Gospod Žveglič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp12">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mene zanima ali Ministrstvo za kmetijstvo ima narejeno simulacijo.
               Kaj to pomeni za naše ribiče. Tukaj gor smo rekli, v prvem stebru štiri možne
               podstebre ali kakorkoli in ukrepe, okoli teh ukrepov bi naši ribiči lahko koristili,
               pa tudi približno potem v kakšnih vsotah. Kaj je okoli sladkovodnega? <stage>/nerazumljivo/</stage>
               simulacija, kaj je možno? Če to je, da se veste potem naprej tudi pogajati. In kaj pa
               pomeni zadeva okoli sladkovodnega ribištva. Sedaj tam je, državni sekretar je sicer
               nakazal. Ali bomo iz tega ribiškega paketa v bodoče lahko imeli samo džambo plakate,
               da radi jemo ribe ali bo še kaj drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Moram reči, da se mi dopade to, se strinjam. Ne nazadnje tudi, da je
               za to kampanjo bilo porabljenih 700 tisoč evrov, kar je vprašanje kakšno kampanjo bi
               po mojem mogoče bilo boljše, če bi našim ribičem ta denar dali za obnovitev svojih
               plovil v priobalnem, kot pa za promoviranje komercialne knjige nekoga in pa, ampak o
               tem bomo kdaj drugič.</p>
               <p>Boste zdaj odgovoril? Še kdo želi? Izvolite, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp14">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Vendarle moram pojasniti, da je to eden od ukrepov skupne ribiške politike v tem
               tretjem stebru, ko gre za sodelovanje, promocijo in pa izgradnjo pristanišč in glede
               na obseg porabe rib. Podobno kot v kmetijstvu, tudi v tem sektorju rabimo promocijo,
               definitivno. Zdaj sama oblika je drugo vprašanje, ampak kakorkoli brez promocije tudi
               v prihodnjem obdobju ne bo šlo, sicer pa ukrepi, ki so, v stališču je zapisano, kaj
               je tisto, kar nam manjka pravzaprav. Nam manjkajo investicije v možnost obnove te
               flote ki jo imamo in ta možnost obnove te flote je že zdaj zelo omejena, ker je
               omejena na izboljšanje higienskih pogojev, izboljšanje palubja, ne pa generalno ladje
               oziroma izboljšanje v motorje, 
               ki so manjše moči, ker je vse zadržek že v tem programskem obdobju, da bi se ljudje
               posluževali teh sredstev, za razliko od ribogojstva, kjer so pa možnosti izjemno
               velike. In zdaj na ribištvu se ta trend nadaljuje, zaradi tega tudi naše stališče, da
               bi moralo biti omogočeno v novem programskem obdobju tudi investicije na ta mali
               priobalni ribolov. Pri ribogojstvu pa zgubljamo s tem predlogom praktično
               investicije, ki jih v zdajšnjem programskem obdobju peljemo in zato tudi naše
               stališče, da bi moralo biti omogočeno investiranje v ribogojstvo na podoben način kot
               je to v sedanjem programskem obdobju. Tako, da bi prosil še za dopolnitev gospod
               Urško Srnec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ali prav razumem, da je v tem pridržku ta zgodba? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp16">

               <speaker>URŠKA SRNEC:</speaker>

               <p>Saj v bistvu je državni sekretar že povedal. Mogoče zgolj to, da kar se ribištva tiče
               mi smo imeli konkretno približno dve leti odprt razpis za naložbe, v ribiška plovila
               pa ni bilo ene prijave ravno zato, pa ne zdaj, da so krivi ribiči, ampak
               neatraktivnost tega ukrepa. Tako, da nekih neposrednih subvencij v ribištvo ne bo
               zato, ker je politika že zadnjih 10 let takšna, ribe so prelovljene, globalno ostale
               že pač upadajo. Tako, da subvencij neposredno v ribištvo ne bo. Zato tudi mogoče, bom
               rekla, malo ironično ali kakorkoli se sliši, ta promocija, pa razne investicije v
               pristanišča in tako naprej, so neki posredni vzvodi kako pomagati ribiškemu sektorju.
               Neposredno se strinjamo, najbolje bi bilo dati ribičem ta denar, vendar ne gre. Se
               pravi moramo najti vse vzvode na pameten način kako posredno pomagati dvigniti
               proizvodnjo tam kjer jo lahko in ribogojstvo zagotovo to je, ker tam imamo potencial,
               na morskem ribištvu pa ne. Tako, da jaz srčno upam zdaj, ko smo skupno ministrstvo,
               smo se dobili že na več sestankih, stališča z okoljskim direktoratom so zelo različna
               z našimi, vendar je v bistvu zdaj to res ena takšna priložnost, da se odločimo, mi
               tudi pripravljamo zdaj strategijo razvoja ribogojstva, da tej državi povemo kjer
               ribogojnice imamo bomo imeli, kje jih bomo pospeševali, na kakšen način seveda pač se
               vse bolj usmerjamo v neko eko zeleno ribogojstvo, kljub vsemu pa kje bomo imeli in na
               kakšen način. Tako, da to strategijo država naša zelo nujno potrebuje. Tako da upam,
               da tudi s pomočjo tega novega sklada bomo čez 7 let nekaj tudi na področju
               ribogojstva lahko naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Gospe Srnec se zahvaljujem. Še kdo želi? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp18">

               <speaker>JERKO ČEHOVIN (PS PS):</speaker>

               <p>Res, da je ribiški sektor relativno majhen, sploh tudi v Evropski uniji, vendar
               mislim, da je pravilno, da za pomorsko usmeritev naše države naredimo vse kar je
               možno in iz tega vidika je treba podpreti te ukrepe Ministrstva za kmetijstvo. Vendar
               glede na to, da po novi zakonodaji imamo prav v kmetijskem ministrstvu tudi okoljski
               vidik, menim, da za to kar je bilo na koncu rečeno, da je dejansko potrebno videti
               kje so te birokratske ovire, da se znotraj istega ministrstva nerazumno vlečejo
               postopki za tisto kjer pa imamo možnosti, to je razvoj ribogojstva in to kvalitetnega
               ribogojstva v tem našem delu. S tega vidika bi tudi pri temu apeliral, da se te ovire
               in na ARSO so sploh zelo velike pripombe. Včasih je potrebno tudi malo več delati in
               si malo več vzeti časa in tudi konkretne probleme reševati, namreč življenje gre
               čisto drugače kot si pa nekdo v kabinetu ali kje drugje stvari predstavlja. In danes,
               ko se moramo boriti za vsako priložnost za vse možnosti, ki jih imamo tudi na tem
               področju, mislim, da je prav, da se tudi tukaj malo naredi več reda oziroma malo več
               poveča odgovornost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala kolegu Čehovinu. Boste pokomentirali? Je bil bolj komentar. Se
               strinjate, vidim, Jerko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp20">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Če dovolite, mogoče samo informacija, da glede na to, da se ljudje tudi na kabinete
               dosti obračaj, smo seznanjeni tudi s kar konkretnimi problemi, ki jih poskušamo
               reševati v okviru svojih možnosti, ampak se strinjam z vami, da so tu potrebne
               sistemske spremembe in to je tudi cilj nadaljevanja našega dela.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in besedo dajem mag. Židanu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Jakič.</p>
               <p>Moram reči, da tudi mene osebno veseli, da se bomo vedno več o ribištvu, tako
               sladkovodnem in pomorskem, pogovarjali, ker je to ena redkih možnosti širitve
               proizvodnje hrane, ki jo v Sloveniji še imamo. In jaz tudi verjamem, da te besede
               predstavnikov ministrstva, da zdaj pa je priložnost za zmanjševanje uradniških in
               formalističnih ovir, da bodo tudi zagledali luč sveta.</p>
               <p>In s tem dajem na glasovanje predlog sklepa, ki je zelo dolg, tako da bom prebral
               samo začetek in konec. To je: Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje
               podpira predlog stališča Republike Slovenije, in potem so štiri vrstice, ki jih
               vidite pred seboj, in potem nadaljujem: ki ga je predložila Vlada in predlaga Odboru
               za zadeve Evropske unije da predlog stališča sprejme. Pričenjamo glasovanje s to
               relativno čudno naprava, pritiskam na start. Glasovanje poteka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ja, ja. Tisti, ki imate A, kmetijstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</speaker>

               <p>Kmetijstvo. Zaključujem glasovanje, verjamem, da je bilo kmetijstvo omenjeno v
               pozitivni luči.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Kakor je značilno za Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje, ponovno smo
               sklepčni. Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Hkrati poslanke in poslance obveščam naj se ne veselijo, da je zadeve konec. Čez 20
               minut nadaljujemo naslednjo sejo v prostorih na Tomšičevi.</p>
               <p>Spoštovane in spoštovani. Lepa hvala za vašo prisotnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2012-04-05_2.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Zdaj pa bomo glasovali še člani Odbora za zadeve Evropske unije. Samo da tehnično
               damo noter glasovalno napravo.</p>
               <p>Ker je predlog stališča Republike Slovenije daljši, ga ne bom bral v celoti, imate ga
               zapisanega na tretji in četrti strani gradiva, ki smo ga prejeli od Vlade Republike
               Slovenije. Zato vas prosim, da glasujemo. Glasovanje poteka. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko in 6. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije in se
               zahvaljujem Odboru za kmetijstvo, gozdarstvo, prehrano in okolje ter želim uspešno
               delo tudi čez 20 minut.</p>
               <p>Hvala. <stage type="time">Skupna seja je bila končana 5. aprila 2012 ob 11.41.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>