<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-02-03+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZEU">50672042DB549A6DC1257D1F005A6B5C</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZP">B36731A55EA7EDA4C1257D1F005A6B5F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZEU">6A1F0123F9CA2A1BC1257AF50039C211</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZP">6EAED9DA1B4218C5C1257AF50039EACC</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=magdt&amp;uid=6A1F0123F9CA2A1BC1257AF50039C211</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=pmagdt&amp;uid=6EAED9DA1B4218C5C1257AF50039EACC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZEU" n="46">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-01-11"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZP" n="18">
               <name>redna seja</name>
               <date when="2013-01-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR</stage>
            <stage type="title">ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">46. seja</stage>
            <stage type="title">ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">18. seja</stage>
            <stage type="date">(11. januar 2013)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Roman Jakič, podpredsednik Odbora za zadeve Evropske unije
            in Jožef Horvat, predsednik Odbora za zunanjo politiko.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.30.</stage>
         
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p> Spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci. Pričenjam 18. sejo Odbor za zunanjo
               politiko.</p>
               <p>Naj omenim, da je na današnji seji zagotovljeno simultano prevajanje iz angleščine v
               slovenski jezik in obratno.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani oziroma da na seji sodelujejo kot nadomestni članice in
               člani naslednje poslanke oziroma poslanci: gospod Jakob Presečnik namesto gospoda
               Franca Pukšiča, gospa Janja Napast namesto gospoda Danijela Krivca, gospa Tina Komel
               namesto Gospe Tamare Vonta in gospod Ivan Pišek namesto Branka Grimsa.</p>
               <p>Pozdravljam goste, ki so danes z nami, še posebej njegovo ekscelenco gospoda Kierana
               Dowlinga, veleposlanika Irske v Republiki Sloveniji, gospo Natašo Goršek Mencin,
               vodjo predstavništva Evropske komisije v Sloveniji. Na sejo so povabljeni tudi
               predstavniki Vlade, poslanci Evropskega parlamenta iz Republike Slovenije ter
               predsednik Komisije za mednarodne odnose in evropske zadeve v Državnem svetu dr.
               Janvit Golob.</p>
               <p>Vsem se najlepše zahvaljujem, da ste se prijazno odzvali našemu povabilu.</p>
               <p>Prehajamo na določanje dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste prejeli predlog
               dnevnega reda seje odbora in ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za
               spremembo dnevnega reda, je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.
               Imamo torej eno samo točko, ki pa je zelo pomembna, to je predstavitev prednostnih
               nalog predsedovanja Irske Svetu Evropske unije v času od 1. januarja do 30. junija
               2013.</p>
               <p>Zdaj pa predajam besedo predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije gospodu Romanu
               Jakiču.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>Tudi jaz bi začel našo 46. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje danes ne morejo udeležiti gospa Janja
               Klasinc, da pa je namesto gospoda Branka Mariniča z nami gospod Jožef Jerovšek.</p>
               <p>Naj takoj na začetku tudi sam pozdravim povabljene, ki ste danes z nami, še posebej
               njegovo ekscelenco Kierana Dowlinga, veleposlanika Irske in gospo Natašo Goršek
               Mencin, vodjo predstavništva Evropske komisije v Sloveniji.</p>
               <p>Tudi jaz bi šel takoj na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste prejeli
               dnevni red seje. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega
               reda, je določen dnevni red seje, ki je bil predlagan s sklicem. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> in <title>SICER PREDSTAVITEV PREDNOSTNIH NALOG PREDSEDOVANJA IRSKE SVETU EVROPSKE UNIJE V
               ČASU OD 1. JANUARJA DO 30. JUNIJA 2013.</title>
               </p>
               <p>Kot gradivo ste 9. januarja prejeli šestmesečni program irskega predsedstva Svetu
               Evropske unije z naslovom Za stabilnost, delovna mesta in rast.</p>
               <p>Najprej pa dajem besedo njegovi ekscelenci gospodu Dowlingu, veleposlaniku Irske, da
               nam predstavi prednostne naloge irskega predsedstva Svetu Evropske unije, zato vas
               prosim, gospod veleposlanik, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp3">

               <speaker>KIERAN DOWLING:</speaker>

               <p>Najlepša hvala obema, predsednik Horvat, predsednik Jakič, spoštovani člani odborov,
               spoštovani člani Evropskega parlamenta, predstavniki Evropske komisije, spoštovani
               predstavniki.</p>
               <p>V čast mi je, da smo se danes ponovno srečali in vas lahko ob tej priložnosti
               nagovorim, za kar se vam najlepše zahvaljujem. Dovolite mi, da pričnem s trditvijo,
               da je Evropska unija v številnih vidikih zagotovo kompleksno in večstransko podjetje,
               katerega vodstvo si tudi delimo. Predsedstvo EU po načelu 6-mesečne rotacije je, kot
               že veste, del širšega 18-mesečnega tria predsedstev. Program trenutnega tria: Irske,
               Litve in Grčije, ki pokriva naslednje poldrugo leto, je zastopan s strani teh treh
               držav članic, ki so 11. decembra svoj program. Na podlagi predhodnega predsedstva,
               Ciprskega predsedstva bo Irska seveda sodelovala z vsemi ostalimi ključnimi akterji
               skupaj s Hermanom Van Rompuyem, predsednikom Evropskega sveta, Barrosa, Evropske
               komisije in visokega predstavnika Catherine Ashton in še vse bolj pomembnega
               predsednika Shulza, predsednika Evropskega parlamenta. Naj povem, da skupaj s
               komisijo je Evropski parlament sestavni in nujni potrebni del tega podjetja. Irska ob
               40. obletnici pridružitvi EU že sedmič prevzema njeno predsedstvo. Naša predhodna
               predsedovanja so bila ocenjena kot uspešna in učinkovita, seveda pa se bomo
               zavzemali, da tudi ob tej priložnosti dosežemo enako dober rezultat. Irska vlada je
               odločena, da bo to predsedovanje produktivno, brez nesmiselnosti ali pretiravanja, ki
               bo osredotočeno na gospodarsko prenovo Evrope in Irske. In kot je smiselno dejal naš
               nekdanji zunanji minister in podpredsednik vlade Eamon Gilmore: "Irsko predsedovanje
               bo realistično predsedovanje, a obenem tudi optimistično". Za nas je kozarec napol
               poln in napol prazen, in ko se odzivamo učinkovito na gospodarsko krizo, ki še vedno
               ostaja glavna skrb Evropske unije in zaradi tega se osredotočamo na izzivu, da bi
               ponovno ozdravili<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> evropsko
               gospodarstvo z izboljšanjem globalne konkurenčnosti in promocijo globalne rasti in
               odpiranjem novih delovnih mest. In zato je irska vlada zavezana h krepitvi
               stabilnosti povsod po naši celini zato, da bi jim ustvarila pogoj za odpiranje novih
               delovnih mest. Osredotočamo se v irskem predsedstvu v okviru šestih mesecih na treh
               pomembnih besedah. Stabilnost, delovna mesta in rast. Glavna naloga je omogočanje
               gospodarskega okrevanja za celo vrsto pobud, ki bo stimulirala odpiranje novih
               delovnih mest, tako v evroobmočju kot na splošno v evropskem gospodarstvu junija lani
               smo sprejeli pomembno odločitev, ki se nanaša na banke in države članice in v zvezi s
               tem smo se odločili vzpostaviti delovanje enotnega nadzornega mehanizma. In irsko
               predsedstvo bo delalo na vzpostavljanju bančne unije na odločitvah v zvezi z
               gospodarskim okrevanjem in ...<stage>/ nerazumljivo./</stage>... z omogočanjem evropskega
               stabilnostnega mehanizma, zato da bi jim lahko omogočili okrevanje bank. Želimo po
               tej poti čim hitreje naprej, kajti gre za prioriteto ne samo irskega predsedovanja,
               gre za prioriteto Evropske unije. V zadnjih nekaj letih so države članice usklajevale
               gospodarski razvoj, kot skupni odziv na gospodarsko krizo in zato bo izziv irskega
               predsedovanja upravljanje tega evropskega semestrskega procesa zato, da bi zagotovili
               učinkovito pot naprej. Kot del našega predsedovanja bomo prav tako si prizadevali, da
               bomo vzpostavili podlago za prihodnjo politiko EU, zato da bi omogočili podpis in
               vzpostavljanje delovanja sporazuma o večletnem finančnem okviru. Tako kot je gospod
               Gilmor že poudaril pripravljeni smo pomagati gospodu Van Rompuyu, predsedniku
               Evropskega sveta pri vzpostavljanju delovanja tega sporazuma. Delali bomo tudi skupaj
               v Evropskem parlamentu na tem svežnju in potem bomo obrnili pozornost na 67 posebnih
               delov zakonodaje, ki so nujno potrebni, da bi lahko prišli do proračuna, konec
               letošnjega leta, ki pokriva vse politike, vključno s skupno kmetijsko politiko in
               programom ERAZMUS. Druga prioriteta je osredotočanje na odpiranju novih delovnih
               mest. Imamo 26 milijonov brezposelnih v Evropski uniji. Treba je odpreti nova delovna
               mesta zanje. In zato bo irsko predsedstvo, kot glavno nalogo se osredotočalo na
               brezposelnosti mladih. In to mora biti naša prioriteta. Iskali bomo vseobsežni
               pristop EU in pripravili sveženj za zaposlovanje mladih in se osredotočili na shemi
               za zaposlovanje mladih. In tako se bo evropsko predsedovanje osredotočilo na obeh
               sektorjih gospodarstva, kot je ministrski predsednik Gilmor pred kratkim povedal. To
               upošteva pomembno EU zakonodajo. Kot prvo trgovinske sporazume, kajti tukaj imamo
               potencial za dvoprocentni rast v okviru EU in s to prednostjo, ki jo ima Irska v
               odnosih z Združenimi državami, da bo naša prioriteta sklenitev za prihodnje
               trgovinskega sporazuma med EU in Združenimi državami Amerike. Na enotnem trgu bomo
               imeli kot prioriteto prvi sveženj za enotni trg. Gre za direktivo o kvalifikacijah.
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tukaj imamo prioriteto
               sedmih ukrepov za mala in srednja podjetja, ki so pomembna za obe naši državi, še
               posebej, ki se osredotoča na javnih naročilih in boljše kreditiranje.</p>
               <p>Drugo, konkurenčnost malih in srednjih podjetij v okviru ... <stage>/ nerazumljivo./</stage>... bo
               še ena pot pri zagotavljanju te pomoči. Zavedamo se velike vloge, ki jo imajo pri
               gospodarski ozdravitvi mala in srednja podjetja. Ko govorimo o digitalnem sektorju,
               digitalni sektor omogoča ogromno možnosti za odpiranje novih delovnih mest, še
               posebej za mlade ljudi, ki so zainteresirani za to področje. Imamo celo vrsto
               predlaganih programov, prioriteta bo pravila za varovanje osebnih podatkov, istočasno
               pa omogočanje razvoja internetnih podjetij, zato da bi zagotovili ustrezno mesto
               evropskega gospodarstva v svetu in glede na to, da na področju zunanje dejavnosti je
               irska v zadnjem času bila predsednica organizacije za sodelovanje in varnost v Evropi
               in tudi tesno sodelovala je s Catherine Ashton. In zato lahko dobro ve, kako lahko EU
               prispeva k doseganju ciljev tisočletja do leta 2015. Nikoli ne bomo zapostavili
               tradicionalne vrednote, človekove pravice in svoboščine in bojevali se bomo zoper
               lakoto v svetu. Gospe in gospodje, zavedamo se, da je leto 2013 leto državljanov v
               Evropski uniji. Z osredotočanjem na pravicah državljanov Evropske unije. In te
               pravice so v skladu z življenjem v Evropski uniji, imamo pravico na enake priložnosti
               in enako obravnavanje, prav tako se bomo osredotočili na pravicah potrošnikov, ki se
               včasih jemljejo za samo po sebi razumljene in irsko predsedstvo je poudarilo, da
               želimo letos pospešiti razpravo o teh pravicah in kaj pravzaprav pomeni Evropska
               unija za Irsko in Irska za EU. In zato bomo pri nas na Irskem zaprosili posameznike
               in predstavnike naših podjetij in organizacij, da povedo, kaj na to temo, na Irskem
               bomo organizirali celo vrsto sestankov in pozorno prisluhnili udeležencem in zato bo
               naše predsedovanje pomenilo tudi to, da bomo prisluhnili našim državljanom, ter da ne
               bomo samo govorili o predsedovanju. Sedaj dovolite, da povem, da na spletni strani
               irskega predsedovanja lahko najdete vse informacije v zvezi z našim predsedovanjem.
               Želim bolj konkretno spregovoriti o dveh vprašanjih, ki so izrednega pomena za nas in
               za Slovenijo. Prvo, kar zadevo širitev lahko poudarim in potrdim, da je iz irsko
               predsedovanjem širitev EU dejansko prioriteta in da lahko pospešimo proces
               pridruževanja z vsemi državami kandidatkami in možnimi potencialnimi
               kandidatkami.</p>
               <p>In v zadnjih šestih mesecih smo veliko k temu prispevali in tudi sklepi sveta
               omogočajo naslednji napredek na tem področju. In prav tako imamo zadnje poročilo o
               napredku na Hrvaškem, ki naj bi se pridružila EU 1. julija 2013. Predsedstvo bo še
               naprej delalo na področju pridruževanja Islandije. Poleg tega bomo odprli eno do dveh
               poglavij s Črno Goro in sicer 23 in 24, ki se na nanaša na pravno državo. Vse bo
               odvisno od pripravljenosti vseh držav, tudi, ko gre za Turčijo in upamo, da bomo vsaj
               pri tem odprli eno poglavje, če bo le mogoče. Prav tako pozdravljamo vključevanje ...
               <stage>/ nerazumljivo./</stage>... poglavij, decembra meseca, ki govori o tem, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da bi leta 2013 začeli pristopna pogajanja za
               bivšo jugoslovansko republiko Makedonijo in Srbijo, in da bi tudi dali status
               pridružitvene članice Albaniji in za tem tudi Kosovu. Upam, da bo prišlo do napredka
               v času našega predsedovanja, če bo tako odločil svet. Naj povem, da se 10 let po
               Solunu, po tesalonikih<stage>(?)</stage> irsko predsedstvo tretjega in četrtega maja v Dublinu želi
               irsko predsedovanje, se spopasti z izzivi zahodnega Balkana zato da bi omogočili
               vzdržljiv gospodarski razvoj na Balkanu, na podlagi vsega tega kar smo se naučili iz
               predhodnih širitev. In še ne nazadnje, ob koncu dovolite, da povem, da je leto 2013
               pomembno leto tako za EU kot Irsko, ko gre za gospodarski razvoj, kajti Irska bo prva
               država, ki izhaja iz evropskega programa za gospodarsko okrevanje. Stabilizirali smo
               naše gospodarstvo in sedaj smo v naslednji fazi krepitve našega gospodarstva in
               povečevanja investicij v gospodarstvo in trgovino. Prepričani smo, da je vir razvoja
               gospodarstva nova delovna mesta za naše ljudi in gre za podobnost naše nacionalne
               agende in agende EU. Leto 2013 mora biti leto okrevanja in ozdravitve gospodarstva
               tako za Irsko kot za Evropsko unijo, tako kot je naš ministrski predsednik povedal,
               Keni. Gre za leto državljanov 2013, ki lahko pomeni novo samozavest za naše ljudi,
               kajti zavedamo se, da v Evropi ne glede na naše razlike, bomo najbolje delovali, če
               bomo delovali skupaj. Hvala lepa za vašo pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa veleposlanik gospod Dowling, za izčrpno predstavitev programa irskega
               predsedstva Svetu Evropske unije. Dovolite mi kolegice in kolegi, da zdaj za kratek
               komentar o programu. Prosim tudi gospo Natašo Goršek Mencin, ki je vodja
               predstavništva Evropske komisije v Sloveniji. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp5">

               <speaker>NATAŠA GORŠEK MENCIN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Spoštovana predsedujoča, spoštovani veleposlanik,
               spoštovani predstavniki Vlade, spoštovane poslanke in poslanci Državnega zbora. Irska
               je prevzela predsedovanje Svetu Evropske unije v času, ko se zaradi posledic
               ekonomske in finančne krize soočamo z nujnostjo nadaljnjih ukrepov in reform.
               Pripravljajo se ukrepi za poglobitev evropske monetarne unije ter vzpostavitev
               temeljev za bančno unijo. Zato je več kot odlično, da so prednostne naloge irskega
               predsedstva v naslednjih šestih mesecih gospodarska rast, stabilnost in delovna
               mesta. Omenjena tri področja so namreč ključna za evropsko unijo, hkrati pa jih je
               Irska postavila v ospredje tudi zato, ker zrcalijo njihove nacionalne prioritete. Kot
               je dejal veleposlanik, je Irska sicer že sedmič na čelu Evropske unije in morda po
               naključju ravno letos, ko tudi sama praznuje 40 obletnico pridružitve Evropski uniji.
               Prepričana sem, da bodo irski dosedanje izkušnje koristile pri uspešnem krmarjenju
               tudi v tem zelo prelomnem obdobju za Evropsko unijo. Kot je bilo potrjeno včeraj v
               Dublinu, na srečanju celotne komisije z irskim predsedstvom, je program prednostnih
               nalog irskega predsedovanja povsem skladen z vizijo in letnim programom Evropske
               komisije. Letni program Evropske komisije bo danes predstavila tudi vašemu odboru.
               Komisija torej z irskim predsedstvom povsem deli prioritete, ki so ambiciozne,
               realistične in temeljijo na doseganju rezultatov. Skupaj s predsedstvom si bomo tako
               v Evropski komisiji prizadevali predvsem za trajno rast in ustvarjanje novih delovnih
               mest v celotni Evropski uniji. Unija je torej <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> danes v spopadanju z gospodarsko krizo v nekoliko boljšem
               položaju kot pred letom dni, zato je čas, da se dodatno posvetimo njeni socialni
               dimenziji. Smo namreč v gospodarski in socialni krizi. To pa zahteva, da združimo vsa
               sredstva, ki so nam na voljo za izhod tudi iz socialne krize in s tem povečamo
               zaupanje v naš način reševanja krize. V tem komisija zlasti pozdravlja prej omenjeno
               namero predsedstva, da zagotovi potrebno soglasje za sprejem predloga komisije, za
               uvedbo garancijskih shem za mlade. Na vsak način moramo namreč mladim zagotoviti
               pravico do dela, izobraževanja, pripravništva ali vajeništva, ko zapustijo šolo ali
               postanejo žal brezposelni. V Evropski komisiji ugotavljamo torej, da je čas nekako
               urgentnih odločitev minljiv. Prav tako se ni uresničil usodni moment razpada evro
               območja. Evropska unija je dokazala, da je pripravljena narediti vse kar je potrebno
               za ohranitev stabilnosti enotne valute. Izzivi, ki sem jih deloma že omenila, seveda
               še ostajajo, zlasti pri urejanju bančnega sektorja. Do konca januarja letos, 2013 je
               potrebno izoblikovati sporazum o enotnem mehanizmu nadzora nad bankami, nato pa bo
               komisija pripravila nadaljnje predloge za vzpostavitev enotnega mehanizma za
               reševanje bank. Čas namreč je, da banke same plačajo svoje neuspehe, in da tega
               bremena ne bodo več nosili davkoplačevalci.</p>
               <p>Posebna pozornost bo namenjena tudi nujnim kratkoročnim proti kriznim ukrepom. Irsko
               predsedstvo si bo prizadevalo tudi za ukrepe dolgoročno vzpostavitev temeljev
               gospodarske stabilnosti. Evropska komisija tako povsem podpira irsko predsedstvo pri
               načrtovanih ukrepih za okrepitev zaupanja v evropsko gospodarstvo. Všeč mi je
               veleposlanikova primera o pol praznem in polnem kozarcu. In tako je tudi predlagano v
               okviru novega sistema Evropske unije za gospodarsko in proračunsko usklajevanje
               oziroma v okviru tako imenovanega evropskega semestra. V proces evropskega semestra
               so seveda vključeni tudi poslanci nacionalnih parlamentov glede na veljavno
               časovnico. Predvidevam, da bo kmalu čas za razpravo v tem Državnem zboru tudi
               vladnega predloga nacionalnega reformnega programa za obdobje 2013. Komisija si bo
               torej skupaj s predsedstvom prizadevala za nadaljnjo poglobitev skupnega trga. V tem
               okviru tudi za zakonodajo, ki pospešuje evropsko digitalno gospodarstvo, kot je dejal
               veleposlanik, tudi z ukrepi za zmanjšanje brezposelnosti med mladimi. V Evropski
               komisiji velik pomen pripisujemo tudi irskim prizadevanjem za nadaljnjo krepitev
               mednarodne trgovine. Skupaj z enotnim trgom, ta namreč predstavlja močno spodbudo
               evropskemu gospodarstvu, ki s prodorom na nove trge ustvarja nova delovna mesta in
               pospešuje gospodarsko rast. Z Evropsko komisijo so na tem področju prioriteta
               priprave na začetek pogajanj za sklenitev prosto trgovinskega sporazuma z Združenimi
               državami Amerike. Veleposlanik je omenil tudi večletni finančni okvir Evropske unije,
               ki ga je treba sprejeti kar se da hitro. Od pogajanj je namreč odvisna prihodnost
               sredstev s kohezijo in kmetijstvo, zato upamo, da bo za vse sprejemljiv dogovor
               mogoče sprejeti že v roku naslednjih nekaj tednov.</p>
               <p>Spoštovani! Kot je dejal veleposlanik, s pričetkom irskega predsedovanja Svetu
               Evropske unije se je začelo tudi evropsko leto, ki je posvečeno evropskim državljanom
               in njihovim pravicam. Uradni začetek evropskega leta državljanov je včeraj v Dublinu
               že obeležila prva odprta razprava o prihodnosti unije in sicer s sloganom za Evropo,
               za vas gre. Dejstvo namreč je, da se evropski državljani svojih pravic pogosto ne
               zavedajo ali jih pa povsem napačno razumejo. Zato je cilj letošnjega evropskega leta
               državljanom predstaviti kako jim te pravice lahko koristijo oziroma, da gre za nekaj
               kar dopolnjuje nacionalno državljanstvo. V letu evropskega državljanstva bomo tako v
               evropski komisiji, tudi v Sloveniji v sodelovanju z Vlado Republike Slovenije,
               evropskim parlamentom pripravili številne prireditve, konference in seminarje. Tesno
               sodelujemo tudi z irskim veleposlaništvom. Ob tej priložnosti vabim tudi Državni
               zbor, da se nam pridruži pri naših skupnih prizadevanjih. Irskemu predsedstvu želim
               uspešno delo ob zagotovilu, da ima pri svojem programu polno podporo Evropske
               komisije. Najlepša hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Nataša Goršek Mencin za vaš komentar programa predsedstva. Preden
               bom dal besedo poslankam in poslancem vas obveščam, da našo novo članico Odbora za
               zunanjo politiko gospo Ljubico Jelušič nadomešča gospod Matevž Frangež. K besedi
               vabim gospoda Sama Bevka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp7">

               <speaker>SAMO BEVK (PS SD):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav! Spoštovani gospod veleposlanik,
               spoštovana gospa vodja. Imam vprašanje za gospoda veleposlanika. Glede na to, da bo v
               času irskega predsedovanja aktualna tudi širitev Evropske unije in bo to obdobje
               odločilno za vstop Hrvaške v Evropsko unijo, bo to zelo pomembno predsedovanje. Irska
               ministrica za evropske zadeve je že povedala, da verjame, da bodo vse članice Unije
               pravočasno podpisale pristopno pogodbo oziroma ratificirale in tudi da dvostranska
               vprašanja Slovenije in Hrvaške ne smejo ovirati pristopnega procesa ter da jih morata
               državi reševati dvostransko. Jaz upam, da bo Slovenija to nalogo v roku opravila. Ima
               pa vprašanje, ki se dotika širitve Evropske unije. In sicer, nemška kanclerka Angela
               Merkl je le nekaj dni po tem, ko je Evropska unija prejela Nobelovo nagrado za mir,
               ki je pripadla predvsem zaradi 60 let miru, sprave demokracije in spoštovanja
               človekovih pravic v Evropi, kar zagotovo vključuje tudi uspešen širitveni projekt, je
               v nemškem parlamentu izjavila, da Evropska unija v bližnji prihodnosti ni oziroma ne
               bo v stanju sprejemati novih držav članic, potem, ko naj bi sredi leta 2013 vanjo
               vstopila še Hrvaška kot 28. članica Evropske unije. Povedala je še, da v tem trenutku
               sama ne bo sprejemala nobenih odločitev glede nadaljnjih pristopov k Evropski uniji,
               saj čas za to ni zrel. To je zagotovo jasen odmik od sedaj širitveni politiki
               naklonjene nemške vlade. Zato me, spoštovani gospod veleposlanik, zanima kako boste
               uresničevali vaš program, ki je naklonjen širitvi in ali ima to stališče nemške
               kanclerke tako pomemben odmev, da se projekt zaustavlja? Kakšno je vaše stališče?
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Samo Bevk. Pridružila sta se nam dva oziroma poslanka in poslanka v
               Evropskem parlamentu iz Republike Slovenije gospa Zofija Mazej Kukovič in gospod Ivo
               Vajgl. Oba lepo pozdravljam.</p>
               <p>Besedo pa dajem zdaj predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije gospodu Romanu
               Jakiču. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Najprej zahvala za prezentacijo obema. Potem čestitke za 40 let članstva v Evropski
               uniji, 1. januar 1973 je bil prelomen za Irsko, da se je vključila v Evropsko unijo.
               In bi želel izraziti zadovoljstvo beroč tudi poročilo oziroma načrt Evropske komisije
               in ne nazadnje danes bo Odbor za zadeve Evropske unije ob 12. gostil evropskega
               komisarja gospoda dr. Potočnika, ki bo predstavil program Evropske komisije skupaj z
               gospo Natašo Goršek Mencin. In moram izraziti zadovoljstvo, da je program tako
               Evropske komisije za 2013 kot ta šestmesečni program irskega predsedovanja usklajen.
               To je po navadi vedno tako, ampak ne pa vedno tako, tako da moram reči, da izražam
               zadovoljstvo. Izražam tudi zadovoljstvo, da je naslov tega predsedovanja za
               stabilnost, delovna mesta in rast, to kar Evropska unija in države članice
               definitivno potrebujejo, ne samo dejanska rast in delovna mesta, ampak tudi ta
               moralna ali pa psihološka, če hočete. In zato pozdravljam te sporazume<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> dvostranske, upam, da se bodo
               intenzivirali, bili bolj intenzivni v pogajanjih s Kanado, Singapurjem in Indijo,
               predvsem pa začetek z Japonsko, ker to kar je veleposlanik, ekscelenca Dowling
               povedal, gre v resnici do 1,5% ustvarjenega povečanja BDP-ja Evropske unije, predvsem
               je pa zelo pomembno, da to v bistvu predstavlja en milijon novih delovnih mest in v
               tem kontekstu je tudi za pozdraviti to rast kot predpogoj za nova delovna mesta, se
               pravi vključevanje in odličnost, o kateri je gospa Mencinova govorila, o mladih, o
               generacijski shemi, ki naj bi to jamstvo za mlade in pobude za pripravništvo povečalo
               njihovo zaposljivost. Gre tudi za pomoč za povečanje uspešnosti javnih služb za
               zaposlovanje in mreženje med nacionalnimi agencijami za zaposlovanje, podpora skladov
               Evropske unije internacionalizacija v visokošolskem izobraževanju, vzpostavljanje
               pravnega okvira za institucije, ki obravnavajo poklicne pokojnine, izvajanje
               direktive ERASMUS in tudi Evropski socialni sklad za regionalni razvoj, ki to
               vključuje. Ampak, nas v Sloveniji poleg rasti in delovnih mest v resnici zanima tudi
               stabilnosti, stabilnost je lahko gospodarska, lahko je pa tudi politična in zato
               najbrž ne bo nič novega, če bom govoril o širitveni politiki ali pa se pridružil
               enemu delu pomislekov glede širitvene politike, o kateri je kolega Bevk govoril,
               seveda o tem, da vsake toliko časa, predvsem pa pred kakšnimi večjimi volitvami v
               kakšni večji državi začne se govoriti o tem, da bo širitev ustavljena. Nam v
               Sloveniji ali meni osebno je zelo pomembna širitev na zahodni Balkan oziroma Balkan,
               glede na to, da gre za stabilizacijo političnega in ekonomskega področja. Zato upam,
               da bo poročilo o napredku spomladi glede Makedonije, Srbije in Kosova šla v smeri, da
               se delajo nadaljnji koraki, seveda je to odvisno tudi od samih Srbov in tega dialoga
               med Srbijo in Kosovom, seveda tudi Črna gora, jasno, da v času predsedovanja Cipra je
               bila Turčija v nekem mirovanju oziroma ni bilo veliko narejenega tudi mislim, da ni
               bilo nobene velike želje in upam in se zahvaljujem veleposlaniku, da je omenil, da bo
               kljub vsemu s Turčijo, da upa, da se bo uspelo odpreti eno ali dve poglavji glede
               pogajanja. Z Islandijo, če prav razumem, smo na koncu, samo počakati je treba volitve
               in ne provocirati z ribiškim sporazumom in ko bo ta zgodba zaključena mislim, da
               Islandija ne bo imela velikih problemov za vključevanje, vsaj tukaj v teh odborih
               niti na OZP-ju, niti na OZU-ju nismo videli, da bi bile kakšne velike težave pri
               njihovem vključevanju, razen ribiške politike.</p>
               <p>In zadnja, da ne omenjam Makedonije. Makedonijo vedno omenjam. Mislim, da je proces
               vključevanja Makedonije ostal na neki nulti točki, kljub vsemu leta 2004 neki poskusi
               so bili narejeni, ampak ne vidim razloga zakaj Makedonije ne bi podpirali maksimalno
               njihovo integracijo v Evropsko unijo. Mislim, da si zaslužijo in da je, če lahko temu
               rečem, nediplomatsko nagajanje Grčije še vedno glede imena, se mi zdi za stoletje v
               katerem smo smešno in se mi zdi, da ni pravi argument zakaj se zavira vstop
               Makedonije v Evropsko unijo. Mislim samo zaradi imena je pa res smešno v diplomaciji,
               da se to dogaja.</p>
               <p>Glede Hrvaške ne kaže najbolje. Jaz sem razumel nasmeh in poudarek veleposlanika
               Dowlinga, ko je rekel, da Irska pričakuje, da bo Hrvaška s 1.7. postala članica
               Evropske unije, je za nas signal jasen kaj si Irska misli glede tega in popolnoma
               podpiram to. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Moram reči, da
               podpiram vključevanje Hrvaške v Evropsko unijo, ne kaže pa najbolje, glede na zadnje
               izjave slovenskega zunanjega ministra. Bi bilo pa zelo slabo, in moram reči, da kot
               predstavnik največje opozicijske stranke bi mi bilo zelo hudo, da bi doživeli v
               Evropski uniji in med državami članicami neko blamažo in bili prepoznavni kot tako
               imenovani "trouble makerji" oziroma povzročitelji težav pri vstopu Hrvaške v Evropsko
               unijo. Pri tem pa je kljub vsemu treba povedati, da bi bilo dobro tudi Hrvaški strani
               povedati, da mora spoštovati vsaj tisto, kar je podpisala.</p>
               <p>Zato bo moje vprašanje, če lahko - to je bil več ali manj komentar, pa kljub vsemu bo
               vprašanje šlo v tej smeri, ali irsko predsedovanje, glede na to, da boste dan pred
               vključitvijo Hrvaške v EU končali svoj 6-mesečni mandat, me zanima, ali obstajajo
               kakršnikoli načrti, da bi se bolj intenzivno začelo pogajati oziroma na nek način
               pomagati obema stranema, da do tega v resnici pride, se pravi, članstva Hrvaške v EU
               1.7.2013, kar si jaz zelo želim. S tem bi končal. Če dovoliš, kot predsedujoči bi
               samo povedal, da je na seji kolega Dragutin Mate namesto Marka Pogačnika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Jakič.</p>
               <p>K besedi zdaj vabim kolegico Sašo Kos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp11">

               <speaker>SAŠA KOS (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči. Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Spoštovani gospod veleposlanik! Dovolite mi, da uvodoma izpostavim že sam naslov
               irskega programa za 6-mesečno predsedovanje Svetu, saj se ta glasi: "Za stabilnost,
               delovna mesta in rast." Mislim, da ta ustrezno odraža tisto, za kar si Evropska unija
               in države članice trenutno prizadevajo. Vse reforme, gospodarski in drugi ukrepi, ki
               se na različnih ravneh sprejemajo in ki pogosto niso prijetni za državljane, imajo za
               cilj ravno zagotovitev več stabilnosti, več delovnih mest in gospodarsko rast. Irsko
               predsedstvo čaka kar naporno delo za doseganje teh ciljev, kot sem jih omenila,
               vendar verjamem, da bo to uspešno, saj Irska že, kot ste omenili, sedmič predseduje
               Svetu. Zanima pa me, kako bo irsko predsedstvo vključeno v pripravo predloga novega
               večletnega finančnega okvira, ki bo ključnega pomena za gospodarsko oživitev in,
               upam, tudi razcvet v prihodnjih letih. Ker je priprava tega programa bolj ali manj v
               pristojnosti predsednika Evropskega sveta, bo irsko predsedstvo imelo ključno vlogo
               pri pogajanjih z Evropskim parlamentom, potem ko bo Evropski svet ta predlog potrdil.
               Ali v tem smislu že potekajo kakšne aktivnosti z Evropskim parlamentom, saj vemo, da
               so stališča tega parlamenta in večjih držav članic glede predloga večletnega
               finančnega okvira zelo različna. Hvala lepa za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam.</p>
               <p>Besedo ima kolega Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp13">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Spoštovane in spoštovani, spoštovani gospod veleposlanik!</p>
               <p>Zelo sem vesel, da danes vrsta razpravljavcev izraža zadovoljstvo. Bojim pa se, da je
               to eden tistih izrazov zadovoljstva, ki je omejeno na političen prostor in ki bolj
               odseva samozadovoljstvo politike nad seboj kot pa nečem, kar bi se resnično zrcalilo
               v mnenju ljudi. V tem pogledu tudi obžalujem, da danes ni prenosa te seje. Mislim, da
               je tema takšna, da bi bila naša komunikacija in naša obravnava programa irskega
               predsedovanja dobrodošla za to, da jo odpremo navzven in da vanjo vključimo tudi
               državljanke in državljane. Še posebej v luči gesla, ki ga je omenjala predstavnica
               Evropske komisije v Sloveniji, se pravi, "Unija državljanom". V tem pogledu se mi zdi
               nujno, da okrepimo naše skupno zavedanje, da je evropski okvir okvir, ki krepi naše
               sposobnosti za to, da se soočamo s tem časom. In v tem pogledu naj uvodoma pritegnem
               besedam <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> kolega Sama Bevka, ki
               je opozoril na vprašanje končanja širitvenega procesa z vstopom Hrvaške, zaradi tega,
               ker po besedah nemške kanclerke Evropska unija v tem trenutku institucionalno ni
               pripravljena na nove širitve. Tudi ko je v Evropi potekala dinamična razprava o
               Ustavi za Evropo, in v tem pogledu so bile irske izkušnje s tem posebej poučne, je
               treba poudariti, da je bila celotna razprava o institucionalni reformi v Evropski
               uniji takrat pogojena v veliki meri s širitvenim procesom, ki se je zgodil leta 2004.
               Evropa je takrat vedela, da se mora institucionalno prilagoditi potrebam po širitvi.
               In tako je tudi danes. Zato naj dam uvodoma spodbudo, da institucionalno zgradbo
               Evropske unije prilagodimo idejam, ki jih je s seboj prinašala konvencija, zato ker
               širitveni proces s Hrvaško ne sme zastati. Slovenija je po mojem trdnem prepričanju
               prva zainteresirana, da odpira evropsko perspektivo, ampak ne kot neke oddaljene
               sanje, pač pa uresničljiv in predvidljiv program vsem državam na Balkanu. Slovenija
               je s tem prostorom gospodarsko in kulturno zelo močno povezana in v našem nacionalnem
               interesu je, da z odpiranjem te perspektive, s krepitvijo te perspektive pravzaprav
               poskrbimo tudi za stabilnost in mir na tem območju. Balkan ima v naši zavesti
               pomembno vlogo in za stabilnost in mir v Evropi izjemno pomembno mesto. Najboljši
               ukrep za krepitev te stabilnosti in miru je Evropska unija. Pa se pri tem ni treba
               ustaviti na Balkanu. Danes je po mukotrpnih, dolgotrajnih razpravah o vprašanju, ali
               je mesto Turčije v Evropski uniji ali ne, treba okrepiti zavedanje, da danes Evropska
               unija Turčijo potrebuje bolj, kot Turčija potrebuje Evropsko unijo. Glede na to, da
               program irskega predsedstva Turčije ne omenja, me zanima veleposlanikovo stališče v
               zvezi s tem.</p>
               <p>Naj se pridružim tudi besedam gospoda Jakiča, s poudarkom, da želim, da v Sloveniji
               takoj odpremo razpravo o vprašanju ratifikacije pristopne pogodbe s Hrvaško. Hrvaška
               je naša partnerica in želim tudi v tem primeru tako kot doslej biti ena od zelenih
               luči, ki bodo odprle možnosti za to, da v skladu s postavljenim časovnim okvirom
               Hrvaška zaključi proces pridruževanja in se ob koncu irskega predsedovanja pridruži
               družini polnopravnih članic Evropske unije. Toliko o širitvi.</p>
               <p>Ena ključnih dilem, ki v Evropi obstajajo ta hip, je pravzaprav vprašanje osnovne
               orientacije. Mi smo v tem trenutku soočeni z dvema različnima konceptoma, ki
               navidezno sicer prihajata do stičnih točk, pa vendar menim, da obstaja temeljna
               dilema: ostra javnofinančna konsolidacija, zato da se zmanjša vpliv dolžniške krize
               na javnofinančni položaj držav na eni strani in na drugi strani namera, da pravzaprav
               z okrepitvijo socialne funkcije Evrope, s poudarjenim vlaganjem v ljudi in njihove
               možnosti, možnosti za delo in njihovo varnost, iz tega zornega kota pristopamo k
               reševanju krize in tudi postopnejši javnofinančni konsolidaciji, za katero se vsi
               strinjamo, da je potrebna. Tu imamo v Evropi dva koncepta. V preteklem letu so se
               ekstremi pri teh vprašanjih v veliki meri jasno izpostavili. In sam lahko ugotovim,
               da program irskega predsedstva tu nadaljuje zmerno pot, ki jo je zastavila Evropska
               komisija, in v tem pogledu sem eden tistih, ki s skladnostjo programa komisije in
               programa irskega predsedstva nisem zadovoljen. Zato, ker nisem zadovoljen z načrti
               Evropske komisije na tem področju, menim, da so glede na potrebe časa premalo
               ambiciozni in premalo konkretni.</p>
               <p>Naj pozdravim irska zavzemanja za to, da postavimo nekatera področja v višjo
               prioriteto. Na prvem mestu je to zaposlovanje <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> mladih. Globoko soglašam z ugotovitvami, ki ga program glede
               teh vprašanj postavlja, ampak hkrati moram ugotoviti, da razen tako imenovanih "Jouth
               guarantees" program ne prinaša ničesar novega in v tem pogledu se mi postavlja
               vprašanje ali je glede na tako množično brezposelnost med mladimi, ki je še posebej
               izrazita v nekaterih državah, ki so prav tako soočene z obvezo hitreje javnofinančne
               konsolidacije, in če tudi v Sloveniji statistično ta problem ni tako izrazit, vsi
               vemo, da v realnem življenju predstavlja enega ključnih problemov te države. Me
               zanima, spoštovani gospod veleposlanik, ali je mogoče pričakovati tudi dodatne
               iniciative in dodatne ukrepe, ki bodo poskrbeli za to, da se Evropska unija in s tem
               njene države članice aktivno soočijo z vprašanjem brezposelnosti mladih. Izgubljena
               generacija je ključen problem in utegne predstavljati dolgoročen problem s katerimi
               se bomo države in Evropska unija kot celota dolgoročno ukvarjali, zato ga je potrebno
               preseči čim prej. Bojim se, da "Jouth guarantees" kot odličen projekt, naj na tem
               omenim, da gre v bistvu za iniciativo družine evropskih socialističnih strank,
               vendarle ne bo dovolj brez drugih ustreznih spodbud in izrazitih vlaganj v to, da smo
               sposobni odpirati nova delovna mesta. Veseli me ambicioznost pri večletnem finančnem
               okviru. Tukaj se pridružujem tistim mnenjem, ki menijo, da je potrebno znotraj tega
               okvira okrepiti vlaganja v delovna mesta. Za Slovenijo je tukaj seveda pomembna
               kohezija. Irski program predvideva, kot je veleposlanik tudi sam dejal, hitre
               rešitve, uskladitev v nekaj tednih, je bilo rečeno in v tem pogledu si pa vendarle
               predstavljam, kako te velike dileme o finančnem okviru - te niso nove - so pa zaradi
               krize bistveno bolj izpostavljene, presežemo in pridemo do zadovoljivih rešitev, ki
               bodo upoštevale različne potrebe in prioritete držav članic. Naj poudarim v tem
               pogledu, tudi pomembno ambicijo, ki jo zastavlja irsko predsedstvo v povezavi s
               klimatskimi spremembami, zelenimi delovnimi mesti in izboljšanim okvirom, ki bodo
               nadgradili dogovore v Dohi v zvezi z multilateralnim globalnim spopadom s podnebnimi
               spremembami. Poudarek, da Irska vztraja na evropski politiki "leading by example" je
               v tem pogledu zame izjemno pomembna in zadovoljiva.</p>
               <p>V času, ko vse več naših državljanov dvomi v evropsko idejo, ko vse manj ljudi čuti
               otipljive rezultate našega sodelovanja, in ko se zdi, da vse več Evropejk in
               Evropejcev v smislu evropske ideje pogreša učinkovitejše mehanizme za to, da okrepimo
               našo sposobnost za izhod iz krize, se mi zdi izjemno pomembno, da nagovorimo to
               nezaupanje. To nezaupanje pa bomo najučinkoviteje nagovorili prav s konkretnejšimi
               ukrepi. Jaz pri vsakem od tovrstnih dokumentov, naj bo to deklaracija o slovenskih
               usmeritvah za delo v institucijah, naj bo to program vsakokratnega predsedstva ali
               program komisije, vse prevečkrat berem iste visokoleteče formulacije, ki se
               ponavljajo skozi leta in leta. Mi bomo vsi skupaj morali okrepiti našo sposobnost, da
               implementacijo zavez, implementacijo načelnih opredelitev v Evropski uniji bistveno
               bolj okrepijo. Brez institucionalnih sprememb, poglabljanja zaupanja in vključevanja
               državljank in državljanov v to, bomo pri tem neuspešni. Demokratični deficit je še
               vedno ena od točk, ki ga moramo v okviru institucionalnih sprememb nagovoriti.</p>
               <p>Hvala lepa gospod veleposlanik za vašo predstavitev kot tudi za odgovore na ta
               vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam kolega Frangež. Naj povem, da z vami delimo obžalovanje zaradi odsotnosti
               televizijskega prenosa. Naj pa pojasnim, ker seveda že vsi poznamo, da ta odločitev
               za televizijski prenos ni v domeni ne predsednika Jakiča, ne v moji domeni, ampak je
               to svobodna odločitev <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> RTV
               Slovenija.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo evropskemu poslancu, gospodu Ivu Vajglu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp15">

               <speaker>IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovani veleposlanik, spoštovani drugi, gospod
               predsednik, spoštovani kolegi poslanci! Mogoče je boljše, da ni televizijskega
               prenosa, ker se lahko bolj osredotočimo na vprašanje, ki je na dnevnem redu.</p>
               <p>Mislim, da je irsko predsedovanje ravno v tem trenutku dobra novica za Evropsko
               unijo, saj lahko pričakujemo, da bo predsedovanje majhne države, ki je šla skozi
               izredno kritična obdobja v zadnjih letih, ekonomskega padca in ekonomskega dviga,
               lahko dalo neko dodano vrednost evropskim razpravam o tem, kako reagirati na krizo in
               nekoliko pomagati tudi pri razrešitvi temeljne politične dileme ali se kriza rešuje z
               več varčevanja ali z več razvoja in investicij. In tukaj se mi zdi, gospod
               veleposlanik, da so poudarki irskega predsedovanja ambiciozni, ampak pravi, in da
               obetajo nek drugačen, nek bolj dinamičen pogled na stališča sveta do ekonomske krize
               in poti iz nje. Kot član Evropskega parlamenta bi si želel, da bi tudi predsedovanje
               Irske prispevalo k razrešitvi ali pa olajšanju antagonističnega odnosa med svetom in
               Evropskim parlamentom. In da povečamo neko sprejemljivost na obeh straneh druge
               institucije. Evropski parlament se čedalje bolj kaže v očeh sveta, kot nek forum z
               ekstravagantnimi idejami, ki pa jih ni treba nujno upoštevati. In tukaj so seveda
               velike države tiste, ki si v vsakem trenutku lahko privoščijo to kar si je privoščila
               kanclerka Merklova s svojo izjavo, ki je izrazito predvolilna in o tem sem trdno
               prepričan, ne ustreza dejanskim interesom in dejanskim stališčem večine
               zahodno-nemške oziroma nemške politike. Verjetno vas ni presenetilo, gospod
               veleposlanik, da ste slišali na tem forumu tako prepričano podporo širitvi Evropske
               unije in zlasti širitvi Evropske unije na jugovzhodno Evropo, tisti del, ki še vedno
               tiči v krizi, tiči v krizi identitete, in ki seveda dojema projekt Evropske unije in
               njihovo vključevanje vanj, predvsem tudi kot projekt varnosti in stabilnosti in prav
               je, da v vsej Evropi vedo, da tukaj ne gre za nek regionalni interes, ampak da gre za
               interes celotne Evrope.</p>
               <p>Jaz sem član Odbora za razvoj Evropskega parlamenta in večino svojega dela tudi
               investiram v delo v Odboru za zunanjo politiko. Zato me vaši poudarki vašega
               predsedovanja na zunanjepolitičnem področju in na področju krepitve skupne evropske
               zunanje in varnostne politike hrabrijo. Mislim, da o tudi ti poudarki dobri, ker
               govorite o mednarodni solidarnosti, govorite o okrepitvi humanitarne in razvojne
               politike in obveznosti Evrope. Seveda Evropa, Evropska unija ni zadosti, če se vedno
               znova afirmira kot tisti, ki največ daje za humanitarne projekte, ki največ prispeva
               k razvojnim projektom. Eno gre z drugim. Aktivna politika in seveda aktivnost, ko gre
               za širokogrudnost in podporo. Prvega je vedno dovolj v Evropski uniji in smo lahko na
               to ponosni. Mogoče bi bilo dobro, če bi tudi v Sloveniji nekoliko se bolj zavedli
               obveznosti, ki jih imamo na tem področju. Drugi del <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> afirmacija Evropske unije kot resnega globalnega igralca na
               mednarodnem prizorišču, je pa veliko bolj šepava. Mi skupne evropske zunanje politike
               nismo uspeli oblikovati in se nismo na žalost niti o principih še uspeli dogovoriti.
               To je pokazalo pred kratkim glasovanje o Palestini, kjer je na žalost tudi Slovenija
               bila na napačni strani. Kmalu pa bo priložnost za dokazovanje te naše načelnosti
               tudi, ko bo šlo za problem zahodne Sahare oziroma v februarju se bo spravljalo in
               odločalo o podaljšanju ribiškega sporazuma z Marokom. Ob teh vprašanjih kaže
               poudariti neko načelno izhodišče in tukaj je moj apel, gospod veleposlanik, tudi
               irskemu predsedovanju. Mi v Evropi moramo afirmirati pomen in uporabnost in
               obvezujoče, obveznost, ki izhajajo iz mednarodnega prava in mednarodnega
               humanitarnega prava. Mi moramo biti nosilci zastave, ko gre za te temelje
               mednarodnega sožitja. Ko gre ob koncu, zdajle bom končal, ko gre za Hrvaško, jaz
               poudarjam, kot mantro že vrsto let, vsi kolegi tukaj, ki so prisotni, me poznajo, ki
               pravim, Slovenija ne sme biti tista država, zaradi katere bi Hrvaška tudi en dan
               zamujala z predvidenimi roki včlanitve v Evropsko unijo. To je del zgodbe. Drugi del
               zgodbe pa je tisti, ki so predgovorniki poudarili, Hrvaška se mora nekoliko bolj
               zavedati svojih obveznosti in sporazumov, ki jih podpisuje, se mora bolj obvezujoče
               obnašati. Hrvaška politika ne more biti samo populistična in ugajati svoji javnosti
               in s tem v zvezi poudarjam, da naj tudi svet, naj ne bo navijač ob strani, ampak naj
               poskuša fasilitirati, kot se reče, posredovati, omogočati čim prejšnji produktivni
               način pogovora med vladami, obvezujoč. Jaz cenim oba gospoda, ki se sestajata
               občasno, ampak onadva ne moreta rešiti tega problema. To je političen problem,
               problem politične volje vsakega od vlad, da prevzame svoj del odgovornosti za rešitev
               problema, ki ima korenine v razpadu bivše države Jugoslavije in težkih pogovorih o
               nasledstvu. Nič drugače ni mogoče videti ta problem. Zato prosim tudi vas, gospod
               veleposlanik, da posredujete to stališče iz tega foruma. To ni kapric Slovenije, ki
               bi se počutila močnejšo zaradi tega, ker je članica. To je zavezanost k načelom,
               istim o katerih sem prej govoril. Navsezadnje gre tudi za mednarodno-praven aspekt
               tega problema in tukaj se Hrvaška ne more zanašati na to, da bo Evropska unija
               kaznovala Slovenijo ali pa bila kritična do nje zato, ker da uporablja svojo
               pozicijo, ki je eoipso<stage>(?)</stage> močnejša ker je članica Evropske unije. Ne gre za to. gre
               za skupni interes in za spoštovanje dogovorov in pripravljenost na kompromise.
               Pripravljenost na kompromise. Tukaj je Slovenija že dokazala svojo pripravljenost, ko
               je šlo za mejo in arbitražni sporazum. Tudi Hrvaška mora biti pripravljena na
               kompromise.</p>
               <p>Hvala lepa. Tukaj bom jaz končal, čeprav me vedno jezik srbi, da bi še kaj rekel,
               ampak se vam zahvaljujem za to, da ste me povabili na to sejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam gospod Vajgl za vašo razpravo. Besedo dajem kolegici Ivi Dimic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp17">

               <speaker>IVA DIMIC (PS NSi):</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Spoštovani gospod veleposlanik, spoštovani vsi prisotni!
               Danes je bilo že veliko govora o širitvi Evropske unije in tudi sama bi želela se
               tega dotakniti. V bistvu sem v teh dneh brala en članek v časopisih z naslovom
               "Makedonija slepo črevo Balkana". Ta izraz se je predvsem nanašal na njeno mesto v
               okviru Evropskih prometnih koridorjev. Sama pa ga bi želela uporabiti <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> v zvezi z evropsko prihodnostjo
               te države. Če povzamem, ima Makedonija status kandidatke že od decembra 2005. Tako
               Evropska komisija kot Evropski parlament sta že večkrat priporočila, da naj se z njo
               začnejo pristopna pogajanja. In ravno zaradi grške in deloma tudi bolgarske blokade,
               žal, do tega še ni prišlo. Če pomislim, kako aktivno sta se komisija in deloma
               predsedstvo sveta pred leti odzvala na reševanje spora med Slovenijo in Hrvaško, pa
               me še toliko bolj preseneča njuna, lahko rečem temu, neodzivnost pri Makedoniji
               oziroma načinu, kako dve sosedi, državi članici Unije ravnata dejansko s to državo.
               Položaj Makedonije izpostavljam, ker je po mojem mnenju nekakšen madež pri širitvenem
               procesu Unije. Črna gora je konec lanskega leta že odprla in začasno zaprla eno
               pogajalsko poglavje, Srbija ima že status kandidatke in bo verjetno tudi letos začela
               pogajanja s tem pogajalskim procesom, medtem pa, žal, Makedonija še vedno, in to že
               več kot 7 let, ostaja samo država s statusom kandidatke in se nič ne zgodi. Tako
               dolgo obdobje med pridobitvijo statusa in začetkom konkretnih pogajanj ni veljalo
               resnično še za nobeno državo. Zato me zanima, ker je širitvena politika pomembno
               izpostavljena v programu irskega predsedstva, ali bo to predsedstvo naredilo
               kakršnekoli konkretnejše korake v smeri ureditve tega vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam, kolegica Iva Dimic.</p>
               <p>K besedi vabim gospoda Mitjo Meršola.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp19">

               <speaker>MITJA MERŠOL (PS PS):</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Pozdrav vsem skupaj, zlasti visokim gostom v Državnem
               zboru!</p>
               <p>Tudi sam sem zelo zadovoljen, da irsko predsedovanje daje veliko pozornost v svojem
               programu širitvi Evropske unije, vendar moje vprašanje tokrat ni toliko namenjeno tej
               zadevi, pač pa nekaterim, kako bi rekel, zadevam, ki so ob samem programu. Namreč,
               imamo nekako v zadnjem času opraviti z novicami, ki me, hočeš nočeš, spominjajo na
               tista obdobja, ko sem pred 40 leti, še preden je Irska vstopila v Evropsko unijo,
               spremljal dogodke v Belfastu. In me zdaj te novice o unionistih in njihovih izgredih
               ter nemirih vnovič vračajo k temu, kaj pravzaprav se je rešilo v zvezi s
               severnoirskim vprašanjem. Zanima me, kakšen scenarij ima pravzaprav Vlada glede tega
               ob predsedovanju, kako urejati te zadeve. In pa še zlasti, ker mislim, da bo Evropska
               unija ob koncu tega meseca imela tudi večji posvet, pa ne zaradi nemirov, ampak sicer
               zaradi dobrih sosedskih in regionalnih odnosov kot primer Irski. V Bruslju bo taka
               razprava. In me zanima, kako gleda Dublin na celotno zadevo sedaj in kakšen scenarij
               ima glede tega urejanja in morebitnega oživljanja IRE. Drugo, ki je nekako posredno
               povezano s tem vprašanje in problemom, pa je britanski evroskepticizem, ki se mu
               sedanja obstoječa aktualna vlada Camerona pravzaprav nekako hoče fleksibilno
               prilagajati. Zanima me, kakšni so pogledi Dublina na to situacijo na britanskem
               otočju, kar se tiče Evropske unije.</p>
               <p>Tako, gospod veleposlanik, dragi prijatelj, ne želim preveč komplicirati zadeve,
               ampak opozarjam. Hočem s temi vprašanji opozoriti na stanje, ki je, vem pa, da je
               irsko predsedovanje tudi v znamenju pragmatičnega reševanja zadev, kajti Irce poznam
               dobro in vem, da so pragmatičen narod. In upam, da imajo v zvezi s tem tudi kakšen
               Murphyjev scenarij. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>K besedi vabim podpredsednika Jožefa Jerovška.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp21">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK (PS SDS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovana predsednika, spoštovani gospod veleposlanik!</p>
               <p>Tudi sam menim, da so poudarki irskega predsedstva racionalni v dani situaciji
               Evropske unije in številnih držav Evropske unije. In mislim, da je prav, da to ni
               program <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> visokoletečih zavez
               in načrtov, ki se ga potem ne da realizirati, ampak ste predstavili racionalen
               program.</p>
               <p>Ker so predhodniki praktično omenili že skoraj vsa področja in zaradi racionalnosti
               bom nekoliko krajši. V nekem delu se bom odzval tudi na izvajanje predhodnikov ali
               predhodnika. Namreč, tudi sam se bom osredotočil na širitev Evropske unije z
               Republiko Hrvaško, ker sem tudi sam na nek način velik pristaš širitve, tako kot je
               Slovenija večno bila zaveznica Hrvaške. Moramo pa v tem trenutku biti tudi zelo
               stvarni, racionalni in Evropski uniji sporočiti, da problemi na poti ratifikacije
               hrvaške pristopne pogodbe niso na strani Slovenije. In zaradi tega plediram na irsko
               predsedstvo, ki je prav gotovo država, ki zna razumeti lokalno manjšo državo. Namreč,
               Irska v svoji zgodovini je bila vedno soočena s tem, da se je večja soseda skušala do
               nje se obnašati pokroviteljsko. In malo drugače, ampak zelo podoben sindrom srečujemo
               tudi v tem jugovzhodnem delu Evrope. Zaradi tega moram reči, da ko je kolega Jakič
               omenil izjave našega zunanjega ministra in v zvezi s tem nakazal težave glede podpisa
               oziroma ratifikacije pristopne pogodbe, bi želel obratno. Ob tem, da so izjave našega
               zunanjega ministra seveda nujne in mora opozarjati Evropsko unijo, kje je ključni
               problem, ker številne države v Evropski uniji, kot kaže, se ozadje in stvarnost teh
               odnosov in problemov sploh ne poglobijo in govorijo o dvostranskem problemu. Res je,
               ampak spoštovanje mednarodnih pogodb in zavez v Evropski uniji mora biti ključno. In
               to ni samo dvostranska zadeva, kajti sukcesija je tudi mnogostranska zadeva. Imamo
               odprt problem, ki je sicer s pogodbo rešen na nek način, vendar ga sosednja Hrvaška
               ne želi rešiti, in je to vprašanje sukcesije. In bi že davno moralo biti rešeno in bi
               lahko bilo rešeno, če bi bila politična volja sosednje države. Zaradi tega opozarjam,
               ne na izjave našega ministra, ampak na sprenevedajoče in zavajajoče izjave hrvaške
               ministrice Pusićeve. Ravno v zadnjih desetih dnevih sem jih nekaj bral in moram reči,
               da nastopa zelo sprenevedajoče, sploh kadar gre v Bruselj in evropske države, in v
               bistvu zelo zavaja evropsko javnost in evropske države, v čem je problem. Zato
               plediram na irsko predsedstvo, da se posveti in poglobljeno predstavlja tudi drugim
               državam problem, ker tu sem pa, še enkrat pravim, prepričan, da je Irska država, ki
               te zadeve tudi politično razume, celoten kontekst. In se mi zdi, da tako sorodne
               države znotraj Evropske unije, kot je Irska s Slovenijo, tako po zeleni zunanjosti
               kot po duši ljudi, skoraj v Evropski uniji ni. In kot je že bilo omenjeno, to je samo
               moje plediranje, ni posebno vprašanje, bila je že omenjeno od kolegice Makedonija, ki
               lahko postane slepo črevo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Evrope v transportnem smislu. Bi pa želel opozoriti, da so tudi v zvezi s Slovenijo
               prizadevanja nekaterih, da bi tudi Slovenija izgubila tradicionalne evropske
               transportne koridorje. Seveda, tudi tu je treba poudariti, da pričakujem, da so
               evropske države zelo pozorne, da manjše evropske države, kakršna je tudi Slovenija,
               ne bi bile v tem smislu na nek način pozabljene oziroma jo slabše odnesle in da bi se
               to v resnici zgodilo. Slovenija je izjemno zainteresirana, da evropski koridorji, ki
               so skozi stoletja potekali skozi Slovenijo, mislim pri tem na železniške koridorje,
               to tudi ostanejo in da ne bi bila Slovenija deprivilegirana v teh prizadevanjih v
               prihodnjih letih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod Jerovšek.</p>
               <p>Besedo ima gospa Sonja Ramšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp23">

               <speaker>SONJA RAMŠAK (PS SDS):</speaker>

               <p>Spoštovani veleposlanik, spoštovana predstavnica Evropske komisije, lepo
               pozdravljeni! Pozdravljeni tudi vsi ostali!</p>
               <p>Mene veseli in se vam zahvaljujem za to izčrpno predstavitev programa predsedovanja
               Irske Svetu. Mislim, da ti glavni cilji, ki ste si jih zastavili, se nekako tudi
               skladajo s cilji, ki si jih je tudi slovenska Vlada oziroma vladajoča koalicija v
               Sloveniji zastavila kot glavne cilje, to pa je gospodarska rast, nova delovna mesta
               in stabilnost, ki je povezana z gospodarstvom in novimi delovnimi mesti.</p>
               <p>Kolegi so že večkrat omenili in poudarili, da je treba zagotavljati nova delovna
               mesta predvsem za mlado populacijo. Namreč, ta problem je zelo močan tudi v
               Sloveniji, prisoten v Sloveniji. Kot verjetno veste, se s socialnimi partnerji
               usklajuje trg dela tudi v Sloveniji, s čimer naj bi zagotovili tudi pri nas upad
               brezposelnosti mladih. Me pa na tem področju zanima, kakšni bodo ukrepi oziroma kaj
               bo Irska naredila v primeru starejših in tistih, ki so težje zaposljivi. Namreč,
               mislim, da se Evropa sooča tudi s staranjem prebivalstva in da smo pač tisti, ki
               počasi prihajamo v to obdobje, tudi nekako težje zaposljivi. Čeprav gre za višanje
               starostne meje, pa si verjetno želimo aktivno prebivalstvo, ne pa tako, da nekako
               čakaš samo na tisti končni zaključek življenja.</p>
               <p>Moram pohvaliti, zasledila sem v vašem programu, da se boste zavzemali tudi za
               odpiranje zelenih delovnih mest in da je pomembna zdravstvena reforma oziroma ukrepi
               s področja zdravstva. Še posebej me veseli, da ste vključili v svoj program zaščito
               mladih pred tobakom in s tem seznanjanje, pa tudi boljšo zdravstveno oskrbo ter
               zavedanje o problemih, ki jih povzroča tobak med mladimi. Tudi v Sloveniji se
               srečujemo s temi težavami.</p>
               <p>Bi se pa v svoji razpravi navezala tudi na širitveni proces Evropske unije. Mislim,
               da je gospod Jerovšek že zelo dobro povedal, da priključevanje Hrvaške Evropski uniji
               ni problem Slovenije, ampak je bolj problem Hrvaške. Mislim, da je tudi gospod Vajgl
               v svoji interpretaciji povedal, da bo morala Hrvaška na tem področju narediti
               nekoliko več. Mislim, da Slovenija ne ovir Hrvaške na poti v Evropsko unijo. Na tem
               našem Odboru za zunanjo politiko smo o tem velikokrat razpravljali in stališče
               Slovenije, uradno stališče Slovenije je, da problem Ljubljanske banke, njenih
               varčevalcev in premoženja slovenskih podjetij na Hrvaškem je stvar
                  nasledstvenega<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> sporazuma in
               da je to treba razrešiti prej, preden, da Hrvaška pristane in se nekako obveže, da bo
               ta problem reševala v okviru nasledstvenega sporazuma in da ko bo dala ta zagotovila
               ni nobene ovire, da se sproži postopek ratifikacije pristopne pogodbe.</p>
               <p>Glede na to, da so bili tudi vsi moji predhodniki zelo izčrpni v nastavljanju
               vprašanj, bi s tem zaključila. Želim vam seveda veliko uspeha in iskrene čestitke ob
               40. letnice vstopa v Evropsko unijo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, kolegica Sonja Ramšak.</p>
               <p>K besedi zdaj vabim poslanko v Evropskem parlamentu gospo Zofijo Mazej Kukovič.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp25">

               <speaker>ZOFIJA MAZEJ KUKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči. Spoštovani veleposlanik, spoštovani visoki gostje, poslanke
               in poslanci Evropskega parlamenta.</p>
               <p>Veseli me, da imam priložnost biti tukaj. Je zelo prijeten občutek, tudi nekoliko
               bolj poenostavljeno se počutim zato, ker vsi govorimo slovensko, seveda veleposlanik
               je s slušalkami, ampak to je neverjetna relaksacija napram temu, ko pač moramo
               spremljati 27 različnih jezikov.</p>
               <p>Meni je izjemno, tudi v ponos, da prihaja tokrat Irska, kot predsedujoča, zato, ker
               bo Irska lahko delovala tudi s svojim zgledom. Ne samo z zgledom, ki je star 10 ali
               20 let, ampak z zgledom, ki je star 200 let. Kajti, Irci so znali preživeti lakoto v
               letih 1870, 1880. Takšno lakoto, kjer je milijone ljudi umiralo. Obstajajo cele
               knjige o tej krompirjevi lakoti, o tem kaj se je dogajalo, kaj se je dogajalo na
               zadnje ko je bilo vprašanje hrane. In ta odnos do hrane, spoštovanje do tega je danes
               viden po celi Irski. To je nekaj neverjetnega kakšno spoštovanje imajo oni do zemlje,
               do pridelave hrane in tudi do tega, da so znali narediti iz prehrambne industrije
               tako rekoč svetovne uspešnice. Svetovne uspešnice po celem svetu lahko kupite recimo
               njihovo maslo, in Irska ni tako rekoč po dimenzijah, kot bi rekli neka zelo, zelo
               velika država. Torej, primerljiva s Slovenijo. In Irska je lahko tukaj v spodbudo,
               tudi Sloveniji, kaj vse se iz virov, ki so podobni, kaj vse je moč narediti. Tam se
               pasejo krave do hotelov, do hotelov izjemno visoke kategorije, tako rekoč 50 metrov
               pred vhodom, in tam se potem začenja visoki turizem, storitve, ki so povezane z
               zdravo hrano in zdravim načinom življenja. Zato je Irska tukaj lahko zgled tudi tekom
               te krize, kajti oni so znali obvladati mnogo hujše krize, kot so danes, krize ko je
               šlo za to, da so ljudje umirali od lakote. Zato, ker danes pravzaprav vsemu že rečemo
               kriza, vsemu, in premalo iščemo rešitve, premalo se pogovarjamo o rešitvah, ampak
               bolj o tem, da je kriza.</p>
               <p>In še nekaj o irskih kolegih poslancih, z irskimi kolegi imam izjemno dobre izkušnje.
               To so tako delovni poslanci in poslanke in hkrati so tisti, ki marsikaj preživljajo
               tudi v zadnjih desetletjih na Irskem, ampak vam povem jaz še enega nisem slišala, ki
               bi kritiziral stanje v svoji državi ali ki bi pisal, recimo, in govoril najvišjim
               predstavnikom Evropske unije in kritiziral tako rekoč lastno skledo. Nisem ga še
               slišala. Pa veste kaj vse so preživeli tudi z bankami in vsem kar se je pri njih
               dogajalo. Tako, da tudi to bi mogoče lahko bil zgled za nas, tudi za evropske
               poslance, da bi bili tisti, ki pomagamo dvigovati ugled države, ne glede na to kako
               ji gre. In država je tista, in ljudje so tisti, ki bodo s skupnimi močmi reševali
               probleme, s skupnimi močmi, znotraj. Navzven pa ne bodo prvi, ki bodo kritizirali, ki
               bodo govorili, da je vse narobe, ampak bodo poskušali najprej med seboj
                  urediti.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In res, mene je
               navdušilo tudi, ker smo pri njih imeli kar nekaj dogodkov na Irskem in glede na to,
               da v odborih sodelujem z Irci. In to je zame zgled, ki si ga lahko vzamemo, kot
               pravim, kar tudi najprej poslanci v Evropskem parlamentu, če govorim o slovenskih
               poslancih, seveda ne nasploh. To, da je danes prepoznano, da delovna mesta in rast,
               seveda za to je treba imeti tudi vsebine, in zato sem začela z vsebino, ki je zelo
               pomembna. Tudi takšne vsebine, ki mogoče niso bile najbolj udomačene v našem okolju.
               Tu se da tudi veliko znanja porabiti, to so pravzaprav delovna mesta z znanjem in so
               prešla iz lesenega pluga v vrhunske kategorije znanja, posebej na področju hrane, ki
               hkrati ustvarja delovna mesta.</p>
               <p>In še to, industrija hrane, pridelava hrane in izdelava kasneje prehrambnih ali
               kakršnekoli že posamezne ponudbe prehrane, ustvarja največje število delovnih mest
               trenutno v Evropi, največje število. In zato tudi iz tega razloga in tudi zato, ker
               imamo v Evropi 50% in nekaj več pokrito samooskrbo je Irska v tem trenutku krize še
               kako dobrodošla. Tudi o vseh demonstracijah o nasiljih, ki se dogajajo, ki so se
               dogajala znotraj Irske je vsaj ta občutek, da precej znajo reševati in znajo preiti
               te težave. Seveda je pri tem predvsem poudarek na čim manjši in zmanjšani možni meri
               populizma. Kajti populizem je tista vžigalica, ki kuri razmere, tudi takšne kot so
               danes, brez potrebe, mogoče samo zato, da bo nekdo dobil na volitvah, da razmišlja o
               volitvah čez eno leto kako bo dobil več glasov in tako naprej, in na drugi strani se
               množice dajo zelo hitro razburiti.</p>
               <p>Naj omenim še hrvaške poslance. Zelo delovni so, opazovalci, 12 jih je, zelo delovni
               so v Evropskem parlamentu. Zelo, zelo. Na vsakem koraku jih je videti in jih je
               zaznati, je pa tudi moje osebno razmišljanje v tem, da od Hrvaške in od hrvaške vlade
               je odvisno ali bo vstopila v Evropsko unijo. To je edini pogoj, je hrvaška vlada sama
               sebi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam za vašo razpravo.</p>
               <p>Besedo zdaj dajem še gospodu Francu Pukšiču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp27">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ (PS SLS):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, gospod veleposlanik, lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Ne bom dolgo, ker se da velikokrat z malo besedami več povedati, kot pa veliko
               govoriti in malo povedati.</p>
               <p>Samo en konkreten podatek v Državnem zboru oziroma na zunanjepolitičnem odboru smo
               veliko govorili velikokrat o ratifikaciji Hrvaške pristopne pogodbe, torej kdaj se bo
               zgodilo, tudi na zaprti seji v zaprti sobi smo bili seznanjeni z nekaterimi
               podrobnostmi, ampak bistvo vsega tega je, da je zunanjepolitični odbor se takrat
               soglasno odločil, tako pozicija in opozicija, jasno dala navodila, smernice zunanjemu
               ministru, da to kar je rekel, je povedal pravilno, in sicer hrvaška naloga je, da
               umakne soglasje, torej hrvaška vlada umakne soglasje k tožbam proti Ljubljanski
               banki. Brez tega te ratifikacije ne bo. Ne zavisi od tega kdaj bo Slovenija to
               ratificirala, zavisi od hrvaške vlade, kdaj bo ona umaknila soglasje k <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> tožbam. Toliko v vednost in prav
               je, da to veste.</p>
               <p>Mogoče stavek ali dva. Torej iz tega irskega programa, koliko intenzivnost bo z vaše
               strani, verjamem pa, da veliko, pa če poveste dva ali tri stavke okoli tega, predvsem
               pri pripravi programa 2014, 2020, sploh za manj razvite regije, področja in seveda
               tako kot ste sami rekli, ustvarjanje novih delovnih mest, torej jasno preko in edino
               z ustvarjanjem gospodarske rasti pomeni delovna mesta in tukaj naprej pomeni tudi
               stabilnost, poleg te stabilnosti je sigurno potrebno omeniti še mogoče dve stvari.
               Torej, javno trošenje ne more iti čez tisto, kar se ustvari in seveda v državah in to
               bi Evropska unija morala več narediti, torej na skupni politiki, predvsem tudi
               gospodarski in finančni, da odlivi v davčne oaze pač ne prinašajo ne stabilnosti, ne
               delovnih mest in ne rasti, ampak seveda vse tisto drugo, kar se dogaja.</p>
               <p>Kar se pa tiče, pa bom s tem tudi zaključil širitve. Žalostno je, kot so kolegi tudi
               omenili in to prepričanje je že nekaj časa v Republiki Sloveniji, pa pač Grčija dela
               tako kot dela. Po eni strani, po drugi strani pa seveda dobiva neznosno pomoč vseh
               držav, pa večina držav Evropske unije, zato da se skovanca iz gospodarske krize, ki
               je sam za marsikaj sama kriva prav zaradi tistih odlivov ultra kapitalistov in
               lopovov v davčne oaze in seveda vsega tistega, kar se je dogajalo in se dogaja tudi v
               tistih državah, kjer je kriza, tudi v Sloveniji, tudi zaradi tega smo na tej poti.
               Žal, ampak prav ta Grčija lahko blokira do nezavesti Republiko Makedonijo in s tem
               seveda ne prispeva k stabilnosti, o kateri ste pač govorili oziroma imate v programu
               dokaz, da Evropska unija lahko naredi nekaj korakov, dobre korake, je intenzititeta
               Evropske unije med Srbijo in Kosovom, zato se je to tudi začelo oziroma bo dobila
               Srbija povabilo. Skratka, da se, če se hoče in tako kot so ostali rekli, seveda tudi
               sam imam veliko upanja, prav v vas Irce. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala vam, kolega Pukšič. Seznam razpravljavcev je izčrpan. Dovolite, kolegice in
               kolegi. Še kolega Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp29">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ (PS SD):</speaker>

               <p>Zelo na kratko, se opravičujem. Moje vprašanje gre v smeri irskih zavzemanj za
               reformno mednarodnega finančnega sistema. Že v letu 2009 je na tem področju Evropska
               komisija zastavila nekaj omembe vrednih ambicij, povezanih z ukrepi zoper davčne
               oaze, ampak to je samo eden od ukrepov. Ali bo irska v okviru predsedovanja, glede na
               to, da teh poudarkov v programu predsedstva ne zaznam, zastavila tudi kakšne ambicije
               pri reformi mednarodnega finančnega sistema. Moje vprašaje se navezuje seveda na
               spoznanje, da so države, da je posledično javni interes vse prevečkrat podvržen
               zasebnemu kapitalu, zasebni naravi denarja in v smislu soočanja s sposobnostjo držav,
               da uresničujejo javne interese in interese v dobro ljudi, je seveda reforma
               finančnega sistema izjemno pomembna. Na to se navezuje tudi denimo vprašanje o
               evropski bonitetni agenciji in podobno zavzemanje, ki zaenkrat očitno nimajo dobrih
               obetov za to, da postanejo resničnost. Hvala za odgovore na to dopolnilno
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, kolega Frangež. Tudi sam bi, če dovolite kolegice in kolegi se
               gospodu veleposlaniku ekscelenci Dowlingu najprej rad zahvalil za odlično
               predstavitev irskega programa predsedovanja<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Svetu Evropske unije. Naslov tega programa se mi zdi izjemno zgovoren.
               Sicer smo pa že večkrat tudi v Državnem zboru oziroma na delovnih telesih Državnega
               zbora razpravljali o usmeritvi, če lahko tako rečem o neki novi paradigmi, ki smo jo
               nekako imenovali stabilnost za rast in rast za stabilnost. Nisem poklican za to, da
               bi delal povzetke razprav mojih 11-ih kolegi in kolegov. Same razprave so po moji
               oceni bile izjemno kvalitetne in dovolite pa, da moje občutke izrazim skozi te
               razprave, tako da sem zaznal od kolegic in kolegov skozi njihove razprave veliko
               pričakovanje gospod veleposlanik od vašega predsedovanja Svetu Evropske unije v tej
               prvi polovici letošnjega leta. Morda tudi za to, ko govorimo o širitvenem procesu in
               ko govorimo o predsedovanju Irske, seveda se nujno spomnimo leta 2004, ko je
               Slovenija pod vašim predsedovanjem vstopila 1. maja v Evropsko unijo, to je bila
               rekordna širitve desetih držav. In tudi morda zaradi tega, ker ste znali dobro
               prebroditi gospodarsko krizo ste na nek način lahko vzgled ali pa šolski primer
               drugim državam, ki se šele s tem, s to zadevo ukvarjamo. Ne bom ponavljal
               pričakovanj, ki so jih že izrazile kolegice in kolegi. Rad bi se ne ustavil pri
               širitvenem procesu, za katerega sem trdno prepričan, da je prav skrbno menedžiranje
               širitvenega procesa eno najmočnejših in tudi najuspešnejših političnih orodij
               Evropske unije. Tukaj se bom zaustavil seveda pri naših sosedih, pri Hrvaški.
               Ekscelenca Dowling vi veste, poznate sklepe Odbora za zunanjo politiko, ki so vezane
               na ratifikacije pristopne pogodbe Hrvaške z Evropsko unijo in moram reči, da osebno
               pričakujem, da boste tudi vi neke vrste katalizator pri reševanju odprtih vprašanj,
               ki so res bilateralne narave med Slovenijo in Hrvaško. Kolegice in kolegi pa so
               pravzaprav že vsi povedali, kaj pravzaprav mi od Hrvaške pričakujemo. Mi zagovarjamo
               proces širitve, mi zagovarjamo, še posebej širitev in evropsko politiko, proevropsko
               politiko v državah zahodnega Balkana, pri tem jim tudi izdatno pomagamo in jim bomo
               pomagali. Seveda pa moramo, kar je povsem normalno zaščititi slovenske interese in
               pričakujemo od vseh v tem primeru od Hrvaške, od sosednje Hrvaške, da spoštujejo
               mednarodne zaveze, ki so jih podpisale. Tudi sam bi si želel, da bo nekako v fazi
               vašega predsedovanja, da boste dali tudi nek dodatni impulz, nek dodatni prispevek k
               oblikovanju skupne zunanje politike Evropske unije, o kateri je govoril kolega Ivo
               Vajgl. Ne govorim in ne bom zdaj razpravljal na široko v zvezi s tem tudi glasovanje
               članic Evropske unije na generalni skupščini v zvezi z dvigom statusa države
               nečlanice v OZN. Je pa ta zadeva, ko govorimo o Palestini in izraelsko-palestinskem
               konfliktu, seveda za EU izjemnega pomena, saj gre za našo soseščino in če v soseščini
               imamo konflikte, smo gotovo vsi zaskrbljeni.</p>
               <p>Gospod veleposlanik jaz zaključujem z iskreno željo, da vaš program, program plus
               realizirate in verjamem, da na podlagi tega, kar ste pravzaprav tudi v teh 40-ih
               letih, za kar seveda čestitke že pokazali. Verjamem, da imate veliko šans, da bo
               resnično program 100 % realiziran. Zdaj pa, če želite gospod veleposlanik <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> komentirati naše razprave, dati
               odgovore na naša vprašanja, vam dajem besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp31">

               <speaker>HIERAN DOWLING:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, predsedujoči.</p>
               <p>Zelo veliko ste povedali in z veliko pozornostjo sem prisluhnil, še posebej, ko je
               šlo za tudi pragmatično naravo irskega predsedstva tudi to, da bi morda lahko bili še
               bolj ambiciozni, vse to smo si zapisali. Tudi nekoliko sem zardeval, ko je govoril
               evropski poslanec, kajti še posebej, ko je šlo za dobro voljo v odnosu do irskih
               kolegov, to lahko tudi vrnemo nazaj to žogico, kajti tudi vaše mnenje, da so irski
               predstavniki zelo dragoceni partnerji, lahko tudi jaz povem enako, ko gre za program
               predsedstva in prioritete v zvezi s stabilnostjo, delovnimi mesti in rastjo.</p>
               <p>Sedaj nekaj vprašanj glede stabilnosti, delovnih mest in rasti. Države članice vedo,
               da je to življenjskega pomena tako za države članice kot za Evropsko unijo. Govori
               se, da je Irska sama zgled lahko. Mi smo veliko dosegli in tudi imeli smo stroge
               varčevalne ukrepe. Zdravilo je bilo zelo grenko za naše ljudi. Vendar vam lahko
               zagotovim, da se je leta 2011 gospodarstvo povrnilo k rasti zaradi izvoza. In sedaj
               stalno zmanjšujemo javni primanjkljaj in danes smo presegli vse cilje, 85 milijard
               zastavljenih s strani IMF in tudi pravočasno smo izpolnili vseh 60 zahtev. Zelo smo
               fleksibilni na Irskem. Imamo pristop, da lahko to storimo. In to vsekakor izhaja iz
               kraja od koder izhajamo in to nas dela tudi srečne. Ta teden, ko je predsednik Van
               Rompuy bil v Dublinu, naš ministrski predsednik je danes na Cipru, je poudaril, da
               vsekakor pomagal razpravljati o tem problemu tudi z gospo Merkl in z drugimi, vendar
               tisto kar je gospod Rompuy povedal v sredo je, da sedaj Evropska unija prehaja iz
               odziva na krizo na odziv na upravljanje in na stabilnost in zato popolnoma podpiramo
               tako izraženi cilj.</p>
               <p>Sedaj pa konkretno vprašanje osredotočanja na brezposelnost mladih. Vsekakor se
               osredotočamo na to vprašanje, vendar ne samo na to. Vsekakor bi se lahko strinjal, da
               ni samo v 33-ih letih mladina, ki je naša prednost, vendar bi morali poudariti, da se
               osredotočamo tudi na podrobnostih odpiranja novih delovnih mest. Uporabljamo tudi
               preverjanje delovnih mest na vsakem področju, ne samo, ko gre za finančno ministrstvo
               ali delovna mesta ministrov. Še posebej se osredotočamo na brezposelnosti mladih,
               kajti več kot 25% v 13-ih državah članicah vključno z Irsko 25% mladih ljudi je
               brezposelnih. Ne bi želel govoriti o izgubljeni generaciji za vso ceno in zato upamo,
               da bomo februarja sprejeli sklepe sveta o zagotovilih mladi generaciji. In februarja
               meseca bomo imeli tudi sestanek ministrov za socialne zadeve. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In zato se ne bom opravičeval, zato, da je
               glavna točka našega programa osredotočanje na mladih. Ne gre samo za to, da je Irska
               dober proizvajalec hrane in mlečnih izdelkov. Dejstvo, da proizvajamo tako dobro
               hrano, v zvezi s tem moram povedati, da smo vodilni izvoznik konjev v svetu. In za
               časa mojega življenje se je zgodilo dvoje, kar je imelo vpliv name. V Dublinu smo
               imeli veliko onesnaženje zaradi premoga in potem, ko smo izločili premog iz ogrevanja
               in podobne industrije smo popravili zrak. Potem je šlo za kajenje. Prepovedali smo
               kajenje v restavracijah in kavarnah in zato lahko poudarim, je za nas zdravje
               največjega pomena. Sedaj pa, če preidem na širitev. Širitev je absolutna prioriteta
               irskega predsedstva. Največja širitev desetih držav od 15 na 25 se je zgodila v času
               našega predsedovanja in sedaj je širitev naša prioriteta, seveda v zvezi z določenimi
               pogoji.</p>
               <p>In sedaj Hrvaška. Očitno je, da bomo nadzorovali zadnje poročilo o opazovanju
               situacije in o napredku Hrvaške. Kot sem že omenil, datum za pristop Hrvaške je 1.
               julij in zaprosili ste nas, da bi bili katalizator. Irska ni mediator ali posrednik v
               konfliktu med Slovenijo in Hrvaško. Očitno gre za konflikt med dvema državama.
               Popolnoma razumem za kaj gre, kajti spregovoril sem tudi z veleposlanikom Hrvaške in
               se zavedam zapletenosti tega vprašanja, vendar konec dneva konec koncev gre za to, da
               naj Hrvaška in Slovenija poiščeta rešitev situacije. In naj bi to pripeljalo k
               pridružitvi Hrvaške Evropski uniji 1. julija. Želim vam ogromno uspeha in obračam se
               na vas kot na prijatelja, da naredite vse kar je v vaši moči, da razrešite ta
               problem. Popolnoma se zavedam, da morda gre za bilateralno vprašanje, ki naj bi se
               rešilo na večstranski osnovi, kajti gre za vprašanja nasledstva, istočasno gre tudi
               za politična vprašanja. Strokovnjaki vam lahko dajo priporočila, vendar na vas
               politikih, na mojstrih na področju politike je, da najdete rešitev.</p>
               <p>Sedaj pa na kratko v zvezi z drugimi državami, ki se sedaj pogajajo za vstop v
               Evropsko unijo, Islandija in potem tudi Črna gora, odpiramo poglavji 23 in 24
               vladavina prava in tudi pogajanja s Turčijo. Vendar vse države članice morajo
               omogočiti ta pogajanja in upamo, da bomo odprli vsaj eno poglavje in še randevu
               pogajanja na decembrskem svetu, ki govori o možnosti, da bi začeli pogajanja za
               pridružitev bivše jugoslovanske republike Makedonije in potem Srbije in kasneje še
               Albanije in Kosova. In komisija namerava poročati spomladi svetu o vsaki izmed teh
               držav. In če <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> se bo Svet tako
               odločil, bomo podprli nadaljevanje procesa širitve. Naj še osebno nekaj povem. V
               Nemčiji, glede na to, da je bila omenjena kanclerka Merkel, za časa zunanjega
               ministrstva Joschke Fischerja sem bil v Nemčiji in gledal sem na Nemčijo kot na
               jambor stabilnosti za tiste države, ki se želijo pridružiti Evropski uniji. In zato
               upam na pozitivno prihodnost držav zahodnega Balkana. Naš dejanski izziv je v tem, da
               bi prepričali druge države članice, da sedanji kandidati in tudi potencialni
               kandidati so pripravljeni za naslednje korake, če se o tem pozitivno izrazi komisija.
               V naslednjih 6 mesecih bomo tudi obiskali te države. Pripravljamo se tudi za
               neformalna srečanja ministrov 21. in 22. januarja v Dublinu. Če govorimo o
               kandidatkah, ki se že pogajajo, bomo spodbujali nadaljevanje pogajalskih procesov.
               Kar nekaj držav je bilo omenjenih v zvezi s tem.</p>
               <p>Makedonija. Veseli smo v zvezi s sklepom Sveta, ki pozdravlja poročilo o napredku te
               države in tudi poročilo o tem bo spet dobil Svet marca 2013. Glede na to, da se
               odločitve o širitvi sprejemajo enoglasno, v zvezi s tem si bo Irska prizadevala, da
               bo to vprašanje še vedno na dnevnem redu in naredili bomo vse, da bi olajšali
               sporazume.</p>
               <p>Naj še povem, da sem tudi veleposlanik za Bosno in Hercegovino. In tu je ključnega
               pomena, da jim ponudimo pridružitev k Evropski uniji, kajti Irska kot država Evropske
               unije je doživela popolno preobrazbo kot država članica. In zato bi želeli, da bi se
               s sosednjo državo sami dogovorili in odstranili ovire.</p>
               <p>Omenil sem tudi večletni finančni okvir. Tudi ta cilj je zelo pomemben. Osredotočali
               se bomo na to in upoštevali interese Slovenije ter drugih. Kaj pravzaprav želimo?
               Želimo, da bi Evropska unija dobro delovala, s pravimi prioritetami, s pravimi viri
               in z osredotočanjem na delovna mesta in rast. To pa pomeni, da bi morali sprejeti
               proračun za SKP, ki je ključnega pomena, in tudi v MFF bi morali podpirati raziskave
               in izobraževanje, mala in srednja podjetja, področje energetike in komunikacij. In
               zato smo več ali manj na isti strani kot vi.</p>
               <p>Kohezija je bila tudi omenjena kot zelo pomembna politika za vas. Nove uredbe za
               kohezijsko politiko so tesno povezane z večletnim finančnim okvirom in tudi posledice
               urnika in časovnice so zelo pomembne. Zato bomo spodbujali sprejemanje zakonodaje za
               te svežnje, zato da bi lahko začeli z uresničevanjem leta 2014.</p>
               <p>Skupna varnostna in zunanja politika. Tu je bilo rečeno, da bi morda morali biti bolj
               ambiciozni, kajti sedanji dogodki spodbujajo delo na Svetu za zunanje zadeve. Gre za
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zelo pomembne zadeve in
               tudi dobili smo precej mnenj in spodbud iz zunanjih ministrstev tako Slovenije in
               Irske in skupina držav članic EU deluje zelo odločno na tem področju. Tisto kar bi pa
               mi lahko storili, vsekakor se bomo osredotočili na Sirijo, na bližnji vzhod na Iran,
               na nestabilnosti v Afriki in v našem predsedstvu bomo zahtevali večno koherentnost
               zunanje politike EU tudi v odnosu do združenih narodov in drugih mednarodnih forumov.
               In kot sem že omenil, prioritete Irske se nanašajo tudi na krepitev človekovih
               pravic, na razoroževanje in mednarodno sodelovanje. Razoroževanje gre za ključne
               politike in tudi za vzpostavitev delovanja ETT. In tudi ko govorimo o svetu za
               obrambne zadeve, decembra 2013 je časovnica za večji, pomembnejši sestanek. Kar pa
               zadeva severno Irsko, imamo sporazum v katerem ni vse dorečeno. Na primer, vi imate
               tudi spor v zvezi z Ljubljansko Banko. V zvezi s tem potrebujemo zavezanost in
               potrpljenje in strpnost. Tudi odnos med Evropsko unijo in Južno Afriko je izrednega
               pomena. Tudi tukaj je treba veliko tega doreči v okviru skupne zunanje in varnostne
               politike. Kar nekaj zadev je bilo omenjenih, nekaj kar sem slišal, nisem čisto
               seznanjen z vprašanji koridorjev in prometnih povezav kot sem omenil, MFF, kohezije,
               širitev. To smo vse pokrili. Zelena delovna mesta. Da. Najlepša hvala za vašo
               podporo. V našem pristopu k zelenim delovnim mestom. In kaj še? Menim, da vprašanje
               reševanja in vzpostavljanja mednarodnega finančnega sistema in potem tudi problem
               evro-skepticizma v Združenem kraljestvu, to je nekoliko nad neposrednimi
               prioritetami. Vsekakor smo zaznali potrebo po ukrepanju na teh področjih, to
               vsekakor. In zato menim, da bi to bilo več ali manj vse. Zelo produktivno je bilo,
               zelo koristno, zame zelo informativno, da sem vam prisluhnil. Upošteval bom vaša
               mnenja. Hvala za lepe besede v zvezi z našim predsedovanjem. Že nam je uspelo v času
               šestih mesecev v preteklosti, naredili bomo vse, da se bo to zgodilo spet in ne glede
               na to, da gre za varčevanje, gre za proračun 60 milijonov plus varnost. Poudarek je
               na tem, da bi dobili vrednost za vloženi denar in naredili bomo vse za dobro
               sodelovanje z vsemi vami v času našega predsedovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod veleposlanik za koncizne odgovore in dodatne komentarje.
               Sprašujem, želi še kdo postaviti kakšno vprašanje. Ugotavljam, da ne. Zato razpravo
               zaključujem in dovolite mi, kolegice in kolegi, da se iskreno zahvalim gospodu
               veleposlaniku, ekscelenci Dowlingu in vsem ostalim gostom za udeležbo na tej
               predstavitvi. Zahvaljujem se seveda tudi strokovnim službam Državnega zbora,
               prevajalkam. S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in 18. sejo Odbora za zunanjo
               politiko. Vsem želim lep dan in še enkrat, Irski uspešno realizacijo njihovega
               programa predsedovanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT6-Skupna-2013-01-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Tudi sam bi se rad <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zahvalil
               njegovi ekscelenci, gospodu Dowlingu za sodelovanje na današnji seji. Prepričan sem,
               da nam bo njegova vsebinska predstavitev programa predsedovanja seveda tudi v pomoč
               pri sprejemu stališč in sklepov, ki jih nato Republika Slovenija zastopa v Svetu.
               Irski pa seveda želim čim uspešnejše predsedovanje na vseh ravneh, tudi na
               parlamentarni. Predstavniki Državnega zbora kot veste, ekscelenca, se bomo namreč
               udeležili kar nekaj srečanj, ki bodo organizirane na tej ravni.</p>
               <p>S tem bi tudi jaz zaključil 1. točko in 46. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Ob koncu pa želim članice in člane Odbora za zadeve Evropske unije spomniti, da bo
               naša, sicer 45. sej in srečanje s komisarjem Potočnikom ob 12. uri, se pravi čez pol
               ure v veliki dvorani na Tomšičevi ulici. Najlepša hvala za sodelovanje. <stage type="time">Seja je
                  bila končana 11. januarja 2013 ob 11.30.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>