<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Kolegija predsednika Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the Council of the President of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">30. redna seja (8. 7. 2009)</title>
            <meeting n="30" corresp="#KKPD" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>30. redna seja (8. 7. 2009)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2009-07-08"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=99DB2D613602BFD4C12575ED00456964</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOGI ZA OBRAVNAVO ZAKONA PO NUJNEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg9"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.toc-item2">
                  <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA - TO JE ČASOVNI POTEK, DOLOČITEV OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 8. SEJE ZBORA, KI SE BO PRIČELA JUTRI.</title>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg30"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.toc-item3">
                  <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg32"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2009-07-08" ana="#parl.sitting">8. 7. 2009</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">30. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Pavel Gantar, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.03.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg1">Lepo pozdravljeni!</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg2">Začenjam 30. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora. Obveščam vas, da sta se opravičila podpredsednika gospod France Cukjati in gospod Miran Potrč.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg3">Dnevni red ste prejeli s sklicem. Predlogov za spremembo dnevnega reda nisem prejel. Zato velja, da dnevni red takšen, kot ste ga sprejeli in je kot takšen tudi potrjen.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOGI ZA OBRAVNAVO ZAKONA PO NUJNEM POSTOPKU. Vlada Republike Slovenije predlaga, da se Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o finančnem poslovanju, postopkih za insolventnost in prisilno prenehanje obravnava po nujnem postopku. Želi kdo o tem razpravljati? Ugotavljam, da ne želi. Prehajamo na odločanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg5">Kdo je za to, da se ta zakon obravnava po nujnem postopku?</seg>
               <note>SDS, SLS, SD, Zares, gospod Göncz, SNS, LDS in DeSUS.</note>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg6">Ugotavljam, da je ta odločitev soglasno sprejeta.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg7">S tem tudi zaključujem to točko oziroma bi dodal še to, da ta zakon predlagam, da ga uvrstimo na izredno sejo Državnega zbora, da razširimo izredno sejo Državnega zbora, ki bo proračunska, ker sicer zaradi tega, ker se seja začenja že jutri niti ne moremo opraviti vseh teh obravnav. Poleg tega imamo redno sejo močno zasedeno s siceršnjimi točkami dnevnega reda. Toliko o tem, <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg8">
                  <gap reason="inaudible"/> bomo s tem širili izredno sejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg9">S tem zaključujem 1. točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg10">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE ČASOVNI POTEK, DOLOČITEV OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 8. SEJE ZBORA, KI SE BO PRIČELA JUTRI. Opozarjam na to zadnjo stran, na razpredelnico, kjer je določen ves čas. Takšen čas kot je, obsega 53 ur. Kakšni večjih zadev tukaj nimam, razen, da bi opozoril pri točkah od 16. do 19. Predlagatelj skupina poslancev predlaga uvodno obrazložitev 10 minut. Jaz predlagam, da to damo na običajnih pet minut, tako kot imamo vseskozi že to v navadi, da imajo predstavniki predlagateljev, pa naj bo to Vlada ali poslanci na razpolago 5 minut pri zakonskih predlogih. K temu bi dodal še, da pri točkah 21. in 22., ko gre za dve parlamentarni preiskavi, predlagatelj predlaga 30 minut uvoda in pa potem eno uro ima še časa za razpravo kot predlagatelj. Tukaj predlagam, da predlagatelj uvodno obrazložitev zmanjšamo na 15 minut, tako kot običajno in da zmanjšamo še čas za predlagatelja iz ene ure na 30 minut, kar smo tudi že uveljavljali kot prakso v tem Državnem zboru. Želi kdo razpravljati o tem? Prosim, gospod Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg11">Hvala lepa za besedo. Jaz bi predlagal, da ostanejo časi za vse te točke, ki ste jih navedli taki kot so bili predlagani, kot jih je predlagatelj predlagal. Menimo, da je pač potrebno pri teh zadevah dati predlagatelju možnost, da stvari ustrezno pojasni, tako v predstavitvi kot tudi v sami razpravi, potem tudi po potrebi dodatno zadeve argumentira oziroma odgovori na vprašanja, ki se skozi razpravo tudi pojavijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg12">Prav tako predlagam, kar zadeva odreditev parlamentarne preiskave obeh parlamentarnih preiskav, da ne posega koalicija v najavljen oziroma predlagan čas predlagateljev. Menimo, da so zadeve predlagane tako, kot je bilo v skladu z dosedanjo prakso. Tudi v prejšnjem mandatu se nikoli ni posegalo pri, ne pri parlamentarnih preiskavah ne pri drugih posebnih točkah, ki jih je opozicija uvrščala na dnevni red, v čas ki so ga predlagatelji najavili, ne v predstavitvi, ne v čas za predstavitev ne v čas za razpravo. Tako da, računam, da tudi tokrat koalicija pač ne bo posegla v ta predlog, ki smo ga posredovali za sejo Državnega zbora. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg13">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Torej jaz moram reči, da smo uveljavili neke procedure in postopke, neke časovne opredelitve, ki se do sedaj niso izkazali kot omejevalni, ne za opozicijo seveda tudi ne za koalicijske stranke. Tako, da jaz bi vseeno dal na glasovanje to <gap reason="inaudible"/> v času obravnavanih točk s spremembami, ki sem jih napovedal, se pravi, da se pri točkah od 16, vključno 19, zmanjša čas predstavitev, uvodne predstavitve predlagatelja z 10 na 5 minut. Pri 21 in 22 predstavitev iz 20 na 15 in čas, ki ga ima predlagatelj z ene ure na 30 minut pri obeh teh dveh točkah. Mislim, torej če ni več razprave, bi prešli na glasovanje. Kdo je za takšno določitev časa za obravnavo točk.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg14">Kdo je za?</seg>
               <note>SD, Zares, LDS in DeSUS.</note>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg15">Ugotavljam, da je takšna določitev točk sprejeta. V skladu s tem bomo popravili časovni potem in boste tudi dobili to zadevo v poslanske skupine in seveda poslanci.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg16">S tem smo zaključili tudi to 2. točko dnevnega reda. Prosim ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg17">Hvala lepa za besedo. Sedaj, jaz bi samo še vprašal za pojasnilo v zvezi obravnave Mandatno-volilnih zadev. Ali bodo poročila Državne volilne komisije tudi kar zadeva sedmi mandat, za evropskega poslanca pravočasno, da bi lahko to točko skupaj obravnavali? Ali je potrebno razmisliti o tem, da bi to točko morda premaknili na dan kasneje, da bi v tem času pridobili tudi ugotovitev Državne volilne komisije glede glasovnic prispelih iz tujine, in da bi potem ta <gap reason="inaudible"/> mandat potrdili na isti osnovi kot smo vseh preostalih šest, to se pravi še pred dokončnim, pred uradno objavo rezultata? Samo sprašujem ali je potrebna tukaj kakršnakoli korekcija, če je to potrebno. Predlagam tudi, da se dnevni red obravnave točk, vrstni red obravnave točk tudi že sedaj na kolegiju ustrezno zamenja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg18">Hvala lepa. Mi smo seveda v pogovoril bili s to komisijo. Mi nekako imamo, mi temu rečemo obljubo, da se bo to zgodilo. Tudi če se ne bi, bi točko prekinili in potem mogoče jo nadaljevali in končali, recimo zadnji dan ali takrat, ko bo na razpolago. V sredo ja. Lahko pa tudi prej, če bo, ampak v sredo so glasovanja in v sredo bi potem tudi to, če ne bomo dobili do jutri.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg19">Prosim ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg20">Če sem prav obveščen je v ponedeljek ustanovna seja Evropskega pralamenta. In mislim, da bi bilo sporočilo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg21">14., je ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg22">
                  <gap reason="inaudible"/> seja Evropskega parlamenta in mislim, da bi bilo primerno, da v kolikor z razlogi da to obstajajo in so pogoji izpolnjeni, da Slovenijo zastopa vseh 7 poslancev evropskih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg23">Dajmo se zmeniti takole <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg24">Mislim,da druge možnosti ni, kot da je ta točka, če bo državna volilna komisija ugotovila oziroma dala poročilo možno najkasneje v petek. Problem je pa v tem, ker je za četrtek ob osmih ali ob devetih sklicana Mandatno-volilna komisija.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg25">Bomo rekli kar takole, kolega Tanko. Mi računamo, da bi to zadevo dobili do jutri. Če ne, se strinjam z vami, da mora biti to opravljeno do 14. julija, ko bo zasedanje Evropskega parlamenta. Zelo enostavno bomo rekli, v trenutku, ko bomo dobili, bomo v najkrajšem času to zadevo dali na dnevni red. Domnevam, če ne četrtek, kar verjamem, da je velika verjetnost, potem bomo to morali storiti v petek. Naše službe so v stiku. Vsekakor pa se strinjam s tem, da mora biti to opravljeno do konstitutivne, če bomo seveda dobili od volilne komisije, to je, jasno, pogoj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg26">Gospod Kontič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg27">Hvala lepa, gospod predsednik. Predlog je vsekakor umesten in ga vredno podpreti oziroma si prizadevati v tej smeri, da bi lahko potrdili vseh sedem mandatov. Opozarjam na to, da če se to ne zgodi je potrebno potrditi vsaj šest mandatov pred konstitutivno sejo Evropskega parlamenta. In je pač potrebno vsa naša prizadevanja voditi v to smer. Tudi komisija, ki jo je predsednik sklical, mandatno-volilna komisija je v četrte, kot vidim je lahko nekaj težav, do četrtka, do jutri, ampak Mandatno-volilna komisija tako ali tako vedno odreagira zelo hitro. In če bo potrebno, sem prepričan, da bo predsednik sklical in komisijo in zadostil pogoje, ki jih pa moramo zadostiti za sejo Državnega zbora. Vsekakor pa opozarjam na to, da je potrebno potrditi vsaj šest mandatov, če bo sedmi ostal še v zraku.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</note>
            <u who="#GantarPavel" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg28">Poglejte, ravno ta negotovost nas je dala tako kot smo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg29">sedaj je tako. Vsekakor je pa treba res točno vedeti ob predpostavki, ko bomo dobili sporočilo oziroma informacijo, dopis iz volilne državne komisije bomo mi prontno takoj organizirali eno in drugo in takoj uvrstili eventualni sedmi mandat na sejo, če že ne bo uvrščen jutri. Toliko kot dodatno pojasnilo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg30">S tem smo zaključili to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg31">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO. Ima kdo kaj pod razno? Nihče. Se zahvaljujem in se vidimo danes zvečer na žalni seji. Opozoril bi tudi, da je močno zaželena prisotnost poslancev in da poskrbite za udeležbo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-KKPD-Redna-030-2009-07-08.seg32">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 8. julija 2009 ob 14.15.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
