<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu: 9. redna seja (10. 2. 2010)</title>
            <meeting n="9" corresp="#KZOSSVZIPS" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-08+02:00">8. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu: 9. redna seja (10. 2. 2010)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2010-02-10"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=217E34E0926727ECC12576CE00300E28</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="83"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="29"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg1"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg2"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.toc-item1">
                  <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV Z AKCIJSKIM NAČRTOM SODELOVANJA S SLOVENSKIMI ZNANSTVENIKI IN DRUGIMI VRHUNSKIMI STROKOVNJAKI V TUJINI URADA VLADA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA SLOVENCE V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</title>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg4"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg5"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg6"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg7"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg8"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg9"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg10"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg11"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg12"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg13"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg14"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg15"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg16"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg17"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg18"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg19"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg20"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg21"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg22"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg23"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg24"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg25"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg26"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg27"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg28"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg29"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg30"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg31"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg32"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg33"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg34"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg35"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg36"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg37"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg38"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg39"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg40"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg41"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg42"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg43"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg44"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg45"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg46"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg47"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg48"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg49"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg50"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg51"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg52"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg53"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg54"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg55"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg56"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg57"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg58"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg59"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg60"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg61"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg62"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg63"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg64"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg65"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg66"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg67"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg68"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg69"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg70"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg71"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg72"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg73"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg74"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg75"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg76"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg77"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg78"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg79"/>
               </item>
               <item xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.toc-item2">
                  <title>4. TOČKA DNEVNEGA REDA - NA OBRAVNAVO POROČILA OBMEJNEGA SREČANJA KOMISIJE MADŽARSKEGA DRŽAVNEGA ZBORA ZA ČLOVEKOVE PRAVICE, MANJŠINE CIVILNE IN VERSKE ZADEVE, KOMISIJA MADŽARSKEGA DRŽAVNEGA ZBORA ZA ZUNANJE ZADEVE, MADŽARE V ZAMEJSTVU S KOMISIJO ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU IN KOMISIJO ZA NARODNE SKUPNOSTI DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg80"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg81"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg82"/>
                  <ptr target="#KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg83"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2010-02-10" ana="#parl.sitting">10. 2. 2010</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</head>
            <head type="session">1. Nadaljevanje 9. nujne seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Miro Petek, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.03.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg1">
                  <gap reason="inaudible"/> vabljene ter ostale prisotne lepo pozdravljam. Pričenjam nadaljevanje 9. seje Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji poslanci: Srečko Prijatelj, Franc Pukšič in kolegica poslanka Janja Klasinc.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg2">S sklicem seje sem predlagal naslednji dnevni red. To je pod točko 3. - seznanitev z akcijskim načrtom sodelovanja s slovenskimi znanstveniki in drugimi vrhunskimi strokovnjaki v tujini Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Pod točko 4. pa obravnava poročila obmejnega srečanja komisije madžarskega državnega zbora za človekove pravice, manjšine, civilne in verske zadeve, komisije madžarskega državnega zbora za zunanje zadeve in Madžare v zamejstvu, s Komisijo za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu ter Komisijo za narodni skupnosti Državnega zbora Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg3">Ker k dnevnemu redu seje ni bilo podanih predlogov za spremembo, razširitev ali umik predlaganih točk dnevnega reda, ugotavljam, da je dnevni red določen tak, kot je bil predlagan tudi s sklicem seje. Hkrati vas obveščam, da so na sejo vabljeni k 3. točki dr. Boštjan Žekš, pristojni minister, potem Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu, Svetovni slovenski kongres in Komisija Državnega sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve. K 4. točki pa smo vabili tudi oziroma je povabljen Urad Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg4">S tem prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV Z AKCIJSKIM NAČRTOM SODELOVANJA S SLOVENSKIMI ZNANSTVENIKI IN DRUGIMI VRHUNSKIMI STROKOVNJAKI V TUJINI URADA VLADA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA SLOVENCE V ZAMEJSTVU IN PO SVETU. Posredovano vam je bilo gradivo Urada, sam pa bi podal nekaj uvodnih misli.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg5">Že nekaj časa lahko v različnih virih sledimo in beremo, da je po svetu okoli 500 do 600 doktorjev znanosti, ki so slovenskega rodu. Verjetno natančnih podatkov ni in jih ne bomo nikoli imeli. Vendar kakršna koli je že ta številka, zagotovo gre za pomembno skupino, ki je bila v preteklosti premalo izkoriščena, da ne rečem, da je bila celo zapostavljena seveda zaradi različnih vzrokov. Večina od teh strokovnjakov akademikov doktorjev znanosti, je v svetu uspela, naredila izjemno akademsko kariero in prepričan sem, da se večina teh ljudi želi tudi sodelovanja z Republiko Slovenijo.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg6">Na drugi strani pa imamo vse več mladih, ki gredo študirati v tujino in del jih v tujini tudi ostane in tam delajo svoje znanstvene ali akademske kariere. Na njih včasih kar pozabimo. Mislim, da bi Slovenija morala imeti interes, da vse te ljudi povabi k sodelovanju.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg7">Pomemben moment tega dokumenta je tudi ta, da akcijski načrt z vzpostavljanjem mreženja oziroma povezavo med strokovnjaki in znanstveniki pomembno prispeva preseganje zaprtosti domačih znanstvenih in raziskovalnih ustanov. S to bazo podatkov, ki se bo seveda sproti dopolnjevala, prepričan sem v to in o tem bo lahko tudi minister kaj več povedal, so po moji oceni dani dobri nastavki za sodelovanje in počasi vemo koga imamo Slovenci v tujini in seveda s časoma bomo tudi izvedeli koliko teh strokovnjakov slovenskega rodu na tujem si želi s Slovenijo tudi sodelovati in obratno, v kakšni meri želi Slovenija sodelovati s temi strokovnjaki.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg8">Mislim, da je pripravljeno dobro gradivo in, da lahko odpremo okrog tega kvalitetno razpravo. Seveda bo najprej ta projekt predstavil sam minister gospod Žekš. Mislim pa, da je pomembno še nekaj. S takšnim dokumentom, ki ga imamo sedaj pred seboj, Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu nima več samo vloge nekega razdeljevalca finančnih sredstev, ampak dobiva neko novo vsebino. Mislim, da postaja tudi ustvarjalec vsebin in politik, ki so pomembne za Slovence, ki živijo zunaj meja Republike Slovenije. Minister, najprej bi vas prosil za uvodna razmišljanja. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BOŠTJAN ŽEKŠ:</note>
            <u who="#ŽekšBoštjan"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg9">Hvala lepa gospod predsednik. Že takoj po prevzemu te dolžnosti na uradu, smo prišli do tega, do ugotovitve, da imamo Slovenci po svetu dovolj dober stik, predvsem s tistimi, ki so včlanjeni v društva. Urad v glavnem komunicira z društvi Slovencev in društva potem informacije širijo med svoje člane. Nobenega kontakta, res nobenega kontakta pa nimamo s posamezniki in ti vrhunski univerzitetni profesorji, raziskovalci, strokovnjaki po navadi niso člani društev in v prihodnosti, kot ste že rekel gospod predsednik, bo teh vedno več. Društva so vedno starejša, mladi pa odhajajo in mi jih v bistvu izgubljamo. Sploh ne vemo koliko jih je in kaj se z njimi dogaja.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg10">Zato se nam je zdelo zelo koristno, da se lotimo tega projekta. Izhajali smo iz tega, da tukaj je bilo že precej narejeno, predvsem svetovni slovenski kongres se intenzivno ukvarja že leta s kontakti med Slovenci doma in raziskovalci v tujini. Mi smo hoteli nadgraditi te akcije s tem, da bi ustvarili nek več ali manj popoln spisek intelektualcev slovenskih v tujini, med katero štejem tudi drugo generacijo, tretjo generacijo, kdorkoli, ki se vsaj malo počuti Slovenca. Zato smo mi izhajali iz podatkov, ki smo jih imeli, ki so v glavnem izvirali iz slovenskega, svetovnega slovenskega kongresa, potem smo tem ljudem pisali, če bi se strinjali s tem, da se njihovo ime in podatki objavijo na spletni strani. To je bilo eno vprašanje. Poleg osebnih podatkov, kje so v službi in tako naprej. Drugo je pa, če poznajo še kakšne Slovence ali delne Slovence, ki so v teh inštitucijah, delujejo in mislim, da smo zdaj nekje že v tretjem krogu teh <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg11">
                  <gap reason="inaudible"/> Zaenkrat je naša številka okoli 140, 150. Moram reči, da tukaj štejemo ljudi, ki so zaposleni kot profesorji ali raziskovalci na inštitucijah visokega šolstva. Ne štejemo tistih, ki delajo doktorat ali pa, ki so ravnokar doktorirali. Te bomo šteli potem, ko bodo dobili neko mesto. Tako, da ta projekt teče v redu. Zdaj kmalu bomo to objavili na spletni strani, ki bo omogočilo, da se bo še hitreje dovoljevalo. To je en del zgodbe, ki je sorazmerno enostaven in, ki je v našem dometu <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg12">
                  <gap reason="inaudible"/> izdelava tega spiska.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg13">Drugo je pa potem to, čemu bo to služilo. Eno, kar je v bistvu enostavno, bo služilo komunikaciji med Slovenijo in njimi. Jaz mislim, da bi morali tudi, ne vem, ob kakšnih praznikih mi iz urada kakšno prijazno pismo napisati, da se počutijo del Slovenijo. Služilo bo tudi komunikaciji med njimi. Da se bodo ti Slovenci, ki so v tujini, med seboj povezovali. To je enostavno.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg14">Drugo je pa, kar presega naše moči, kar je v bistvu problem cele Slovenije. Kako sedaj, ko jih bomo imeli zbrane, kako jih bomo uporabili, kako bomo z njimi sodelovali. Tukaj jaz ne bi upal na to, da bo kdo od teh se zaradi našega prijaznega pisma vrnil domov in pustil svojo kariero nekje v Ameriki ali ne vem kje. Ampak to, kar druge države delajo, recimo Avstrija pa Grčija, vsaj ti dve poznam, je, da jih vprašajo take ljudi, pod kakšnimi pogoji bi pa vi četrtino svoje dejavnosti prenesel nazaj v Slovenijo. Skratka on ostane tam, tukaj ima pa tudi na eni od univerz en laboratorij, ki mu ga je treba seveda opremit, tukaj ne gre za plačo, ampak za pogoje dela, nekaj študentov in on to nekaj časa s svojo prisotnostjo tukaj pomaga, da to gre, drugače pa sodeluje. Ta % se lahko veča in morda potem, ko bo človek blizu upokojitve v tujini, bo pa tudi prišel cel nazaj.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg15">Drugo je, da univerze, inštituti, ko iščejo člane upravnih odborov, ki bi nadzirali njihovo dejavnost in usmerjali njihovo dejavnost, bi lahko iz takega spiska izhajali. Ampak kot rečeno, to je zdaj že malo širši, tukaj bi morali cel ta naš, naše gledanje na svet, ki se nam zdi zaenkrat zelo zaprt, malo odpreti in takrat bo ta spisek koristen. Ampak zaenkrat mi gledamo na to kot čisto operativno delo, ki je koristno, da bomo vsaj vedeli kdo je kje, sodelovanje med njimi in sodelovanje s Slovenijo. Mogoče bi bilo to dovolj. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg16">Hvala tudi vam gospod minister. Mogoče bi še predstavniki svetovnega slovenskega kongresa k temu dodali še kaj, predvsem glede vaših izkušenj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCI FELTRIN:</note>
            <u who="#FeltrinFranci"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg17">Hvala za besedo. Lep pozdrav. Veseli me, da je urad, ki ves čas moram reči, z nami sodeluje zelo dobro, imamo dobre odnose vsa leta, od 94 leta, od kar delam pri svetovnem kongresu. Zdaj moram reči, da sem res v pokoju in mlajše uvajamo notri, da je naša ledina, ki smo jo orali, vendar nekako obrodila sad in zdaj mislim, da bo to res in sem zelo vesel za to sodelovanje. Bom pa poudaril tako, da tisto, kar je že gospod minister Žekš povedal. Slovenci zunaj iz naših izkušenj ne pričakujejo ničesar materialnega, ampak oni pričakujejo našo besedo, našo prijaznost.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg18">Gospod Žekš oziroma minister bo lahko povedal, da smo, že takrat je on prevzel SAZU, nekako želeli, da bi lahko tudi naši znanstveniki zunaj postali člani našega SAZU-ja. Zdaj kje je to ne vem, mogoče bo gospod minister bolje povedal, ampak mislim, da smo še nekako bolj zaprti, kot je sam poudaril.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg19">Ravno tako bi poudaril to, da svetovni kongres, tako kot smo se že pogovarjali z uradom oziroma z njihovimi idejami nadaljuje s temi konferencami, tako, da konference bodo tako ali tako, ker so neka vez. Mi smo že na prvih konferencah ugotovili, da so bili ti Slovenci zunaj, ki so bili, zelo veseli oziroma presenečeni, ko so prišli, ki so videli naš razvoj. Posebej lahko rečem pri zdravnikih. Nikoli nisem slišal pa je bila lansko leto šesta konferenca, da bi bili naši zdravniki slabši oziroma naše zdravstvo kot zdravstvo tako strokovno slabše od zunaj. Vedno so pohvalili. Tudi pri znanosti zelo visoko in oni so zelo veseli, da morajo, da se srečajo z našimi strokovnjaki. Mislim, da bi tu država oziroma bo Vlada oziroma na vas kolege poslance bi apeliral, da ko bo kakšen</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg20">4 proračun ali pa karkoli, da bi uradu vendarle namenili malo več sredstev, da bi lahko tudi svetovni kongres lahko malo več delal na tem. Jaz sem že pred leti, mogoče se me edino gospod Bevk spominja, ko sem rekel, da če bi imel dovolj denarja, bi lahko več znanstvenikov pripeljal sem, ker nekaterim pač je treba plačati pot, nekateri pridejo brezplačno, moram poudariti, ne vsi, ker ne morejo vsi priti in bi bilo zelo dobro, da bi to razvijali. Jaz ne morem drugega reči, kot samo hvala lepa uradu za to idejo, za to podporo. Moram pa še nekaj poudariti. Da na Državnem svetu smo to podporo tudi že imeli, tudi pri vas na komisiji je bila vedno podpora. Predvsem gospod Bevk, ki mislim, da se največ časa poznava na tem mestu, sem vedno dobil pozitivno podporo. Tako, da bi zaključil s tem in se bom, če se bom smel gospod predsednik vključiti potem, ko bom videl mnenje vaših kolegov poslancev. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg21">Hvala tudi vam gospod Feltrin</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg22">. Mislim, da je minister že veliko dosegel s tem, ker mu niso oklestili proračuna in zaenkrat in je skoraj malo utopično razmišljati, da bi v kratkem dobil še kakšna večja sredstva. Odpiram razpravo kolegice in kolegi. Še gospod Otoničar, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VINCENC OTONIČAR:</note>
            <u who="#OtoničarVincenc"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg23">Spoštovani predsednik, hvala za besedo. Lep pozdrav vsem navzočim. Tudi Komisija za mednarodne odnose in evropske zadeve se je na 25. seji seznanila z akcijskim načrtom sodelovanja s slovenskimi znanstveniki in drugimi vrhunskimi strokovnjaki v tujini Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Komisija ocenjuje, da je predloženi akcijski načrt potreben in koristen za sam razvoj v naši državi. Krepitev odnosov med državo, univerzami, gospodarstvom in vrhunskimi strokovnjaki ostaja izziv za nadaljnji razvoj. Po mnenju komisije bi morali izpostaviti ustrezne pogoje, da se bodo visoko izobraženi znanstveniki vračali v Slovenijo in zagotavljali integracijo v evropski akademski prostor.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg24">Člani komisije so se strinjali, da je odhod v tujino najbolj usposobljenih kadrov za majhno državo kot je Slovenija, posebej problematičen. Posebna pozornost v razpravi pa je bila usmerjena v boljšo povezovanje raziskovalnega področja z drugimi področji, predvsem s poslovnim sektorjem ter prenosom znanja med akademskimi in poslovnimi ustanovami.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg25">Omenjen je bil tudi projekt centri odličnosti, s katerim se želi doseči dosežene kakovosti in se osredotočiti na prebojna področja. Člani komisije so se pozitivno izrekli vlogi svetovnega slovenskega kongresa, ki si na različne načine prizadeva za širšo komunikacijo med univerzami, znanstveniki in gospodarstveniki v tujini in v Sloveniji.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg26">V zaključku razprave je komisija sprejela tri sklepe. Komisija za mednarodne odnose in evropske zadeve se je seznanila z akcijskim načrtom sodelovanja s slovenskimi znanstveniki in drugimi vrhunskimi strokovnjaki v tujini, Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu in ga v celoti podpira. Komisija za mednarodne odnose in evropske zadeve predlaga, da se med cilje in ukrepe 10, 11 in 12 doda, da se poleg strokovni in laični javnosti delo znanstvenikov in vrhunskih strokovnjakov, predstavi tudi podjetniški javnosti. In pa tretjič, Komisija za mednarodne in evropske zadeve pričakuje, da bodo pristojni resorji Vlade Republike Slovenije aktivno podprli usmeritve, cilje in ukrepe Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu, kot izhaja iz predloženega akcijskega načrta. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg27">Hvala lepa. Veseli me, da Komisija Državnega sveta tako ažurno spremlja delo naše komisije. Hvala lepa. Naslednji se je k besedi javil Marijan Križman.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIJAN KRIŽMAN:</note>
            <u who="#KrižmanMarijan"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg28">Hvala gospod predsednik. Tudi jaz ne morem mimo tega, da ne bi pohvalil ta izjemno pomemben dokument, ki so ga na uradu pripravili. Ne samo, da beleži število znanstvenikov izven naših meja, ampak v nadaljevanju tudi si postavlja neke roke, po katerih bo prišel nekako do urejenega stanja in do organov, ki bodo kasneje komunicirali z vsemi temi ljudmi, ki ste jih po teh papirjih, da bi rekel, dali na ta spisek, v to mrežo, 120 oziroma kot ste danes rekli 140. Se pravi, da ta proces se kar hitro nadaljuje.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg29">Mene posebej veseli, da ne bo to samo ena taka naloga in potem bo šlo v arhiv, ampak dejstvo, da je tukaj pred nami tudi terminski plan, ki kot sem rekel, natančno opredeljuje z vsemi temi ukrepi kaj se bo v določenem času dogodilo in po mojem prepričanju odbor za znanost pri svetu Vlade Republike Slovenije za Slovence po svetu vrh te naloge, ki ste si jo oziroma zdaj že smo si jo vsi skupaj zadali in jo seveda tudi podpiramo.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg30">Ustanovitev odbora za znanost je predviden za marca 2010. Sklic prve seje najkasneje do aprila 2010. Namenoma te podatke pripovedujem zaradi tega, ker kot pravim, ta dokument je zelo operativen. Ni zgolj, če lahko tako rečem, dokument, ki bi nas vse razveselil in potem bi seveda na njega pozabili.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg31">Jaz sem pred časom zaradi enih drugih potreb drugih raziskovalcev v naši državi, ki niso najbolj zadovoljni s trenutno zakonodajo, ker ugotavljajo, da se patenti prodajajo v Italijo, v Nemčijo, tam kjer je denar in se ga veliko lažje spravi v proizvodnjo, določen patent in seveda si prizadevajo za izboljšanje zakonodaje na tem področju in še marsikaj, kar bi seveda prispevalo k boljši učinkovitosti naših strokovnjakov. To, da se je urad v to vključil in, da ugotovimo, da imamo tako visoko število ljudi, Slovencev v zamejstvu in po svetu, je samo še nadgradnja vsega tistega, kar že poznamo in ko sem si dal izdelati to študijo v Državnem zboru, je Slovenija po številu prebivalcev 2006 bila 18. država po številu patentov, 144 na milijon prebivalcev. Pred Izraelom, pred Italijo in za ostalimi obravnavanimi državami. Slabša pa je bila njena uvrstitev na mednarodnem inovacijskem indeksu, to je bila 33 in dalje v celotni raziskavi, v tej raziskavi niso zajeti tovrstni raziskovalci o katerih mi danes govorimo. To samo še izboljšuje sliko Slovenije in po mojem osebnem prepričanju Slovenija s tako strukturo kot jo imamo in s takim številom prebivalstva, je seveda po mojem to zelo dobra in prava smer, kajti le z znanostjo, z visoko tehnologijo in znanjem bomo seveda naredili korak naprej.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg32">Jaz sem te podatke tudi že predstavil, vaše podatke sem uporabil, sem jih predstavil, sem tudi poklical na urad in seveda sem za to dobil dovoljenje. Po mojem, naj končam, želim seveda, da bi s takim tempom tudi nadaljevali in, da bi resnično prišlo do ustanovitve odbora za znanost, kajti po mojem prepričanju bo ta odbor v končni fazi prevzel vse tisto, kar ste vi gospod minister prej govorili. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg33">Hvala kolega Križman. Naslednji ima besedo podpredsednik Mirko Brulc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRKO BRULC:</note>
            <u who="#BrulcMirko"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg34">Hvala lepa. Spoštovani gospod minister, vsi prisotni. Pravimo, da je Slovencev 2 milijona, s Slovenci v zamejstvu pa če vse seštejemo, nas je nekaj več kot 2 milijona in vsak strokovnjak je izjemno dragocen. Zato je treba seveda dati posebno pohvalo gospodu ministru, ekipi in nenazadnje tudi temu našemu sestavu, da je bilo opravljeno toliko delo. Gre pravzaprav za velik servis gospodarstvu, inštitutom, raziskovalnim inštitutom, univerzam in tako dalje, ki bodo imeli en seznam in to, da dobiš strokovnjaka, ne vem kje, v Latinski Ameriki ali pa kje drugje po svetu in, da sta Slovenca, je že po mojem 90% sigurnosti, da bo nek projekt, neko sodelovanje nadgrajeno, v korist seveda te naše domovine in širitev znanja in veliko, veliko lahko seveda pridobimo. Mi na televiziji včasih tam ko vidimo Čolnikove večere, se čudimo kakšni ljudje, kakšni Slovenci so po svetu, s čim se ukvarjajo, kako zelo, zelo so uspešni in potem se vprašaš kaj pa naša domovina naredi. Ampak tu je zdaj ena prilika, ker vedno je tudi veliko kritike, politika ne pomaga nič gospodarstvu in vse to je ena neposredna velika pomoč gospodarstvu, če bodo, bom rekel, menedžerji za to zagrabili. Jaz imam nekaj slabih izkušenj. V Novi Gorici vsako leto organiziramo tako imenovan gospodarski forum pa dobimo čez 350 gospodarstvenikov, strokovnjakov, bolj iz Balkana in držav Evropske unije. Domače gospodarstvo, ki ima zastonj udeležbo pa jih pride mogoče 5, 6. Za celo goriško govorim. Se pravi najbolje je biti v tovarni, zdaj zelo, zelo poenostavljam, biti v tovarni, jamrati čez državo, čez obremenitve in ne vem kaj in čakati, da bo nek tretji rešil probleme, ki so in so zelo hudi na področju gospodarstva in tako dalje. Tako, da je to res nekaj izjemnega. Jaz sem prepričan, da bodo tukaj uspehi in mogoče bo res treba pogledati kje so tisti prvi kontakti, ki bodo rodili neke sadove. Jaz se pa s tem zelo strinjam kar je rekel gospod minister. Moramo res tudi začeti z vabili, s prijaznimi čestitkami za novo leto. Ker veste, vsi ti naši Slovenci, ki živijo po svetu, mogoče nekateri visoki strokovnjaki mlajše generacije niti slovensko ne bodo več znali. Ampak s tem se ne smemo obremenjevati. Če čuti v krvi in kri ni voda, da je Slovenec, nam bo pripravljen seveda pomagati in naši ljudje se bodo učili tudi po svetu. Tako, da bom podpiral v vseh podporah to zadevo in jaz sem prepričan, da bodo uspehi. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg35">Hvala kolega Brulc. Naslednji ima besedo mag. Franci Žnidaršič. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</note>
            <u who="#ŽnidaršičFranc"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg36">Lepa hvala gospod predsednik. Gospod minister in vsi ostali. Akcijski načrt razumem kot začetek nekega sodelovanja v prihodnje na daljši rok. Pot je prava, treba jo je izkoristiti. Prepričan sem, da bomo razmeroma zlahka in kmalu našli veliko večino vseh teh naših ljudi in rojakov, ki so najboljši znanstveniki in vrhunski strokovnjaki iz raznih področij. Sodelovanje bo šlo nekaj počasi. Repatriacija pa zelo redka bo. Prepričan sem namreč, da vsi ti ljudje nekje živijo, so se tam uveljavili, ustalili, imajo družine, lastnino, nepremičnine in tako naprej. Ni mogoče kar reči: "Jutri grem v domovino pa bom tam delal in dal kar morem od sebe." To pa ne pomeni, da ne bi mogli, ne samo sedaj, ko je kriza, tudi sicer vedno v prihodnje biti dragocen partner v iskanju tistih poti in rešitev, ki jih mi še ne vidimo ali ne znamo poiskati v sodelovanju z gospodarstvi tretjega in oddaljenega sveta na eni strani in na drugi strani pa znotraj domovine poiskati kakšno varianto, ki je sami ne vidimo, ne najdemo zato, da bi uspeli ali na znanstvenem, ali tehnološkem ali gospodarskem področju, da ne rečem, lahko tudi na nivoju družbenih razmer in življenja. Znano je namreč, da so na primer nekateri naši zamejci znali, denimo v Avstriji, hitreje in uspešneje črpati evropska sredstva za stvari, na katere mi še mislili nismo. Da so društva dobila denar, da so za socialo nekaj več dobili in tako naprej. Vse to nam lahko prav pride, če bomo z njimi imeli intenzivnejše stike in zato je ta, bi lahko rekel pristop, da vemo sploh na koga se lahko obrnemo, da jih najdemo, da jih imamo na seznamu in, da z njimi vzpostavimo kontakte, dragocen način dela in ga pozdravljam in mislim, da je prav, da to resno in dolgoročno ostane način življenja v odnosu do naših rojakov in zamejskih Slovencev. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg37">Hvala kolega Žnidaršič. Naslednji je na vrsti kolega Aleksander Zorn. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALEKSANDER ZORN:</note>
            <u who="#ZornAleksander"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg38">Hvala lepa, lep pozdrav. Začel bi pravzaprav iz konca. Vse te lepe želje so stare skoraj 20 let. Slovenski svetovni kongres je namreč začel prav iz te ideje. Ker sem sam eden izmed ustanoviteljev, vam lahko to povem iz prve roke. Zato bom kratko orisal zgodovino tega dogajanja, da bomo videli, da smo spet na začetku in, da bomo morda lahko tudi sami želeli, da se da iz tega narediti kaj več in to tudi predlagali Vladi.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg39">Gre pa preprosto za to, da se je po osamosvojitvi in pred njo, pred njo izkazalo, da je slovenska izseljenska matica bila institucija, ki je bila izredno močno vezana na partijo in na ideologijo. Jaz bom, tukaj vam kar povem, izredno zmeren in vse te moje oznake imejte za izključno zgodovinske, ne sodobne, da ne bi sprožil kakšnih nepotrebnih polemik. Skratka, da je bila izjemno zvezana s tako rekoč nemodernim mišljenjem. Hkrati je imela tudi vse svoje člane, naročnike na rodno grudo, povezane v računalniku, ki je bil žal v slabi, se pravi direktno na udbi in, da so imeli Slovenci po svetu izredno slabe izkušnje potem, ko so se vračali nazaj v domovino, saj so se srečali z neprijetnimi zadevami. To je bila izhodišča točka slovenskega svetovnega kongresa, vendar je bila tudi veliko več. Ne samo to torej, da se poveže Slovence na drugačen način, da se jih ideološko ne izključi, da se jih nekako razreši strahu, da se vračajo nazaj, pač pa tudi to, da se poveže Slovence znanstvenike, profesorje, humanistike, jezikoslovcev je bilo veliko in gospodarstvenike, ki so v svetu uspeli. To pa je bila tista srž, notranja želja svetovnega slovenskega kongresa. Nekako podobna kakor je bil židovski kongres, če se spomnite, ki je seveda v razseljenem židovstvu, je pomenil izredno pomembno institucijo in Slovenci smo menili, da nas je toliko razseljenih po svetu, da rabimo svetovni slovenski kongres, da bi na podobni ideji lahko združili pomembne Slovence in seveda marsikaj pomembnega stori potem tudi za slovensko državo, saj bi Slovenci kot pripadniki domovine, ki so jo zapustili zaradi teh ali pa onih razlogov, potem tudi svoje znanje lahko prinašali sem. To se pravi ideja je stara. Ideja je stara, se je pozabila, se je seveda gojila v svetovnem slovenskem kongresu naprej in naprej, vendar tudi vse naslove o katerih je gospod Feltrin</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg40">govoril, seveda slovenski kongres zbira, goji stike, ima, vse te stvari potekajo. Vendar se ni zgodilo tisto bistveno, kar želim predlagati ministrstvu. Na koncu <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg41">
                  <gap reason="inaudible"/> par stvari povedal. To, da jih najprej zabeležimo, potem pa z njimi ne vemo kaj storiti. Zabeleženih je veliko. Razdeljeni so po vseh mogočih sekcijah, bili so pripravljeni prihajati nazaj in so prihajali, vendar se tu prava vključitev ni zgodila. Zakaj? Predvsem iz več razlogov.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg42">Prvi je gotovo to, da jasno, da nihče ne želi, da bi zapustili svojo ustvarjalno znanstveno okolje, kjer imajo mnogo več možnosti za ustvarjanje in se vrnili v Slovenijo, kjer bi začeli iz nič ali pa, da rečem metaforično, da bi se iz univerze vrnili v osnovno šolo. To se ne da. Po drugi plati pa je bilo tudi možno, da se marsikdo vrne in je celo bila ta želja pa se je izkazalo, da je nekakšno družbeno psihološko okolje takšno, da ga ne sprejme kar tako zlahka. Kajti na primer humanistični znanstvenik ali pa jezikoslovec svetovnega kongresa ni naletel na prav zelo kolegialno okolje, če se je skušal vrniti v kakšno slovensko univerzo. To moramo vedeti in se pred tem ne smemo skrivati. Imamo pa celo nekaj primerov, ko se je to zgodilo, poskusi in so se seveda slabo končali. Tako, da je treba kar naprej vedeti, da so ti problemi dvojni in, da pravzaprav ne želimo, da jih repatriiramo, ker bi s tem samo oslabili njihov položaj in bi zahtevali tisto, česar si ne želimo. Da svetovni znanstveniki, svetovni profesorji in svetovni gospodarstveniki sodelujejo s svojo prvotno domovino tako, da še zmeraj ostanejo tako močni kot so. Ne, da jih tukaj podomačimo in, da jih razorožimo na primer. To je ena stvar.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg43">Druga stvar je seveda, da se je vse nehalo pri denarju. Slovenski svetovni kongres in slovenska izseljenska matica še zmeraj živita. Oba sta se preusmerila. Slovenska izseljenska matica opravlja seveda izjemno pomembno funkcijo združevanja Slovencev na določenem nivoju, kjer pač je to potrebno. To je zelo zaželeno in še kakšna organizacija je tudi, ki dela podobno in naj ostane. Slovenski svetovni kongres finančno in kadrovsko komaj preživlja hude čase, vendar njegova ideja izvorna ni pozabljena in bilo je marsikaj že storjenega. Zato bi bilo potrebno zares narediti povezavo z njim oziroma s tistim, kar je bilo že storjeno. Ne samo pridobiti te naslove in ta imena zato, da bi jim poslali prijazno novoletno čestitko. Oprostite, to ni namen. Ampak, da bi se <gap reason="inaudible"/> Bi bilo pa lepo. Mislim, da to slovenski svetovni kongres že dela. Ampak, če jim bomo poslali čestitke, potem se bomo tudi od njih na tak način poslavljali. Tako, da mislim, da bi bilo treba z njimi nekaj storiti. Lahko jih vključimo v celo serijo resnih posvetovanj, ki so v Sloveniji na vse mogoče probleme. Svetovne in evropske probleme. Lahko jih vključimo. Lahko jih seveda tudi vključimo tako, da nam svoje znanje prenašajo kot predavatelji, bodisi kot gostujoči profesorji, bodisi kot gostujoči znanstveniki v naših ustanovah, ki funkcionirajo. Marsikaj se da narediti in tukaj je treba začeti, kajti naslovi so že znani. Čestitke so bile že pošiljane in po dvajsetih letih so te čestitke nekoliko premalo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg44">Hvala lepa. Besedo ima Samo Bevk. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAMO BEVK:</note>
            <u who="#BevkSamo"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg45">Hvala lepa gospod predsednik za besedo. Torej doslej se je res s tem ukvarjala predvsem civilna družba oziroma, če sem konkreten, kar slovenski svetovni kongres. Zato je obetavno, da se tega projekta sistematično lotila tudi slovenska Vlada oziroma urad. Najbrž je bilo potrebno počakati, da je to področje prevzel minister. Ne samo minister, pač pa tudi znanstveniki in nekdanji predsednik slovenske akademije znanosti in umetnosti in to pomeni veliko. Kajti vzpostavil se bo nek enakovreden nivo med strokovnjaki in vrhunskimi znanstveniki slovenskega rodu, ki živijo po svetu. Zato je to lahko zelo dober projekt, ki pa mora seveda povezati tudi ostale resorje. Predvsem Ministrstvo za visoko šolstvo morda ali pa vsaj tako enakovredno kot tudi Ministrstvo za zunanje zadeve. Kajti prej je bilo ugotovljeno, da se znanstveniki in raziskovalci, naši slovenski vojaki, ne povezujejo prav pogosto v slovenskih društvih pa so najbrž izrazito individualne osebnosti. Tako, da bi jim recimo vabilo z nekega veleposlaništva Republike Slovenije, ne vem, kjer koli že, pač tudi pripomoglo k temu, da se lažje poveže ta krog vrhunskih strokovnjakov. Saj, ko smo bili večkrat z našo komisijo na obisku po evropskih državah ali pa tudi izven Evrope, je bilo rečeno, da pač znanstveniki ne vključujejo v ta društva in je bil večji odziv, če so se nanje obrnili z diplomatskih in konzularnih predstavništev. Tako, da jaz verjamem, da bo minister dr. Žekš povezal tudi te druge resorje, tako, da bo lahko ta številka kmalu bila dosti višja kot je sedaj, 140, 150 profesorjev in raziskovalcev v visokošolskih ustanovah. Po ocenah, ki izhaja iz tega gradiva pa je zunaj Republike Slovenije vsaj 1.200 raziskovalcev. Tako, da če hočemo kolikor toliko izpopolnit ta seznam, nas čaka še veliko dela. Vendar mislim, da ne samo vključiti znanstvenike, ki živijo zunaj Republike Slovenije in so naši rojaki, glede na podatek, ki ga imamo tudi v tem gradivu, da se je od leta 1995 do 2004 v tujino odselilo okoli 73 raziskovalcev iz 30 različnih organizacij, raziskovalnih fakultet in tako dalje, kar naj bi bilo 2,4% vseh raziskovalcev v teh organizacijah pomeni tudi to, da je potrebno tudi storiti to, da bodo strokovnjaki, ki so izobrazbo dobili tukaj pri nas doma, da bodo tukaj tudi ostali in, da jim omogočimo lahko tudi boljše pogoje. Nimamo podatkov recimo, vsaj iz tega gradiva ne, kaj pa od leta 2004 do danes ali je ta trend morda podoben ali je večji. Tako, da nas čakajo naloge na obeh straneh. Povezati slovenske znanstvenike in vrhunske strokovnjake v tujini in omogočiti domačim strokovnjakom ustrezne pogoje, posebej mladim za delo. Zato bi jaz dal podporo temu projektu gospod minister in upam, da bo obrodil tudi konkretne rezultate, da bo prišlo do sodelovanja med našimi znanstvenimi in raziskovalnimi institucijami in našimi rojaki znanstveniki iz drugih držav. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg46">Hvala kolega Bevk. Naslednji ima besedo László Göncz.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LÁSZLÓ GÖNCZ:</note>
            <u who="#GönczLászló"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg47">Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Pozdrav tudi iz moje strani. Začnem s tem, da res toplo pozdravljam ta načrt, ker nedvomno, da bo obrodilo sadove, čeprav se strinjam do neke mere z gospodom Zornom in morda smo spet na začetku, to drži, ampak je ta začetek po svoje le nekoliko drugačen kot pred dvajsetimi leti. Ker med tem se je Slovenija le uveljavila v določenem smislu in iz tega vidika je tudi tovrstna privlačnost in pa motiviranost vseh, ki kakor koli so vezani pač na to državo in na ta narod, je nekoliko drugačen kot je to bilo pred dvajsetimi leti, ko so še živeli tisti negativni stereotipi, ki so pač žal živeli na osnovi nekega prejšnjega sistema. Ampak pustimo to. Torej skratka jaz mislim, da je to dobra pot, dober načrt in sam menim, da to pomeni precej več kot samo sodelovanje na znanstvenem področju, čeprav je tudi to ogromno, ampak to je ena taka vrsta promocije za celotno kulturo v širšem smislu besede, kar dejansko vrhunski strokovnjaki, kjerkoli že živijo v svetu, lahko nekje najbolj pač <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg48">
                  <gap reason="inaudible"/> in tudi iz tega vidika je pač to zelo ozko sodelovanje oziroma neposredno in tesno sodelovanje za pozdravit. Seveda vem, da je bilo na tem področju že veliko postorjenega in tudi veliko rezultatov bi že lahko našteli, parcialni ali pa tudi nekoliko bolj širši. Kakor koli, dve stvari bi omenil za razmislek.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg49">Prva stvar. Verjetno ste že razmišljali v smeri, da izrecno namenit neke namenske programe, seveda tudi s sredstvi prav za to populacijo, prav za strokovnjake, ki živijo izven Slovenije, zdaj v kakršnem koli stanju poznavanja jezika so. Saj tukaj pri določenih projektih jezik danes nedvomno pač ni ovira, da ne bi mogli tvorno sodelovati pri nekaterih projektih. Torej to predvsem poudarjam iz izkušenj. Jaz tudi sam sodelujem na Madžarskem v okviru podobnih madžarskih inštitucij in tam so kar namenska sredstva za tovrstna sodelovanja in v okviru tovrstnih namenskih sredstev je seveda veliko diferenciacij v humane sfere, v naravoslovne in tako naprej, okoljevarstvene in tako naprej, da ne bom našteval. Torej na tem področju je veliko možnosti in verjetno bi kazalo tudi v tej smeri se premakniti, ker kljub temu, da je recesija, kljub temu, da so vedno finančne težave, jaz mislim, da tovrstni projekti nikakor ne bi bili vržen denar. In pa druga stvar. Ne poznam v celoti tovrstne aktivnosti SAZU-ja. Nekdo je že postavil vprašanje, samo potem še ni bilo odgovora. Verjetno bo gospod minister pač na to pozneje odgovoril. Jaz mislim, da to povezovanje mora postati tudi s SAZU-jem bolj intenzivno. Tudi v zvezi z aktivnostjo urada za Slovence po svetu oziroma ministra, ki je za to odgovoren. Ker tiste prave znanstvene naloge in pa projekti se pa bodo nedvomno se lahko tam vključevali. Ne vem do kakšne mere je že to sprovedeno. Če <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg50">
                  <gap reason="inaudible"/> ima že odprta vrata, potem se opravičujem, ampak za konec navajam en primer tudi iz lastnih izkušenj. Madžarska akademija znanosti ima posebno sekcijo v svoji strukturi za znanstvenike, ki živijo izven meja Madžarske in to je od proračuna naprej vse segmenti delovanja omenjene akademije pač prisotno in iz tega vidika je nedvoumno, bi bilo zaželeno, da tudi tukaj v Sloveniji se gre v to smer, če se ni še premaknilo v tej smeri. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg51">Hvala kolega Göncz. Mislim, da si ti tudi član te sekcije? Naslednji ima besedo kolega Franco Juri. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCO JURI:</note>
            <u who="#JuriFranco"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg52">Hvala predsednik. Jaz pozdravljam pobudo in načrt ministrstva oziroma ministra in Urada za inventuro, tudi sodelovanje z uglednimi Slovenci po svetu. Ker so se vsi dotaknili lastnih, osebnih izkušenj, naj povem, da 1993 leta, ko sem začel delovati kot veleposlanik v Madridu, je bil eden od poglavitnih ciljev tudi navezati stike s tam živečimi Slovenci in med temi Slovenci smo v Barceloni naleteli na gospoda Cirila Rozmana. Dr. Ciril Rozman, ki je ne samo ugleden Slovenec, ampak je zdravnik, ki je rešil življenje Joseu Carrerasu in ga je potem peljal v Ljubljano, on ga je pospremil, ko je zapel v Cankarjevem domu in je takrat gospod Rozman dobil odlikovanje predsednika republike.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg53">Torej to je bil en tak primer izgubljenega Slovenca, zdravnika svetovnega formata, ki je zapustil z družino Slovenijo po 2. svetovni vojni iz političnih razlogov. Ampak gospod Rozman ni bil obremenjen z nikakršnimi ideološkimi predsodki. Je bil odprte glave in kot vsak znanstvenik, strokovnjak, pripravljen in odprt do dialoga, do pogovora in se je veselil tega odlikovanja. Mislim, da po tej poti bi lahko nadaljevali prav s pomočjo naših veleposlaništev, naše konzularno in diplomatske mreže, tako kot je že omenil kolega Križman pa kolega Bevk in še veliko je takih. Smo tudi mi, ki smo imeli priložnost jih spoznati, pripravljeni predvsem sodelovati. Naj omenim primer tudi nekaterih Slovenk in Slovencev, ki so nedavno zapustili Slovenijo in so se zaposlili redno v tujini in tam opravljajo pomembna dela. Na področju kulture recimo Lidija Širca</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg54">, ki je ena glavnih predstavnikov pomembne španske ustanove, to je <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg55">
                  <gap reason="inaudible"/> , ki skrbi od kdaj je ona tam, skrbi za to, da se tudi slovenska umetnost promovira v tistih krajih. Ali dr. Rado Rubeša, ugledni kemik, ki predava v oddaljeni <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg56">
                  <gap reason="inaudible"/> in tako dalje, jih je kar nekaj, kar bi bilo dobro poiskati, povezati in ponuditi tudi kakšno pomoč. Ker včasih ti strokovnjaki, zlasti tisti, ki živijo v bolj problematičnih državah, bi se še kako veselili kakšne povezave in kakšne konkretne podpore, sugestije iz matične dežele. Tako, da še enkrat seveda to podpiram. Pripravljeni smo vsi, tudi na podlagi lastnih izkušenj sodelovati pri tem. Če minister ocenjuje, da lahko <gap reason="inaudible"/> Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg57">Hvala lepa. Še kolega Vasja Klavora. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. VASJA KLAVORA:</note>
            <u who="#KlavoraVasja"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg58">Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Bom zelo kratek. Jaz zelo s simpatijami gledam na ta dokument, ki nima ne naslova, ne priporočilo, ne deklaracijo, ampak akcijski načrt. To se pravi iz tega bo treba nekaj postoriti in prav je tako. Kajti to poglavje je zelo pomembno tako za Slovenijo, kot tudi za tiste, ki živijo v tujini in so Slovenci.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg59">Ne bi rekel, da je to šele začetek. Res je, jaz sem se seznanil nekaj kakšna je bila tudi dejavnost slovenskega kongresa in koliko je tedaj v prvih teh valovih prišlo na obiske znanih pomembnih ljudi, Slovencev v našo državo in so se morda prvikrat tudi srečali s svojimi ljudmi tukaj. Ampak bi pa rekel tako. Posebno gospod iz svetovnega slovenskega kongresa me je spomnil na to pa tudi Franco Juri. Da ravno iz mojega področja, iz medicine je veliko strokovnjakov pa bi vam povedal en primer, ki je zelo značilen. Iz našega oddelka je odšel v svet z eno samo željo. Da doseže tisto, kar je danes dosegel, ampak s trdno željo. Končal je v Teksas <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg60">
                  <gap reason="inaudible"/> institutu v Ameriki, postal kirurg, kardiokirurg, ki je v špici svetovne kardiokirurgije. Slovenec. On je pa naredil veliko, veliko v tem, ne da bi mu kdorkoli pisal, ne da bi bilo kar koli kakšne navezave stikov, sam je čutil to pripadnost Sloveniji in vrata tega inštituta ko je on danes, danes po <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg61">
                  <gap reason="inaudible"/> in teh svetovno znanih imenih v vrhu tega inštituta, so ta vrata tega inštituta odprta za vse naše medicince, študente, za vse naše špecializante, za vse naše zdravnike, ki se želijo izpopolnjevati. Ko je bil pred par meseci tukaj kongres žilne kirurgije in ko sva se srečala kot prijatelja, starejši kolega njegov sem in vem, da takrat je bil v dilemi iti v svet ali ne svet, ali ne iti. Začel je od začetka, iz Provačne</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg62">je doma in dosegel je tisto, kar je želel. Ampak takrat sem mu rekel: Bilo bi lepo, da bi enkrat prišel tudi v to hišo nasproti Cankarjevega doma, da bi te predstavili, da bi videl kje je naš parlament, pa še nekaj je. Ker si eden najpomembnejših danes v svetu pri razvoju kardialne kirurgije, bi bilo lepo, če bi pri nas enkrat tudi predaval tako kot organizira minister Golobič. Je rekel, z veseljem, z veseljem bom to sprejel in hočem povedati na tem primeru, na tem primeru pa so še taki primeri. On čuti, kje je doma. Čuti, kaj bi rad dal tej Sloveniji, čuti, da so odprta vrata, tam, kjer živi, čeprav bo on za svojo kariero ostal v Ameriki, do, bi rekel tisti, ni, dokler bo lahko. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. VASJA KLAVORA:</note>
            <u who="#KlavoraVasja"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg63">Hvala, kolega Klavora. Še Gvido Kres. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GVIDO KRES:</note>
            <u who="#KresGvido"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg64">Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Ko smo začeli s tem mandatom, je gospod minister Žekš rekel, Slovenci v zamejstvu in po svetu so del nas in morajo biti del nas. Mislim, da minister v tem skladu tudi dobro dela in moram vam ob tej priliki za to tudi čestitati. Podpiram tudi ta akcijski načrt in veste, mislim, da imamo mi veliko problemov doma s tem, da nimamo tako dobro odprta vrata in da nimamo tako dobre vezi z ljudmi, ki so v svetu veliko dosegli. To je ta naša individualnost. Jaz sem bil lani na folklorijadi v Augsburgu. In ravno tam je bila debata, kako to, da se Slovenci srečujejo, ampak ne tako dobro, dobro ja, ampak ne tako številčno, kot tudi narodi, ki so se izselili iz te naše prej bivše države. Seveda, najbolj verjetno zaradi tega, ker se jih je tudi manj izselilo. Tako, kot smo majhna številka v Evropi in svetu, smo potem temu tudi primerno, je diaspora k temu manjša in glede na to, da so ljudje tako razseljeni po celem svetu ali pa po celi Nemčiji, če hočemo se tudi tukaj težje najdejo. Ampak vendarle se vidi ta pripadnost narodu, kateremu pripadaš in zato je treba to gojiti. In, če je tisti prvi zagon, ki smo ga imeli ob osamosvojitvi malo se polegel, ga je treba na novo aktivirati in jasno najlažje vrata odpreš, ko nekomu pošlješ eno lepo spoštljivo voščilnico ali čestitko in potem začneš na tem graditi. Seveda, s tem je treba tudi naprej delati in jaz želim, da se temu primerno tudi pristopi. Poglejte, slovenski kongres ima finančne težave, ampak tukaj morajo ministrstva stopiti skupaj, kot so kultura, znanost, šolstvo in tukaj bi se lahko kaj našlo sredstev za to, da se ta zadeve bistveno lažje in boljše in tudi v skladu s tem, kar je v akcijskem načrtu narejeno tudi spelje in naredi.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg65">Ta naša delitev. Mi imamo večne probleme; prvič, da ni pravi čas za kakšno temo odpreti, jo enostavno zaključiti in z njo reči, zdaj smo pa prišli do rešitve nekih problemov, ki so zgodovinski problemi in potem, ko bomo imeli tudi razčiščene zadeve, ki nas iz zgodovine, enostavno jih vlečemo vseskozi s seboj. Mislim, da bo tudi lažje to odpirati, ker sem prepričan, da Slovenci po svetu s tem niso obremenjeni, ampak smo bolj mi tukaj doma. Poglejte, imel sem priložnost obiskati sorodnika Janeza Makuca, ki je bil mizar. Izselil se je, moral bi iti v Argentino, imel je srečo, da so takrat v Trstu napisali za Kalifornijo. Tega Janeza Makuca je v tistem času, ko smo se osamosvajali obiskal tudi dr. Ernest Petrič. Ker takrat so dobro vedeli, da je treba čisto vsako priložnost, ki jo Slovenci imamo v svetu vzeti pozitivno in jo aktivirati v to naše dobro. Veste, bile so debate, potem pa končam, ko se je gospa Melanija Trump poročila z gospodom Trumpom, takrat niti eden od Slovencev ni šel tja na obisk, niti kakšne voščilnice, niti kakšne čestitke poslal, ampak Trump ve se, kaj on pomeni v Ameriki in tudi na ta način se odpirajo vrata. Skratka, vsako priložnost je treba izkoristiti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg66">Hvala tudi vam. Sedaj so se nam pridružili že povabljeni za redno sejo, malo bodo prisluhnili, malo bodo počakali. Mi pa nadaljujemo sejo, nadaljevanjem prekinjene seje. Minister, boste k temu še kaj dodali?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BOŠTJAN ŽEKŠ:</note>
            <u who="#ŽekšBoštjan"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg67">Nekaj komentarjev samo na stvari, ki so bile odprte. Akademija je bila omenjena od slovenskega kongresa. Stvari se premikajo, ne prav z velikimi koraki, ker do mojega mandata so Slovenci, ki živijo v tujini bi lahko samo dopisni člani, ker je tako drugorazredni položaj. Potem smo to spremenili, da je vseeno, kje živi, svet je zdaj povezan, važno je slovenstvo. Mislim, da smo v zadnjih petih letih dva ali tri Slovence iz tujine sprejeli v akademijo. Ni dosti, ampak je premik v smer.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg68">Gospod Zorn, seveda smo na začetku, še midva sva na začetku svojega življenja. Ampak smo pa le nadgradili to, kar je svetovni kongres začel. Recimo med temi našo zbirko znanstvenikov je več kot 75% novih. To ne pomeni, da nima svetovni kongres večje zbirke, ampak mi smo šli na ožjo kvaliteto. So pa notri, mogoče samo kot eksotična stvar, notri je en gospod, druga ali tretja generacija v Franciji, drugače znanstvenik s področja ekonomije, ki bi se po naše pisal Močilnika, po francosko je najbrž Mosilnica, ampak je svetovalec predsednika Sarkozya za okolje. Ker imamo mi nekaj težav z okoljem zadnje čase, če ste opazili, bi ga mogoče lahko vprašali za kakšen nasvet. Veleposlaništva smo že vključevali, bi vas vse, če kdo pozna kakšna dodatna imena, prosili za pomoč, to se bo razvijalo. Ampak zdaj drugi del je pa to, kaj s tem. Ta naš sistem je zaprt. To se strinjam. Jaz mislim, da je to ena od možnosti, seveda morajo te ljudje dobiti posebna sredstva. Tukaj gre za denar, brez denarja ne bo nič, da reče enemu elitnemu tujemu znanstveniku, ki bi se rad vrnil domov, ali pa delno vrnil domov, reče, država, koliko denarja potrebujete, da boste imeli laboratorij, to ni poceni, ampak če dva na leto spravimo skupaj, pa je nekaj. Ampak to je zdaj drugi del zgodbe, ko bomo morali mi ostala ministrstva prepričevati, zaenkrat jih še nismo. Kot ste rekli gospod Žnidaršič, repatriacije ne bomo dosegli. Ampak ta svet je zdaj povezan. In te ljudje so zavedni Slovenci. Niti eden ni odgovoril, da se ne strinja s tem, da bi ga dali na to listo, da bo javno predstavljen. Vsi Slovenci smo zavedni Slovenci, ampak, če smo v tujini, smo pa še bolj. Možnosti za sodelovanje ne bo</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg69">, če bo recimo nek podjetnik videl ta spisek in bo potreboval nek nasvet, neko pomoč in bo našel nekega strokovnjaka, ki mu bo kot Slovenec po mojem svetoval. Ali pa, če bo univerza nov oddelek odprt, bo vprašala lahko kakšnega od teh strokovnjakov ali je pametno in tako naprej, mislim, da sem jaz večinoma povedal. Na glavna vprašanja sem odgovoril. Mogoče samo en komentar. Naš namen ni, da bi vse, ki pri nas diplomirajo, doktorirajo, držali doma. Jaz mislim, da je prav, da gredo v svet, da jih pa moramo gledati, zato, da se izpopolnijo, lepo je, da se vrnejo, če pa ostanejo tam, bomo pa z njimi še vedno sodelovali, ne pa jih gledati, včasih, kot, da so prekleti zato, kar so nas zapustili. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg70">Hvala tudi vam, minister Žekš. Gospod Franci Feltrin bi rad še nekaj dodal k temu, potem bi pa zaključili razpravo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCI FELTRIN:</note>
            <u who="#FeltrinFranci"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg71">Jaz bi samo še dodal nekaj stvari. Mi imamo letos v načrtu konec maja imeti prvo konferenco <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg72">
                  <gap reason="inaudible"/> Že organiziramo oziroma že imamo nekatere naslove, to smo se tudi dogovorili že s pravno fakulteto, v njihovih prostorih bo to potekalo in gospodje svetniki prosim vas, če imate kakšne naslove ali kakšne ideje, če poznate ljudi, ki so pravniki zunaj, dobrodošli. Potem bi drugo rekel, mi ne zbiramo samo evidence o znanstvenih in doktorjih, mi imamo tudi gospodarstvenike, o ljudeh, ki nimajo visoke izobrazbe, niti srednje, pa so močni gospodarstveniki. In te je treba tudi povabiti v Slovenijo in to nam gre. Jaz naj povem, najbrž ste pozabili 1998. leta, ko sem jaz osebno organiziral prvo konferenco gospodarstvenikov, celo iz Južne Afrike so prišli <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg73">
                  <gap reason="inaudible"/> je bilo vprašanje enega iz Kanade, če lahko bratu postavi tovarno na Ptuju, kjer bi izdeloval avtomatska vrata za <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg74">
                  <gap reason="inaudible"/> Vam povem, je bil predstavnik takrat gospodarske zbornice, njegovo vprašanje je bilo, gospod ali ste vi inženir? Je rekel, ne, jaz sem klepar. Po vsej televiziji je bilo, časopisi so takrat zelo dobro napisali. Tak odnos je bil, veste. Kakršen odnos bomo mi imeli do njih, tako bodo oni do nas. Pridružujem se temu, poglejte, srečanje na konferencah naših je zelo pomembno. Vam povem primer, ko smo imeli prvo srečanje zdravnikov. Sta se dva zdravnika, ki sta študirala v Ljubljani, isti letnik, oba imata ambulante v New Yorku, pa se nista videla 30 let. In sta se srečala tam, dva znanstvenika, ko sta se šele na koncu po dveh dneh, po nekih, da rečem tako po nekih študentskih besedah znašla in sta padla v objem. Pravi a to si ti? In ti bolj tkejo, kot pa recimo, če mi pišemo. Mi smo tudi, bom rekel, po sistemu vprašaj, koga pozna. Ko smo mi začeli prvo konferenco zdravnikov, smo dobili pet naslovov, in to od zbornice zdravniške in od fakultete skupaj. Na koncu smo jih imeli 250. Pa še nekaj moram povedati, kar je gospod Brulc tudi povedal, za svoj primer. Takrat se je prijavilo 52 zdravnikov iz tujine, prišlo jih je 48, naših pa 8, mene je bilo sram. Ampak, bom rekel, to je prva. In zdaj so vse konference dobro obiskane. In jaz sem res vesel, da je urad k temu pristopil in sem prepričan, ker že ves čas sodelujemo, da bomo tudi na temp področju dobro sodelovali, tudi naprej in da bo ta uspeh zelo pozitiven. Moram reči, nič novega ne odkrivamo. In zato se z gospodom Zornom strinjam, ampak ne s tem, da je na začetku, mi smo začeli. Jaz sem ponosen na to, da smo začeli, in da urad z nami ves čas sodeluje, zdaj pa še bolj aktivno. Če urada ne bi bilo, tudi mi ne bi mogli tega delati. Pa čeprav s skromnimi sredstvi. Jaz recimo, ko sem potoval po svetu, moram že za svoj denar, sem lobiral, včasih so mi kakšni rekli, se spomnim v Kanadi, ja pa kaj, kaj ti počneš, ali ti je kongres plačal <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg75">
                  <gap reason="inaudible"/> , kje pa, saj ni denarja. Ampak sem lobiral, tam sem imel prijatelje, pa so me vozili in sem lobiral za stvari. Pa tudi v Ameriki, itn., pa tudi po Evropi. Tako, da vas prosim, da ko hodite na te obiske, vprašat, sem bil pa zelo razočaran, in to še danes, na veleposlaništva. Razen gospoda Zlobca Jaša, ki je bil v Bruslju, se ni nihče nikoli oglasil, pa smo vsem pisali, verjemite, ne enkrat. Nihče, pa so bili tam za gospodarstvo, nihče nikoli se ni oglasil, kot da nima časa. Razen Zlobca. On mi je pisal, da nikogar ne pozna, ampak je odpisal. Tako da, tukaj notri je ledina, ki jo je treba orati, in če jo bomo skupaj orali, kar jaz upam, da jo zdaj bomo, hvala bogu, bomo to uspeli. Slovencev je pa zunaj zelo veliko in ne samo dr. prof., tudi takih, ki imajo močno, poznam ljudi, ki je rekel, ja jaz pa, preden bi rad umrl, bi rad kaj Sloveniji dal, ampak ga ni sprejela. Veliko jih je šlo nazaj, bom kar povedal, pa ne bom po imenu povedal, samo moram, jaz sem razočaran. Zraven mene je kolegica, ki je sedaj glavna tajnica na kongresu. Ona je rojena v Argentini, njena sestra, da je prišla kot zdravnica sem, je trajalo 5 let, pa toliko zdravnikov manjka. Pa poznam zdravnike, ki imajo doktorski naziv, ki so prišli sem, pa so tukaj skozi kalvarijo šli. Pa znanstveniki, je malo drugače. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MIRO PETEK:</note>
            <u who="#PetekMiro"
               xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg76">Hvala tudi vam, gospod Felterin. Boste še minister, kaj ne. Mene veseli, da med kongresom in uradom, ni konkurenčnega boja, ampak sodelovanje in to je lepo slišati. Jaz bi predlagal,glede na razpravo, da komisija sprejme naslednji sklep. Dobili ste ga že na prejšnji seji na mizo. Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu se je seznanila z akcijskim načrtom sodelovanja s slovenskimi znanstveniki in drugimi vrhunskimi strokovnjaki, ki ga je pripravil Urad Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Komisija ocenjuje, da je akcijski načrt dobra osnova za poživitev sodelovanja s strokovnjaki in znanstveniki slovenskega rodu, ki živijo na tujem. Želi kdo od poslancev o predlaganemu sklepu razpravljati?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg77">Lahko o predlaganemu sklepu glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg78">Kdo je za? Soglasno.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg79">Ugotavljam, da je bil predlog sklepa sprejet soglasno.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg80">Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA OBRAVNAVO POROČILA OBMEJNEGA SREČANJA KOMISIJE MADŽARSKEGA DRŽAVNEGA ZBORA ZA ČLOVEKOVE PRAVICE, MANJŠINE CIVILNE IN VERSKE ZADEVE, KOMISIJA MADŽARSKEGA DRŽAVNEGA ZBORA ZA ZUNANJE ZADEVE, MADŽARE V ZAMEJSTVU S KOMISIJO ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU IN KOMISIJO ZA NARODNE SKUPNOSTI DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE. Kolegi poslanci, ste dobili gradivo priloženo. Bi kdo k temu poročilu še kaj dodal? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na glasovanje o tem poročilu.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg81">Kdo je za, da se sprejme predlagano poročilo? Soglasno.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg82">Ugotavljam, da smo ta predlog sklepa sprejeli soglasno.</seg>
               <seg xml:id="KZOSSVZIPS-Redna-009-2010-02-10.seg83">S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda in hkrati tudi nadaljevanje 9. seje Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. In vsem, ki ste sodelovali na tej seji, se najlepše zahvaljujem.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 10. februarja 2010 ob 15.15.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
