<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti: 11. nujna seja (4. 2. 2011)</title>
            <meeting n="11" corresp="#KZPTZCPIEM" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2011-02-04">4. 2. 2011</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=4F3307442D35D391C1257833003C837A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="67"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="103"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="11"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg1"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg2"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg3"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg4"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg5"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg6"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg7"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg8"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg9"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg10"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg11"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg12"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg13"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg14"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg15"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg16"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg17"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg18"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg19"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg20"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg21"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg22"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg23"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg24"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg25"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg26"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg27"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg28"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg29"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg30"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg31"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg32"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg33"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg34"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg35"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg36"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg37"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg38"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg39"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg40"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg41"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg42"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg43"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg44"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg45"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg46"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg47"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg48"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg49"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg50"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg51"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg52"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg53"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg54"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg55"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg56"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg57"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg58"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg59"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg60"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg61"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg62"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg63"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg64"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg65"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg66"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg67"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg68"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg69"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg70"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg71"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg72"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg73"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg74"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg75"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg76"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg77"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg78"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg79"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg80"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg81"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg82"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg83"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg84"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg85"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg86"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg87"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg88"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg89"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg90"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg91"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg92"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg93"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg94"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg95"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg96"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg97"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg98"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg99"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg100"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg101"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg102"/>
                  <ptr target="#KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg103"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-02-04" ana="#parla.sitting">4. 2. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</head>
            <head type="session">2. nadaljevanje 11. nujne seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 08.02.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg1">Dobro jutro in lepo pozdravljeni ponovno vsi, ki ste se udeležili današnjega nadaljevanja seje. Nadaljujemo torej s prekinjeno 11. nujno sejo, na kateri obravnavamo naslednjo točko dnevnega reda: Ali predstavlja omejitev dostopa do arhivskega gradiva Arhiva Republike Slovenije, torej gradiv bivše Službe državne varnosti - Udbe, ki je javno dostopno, nedopustno zlorabo pravo?</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg2">Vem, da bi v tem trenutku moral nadaljevati gospod Vinko Gorenak, ampak naj samo povem, da je z nami še vedno gospod Marko Hren in nas bo moral prav kmalu zapustiti, zato me je prosil, če lahko poda še eno mišljenje oziroma repliko na prejšnje razprave. Izvolite gospod Hren, vam dajem besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARKO HREN:</note>
            <u who="#HrenMarko"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg3">Najlepša hvala predsednica. Jaz se opravičujem vsem, ki so za besedo prosili, moral bom oditi na druge obveznosti. Ampak ob razpravi, ki sem jo poslušal te dni, se mi je prvič zdelo nujno, da se absolutno loči v tej komisiji razpravo o novem zakonu in razpravo o arhivskih gradivih, ki so v igri pri obdelavi oziroma raziskovalni nalogi, ne publicisti, ampak raziskovalni, vztrajam pri tem, znanstveno raziskovalnem delu, kolegov mladih raziskovalcev in Igorja Omerze. Ključna beseda tu, ker se mi zdi, da je ne razumemo, enako je v naslovu vaše točke dnevnega reda. Arhivsko gradivo. Jaz sem šel po poslušanju razprave tukaj še enkrat gledati zakon, nov in star. Arhivsko gradivo po mojem razumevanje terminološke oziroma etimološkega slovarja na začetku razlage terminov, arhivsko gradivo je zapis. Ne soba na Sovi, ne kontejner v skladišču, ne regal v knjižnici, ne fascikel v omari, ne snopič ali sveženj v tem fasciklu ali v predalu, temveč zapis. In določbe zakona veljavnega in prihodnjega o občutljivih gradivih se nanašajo na zapis, ne na kontejner, ne na sobo, ampak na zapis. Vsak zapis je junak sam zase, se ga odobri v vpogled javnosti ali ne. Ker tu se mi zdi, da smo v eni megli, da ne vemo o čem govorimo. Ali o kompletnem korpusu enega gradiva kar po čez, po mojem iz zakona tega ni mogoče tako sklepati. Ne more biti oznaka tajno zapisana na kontejnerju. Ne more. Po mojem ni možno. Tu se mi zdi ključno. Na koncu bom pa samo še to rekel, da je meni osebno kot lastniku tiste famozne klasifikacijske številke za objekt obdelave, meni je v interesu, da se skrupulozno zadeva reši v zakonu. Jaz bi rad zaščitil moje kolege, med drugim predvsem tiste, ki so me tik pred aretacijami v Mikroadi</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg4">, kjer sem bil zaposlen, potegnili v Ameriko. Jaz sem bil v Združenih državah Amerike med aretacijami in seveda mi je v interesu, da se vse, ki so bili v to vpleteni. Ampak v zapisih, ne v kontejnerju kjer je to obdelano. To se mi zdi ključno in tega jaz v zakonu, ne v prejšnjem, ne sedanjem, te negacije mojega argumenta ne vidim pa sem šel ponoči še enkrat pogledati. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg5">Najlepša hvala tudi vam in zahvaljujem se vam tudi, da ste se udeležili te seje. Seveda ste lahko še z nami, ko boste morali oditi pa seveda kar. Naj povem, preden dam besedo naprej gospodu Gorenaku, ki včeraj ni izpeljal še misli do konca, Marijana Križmana nadomešča gospod Janez Kikelj, ki ga lepo pozdravljam na naši komisiji. Zdaj pa dajem besedo gospodu Vinku Gorenaku. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg6">Hvala lepa. Seveda bom kratek, ker se mi zdi korektno tudi do koalicijskih poslancev, da dobijo besedo, ker so tudi na vrsti. Jaz sem včeraj končal pri varuhu in bi tam danes nadaljeval, čeprav so mi nekateri novinarji rekli snoči včeraj, da ste pri varuhu dojeli to kot nek strašen napad na vas in tako dalje pa vendarle se ne bom nič opravičeval ali kaj takega, ker absolutno vztrajam in ostajam pri besedah, ki sem jih izrekel. Danes bi jih samo nadgradil v toliko, da bi vas prosil ali pa apeliral, priporočil, kakor koli želite, da me poslušate še v nadaljevanju, ker bom navedel še nekatera dejstva in v luči tega, da je vsaka oseba zmotljiva, v luči tega, da je vsaka inštitucija zmotljiva, da vsaka oseba ali inštitucija dela tudi napake, razmisliti o morebitni odpravi take odločitve. Časa imamo pa do glasovanja, ker potem ko bo glasovanje je konec, takrat se ne bo več dalo postaviti napravo stran in oprati madeža o katerem sem včeraj govoril. Namreč zlasti v luči informacijske pooblaščenke. Ona je tudi uradna inštitucija te države, ki se bolj specialistično ukvarja s temi osebnimi podatki in tako dalje, kot se ukvarja varuh in ona je zavzela popolnoma drugo stališče. Ona je zavzela stališče, obstoječi zakon je povsem v redu, ni ga treba spreminjati, črtajte pa tiste osebne podatke, ki menite, da so lahko kakor koli povezani s težavami, ki bi utegnile nastati. To je približno tako kot ste pravkar rekel vi gospod Hren. Tako je bilo stališča informacijske pooblaščenke. Skratka jaz še vedno mislim, da je možno stvar popraviti in nihče vam tega ne more in po moji oceni tudi ne sme zameriti.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg7">Namreč, ker zakaj? Bom kratek, ne se bati. Sklep po prekinitvi bo ostal kot ga je gospod Omerza dobil. Temelji na, nima pravne osnove, kljub temu, da govori sklep o tem, da je začasno prekinjen postopek, ampak ta začasno je jasno do kdaj, ta začasno traja do objave v Uradnem listu, potem pač dobi sklep, ki se mu reče, ne smeš več v te arhive. To pa pomeni, da je situacija popolnoma ista kot da se paznik na Dobu ob enem letu zapora neke osebe za veliko tatvino reče, ja tebi danes poteče, jaz sem se pa odločil, odnosno menim, da zakon ni ustaven in te bom zadržal do nadaljnjega tukaj. Potem pa pravosodni minister sproži spremembo zakona in za veliko tatvino je po novem kazen 5 let in ta dobi odločbo, ta pripornik, da iz začasnega se mu spremeni v trajno, 5 let. Ampak to je hudo lomastenje po pravni državi, zato menim, da to ni prav, ampak pojdimo k bistvu in jaz se bom tudi danes držal bistva in ničesar drugega.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg8">Bistvo in to tudi namestniku varuha posebej govorim, vi ste svojo odločitev sprejeli na podlagi ocene, ki ste jo dobili, to pač je ocena Sove, s premalo stopnje previdnosti. Namreč ker verjamem, da niste vi brali teh dokumentov in je potem tudi logično, da je bila taka odločitev sprejeta na podlagi neke zadeve, ki se ji reče ocena Sove, to je pa tisti, ki jim jaz ne bi zaupal. Ampak pojdimo k bistvu. Bistvo je Celovec. Velikovec, pardon. Bistvo je Velikovec in vse kar je okoli Velikovca. Vseh tistih 10 eksplozij, atentatov ali kar koli je pač na Koroškem v tistem času že bilo, ampak torej ni bistvo v tem, da bi mi ščitili danes tiste, da bi ta zakon ščitil tiste, ki so to izvajali, ni bistvo v tem, da bi zakon ščitil tiste, ki so bili sodelavci, ki so bili špijuni in tako dalje. Bistvo je v ščitenju naročnika. Namreč poglejte, 17. 9. 1979, Dnevnik, časopis ki ga imamo še danes, pravi: Včeraj okoli 17.00 ure je v muzejskem traktu mestne hiše v Velikovcu eksplodirala bomba, ki je ranila kustosa muzeja ter nekega moškega in žensko. Kot je poročal <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg9">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> sta ranjena Luka Vidmar, tehnik iz ljubljanske Iskre ter Marina Vlai</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg10">iz okolice Ptuja. Neznačilno</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg11">sodelovanje Službe državne varnosti je pa ta, da so bili na spiskih v podjetjih, čeprav niso nikoli v podjetjih delali, ampak so tam samo plačo dobivali, s tem tudi v današnjem času lahko prikrijete kaj so takrat počeli in nekdo lahko celo na sodišču izgubi tožbo, ker mu bodo uradno pokazali, da je bil nekdo v Iskri ali v cinkarni ali kjerkoli, čeprav vemo, da tam sploh ni hodil v službo. Nadalje, to je vse skupaj povezano potem s Haimandinstom</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg12">, volitvami na Koroškem in tako dalje, kjer je vse skupaj bilo prikazano v luči Haimandunsta</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg13">, ki napada slovenske ustanove. Ampak jaz bi nadaljeval z zadnjima dvema dnevoma in tam tudi končal.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg14">Zadnja dva dneva se je dogajalo kaj? Pravzaprav še nekaj. Drugi, tretji, lanskega leta je bila ustavna obtožba in predsednik države je takrat zelo jasno rekel, da ta dogodek v Velikovcu pozna samo iz medijev, tako kot drugi državljani. Naj vas opozorim na izjavo iz dveh, treh dni nazaj. Gospod Janša se je ustavil ob tej izjavi in je rekel, da ta izjava predsednika države ni točna, da predsednik laže, je rekel. Potem pa je v nadaljevanju reagiral, to so me tudi drugi opozorili, reagiral kabinet predsednika države in je rekel tako: Predsednik republike Danilo Türk ni bil vpleten, niti ni kakor koli sodeloval pri pripravi tako imenovanega bombnega atentata v Velikovcu. Se pravi on še vedno govori o tako imenovanem atentatu, kot da ga ni bilo in pa o sodelovanju in vpletenosti. Tega ga ni nihče obdolžil. Torej zanika nekaj kar ni bil obdolžen. Novinarsko vprašanje, ki mu je bilo postavljeno, kabinetu isti večer, zakaj pa zanikate tisto česar niste obdolženi, je bilo odgovorjeno tako novinarju: Ostajamo pri svoji izjavi. Jaz mislim, da si je predsednik države s tem pustil manevrski prostor za čas, ki prihaja. Čisto za zaključek, jaz sem prepričan torej, da se ščitijo organizatorji, naročniki, ki tudi danes pa to seveda ne more biti predsednik republike v smislu organizatorja, naročnika in tudi je normalno, da ne, ampak organizatorji, naročniki in tako dalje in neizvajalci, res pa je, da so to odlikovanci predsednika republike in tu je torej bistvo težave in problema. Zadnji stavek. Gospod namestnik varuha, prosim poglejte še resolucijo EU parlamenta o totalitarizmih, ki celo poziva države članice vzhodne evropske, naši poslanci so glasovali vsi za, ne glede na politično opcijo, ta resolucija poziva vse države bivšega vzhodnega bloka, da odprejo arhive. Vaše stališče je popolnoma v nasprotju s tem. Jaz ostajam pri tem, vljudno vam polagam na srce, da še enkrat premislite. Nihče vam napake ne more zamerit. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg15">Hvala tudi vam. Preden dam besedo naprej mag. Majdi Potrata oziroma gospodu Jerneju Rovšku, ki je verjetno želel direktno repliko, bi želela samo kratek stavek na že razpravo predhodno kolega Gorenaka v zvezi z varuhom človekovih pravic. Moram reči, da pred približno tremi leti, mislim da, se je neka podobna zadeva odvijala v zvezi s psihiatričnimi ustanovami oziroma z neprimernim in popolnoma neodgovornim ravnanjem z dokumentacijo, ki bi morala biti po zakonu že zdavnaj v Arhivu Republike Slovenije pa se to ni zgodilo ravno tako in takrat ne samo, da varuhinja se na to ni odzvala, ni dajala nobenega mnenja, tudi ko sem jo jaz povprašala o tem javno, je rekla, da se ne bo izrekala, ker nima za to pristojnosti, ker to ni njeno področje. Danes ko govorimo o neki drugi temi, prav tako o arhivih pa seveda izdajajo mnenja v korist Vlade. Zelo zanimivo, to je res precej zanimivo. Samo toliko. Zdaj pa dajem direktno repliko gospodu Jerneju Rovšku, nato pa gospe mag. Majdi Potrata. Izvolite gospod Rovšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ ROVŠEK:</note>
            <u who="#RovšekJernej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg16">Hvala lepa gospa predsednica. Res je kar je gospod Hren rekel uvodoma, da je treba ločit vprašanje zakona in konkretnega primera, ki je očitno na dnevnem redu te komisije in kar se tiče zakona je varuh oziroma varuhinja po vpogledu v nekatera gradiva in na prošnjo Slovenske varnostno obveščevalne službe sprejela mnenje, da sedanja ureditev v zakonu brez dodatnih varovalk lahko pomeni poseg v ustavno varovane človekove pravice in to je pač bistvo tega mnenja. Mnenje se nanaša na zakon in ne na konkreten primer ali na vprašanje odprtosti arhivov Sove kot takih. Tako da ta ocena nikakor ne opravičuje ocene, da se je varuh s tem postavil na stran kršiteljev človekovih pravic. 20 let že delam v teh inštitucijah in še nikoli nisem slišal take ocene in mislim, da je taka ocena neupravičena in pretirana.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg17">Kar se tiče na splošno odprtosti, transparentnosti delovanja, je varuh vedno za to, da je delovanje državnih organov čim bolj odprto in transparentno. Če boste spremljali poročila, če ste spremljali varuha, sem se sam v devetdesetih letih zavzemal, da se sprejme zakon o dostopu do informacij javnega značaja. To je bilo poglavje varuha in po nekaj letih prizadevanje je bil ta zakon tudi sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg18">Če se pa nekoliko komentiramo zadevo, ki je na dnevnem redu te komisije, to se pravi konkreten primer. Konkreten primer vloge za dostop do gradiv. Vsaka odločitev državnega organa oziroma upravnega organa je podvržena pritožbam in sodnemu varstvu. Tako, da edina prava pot je, da prizadeti uporabi pravna sredstva in o teh pravnih sredstvih se bo ugotavljalo ali je odločitev zakonita ali pravilna. Kolikor vem, je informacijska pooblaščenka rekla jasno, da je zakon treba spoštovati in to tudi sami mislimo. Da je zakon treba spoštovati. Če pa je odločitev konkretna, nezakonita ali sporna, naj se ugotavlja njena ustavnost in zakonitost v okviru sodnih postopkov. Ne vem, če so ti postopki uporabljeni, ampak vedno je možno zadeve presojati v okviru sodnih postopkov in od poguma posameznikov, ki te postopke uporabijo je odvisno ali bo zadeva dobila sodni epilog ali ne.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg19">Kar se pa tiče tega zadnjega vprašanja glede arhivov psihiatričnih klinik je pa vaše mnenje napačno. Varuh to zadevo obravnava. Pred tremi leti smo predlagali Ministrstvu za zdravje, da to vprašanje uredi v zakonu. Odgovora varuh ni prejel. To je navedeno tudi v naših poročilih in letos prav tako ponovno smo predlagali Ministrstvu za zdravje, da to vprašanje uredi, arhiv psihiatričnih klinik in tudi še nimamo odgovora. Tako, da varuh se s tem vprašanjem ukvarja in je tudi dal predloge kako naj se uredi v zakonu. Podobno kot v tem primeru. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg20">Upam, da boste tudi kmalu dobili odgovore s strani Ministrstva za zdravje, glede na to da to traja že toliko let. Zdaj pa dajem besedo mag. Majdi Potrata. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg21">Hvala lepa gospa predsednica. Jaz bom šla od tistega, kar je formalno, k tistemu kar je vsebinsko, ker smo slišali, da je postopek v demokraciji kralj. Ko sem dobila obvestilo o sklicu nujne seje Komisije za peticije, ki za točko dnevnega reda pravzaprav postavlja alternativno vprašanje ali predstavlja omejitev dostopa do arhivskega gradiva Arhiva Republike Slovenije, ki je javno dostopno, nedopustno zlorabo prava, sem potem pričakovala, da me bo gradivo popeljalo k temu, da si bom lahko ustvarjala stališče do tega. Ko sem pregledala gradivo, ki je v zahtevi za sklic nujne seje priloženo, sem ugotovila, da je to gradivo, razen enega kratkega magnetograma s POP TV-ja, enako tistemu gradivu, ki sem ga dobila kot predsednica s strani iste poslanske skupine, se pravi SDS za sklic nujne seje Odbora za kulturo, šolstvo, šport in mladino, seveda tam pa z drugačnim naslovom. Pričakovala bi, da če se že odločamo na različnih delovnih telesih razpravljati o isti stvari, da bi stvari, o isti temi hočem reči ali primeru, kakor koli že o tem govorimo, da bi vendarle se usmerili in na problem pogledali s stališča pristojnosti posameznega delovnega telesa. Predlagani sklepi, ki pa so tu na koncu zapisani, so pa take narave, da so izjavni stavki in, da bi jaz ne mogla drugega reči, da mi sploh ni dano na voljo kaj drugega kot odgovoriti, da to so kršitvi, da to je protipravno stanje, da so ti in ti odgovorni za to in to, da je treba zakon umaknit iz zakonodajnega postopka in še marsikaj drugega. Kr je to zvezano tudi z naslovniki posameznih sklepov, je zanimiva pravzaprav najbolj tista trditev kako naj bi se zakon umaknil pa se ta zahteva nanaša kar na Vlado. Gospa predsednica jaz sem prepričana, da vi in tudi vsi drugi v Poslanski skupini SDS veste, da ko je enkrat zakon vložen v proceduro v Državnem zboru, potem postopki stečejo in, da poznamo zakone, ki gredo po rednem, po skrajšanem in po nujnem postopku in zato bi najprej seveda izrekla svoje nezadovoljstvo z vašimi oznakami glede nujnega postopka. Nujni postopek je po Poslovniku natančno določen in vi veste kako teče in ni noben rokohitrski postopek. Ampak natančno določen postopek in jaz mislim, da smo ga tudi ustrezno izpeljali na torkovi seji Odbora za kulturo, šolstvo, šport in mladino in, da tam žal nismo mogli nič storiti s tistim, kar nam je kot zainteresirano delovno telo poslala Komisija za nadzor varnostno in obveščevalnih služb, zaradi tega ker je poslala mnenje, ki je bilo prav tako naslovljeno na Vlado. Zaiteresirano delovno telo pa lahko pošlje svoje priporočilo ali mnenje matičnemu delovnemu telesu in matično delovno telo se potem odloči kaj bo s tem mnenjem storilo. Torej v tem postopku je bilo kar nekaj takih točk. Krona vsega je bila pa včerajšnja izjava, da je tisto, kar smo na matičnem delovnem telesu po mojem, v več uri trajajoči razpravi in glasovanju o vloženih amandmajih, opravili korektno, res da ob obstrukciji Poslanske skupine SDS ali članov odbora iz te poslanske skupine, ker ni bil sprejet njihov amandma k 6. členu, torej mi smo vse te postopke izpeljali korektno, včeraj pa je bilo na nujni seji rečeno, da je bila to amandmajska seja. Lepo prosim, jaz se potem seveda ne morem čuditi, če v medijih zasledim take in drugačne zapise o tem kaj smo mi pravzaprav delali in kdo je bil pristojno delovno telo za obravnavo zakona, ki bo danes tudi obravnavan na plenarnem zasedanju Državnega zbora in, da so te postopke sprejeli kot korektne tudi vsi drugi člani Državnega zbora, poslanke in poslanci, je videti tudi po tem, ker so k dopolnjenemu predlogu zakona vloženi, znova vloženi amandmaji. Torej so postopki korektno tekli. Ne bom razpravljala zdaj o tem kakšna je bila razprava zaradi tega, ker je ta razvidna iz magnetograma, ki je pripravljen, ampak še enkrat rečem, jaz sem pričakovala, da se bomo na naši seji pogovarjali o teh stvareh, ki posegajo v človekove pravice. Zato sem vam zadnjič tudi skušala dopovedati, da je prav, če na tako sejo povabite varuha človekovih pravic. No in ste ga v nadaljevanju potem povabili.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg22">Zdaj pa še k nekaterim drugim rečem. Ker je bilo tudi na tej seji že omenjeno pa tudi na seji Odbora za kulturo, šolstvo, šport in mladino, večkrat besedilo resolucije evropskega parlamenta o evropski zavesti in totalitarizmih in ker je bilo več reči v zvezi s tem povedanih, bi vendarle bilo dobro spomniti, da smo v slovenskem parlamentu sprejeli deklaracijo o seznanitvi z resolucijo evropskega parlamenta, ta resolucija s tem naslovom, ki sem ga že citirala in, da so po meni znanih podatkih, doslej o tej resoluciji v nacionalnih parlamentih razpravljali samo o treh in sicer je 17. junija 2009 litvanski parlament obravnaval resolucijo, na njeni podlagi razglasil 23. avgust za dan spomina na žrtve stalinizma in nacizma, oni pravijo stalinizma in nacizma, torej so modificirali naslov, ime tega praznika. Potem je 18. junija 2009 estonski parlament podprl podporo, spet samo podporo, ne pa resolucije, ker resolucijo je sprejel, še enkrat povem, evropski parlament in ne kaže očitati znova slovenskemu parlamentu kaj je delal, ker se resolucije evropskega parlamenta ne potrjuje v nacionalnih parlamentih in bolgarski parlament je 19. novembra 2009 razglasil 23. avgust za dan komemoracije žrtev zločinov komunističnih in totalitarnih režimov. Še 9 držav bi vam lahko naštela, ki se s to resolucijo posebej niso ukvarjale. Pa ne rečem, da je seznam izčrpan, ampak zakaj to delam? Da se ne bi vedno znova vračali k temu kaj da delamo drugače ali narobe, kaj skrivamo, čemu se izogibamo. Gre preprosto za to, še enkrat povem, da je treba pristojnosti in postopke spoštovati, zlasti če se sklicujemo na te stvari na seji, na kateri hočemo prav to delati, ali ravnamo v skladu s predpisi ali ne. Toliko glede resolucije in tam veste, ko citiramo arhive, je treba tudi povedati, da v tej resoluciji piše naj si države prizadevajo, da bi lahko uredile čim širšo dostopnost arhivov. Če pa smo zdaj že pri evropski praksi in pri citiranju različnih prilog, potem bi vas pa spomnila na priporočilo sveta Evrope glede dostopa do arhivskega gradiva iz leta 2000 pa potem tudi iz leta 2002, kjer v obeh priporočilih najdete tudi, torej kot dopuščeno možnost, da se ureditev dostopa do javnega arhivskega gradiva, kjer pravi, dostop je sicer pravica do javnega arhivskega gradiva in je to nek atribut demokratičnega politične sistema, je tudi to del nalog javne arhivske službe, ampak lahko pa v nadaljevanju berete, da mora zakonodaja tudi določiti in to dopušča ta resolucija iz leta 2000, da se določi ali je to odprtje brez posebnih omejitev in splošni rok nedostopnosti in lahko se določijo pri tem splošnem pravilu, potrebnem v demokratični družbi, se lahko določijo morebitne izjeme, da se zagotovi zaščita pomembnih javnih interesov, ki jih je vredno ščititi, kot so državna obramba, zunanja politika in javni red, posameznikov pred objavo informacij o njihovem zasebnem življenju. To sem torej iz resolucije sveta Evrope iz leta 2000 citirala in zdaj, če grem še k priporočilu sveta Evrope glede dostopa do uradnih dokumentov iz leta 2002, tam pa boste brali tudi, da države članice lahko omejijo pravico dostopa do uradnih dokumentov. Omejitve bi morale biti natančno določene z zakonom, v demokratični družbi bi morale biti nujne in v sorazmerju s ciljem varovanja in potem so, prosim, v desetih alinejah našteti vsi tisti primeri kdaj se lahko gradivo označi s tako oznako, da ne podleže javni dostopnosti. Če se komu zdi to preveč natančno citiranje, moram pač povedati, da v teh dneh ko se zbujam s temo arhivov in legam spat, kolikor spim, na to temo, sem ugotovila, da v petih dneh odkar o tem razpravljamo, nismo nič bližje tistemu kar bi pravzaprav morali ugotavljati. Kje, na kateri točki se je pravzaprav zataknilo in ni moj namen kazati s prstom in ugotavljati krivdo, ampak vendarle povedati, da ni res, da v petih letih po sprejetju zakona o varovanju dokumentarnega in arhivskega gradiva in arhivih, ni bilo izrečenih nobenih pomislekov v zvezi z določbami tega zakona. Samo o tem govorim in nočem z ničemer relativizirati nobenega dogodka. Ampak nekajkrat je bilo že opozorjeno, da je stroka povedala, da vse kar je v arhivu SDV, ni take narave, da bi brez škode bilo dostopno čisto vsakemu očesu, za čisto vsak namen. Ampak, da so posamezni deli v tem arhivu označeni s stopnjami tajnosti. Jaz upam, da bom, ker veste, tolikokrat sem premetala vse te papirje, hitro našla tudi tisto, kar sem včeraj v enem delu citirala pa upam, da boste verjeli, da je to gradivo verodostojno, ker je to zaključno poročilo delovne skupine za oceno dela Slovensko obveščevalno-varnostne agencije, ki ga je sestavil in domnevam, tudi podpisal vodja te delovne skupine ali vsaj verificiral dr. Lovro Šturm in tam v poglavju, v drugem poglavju, z naslovom točke - preverjanje zakonitosti dela in finančno materialnega poslovanja Slovenske obveščevalno-varnostne agencije, v drugem odstavku, kjer je govora o izročanju arhivskega gradiva nekdanje službe državne varnosti Arhivu Republike Slovenije, kjer se sklicuje, da je v prvem poročilu omenjena kršitev, ker to gradivo še ni bilo vse izročeno, se potem nadaljuje in zdaj bom pa brala dobesedno: "Na osnovi poročila delovne skupine, je Vlada Republike Slovenija na 118. seji, dne 18. 4. 2007 Slovenski obveščevalno-varnostni agenciji naložila, da maksimalno pospeši predajo gradiva. Delovna skupina je priporočilo Arhiva Republike Slovenije prejelo z dopisom, z dne 22. 8. 2008</seg>
               <note>poročilo v prilogi</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg23">. Iz poročila je razvidno, da je pristojna komisija prevzela še del arhivov, predvsem pa popisala arhive, ki Arhivu Republike Slovenije še niso bili dostopni. Komisija za izločanje in odbiranje gradiva je na svoji zadnji seji ugotovila, da Slovenska obveščevalno-varnostna agencija v svojih prostorih ne hrani več gradiva nastalega pred 17. 5. 1990." Zdaj pa pomemben stavek, to je zaključni in ne bom nadaljevala: "Arhiv Republike Slovenije del prevzetega gradiva z različnimi stopnjami tajnosti še hrani v prostorih Slovenske obveščevalno-varnostne agencije." Pomembna trditev zaradi tega, ker spodbija tiste navedbe, da je zakon popolnoma odprl vse gradivo nekdanje službe državne varnosti, ampak je ob predaji gradiva iz Sove v Arhiv, Arhiv dobil gradivo, ki ima, zdaj jaz ne bom šla v detajlno raziskovanje ali ta arhiv je tako definiran kot je gospod Hren uvodoma rekel, da bi bilo treba natančno definirati kaj je zapis pa kateri zapis pa kaj, ampak iz tega mislim, da razberemo vsi, da je del prevzetega gradiva bil označen z različnimi stopnjami tajnosti in se ta še vedno hrani. To poročilo je iz leta, sem rekla, 2008, iz časa Janševe vlade. Torej pomeni, da je po sprejetju zakona in tega znamenitega tretjega odstavka 65. člena in zdajšnje grde Vlade, ki hoče zapreti vse povprek, vendarle mogoče razbrati, da je del gradiva bil označen s stopnjo tajnosti, z različnimi stopnjami tajnosti in na podlagi tega jaz lahko trdim, da je še vedno del gradiva s tako oznako v arhivu in verjamem, da je naloga tistih, ki izročajo na zahtevo nekomu gradivo, da upoštevajo tudi te oznake in, da v tem jaz ne vidim protipravnega ravnanje. Jaz v tem ne vidim protipravnega ravnanja.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg24">Je pa nekaj drugega zanimivo. Ker je bilo v gradivu priloženega veliko gradiva iz javnih medijev, dovolite, da še en javni medij citiram. Tako. To je iz medija iz leta 2010 in je tako tudi govora o tem kaj je dostopno pa kaj ni dostopno v arhivih pa piše tako. Jaz ne vem ali je bil izrečen demanti tega če je bil demanti, se zelo opravičujem, da bom to citirala, ampak jaz demantija nisem zasledila, zato si upam to brati. "Kot nam je povedala doktorica Ljuba Dornik Šubelj iz Arhiva Slovenija so predstavniki stranke SDS v času pred ustavno obtožbo prišli v arhiv, kjer so povedali točno, katero škatlo želijo iz arhiva bivšega Republiškega sekretariata za notranje zadeve. Omenjena škatla, ki se nanašala na obdobje med letoma 1975 in 1979 je v arhiv poslala Slovenska obveščevalna služba leta 2000. Vsebino so v stranko torej pregledali in fotokopirali, kar se jim je zdelo pomembno vključno z imeni in priimki obveščevalcev, sodelavcev ter imeni in priimki Koroških Slovencev, o katerih je SDV tedaj poročala in zbirala informacije." V nedavnem televizijskem nastopu tudi na nekem javnem mediju, v sredo zvečer je nekdanji vodja Obveščevalne službe, dr. Miha Brejc ne samo enkrat, nimam pa sedaj časa po magnetogramu brskati, da bi videla kolikokrat zatrjeval, da ravno to, imena in priimki obveščevalcev niso nikoli dostopni. Jaz sedaj, če se manir nekaterih razpravljavcev navzamem bi, potem rekla, da so pravzaprav člani stranke SDS dobili v roke nekaj, česar ne bi smeli dobiti, ker je to najbolj varovana skrivnost in bi bila zaskrbljena, zaradi tega. Potem bi znala odgovoriti tudi na tisto vprašanje, ali je bila že kakšna žrtev? No, hvala bogu, človeškega življenja še nihče ni izgubil, lahko bi se pa zgodilo, da ima kakšne druge posledice. Potem je mogoče citirati tudi gospoda Sebastiana Holcingerja iz Zveznega pooblaščenega Urada za dostop do dokumentov Stasija, ki je povedal, da kaj takega v Nemčiji ne bi bilo mogoče, ker sploh ni mogoče, da bi k nam z določenimi zahtevami prišla politična stranka. Politične stranke so namreč osebe zasebnega prava in nimajo javnega interesa.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg25">Sedaj bi vam pa lahko še kaj iz kakšnega primerjalnega pregleda citirala, kako je z dostopnostjo gradiva v arhivih zelo glasne Stasi, pa na bom, ker sem že to povedala. Ker se, prepričana sem, pri vsakem navedku, kadar ni sobesedila zraven lahko izgubi kakšen pomemben detajl, ki postavi tekst v kakšno posebno luč. Povedala bom samo to, da primerjali pregled, ki ga je v marcu leta 2007 napravil raziskovalni dokumentacijski, kako se že reče, center v DZ, ne vem, na čigavo zahtevo, ker je to skriti podatek in kjer je primerjano petero držav, kako urejajo držav in hranjenje arhivskega gradiva je iz tistega, če ne želim delati kakšnih posebnih sklepov in poenostavitev mogoče samo ugotoviti, da je dostop do gradiva zelo različno urejen, da nikjer ni popolnoma sprožen, ker celo Litva izloča vsaj eno kategorijo ali dve kategoriji, kolaborante, ki so priznali kolaboracijo in žrtve torej teh osebnih podatkov ne smejo izdajati, vse druge pa lahko, celo javno objavijo, torej, celo Litva, ki je to naredila iz vsega tega, kjer so različni podatki o času dostopnosti tudi tam 100 let pri Stasiju in še kaj takega, nočem torej delati zaključkov lahko pa naredim tak zaključek, kar sem sama ugotovila, da je pravzaprav to zelo delikatna tema, o kateri se vedno razsoja, se vedno arbitrira med varovanjem človekovih pravic in integriteto in dostojanstvom človeka, pa še javnim interesom, varnostjo države, čeprav je bilo povedano, da so to nebuloze, jaz mislim, da niso nebuloze in tistim, čemur se reče pravica do obveščenosti in popolnoma dostopnost. To so delikatne stvari, so občutljive in, ko se danes, ne vem kolikokrat že, pa se še bomo pogovarjali, pogovarjamo o tem, je treba povedati še nekaj. Da, poudarjam, probleme so zaznavali, na problem so reagirali tako, kot po moje, ne bi smeli, to je namreč, da so na zakonsko določilo šli z uredbo, iz uredbe so izpeljali sporazum, ki je prinašal neke pravice, tudi vsem tistim so oznake zaupnosti, tajnosti, se pravi, nedostopnosti, zato je nemogoče trditi, da je novela zakona, ki smo jo na matičnem delovnem telesu sprejeli v torek, nekaj, kar je zaprlo arhive, prejšnji zakon je pa vse odprl. Veste, da pa ne bom tako zelo nenatančna vam bom povedala še nekaj. Minister za kulturo v prejšnjem mandatu je bil zgodovinar in je strokovnjak, on se na arhive spozna, je bil pristojen minister za arhive kot je sedaj to ministrica za kulturo, ampak minister Simoniti je bil pristojen še za kakšne druge stvari in ker se sama veliko ukvarjam tudi z nekaterimi drugimi vprašanj, ki sodijo v javni interes vam bom še za eno drugo priložnost povedala, ob kateri je Janševa vlada na enak način ravnala, da je s podzakonskim aktom šla nad zakon. V rokah imam Pravilnik o izvajanju 15. in 23. člena Zakona o javni rabi slovenščine, s tem pravilnikom je postavila nekatere določbe, za katere pravi, da so v skladu s sodno prakso sodišča evropskih skupnosti. Tukaj je 23. torej 15. in 23. člen se nanaša na tisto, kakšne morajo biti spremne listine ob izdelkih, in tam je bilo zapisano, da mora biti jezik v potrošniku na območju RS lahko razumljiv. V Zakonu o javni rabi slovenščine pa piše v slovenskem jeziku, da je razlika med tem, če v zakonu piše, v slovenskem jeziku v pravilniku pa potrošnikom na območju RS lahko razumljiv in potem je to še Zakon o varstvu potrošnikov, ima tudi tako dikcijo, to se pravi, če se je Vlada Janeza Janše zavedala, da je dregnila v neko temo, ki bi utegnila v razpravi v DZ biti zelo polemična, potem je to raje naredila v pravilniku, ne pa v zakonu, da je, potem bil ta potrošniku lahko razumljiv jezik, v Zakonu o varstvu potrošnikov upoštevan. Naj povem, da je ta "grda" vlada Boruta Pahorja to zadevo, v kateri je pravilnik drugače urejal kot je zakon urejal, popravila in smo Zakon o javni rabi slovenščine na tem mestu popravili in tam dali dikcijo v slovenščini oziroma v potrošniku lahko razumljivem jeziku. Samo toliko. Ampak, to sta dva primera, na katera sem naletela, zaradi tega, ker sem pač v Odboru za kulturo, šolstvo, šport in mladino. Ali obstajajo še kakšni drugi taki primeri, potem tega, ne vem, zaradi tega, ker se z drugimi zakoni na tak način tako natančno ne ukvarjam.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg26">Saj pravim, nočem s tem v ničemer izrekati nobene vrednostne sodbe, o čemerkoli, ampak opozarjam, da tisti, ki ste tako slabšalno govorili o tem, zakaj je vlada vložila zakon po nujnem postopku in spreminja tretji odstavek se mi zdi to eden od možnih in sprejemljivih načinov popraviti napake tako kot je omenil dr. Lovro Šturm, ki je omenjal oboje, ali ustavno presojo ali spremembo zakonov. Sedaj, nisem pa štela, koliko zakonov po nujnem postopku smo v tem mandatu sprejeli do sedaj pa koliko smo jih v prejšnjem, da bi to samo po sebi, če neki zakon dobi oznako nujni postopek že bilo vprašljivo dejanje.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg27">Hvala za pozornost, ki ste mi jo namenili. Dolgo ste me morali poslušati, ampak tudi jaz sem morala dolgo čakati, da sem lahko razpravljala. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg28">Hvala tudi vam. Preden dam besedo naprej gospodu Mariniču, nato gospodu Magajni, potem gospodu Matiću, pa želim povedati samo to, da ob 9. 45 bom prekinila sejo, zaradi zasedanja DZ, ker obravnavamo prav 1. točko dnevnega reda Zakon o arhivskih gradivih. Besedo ima gospod Marinič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO MARINIČ:</note>
            <u who="#MariničBranko"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg29">Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj na tej tretji nadaljevalki, teme, o kateri mi pravzaprav ni težko poslušati vseh, ki ste dali nekatera pomembna izhodišča za v naprej, da bi se poslanke in poslanci lahko odločali pri konkretnih vsebinah sprememb, dopolnitev nekega zakona, ampak takole za začetek bi naredil takole, da se malo megla razkadi pa, da se bomo bolje videli in slišali.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg30">Po vsebinskih plateh, zakaj pravzaprav gre? Kje se je zataknilo, kaj je narobe? Veste, tudi to se mi ne zdi pošteno in uravnoteženo do ljudi, do državljank in državljanov RS, da tudi nekateri mediji poslušajo prikazati, kot, da je zaradi te vsebine tega 65. člena Zakona o arhivih zgolj in samo Slovenska demokratska stranka. Če kdo tukaj misli, da gre za prestiž Slovenske demokratske stranke je skregan z načeli upoštevanja temeljev demokratične ureditve v RS. Ta pa temelji na Ustavi in na zakonih.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg31">Če bi želel preprosto povedati, o vsebini, o kateri se pogovarjamo bi dejal takole: "Spoštovane, državljanke in državljani, volivke in volivci, naslednje leto so volitve, nekateri očitno bodo imeli na naslednjih volitvah težave, zato jih je treba pravočasno zaščititi. Pri tem pa seveda ne želim prezreti temeljnih vsebin, ki veljajo v naši ureditvi." In, kaj se je pravzaprav pokazalo tukaj. Mi smo v nekem umestnem času, kjer ne velja zakon, ker si je nekdo v službah, ki ji pravimo Sova in Arhiv RS vzel pristojnosti in abstraktno vzel nekatere pojem v določilih zakona, katerih vsebino hočemo, hočete sedaj na hitro, po nujnem postopku spremeniti. To pa ni dobro. Tisti, ki so to storili se morajo zavedati, da so se postavili nad zakon, da so se postavili na Ustavo in povzročili stanje, kakršno trenutno v RS imamo. Kjer, ne velja ne zakon, kjer ne velja, ne ustava. Mene toliko bolj preseneča odziv nekaterih institucij in institutov, ki v RS veljajo in kjer se postavijo tudi na stran tistih, ki jih je treba zaščititi. Tukaj mislim predvsem na inštitut varuha človekovih pravic. Nedopustno je, da se ta inštitut, ki mora biti neodvisen in mora delovati v zaščito pravic vseh državljank in državljanov pa se v nekem konkretnem primeru opredeli na stran tistih, ki po mojem mnenju in po mnenju mnogih drugih nimajo prav.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg32">Jaz sem si tukaj kar nekaj stvari zapisoval. Nacionalni interes, tudi tukaj smo govorili o nacionalnem interesu in nekdo od strokovnjakov, ki so vabljeni tudi na sejo naše komisije je dejal: "Nacionalni interes je, da se stvari raziskujejo, ne pa, da se posameznike zaščiti." Ali tu v konkretnem primeru, ko smo govorili o vsebini, dobesedno lahko ugotovimo, da gre tukaj za to, da se posamezniki zaščitijo, ne pa nacionalni interes in skrivanje za nacionalnim interesom je seveda neka kategorija, pri kateri ne bi smeli skozi ta nacionalni interes gledati zgolj osebne interese oziroma interese neke ožje skupnosti.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg33">Gospod Hren je dejal: "Onemogočate znanstveno raziskovalno delo," in pri tem skozi vsebine nekega širšega formata v svetovnem ali evropskem merilu postregel s podatkom, da so se takih vsebin, ki so jih na znanstveno raziskovalnem področju, da sta se lotila dva strokovnjaka, izdala tudi te študije in, da je tretji, ki se je lotil teh vsebin, prav gospod Omerza in tukaj bi mu morale dati inštitucije vso podporo, vso pomoč, ne pa, da so ga ustavile. V tistem trenutku ko so ga ustavile in v nadaljnjih razpravah, ki temu sledijo, je seveda jasno, da je nekdo nekoga zaščitil.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg34">Danes govoriti o vsem tem, kar je bilo v preteklosti, na tistih področjih, katera so urejala neki tehnični dokumenti neke vlade pa bodisi si to Drnovškove ali Janševe, nima nobene zveze s tem o čemer govorimo mi danes. Gre za tehnične dokumente, ki jih sprejema Vlada in Vlada jih lahko tudi prekliče, da ne veljajo več, jih lahko ponovno sprejme, če je ugotovila, da je potrebno stvari drugače regulirati. Če pa seveda to ne gre z uredbo, se pa to uredi s spremembo zakona in dokument o katerem je toliko govora, gre zgolj ali samo za tehnični dokument, ki ureja neko stanje v katerem se natančno z operativno tehničnim normativom določa kje, kaj in kako.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg35">Če sem govoril tudi o tistih, ki so gospoda Omerzo ustavili, se seveda vprašam ali je primerno, da ti ljudje, ki so se postavili nad zakon, nad Ustavo, še sploh lahko sedijo tukaj pred pristojno komisijo Državnega zbora, ki to problematiko obravnava. Moje mnenje je, da bi morali zaradi interesa države odstopiti, ne pa se oklepati teh funkcij za katere so ali dobili naročilo, ali niso dovolj pogumni, da bi se postavili na stran tistih, ki spoštujejo zakon in Ustavo. Ker ne glede na to kakršna koli in katera koli oblast je danes, je časovno omejena. Tisti, ki so pa te oblastnike ali naročnike poslušali pa bodo zaznamovani vse življenje. To ni enostavna vsebina. To je vsebina, ki bo nekatere spremljala skozi vse življenje. Če bo pa seveda za koga zadovoljstvo ali bo dobil za takšno dejanje kakšno odlikovanje, je pa seveda drugo vprašanje.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg36">Naj zaključim, ker se mi zdi pomembno, da kolegice in kolegi tudi spregovorijo o teh vsebinah, da ni samo Slovenska demokratska stranka tista, ki jo tako ravnanje skrbi. Mnogi ljudje z akademskimi nazivi, ki so v preteklosti dali pomemben prispevek k razvoju demokracije na to opozarjajo. Na nas pa je ali smo pripravljeni biti strogo politiki, ali znamo prisluhniti tistim, ki se s tem področjem strokovno ukvarjajo. Jaz bom upošteval tukaj slednje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg37">Zdaj pa po mojem spisku je na vrsti gospod Andrej Magajna. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ MAGAJNA:</note>
            <u who="#MagajnaAndrej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg38">Lep pozdrav vsem navzočim. Danes bom citiral ustavne sodnike in pravnike, nekako dopolnil tisto včerajšnje svoje izvajanje, torej dr. Lovra Šturma in dr. Mira Cerarja, na katerega se mnogi sklicujete. Še prej pa bom citiral refren Josipe Lisac, znane pevke: "Magla, magla, svugdje oko nas." Sem Ljubljančan, že 10 let nisem naletel na tako meglo v Ljubljani kot danes po izvajanju gospe Majde Potrata. Tudi on je že govoril o megli pa bom še enkrat rekel, take megle v Ljubljani nisem naletel, zdaj se ogrevamo na plin pa je skoraj ni, ampak kaj takega. Elaborat smo slišali, o Litvi, o zakonu o rabi slovenščine. Samo ne tem kar je na dnevnem redu. Bom prebral. Ali predstavlja omejitev dostopa do arhiva gradiva Republike, seveda ne, bivše Služba državne varnosti - Udbe, ki je javno dostopno zlorabo prava. Vse se nanaša na primer Igorja Omerze in kršenja njegove pravice tudi, kršenja človekove pravice, raziskovalca. O tem je predmet debate, ne pa Litva in zakon o javni rabi slovenščine. Saj ste se potrudila, veliko ste povedala, ampak nič o tem o čemer bi se danes naj pogovarjali. Pa bom zdaj začel pa tisto, kar sem včeraj.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg39">Bom še enkrat prebral gospoda Lovra Šturma: "Za prekinitev upravnega postopka," na katerega se sklicuje gospod Dragan Matič, nas bo on o tem poučil, "ni dovolj utemeljen dvom o ustavnosti zakona." Dvomimo lahko vsi, saj teh dvomov je na metre v vseh ustavnih zadevah, tudi ločena mnenja imajo ustavni sodniki, tudi to. "Za prekinitev upravnega postopka ni dovolj utemeljen dvom o ustavnosti zakona. Upravni postopek lahko prekine samo sodišče." To mi bo potem gospa Majda Potrata pojasnila to mojo zmoto. "To lahko stori le, če je v zahtevi upravnega organa tudi zahteva Ustavnemu sodišču, naj presodi o ustavnosti zakona." Stvari so dovolj jasne, ampak zmeraj ni nihče do zdaj to demantiral. Kar pa je še huje, da se pa zlorablja navedbe dr. Mira Cerarja. To je pa zloraba. Pred seboj imam tekst na petih straneh, opredelitev problema, ali je mogoče z upravno odločbo zavrniti dostop do arhivskega gradiva nekdanje Službe državne varnosti z neposredno uporabo določb Ustave. Zdaj, če bi to bral, potem do desetih ne bi končal, bom pa sklepni povzetek, ampak ga nisem naredil jaz, ampak gospod Miro Cerar. Sklepni povzetek gospoda Cerarja, Vito Rožej bo pa dobil kopijo, potem da bo študiral. Vito, boš to preštudiral. "Na podlagi vsega povedanega je mogoče strnjeno povzeti, da navkljub dejstvu, da je določba tretjega odstavka 65. člena zakona ustavno sporna," samo o tem govorite, o tem prvem delu "za upravno odločbo ni dopustno zavrniti dostop do arhivskega gradiva nekdanje Službe državne varnosti." Pač po veljavnem zakonu. O tem govorimo. O veljavnem, ne o bodočem, ki bo še boljši, ampak o veljavnem zakonu, ki pa velja. Prosim, če citirate Miro Cerarja, ga citirajte avtentično.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg40">Izvolite gospod Magajna, kar govorite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ MAGAJNA:</note>
            <u who="#MagajnaAndrej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg41">Pirnat, gospod Pirnat, arhiv je nezakonito prekinil postopek o vpogledu v želeno dokumentacijo, o tem se danes pogovarjamo. O čem? Zanimivo, da nihče ni teh navedb teh treh pravnikov zdaj demantiral, mogoče se bo kakšen poslanec našel, ki to bolje pozna. Vprašam se kaj se je zgodilo v naši državi takega, da zakon, ki je veljal nekaj let, od 2006, se pa strinjam, da so bile polemike o tem zakonu, tudi še zdaj, da ni bil povsem nesporen. Ampak kaj se je zgodilo, da naenkrat predstavlja grožnjo državnim interesom? To bi pa rad slišal. Kaj se je zgodilo, da je gradivo, ki ga je že pred časom brez zadržkov nekdo pregledoval, danes dobil oznako tajno? Kaj se je zgodilo, da sta dve uradni osebi ukrepali mimo veljavnega zakona? To je dr. Sebastjan Selan, direktor Sove. To ni hec, to je represivni organ, dr. Dragan Matič, direktor arhiva. Torej, da sta dve uradni osebi ukrepali mimo veljavnega zakona, v bistvu kršila človekove pravice raziskovalcev v imenu varovanja človekovih pravic, dostojanstva oseb, ki so se ukvarjale z nečednimi posli, to je zelo mila oznaka, nečednimi, verjetno je šlo za kaj hujšega in uporabljali človeka nevredne metode. To je tisto hujše. Namesto po predpisih, po katerih bi se morale ravnati uradne osebe, po predpisih se morajo ravnati, se te uradne osebe sklicujejo na stališča, mnenja, pravne komentarje. Na vse se sklicujejo, samo na veljavni zakon, to pa ne. Ob tem pa še potvarjajo izjave uglednega pravnika dr. Mira Cerarja, sem tudi navedel. Bomo morda še kaj razpravljali. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg42">Najlepša hvala tudi vam. Zdaj imam jaz dve repliki. Repliko gospe Potrate in potem še repliko gospoda Rožeja, sicer pri tej zadnji ne vem zakaj, glede na to je gospod Rožej točno stotinko sekunde prej prišel v ta prostor, ampak jaz vam bom dovolila tudi vam repliko gospod Rožej, najprej pa gospa Potrata. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg43">Hvala lepa gospa predsednica. Pravijo, da je ljubezen slepa. Razprava gospoda Magajne pa kaže, da ni ljubezen edino čustvo, ki pripomore k slepoti. O naklonjenosti in resnicoljubnosti gospoda Magajne, se je bilo mogoče že prepričati in po vsem tistem, kar je govoril o meni v zvezi z zakonom o RTV na dveh soočenjih kjer sva sedela in bi mi lahko tisto povedal kar je zatrjeval drugod pa tega ni, domnevam, da je pravi človek, ki spušča meglo, prav gospod Magajna. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg44">Skratka veliko megle imamo danes tukaj, to je nedvomno. Gospod Rožej, izvolite. Replike na repliko ni gospod Magajna, sem vas pa prijavila za razpravo. Gospod Rožej, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VITO ROŽEJ:</note>
            <u who="#RožejVito"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg45">Sem sicer vesel, da je danes lep sončen dan in verjamem, da bo še par takih v bodoče pa mislim, da bo tudi k razmeglitvi naše debate moja replika pomagala. Kolega Magajna je nekako paternalistično pedagoško predlagal, da je treba pravna mnenja brati v celoti, da sam nima časa, da bi prebral celega od gospoda dr. Cerarja in, da bo zgolj sklepni povzetek. Kar seveda ni res. Prebral je slabo polovico sklepnega povzetka, najbrž nalašč zamolčal druge odstavke, ki pa zato mi dovolite, da ga jaz preberem, ker sem ravno sklepal poznavajoč iz kolikih, treh, štirih sej matičnih delovnih teles na katerih sem že razpravljal o tej tematiki, da bo skratka zdrs argumentacijo ravno tam, kjer me gospod Magajna ni razočaral. Torej, da mi dovolite, čisto v zadnjem odstavku svojega pravnega mnenja piše dr. Cerar: "Vsekakor pa je upravni organ kot del izvršilne oziroma izvršilno upravne oblasti v primeru, ko oceni, da obstaja resen in utemeljen dvom, glede ustavnosti določb zakona, ki jih mora uporabiti v konkretnem primeru o tem dolžan nemudoma obvestiti Vlado in ji predlagati, da vloži zahtevo za oceno ustavnosti zakona, pri čemer lahko Vlada Ustavnemu sodišču tudi predlaga, da do svoje končne odločitve v celoti ali delno zadrži izvrševanje zakona, če bi zaradi njegovega izvrševanja lahko nastale težko popravljive škodljive posledice." Toliko, da se bodo vsi prisotni pa tisti, ki nas gledajo, znali odločiti o tem kdo ne navaja pravilno in kdo tendenciozno iztrga iz teksta samo tisto, kar mu je dobrodošlo za njegovo argumentacijo, komu pa je všeč resnica kot celota.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg46">Zakona še vedno ne spoštujemo in to je tudi gospod Cerar povedal. Izvolite, repliko pa lahko imate na gospoda Rožeja, res je, gospod Magajna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ MAGAJNA:</note>
            <u who="#MagajnaAndrej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg47">Vito Rožej, oprosti, ja jaz lahko repliciram na njega.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg48">Gospod Magajna, vam bom dovolila, da poveste. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ MAGAJNA:</note>
            <u who="#MagajnaAndrej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg49">Hvala lepa. Jaz sem vesel za dopolnilo, lahko pa še preberem vse, 5 strani pa bomo še bolj avtentični. Drugi odstavek, ki ste ga citiral, ste ga pravilno, sem ga sledil, ampak ni nič v nasprotju s tistim, kar sem govoril, ne izpodbija stališča prvega odstavka. Dopolnjuje. Torej ne izpodbija tega in bom še enkrat prebral. "Na podlagi vsega povedanega je mogoče strnjeno povzeti, da navkljub dejstvu, da je določba tretjega odstavka 65. člena ustavno sporna," bistvo je to in kaj ste mi vi zdaj citiral drugega, ampak ni nič v nasprotju s tem, "z upravno odločbo ni dopustno zavrniti dostopa do arhivskega gradiva." To je poanta. Če vi lahko citirate, preberete 5 strani pa ne bo nič spremenjen ta stavek, to kar sem hotel povedati. To kar je gospod Pirnat tudi potrdil. Arhiv je nezakonito prekinil postopek o vpogledu v želeno dokumentacijo po, govorimo o veljavni zakonodaji, ne o tisti, ki bo, ki sem rekel, da bo še boljša. Saj jo delamo boljšega, zakon delamo. Ampak je pač veljaven, žal in tudi predstavniki oblasti pa represivnega organa se morajo veljati po veljavnem zakonu, ne po tistem, ki bo. Tisti pa bo, ko bo, bomo imeli pa nov zakon pa bomo rekli ali ga predstavnik oblasti spoštuje ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg50">Gospod Dragan Matič, Arhiv Republike Slovenije. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DRAGAN MATIČ:</note>
            <u who="#MatićDragan"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg51">Hvala za besedo. Prvič slišim, da je Arhiv Republike Slovenije represivni organ, to je zdaj neka novost, ki jo zdaj Magajna tukaj izvaja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg52">Sovo je imel v mislih. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DRAGAN MATIČ:</note>
            <u who="#MatićDragan"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg53">Rekel je drugo, zdaj kaj je imel v mislih ne vem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg54">Gospod Magajna je povedal pa sem jaz samo v mikrofon izrekla. Sova je bila, tako da izvolite gospod Matič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DRAGAN MATIČ:</note>
            <u who="#MatićDragan"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg55">Glede tega, ja, Cerar je res zapisal v pravnem mnenju, da ni možno izdati odločbe, zavrnilne odločbe direktno sklicevati se na Ustavo in saj tega Arhiv Republike Slovenije ni naredil. Jaz ne vem če vi ločite gospod Magajna med upravno odločbo in pa upravnim sklepom, ki je proceduralno dejanje v postopku, bojim se, da ne. Lahko pa, da to ločite pa to sedaj zlorabljate za javnost in mene obtožujete za nekaj, kar nisem naredil.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg56">Sklep o prekinitvi postopka je izdan na podlagi Zakona o upravnem postopku in je podvržen tudi pravnim sredstvom, v pouku pravnem, je napisano kakšna pravna sredstva ima gospod. Jaz rad verjamem, da <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg57">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> , sedaj misli, da je sklep nezakonit, ampak gospod Omerza je bivši poslanec, izobražen, in ni neuk človek in prepričan sem, da ima precej svetovalcev danes, tako da verjamem, da bi se lahko pritožil, če se je, ne vem, to možnost je imel, in bi lahko na drugostopenjskem organu in naprej še na sodišču lahko dokazal, da je ta sklep nezakonit in potem prišel do svojih pravic. Torej, glede tega, ne vem, v čem je sploh problem. Nehajte, prosim vas, vsi ponavljate kakor papagaji, da je Arhiv RS izdal odločbo zavrnilo, ker je ni. To je neresnica.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg58">Druga neresnica, za katero pa vas prosim, gospa Irgl, da se mi danes opravičite, ker ste me včeraj lažnivo obtožili tukaj pred kamerami, da sem z gospodom Podbregarjem sklepal ustne dogovore o tem, da naj bi na Sovi ostalo gradivo nekdanje SDV, danes sem prinesel tukaj zapisnik, ki vam ga bom pokazal, to se pravi, da ste včeraj govorili neresnico in pričakujem, da se mi opravičite. Jaz imam besedo, nisem še zaključil.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg59">Gospod Matić, kar povejte do konca, ampak jaz bi vas vendarle prosila, da ste malo manj, bom rekla, žaljivi do poslancev, tudi do gospoda Magajne. Saj bo gospod Magajna tudi repliciral, že tudi po samem načinu in po drži.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DRAGAN MATIČ:</note>
            <u who="#MatićDragan"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg60">V čem, naj bi bil žaljiv, pa, ne vem. Do sedaj so mi nekateri poslanci grozili, ampak jaz pa nisem žalil.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg61">Tukaj grozite, oprostite, samo vi, že s svojim načinom in bi prosila, da se malo umirite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. DRAGAN MATIČ:</note>
            <u who="#MatićDragan"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg62">Jaz samo razpravljam in vam dejstva predstavljam.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg63">Torej, gremo k temu sporazumu, ker vi ste včeraj izjavili, da ga včeraj ni bilo. V skladu z Zakonom o arhivskem gradivu in arhivih, to je tisti prejšnji zakon, ki je prej veljal, in Zakonom o slovensko obveščevalno varnostni agenciji, je Arhiv RS, ki ga je takrat zastopal direktor dr. Dragan Matič in Slovenka obveščevalna varnostna agencija, ki jo je zastopal, direktor dr. Iztok Podbregar sta 3. februarja 2005 sklenila dogovor o hranjenju in uporabi arhivskega gradiva. Del gradiva, ki ga je ta Arhiv Republike Slovenije takrat prevzel se hrani v agenciji, ker je po mnenju agencije občutljivo z varnostnega vidika za RS in se uporablja v skladu z določbami predpisov, ki urejajo varstvo in pogoje za uporabo arhivskega gradiva. Nadzor nad hrambo arhivskega gradiva izvaja Arhiv RS, ki v skladu s predpisi, ki ureja uporabo tega gradiva le to daje v uporabo določenim osebam.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg64">Potem, hramba arhivsko gradivo shranjeno v stalni zbirki agencije ločeno od dokumentarnega gradiva v ustreznem prostoru zaklenjeno v arhivskem regalu. Regal iz prejšnjega odstavka te točke odpirata dva enaka ključa, oba sta last Arhiva RS. Eden ključ hrani Arhiv RS v svoji upravni zgradbi. Drugi ključ je shranjen v upravni zgradbi agencije, zapečaten v posebni ovojnici, z žigom RS. Ključ iz prejšnjega odstavka te točke, ki je shranjen v Upravni zgradbi agencije se sme uporabiti samo v primeru, če obstaja nevarnost, da bo arhivsko gradivo poškodovano ali uničeno in je potrebno arhivsko gradivo prestaviti na varno mesto, da se ohrani. O uporabi ključa iz prejšnjega odstavka tega člena se takoj, ko je to mogoče, obvesti Arhiv RS ter se vzpostavi hramba tega ključa kot izhaja iz tretjega odstavka te točke.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg65">To je približno vsebina, nisem celo bral, da ne bi bil predolg, ampak takrat po veljavni zakonodaji, ta del gradiva nekdanje SDV je bil tajen in nedostopen. To se pravi, da je bil ta sporazum zakonit.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg66">Sedaj pa gremo naprej, kaj se je zgodilo leta 2008. Na podlagi uredbe o izročanju gradiva iz arhiva nekdanje službe državne varnosti, ki jo je podpisal Janez Janša, predsednik Vlade, in ki v 4. členu pravi: "Arhiv Republike Slovenije zagotovi, če je to potrebno iz razlogov nacionalne varnosti in na predlog direktorja agencije posebno varovanje in dostopnost predanega gradiva iz 2. člena te uredbe." Komisija določi obliko in način predaje in hrambe predanega gradiva. In kaj na podlagi 4. člena te uredbe, ki jo je podpisal Janez Janša, sta Arhiv Republike Slovenije in Slovensko obveščevalno varnostna agencija sklenila sporazum o posebnem varovanju in dostopnosti do določenega dela arhivskega gradiva. Ampak zanimivo je, da je vmes že bil nov zakon iz leta 2006, ki v tretjem odstavku 65. člena pravi, da je vse gradivo nekdanje SDV prosto dostopno. Sedaj pa gremo gledati kaj pa ta predmet sporazuma na podlagi te uredbe pove. Gradivo je večinoma nastalo v času delovanja nekdanje službe državne varnosti, vendar je povezano z gradivom nastalim po letu 1991 in s kasnejšim delovanjem Sova. Gradivo vsebuje posebej občutljive ter pomembne podatke za varnost Republike Slovenije oziroma za njene strateške interese v odnosu do drugih, predvsem sosednjih držav in za nemoteno obveščevalno in protiobveščevalno delovanje agencije, saj obsega podatke o nekdanjem in sedanjem delovanju tujih držav oziroma njihovih obveščevalnih služb na območju Republike Slovenije in slovenskem zamejskem prostoru, kot tudi podatke o tako imenovani sodelavski mreži, ki je še aktivna, ali pa je v interesu obveščevalno varnostne dejavnosti zamrznjena ter podatke, ki se nanašajo na metode in sredstva dela obveščevalnih in varnostih služb, tudi Slovenske obveščevalno varnostne agencije. Sedaj pa pozor. Podatkom predanem arhivskem gradivu se določi stopnja tajnosti "tajno" v skladu s pisno oceno škodljivih posledic, ki je priloga tega sporazuma. V skladu z določili 65. in 66. člena ZVDAG-a preneha stopnja tajnosti "tajno" po 40 letih od nastanka zadnjega dokumenta leta 2004, ki je predmet sporazuma. Vlada Republike Slovenije lahko na predlog agencije podaljša rok nedostopnosti še za 10 let. Skrajšanje roka nedostopnosti je mogoče, če direktor agencije umakne stopnjo tajnosti oziroma Vlada, se na predlog arhivske komisije dovoli uporabo tega gradiva in določi <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg67">uporabe. Se pravi, Vlada Janeza Janše je protizakonito na osnovi protizakonite uredbe določila stopnjo tajnosti "tajno" in zaprla gradiva nekdanje SDV nastalo pred 1990 za 40 let. To je pa ta drugi sporazum, ki ima še eno zanimivost. Ker je bil ta kontingent tako velik ni bila zadosti več navadna omara, ampak je bilo treba poseben prostor oskrbeti, prav tako na Sovi. Ampak prej je bil Arhiv Slovenije edini gospodar dostopa do tega gradiva. Sedaj naenkrat pa ne več, sedaj sta pa dva ključa, sistem dveh ključev. In tukaj piše: "Prostor je varovan z varnostno kamero in ga odpirata dve ključavnici. Ena ključavnica, en ključ sta v lasti in posesti agencije, druga pa Arhiva Republike Slovenije. Dostop v prostor brez sočasne prisotnosti predstavnikov obeh organov ni mogoč." Se pravi, tukaj bi prebral samo oceno možnih škodljivih posledic v skladu z zakonom o tajnih podatkih. Podatki v tem gradivu nekdanje SDV, kot jih je določil Andrej Rupnik direktor Slovensko obveščevalno varnostne agencije, ki je bil neposredno podrejen šefu vlade Janezu Janši, verjetno je delal z njegovim soglasjem, ker brez tega si težko predstavljam, da bi delal za časa Janeza Janše. Ker drugače bi potem lahko domnevali, da, ne vem, mogoče šef vlade ni dobro opravljal svojega dela. Tukaj piše: "Ocena možnih škodljivih posledic v skladu z zakonom o tajnih podatkih. Podatki v dokumentu so tajni, ker bi njihovo razkritje nepoklicani osebi lahko hudo škodovalo odnosu s tujimi državami ali z mednarodnimi organizacijami, povzročilo hujši zunanjepolitični zaplet zaradi možnosti razkritja dvojne kombinacije, odkritja oziroma prejetja tajnega sodelavca ter opravljanje drugih tajnih nalog agencije v tujini, ogrozilo ohranitev in razvoj slovenske manjšine, hudo škodijo verodostojnosti in ugledu Republike Slovenije v mednarodni skupnosti odkrilo podatke o identiteti tajnih sodelavcev agenciji, podpisan Andrej Rupnik, datum 1. 7. 2008." Torej, prejšnja vlada je kršila lastni zakon z uredbo, sporazumi in to vse skupaj je tudi potrjeno kasneje potem ko je Vlada na seji s sklepom odobrila vse te podzakonske akte in vse te upravne akte, ki sem jih sedaj tukaj citiral. In tukaj je sedaj velik halo in napad na to vlado, kako ta vlada domnevno krši zakon zaradi tega, ker je sprejet sklep o ustavitvi upravnega postopka, ki je proceduralno dejanje. To, da je pa prejšnja vlada z nezakonito uredbo in vsem tem, kar sem citiral zaprla, gradivo nekdanje SDV, kaj bomo pa sedaj? Ali bo sedaj tudi kakšen protestiral? Se bo kakšen oporečnik javil, pa bo mogoče, ne vem <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> ? Ker se grozi z ovadbami meni, pa še ne vem komu, direktorju Sove. Ali je mogoče še kdo drug ovaden? To bi bilo sedaj zanimivo izvedeti, kako sedaj. Gledajo kolegi iz SDS-a. Bo mogoče z njihove strani kakšna ovadba prišla na račun nekoga. Mislim, da so to te stvari, ki bi jih bilo zanimivo izvedeti iz vaše strani. Z vaše strani pa pričakujem opravičilo, gospa Irgl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg68">Gospod Matić, me veseli, da mi boste lahko v nadaljevanju pokazali ta dogovor med vami in gospodom Podbregarjem. Ampak če ste se še ne vem kako trudili tukaj sedaj predstaviti ta dogovor, res je, mogoče ni bil samo usten, ko sem včeraj dejala, za to se vam tudi opravičujem, očitno je tudi pisen, ampak še vedno, tudi če je to samo zapis, tudi če je to zapisano, to še ni uredba ali podzakonski akt. Še vedno je to samo dvostranski dogovor izključno med vami in gospodom Podbregarjem. Za tisti del, ko sem rekla, da je usten se vam pa opravičujem. Ampak potem mi boste seveda v nadaljevanju lahko ta dokument pokazali. Bi vas pa vendarle prosila, da malo manj nestrpno nastopate na tej seji komisije, ker mislim, da imamo tudi ostali pravico do tega, da povemo svoje mnenje, takšno kakršno je. In to brez takšnih napadov.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg69">Lahko pa rečem samo to, glede na to, da je prejšnji teden gospod Černač imel komisijo za nadzor varnostnih in obveščevalnih služb na to temo, in vi veste, da je ven prišla neka zanimiva anonimka lahko rečem jaz naslednje. Nisem želela tega povedati, pa bom. V sredo, ko sem jaz začela odpirati to temo na tej komisiji je moja družina, ne jaz kot Eva Irgl, ampak moja družina na naslov v Vipavo dobila prav tako anonimko na štirih straneh z lažnivimi obtožbami, ampak to je izjemno zanimivo kakšnih metod se nekateri poslužujejo še leta 2011. In seveda tukaj so zanimive stvari, nastavki, ne bom nič rekla, ampak je pa zanimivo. In sedaj sem bila izzvana in sem to tudi povedala, ker se me dotika osebno.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg70">Gospa Potrata želite postopkovno? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg71">Gospa Irgl, jaz verjamem, da vsi, ki smo aktivni v politiki s svojimi stališči pri ljudeh vzbujamo odobravanje in neodobravanje. Ampak vendarle bi predlagala, da ne bi na javni sceni vsak izrekal svoje izkušnje z anonimnimi poštami, ker jaz sem jih dobivala take, da je bilo treba tudi kaj povedati komu za zaščito moje osebe <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg72">Tudi jaz že večkrat, gospa Potrata <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u36"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg73">Ampak gre za to, da nismo na tej temi zato, da bi govorili o nekih anonimkah, ki krožijo okoli. Jaz vam lahko, kot rečeno, pa še kdo drug tudi, prinese zbirko tega. Če pa niste zadovoljni z načinom razpravljanja je pa tako, da ima vsak človek svoj način govora. In to je že od <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg74">znano, da eno je sistem, drugo je pa jezik ali parol govor, ki nas razkriva. Vsak ima pravico potem tudi si sam ustvarjati mnenje. In jaz bi enako lahko rekla, da marsikdaj tudi vaš način govora in izrekanja, ne zaradi tona in vsega drugega, štejem za nestrpnega. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg75">Dobro. To je bilo proceduralno, če sem razumela. Se strinjam, nismo tukaj zato, da govorimo o tem, kakšne anonimke kdo dobiva, kakšna grozilna pisma kdo dobiva. Jaz jih imam tudi tri fascikle in tudi večkrat sem že morala urgirati pri pristojnih organih. Ampak jaz sem želela samo ponazoriti, kako se deluje. Ne govorim o drugih anonimkah, ampak o tem, kako časovno sovpadajo s tem, ko se odpirajo takšne teme. O tem sem jaz govorila. Ne pa na splošno o anonimkah, ki jih jaz dobivam precej, pa tudi takšnih in drugačnih pisem verjamem, da tudi vi. Govorila sem samo ključno o datumu in o tem, kako časovno to sovpada neverjetno in natančno.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg76">Gospod Gorenak, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u38"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg77">Hvala lepa. Jaz o mojih anonimkah ne bom. Ampak bom direktorja drugič zaprosil za oba sporazuma, da ne bi bil kje neveden, recimo, danes na seji. Včeraj sem prosil, nisem dobil, bom danes še enkrat prosil, če je to javni dokument, da mi ga daste, oba sporazuma, da ne bi na seji Državnega zbora kaj napačno govoril. Glejte, gospod direktor in gospod namestnik varuha, vi danes govorite o tem, kako je postopek prekinjen, kako so vsa pravna sredstva dovoljena. Ampak to je prvi del zgodbe, imamo pa še en del zgodbe. Ta drugi del zgodbe je pa naslednji. Postopek je formalnopravno prekinjen, tako kot vi pravite, čeprav vam ZUP nalaga, da odločite v 30 dneh. Potem imamo pa še naslednjo situacijo: do kdaj pa bo formalnopravno prekinjen ta postopek? Še par dni, da bo objavljen zakon. Kaj bo pa potem sledilo? Potem bo pa sledil zavrnilni sklep, da pač človek, torej Omerza, nima vstopa v arhiv, ker tako veleva zakon. Torej gre za manever oblasti, v kateri sodelujete, zato da Omerza do tega ne pride. Tega varuh, varuhinja ni videla. Ali Omerzi niso kršene pravice? Neposredno je kršen zakon. Zakon mu dovoljuje vstop, hkrati mu je to prepovedano. Torej nobena pritožba Omerze, ali jo je dal ali ne, ne vem, na sodišče, ne bo imela nobenega učinka, ker spreminjamo, spreminjate zakon.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg78">Slišal sem nek nov podatek. Evo, imamo že nove osebe, ki so vpogledale v te dokumente. Tudi namestnik varuha je rekel, da je na osnovi vpogleda v določene dokumente in mnenja Sove izdal svoje mnenje. Torej imamo že nove osebe, ki so v to vpogledale. Poleg tistega, da je, kot piše v dokumentih, najverjetneje šlo za kopiranje teh dokumentov, ki si jih je Sova izposodila. Torej, imele so vpogled osebe pri varuhu, ima vpogled Sova, dobro, tam boste rekli, da so oni lastniki tega, in tako dalje, nima pa gospod Omerza. In hkrati nima komisija, nihče od teh nima, komisija za nadzor ne, Omerza ne, ima pa Sova in tudi možnost kopiranja je imela in je imel tudi varuh v del, da smo natančni.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg79">Gospa Potrata je govorila o resoluciji Evropskega parlamenta o totalitarizmih. Seveda, Evropski parlament jo je sprejel, torej velja tudi v Republiki Sloveniji. Hkrati se je naš parlament na željo koalicije seznanil z resolucijo, torej je seznanjen, tudi vladajoči del parlamenta je seznanjen. In tam, to pa gospa Potrata pozablja, tam piše, da je treba podvzeti vse ukrepe, da se arhivi odprejo. V nadaljevanju je pa citirala resolucijo Sveta Evrope, staro 10 let. Saj konec koncev bi potem lahko še kakšne Uradne liste iz leta 1945 citirala. Ne morete tega vezati na to. Dokumenti Sveta Evrope so starejši dokumenti, stari 10 let, resolucija pa je stara, mislim, da leto in pol, mogoče dve, tu je treba biti korekten.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg80">Sicer si po svoje razlagam nekatere zadeve, vendar bom rekel tako, tudi če je tajno, je lahko dostopno, ampak so pogoji dostopnosti drugačni, vsaj jaz tako menim.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg81">Kar se tiče nastopa gospe Potrata, da so pripadniki SDS bili pri Dornik Šubelj Ljubi</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg82">. Jaz njo poznam 30 let, nimam nobenih težav. Ampak postavljam neko drugo vprašanje pri tem: Zakaj bi pa pripadnikom SDS bilo to prepovedano v arhivu dobiti? Zakaj pa, če je vsem državljanom dovoljeno? Bolj zanimiv je podatek - ker je to javni arhiv, zato je vsem državljanom dovoljeno -, bolj zanimiv je podatek, kako gospa Šubelj ve, da so to pripadniki SDS. Se pravi, da je verjetno, gospod direktor, pri vas delala ona kakšne politične spiske, kdo tja hodi, ali kako. Namreč, ona to ve, da so bili pripadniki SDS. Ampak to pravico imajo, tudi če so.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg83">Krasno ste, gospod Magajna, citirali tisto zadevo, zato vas sploh nisem dopolnjeval. Vsi trije pravniki in Šturm, torej oba, Šturm in Cerar, doktorja prava, govorita o tem, da je zakon lahko v nasprotju z ustavo, hkrati pa povesta, da jim ne smete zapreti. Hkrati pa povesta, ne morete Omerzi omejiti. In vi ste storili prav to, ne samo omejili, tudi preprečili ste. Torej gre za zlorabo Šturma in Cerarja ter njihovih odločb. Napad na gospoda Magajno razumem. Saj pravzaprav se je začel že prvi dan po izstopu iz Poslanske skupine SD. Stoično je to prenesel in verjamem, da bo tudi take male praske gospe Potrata tudi dostojno prenesel. Bolj pa njegove nastope jemljem, glede na to, da ga vidim tamle v parlamentu na slikah in sem ga že nekoč videl med ustanovitelji slovenskih pomladnih strank, bolj jemljem njegove nastope kot, če smem tako reči, vrnitev h koreninam in resničnosti, ali pa kakorkoli, če je kdajkoli bila ta stvar prekinjena, glede na to, da nikoli ni bil član SD, ampak Krščanskih socialistov.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg84">Za zaključek mogoče samo še ena reč. Prepričan sem, da zgodbe danes tako ali tako tudi v parlamentu ne moremo zaključiti in je tudi ne bomo. Vi boste zakon najverjetneje sprejeli, posledica bo jasna, Omerza bo ustavljen in zaščitena bodo imela akterjev, ne pa kakih sodelavcev in vsega, kar zraven sodi. Vse skupaj pa tudi jemljem v duhu nekega trenutka resnice in končne sodbe. Saj končna sodba prihaja, kruta bo, spisala se bo leta 2012. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg85">Gospod Marinič, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO MARINIČ:</note>
            <u who="#MariničBranko"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u40"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg86">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg87">Glejte, jaz skušam biti pri tem, ko nekdo govori, kdorkoli že v tej dvorani, toliko pozoren, da slišim in skušam razumeti, kaj kdo pove. V slovenskem hramu demokracije pač moramo biti spoštljivi do različno mislečih. Seveda me pa moti, recimo, nastop gospoda Matiča napram tistim, ki smo na drugi strani, in žuganje. To pa seveda ni na mestu in to je moja opazka, ki je ne morem prezreti in je lahko v nekem primeru celo žaljiva, kar pa ni dobro in ni prav, prav zaradi nekaterih vsebin, ki so v samem naslovu naše komisije.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg88">Želim se vrniti k vsebini. Kaj se je pravzaprav začelo dogajati, zgodba je dolga kar več kot leto dni, kje se je začelo in kako daleč stvari peljejo. Čisto preprosto povedano, stvari so se zapletle, bom še enkrat začel tam, da bo ne nam tukaj, ampak predvsem tistim, ki nas lahko spremljajo, čim bolj jasno, za kaj pravzaprav gre. Ko se kdorkoli v naši državi, Republiki Sloveniji, opredeli do tega, da ne upošteva zakona, je to treba sankcionirati. In moje vprašanje ob tem je: Kje so tu nadzorne institucije? Ko nekdo prostodušno izreče, tega pa ne bom upošteval, ker se mi zdi, da to v tem zakonu ni dobro, ni prav. Vsakdo ima to pravico podvomiti, nima pa nobene pravice ukrepati v skladu s svojo opredelitvijo, to pa ne. In gospod Omerza še vedno ima in je imel pravico vstopiti in pogledati tisto, kar je želel pogledati. To mu je bilo onemogočeno. S tem so mu bile kršene pravice, ki so nas vsaj v formalnem smislu kar polna usta, ko ne gre za konkretne stvari, ko pa gre za konkretne stvari, takrat smo pa drugačni. In še enkrat apeliram tu na inštitut varuha človekovih pravic, ki je očitno spregledal, da so nekomu, ki se ukvarja z znanstveno-raziskovalnim delom velikega obsega, širokega formata, spregledal, da so mu bile kršene temeljne človekove pravice in svoboščine. Tule sem si vzel tole majhno ustavo, še v eni manjši verziji je, tako da je čim bolj priročna, a ne glede na velikost Ustave Republike Slovenije, kakršenkoli format je, vsebina ostaja enaka. In vsebina 1. člena Ustave Republike Slovenije pravi: "Slovenija je demokratična republika." Moje vprašanje je, ali je res? Mi smo se prav na naši komisiji spraševali o tem, ko smo obravnavali letno poročilo varuha človekovih pravic, ker smo ugotovili, da se je na nekaterih področjih, pri nekaterih vsebinah, ne samo oblikovno, tudi vsebinsko spremenilo neko poglobljeno razmišljanje in sprejemanje tudi konkretnih odločitev ter priporočil s strani varuha stanje izboljšalo. Skrbi pa me, kako bo v naslednjem letnem poročilu varuha človekovih pravic, ker to, o čemer teče beseda tudi na današnjem 3. nadaljevanju naše komisije, je vsebina, ki mora biti z velikim napisom v tem poročilu, z jasnimi ugotovitvami. In sem prepričan, da tisti, ki se lotevajo tako zahtevnih znanstveno-raziskovalnih del, verjetno ne mislijo odnehati zaradi tega, ker jih je neka politika ustavila. Na nas pa je, da storimo vse, tudi za ceno, da o takšnem načinu ravnanja seznanimo neke druge institucije, ki delujejo v tem združenju evropskih narodov, ker se mi zdi, da tu presegamo ustavne okvire naše ureditve.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg89">39. člen govori o svobodi izražanja. Ali ni gospod Omerza s svojim načinom izražanja želel doseči ravno to? Pa mu je bilo onemogočeno. In to ni prav. In ni prav, in s tem bom zaključil, da se Državni zbor na predlog Vlade, pa katerakoli je, po nujnem postopku opredeljuje od danes na jutri z vsebino zakona, z namenom, da pokrije kršenje ustave za nazaj. To ni prav in nobeden me ne bo prepričal, da bi danes glasoval za predlog vsebine tega zakona. In nobeden me ne bo prepričal, da se tu vsebina našega dela zaključi. Tem stvarem je treba priti do dna. In verjemite, da se bomo po tem vprašanju verjetno še kdaj srečali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u41"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg90">No, zdaj imam še naslednji vrstni red razpravljavcev: gospod Magajna, gospod Rožej, gospod Demšar, gospod Rovšek in gospa Potrata. Besedo dajem gospodu Magajni, potem pa bom, žal, morala prekiniti sejo, ki jo bomo nadaljevali, ko bomo videli nov termin, o čemer boste obveščeni. Izvolite, gospod Magajna.</seg>
               <note>Oglašanje v ozadju.</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg91">Gospa Potrata, ampak glejte, da bo res postopkovno, ne tako kot prej. Izvolite, gospa Potrata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u42"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg92">Hvala lepa, gospa predsednica. Glede na to, da boste še nadaljevanja sklicali, in glede na to, da smo slišali teh apokaliptičnih napovedi kar celo vrsto, vsakič znova gredo apokaliptične napovedi korak dlje, me zanima, ali boste potem za novo nadaljevanje te iste seje predlagali nove sklepe, ker domnevam, da bo vsaj četrti sklep zanesljivo padel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u43"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg93">Nič se bati, nekateri sklepi so danes brezpredmetni, res je.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u44"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg94">No, ampak, ali bi nas potem bili pripravljeni obvestiti o tem, kakšni bodo ti sklepi, glede na to, da je bilo že povedano, da so sklepi taki, da niti ne sodijo v pristojnosti naše komisije.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u45"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg95">Gospa Potrata, prvič, to ni postopkovno <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u46"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg96">Je! Kako da ne? To je povezano z delom naše komisije <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u47"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg97">V redu, gospa Potrata, jaz sem vam že odgovorila. Nekateri, sploh četrti sklep je, tako kot vi pravite, postal brezpredmeten. To bomo vse uredili in vse boste dobili ob pravem času. Zdaj pa, gospod Magajna, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u48"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg98">Kaj pa je to "pravi čas"?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u49"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg99">Takrat, ko bo nadaljevanje seje. Vse sklepe boste dobili črno na belem zapisane, večkrat jih bomo lahko prebrali in tudi predebatirali. Izvolite, gospod Magajna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ MAGAJNA:</note>
            <u who="#MagajnaAndrej"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u50"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg100">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg101">Gospod Dragan Matič se je obregnil ob moje pravno znanje oziroma neznanje. Po izobrazbi sem socialni delavec, vi ste verjetno pravnik, ne vem, doktor prava; ne vem, mogoče sem se kaj zmotil. Sem pa tudi študiral filozofijo. Pri dr. Franu Jermanu sem iz logike dobil desetko, to pa ne pomeni, da vedno pravilno sklepam, ker pri sklepanju so bolj važna kot sam metodični sklep izhodišča in podatki. Ker pa vseeno nisem pravnik, sem citiral pravne strokovnjake čim bolj avtentično, mislim, ne čim bolj, povsem avtentično; lahko tudi vedno navedem vir, lahko vam tudi skopiram zadeve. Problem ni moje pravno znanje ali neznanje, problem je, če nekdo na tako odgovornem organu, kot je direktor Arhiva, se ne sklicuje na zakon, ampak na neka mnenja in na bodoči zakon, ki še ni v veljavi. To je pa lahko sporno pri celotni zadevi. Vas bi moralo skrbeti - in polemizirajte vi z dr. Pirnatom. Poglejte, kaj je zapisal: "Arhiv je nezakonito prekinil postopek o vpogledu v želeno dokumentacijo. Saj, kot sem dobil tudi neko mnenje, to se je pa že dogajalo. Lahko, tudi takrat je treba to raziskati, če se je kdaj že to dogajalo v nekem drugem obdobju, drugi oblasti." Poglejte, kaj je tudi zapisal</seg>
               <note>citiram</note>
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg102">: "Celotno zaledje teh dogodkov pomeni izogibanje izvrševanju zakona, na ravni Arhiva Republike Slovenije, na ravni Sove, na ravni Ministrstva za kulturo in na ravni Vlade." In nadaljevanje v nekem drugem članku: "Arhiv preprosto ni odločil o zahtevi za dostop do teh podatkov, medtem pa bo spremenjen zakon ter potem bo odločil na podlagi novega zakona in pravno pravilno zavrnil dostop." Zato pa imamo zakon po nujnem postopku. Saj nismo v ljubljanski megli, pa tudi nismo priplavali po Ljubljanici. Saj približno vemo, za kaj gre, gospod Matič, saj vemo. Ne delajmo se pametne, vsi vemo, za kaj gre - treba je bilo preprečiti, da bi gospod Omerza prišel do zadeve Velikovec. To je v ozadju celotne zadeve. Ampak nekaj bi nas moralo pa še skrbeti. Vam v obrambo sicer, prvi stavek, drugi pa ne: "Težko bi pripisovali kakšno kazensko odgovornost vašo", tako pravi gospod Pirnat. Čeprav je bila podna takšna ovadba, jaz se nisem, jaz ne bi rad, da bi kdo službo izgubil. Sem bil pa kadrovnik, bi pa rekel tako o kadrovski politiki, vsak človek na pravem mestu. Toliko. Ampak še nekaj drugega. Če pa se onemogoča dostop, da bi se prikrilo kakšno kaznivo dejanje, to pa je lahko kaznivo dejanje. Težko vam bo dokazati, ampak žal jaz vseeno ne morem mimo tega, da je vse skupaj, zaradi Velikovca. Vprašanje je retorično, pa vemo, danes bomo malo razpravljali, ali je danes po dobrih 30-ih leti, to je bilo 17. 9. 1979, ne smemo izvedeti resnice o Velikovcu. To je centralno vprašanje. S tem se je vse začelo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA EVA IRGL:</note>
            <u who="#IrglEva"
               xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.u51"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZPTZCPIEM-Nujna-011-2011-02-04.seg103">V tem trenutku torej prekinjam sejo in seveda boste o nadaljevanju obveščeni. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">SEJA JE BILA PREKINJENA 4. FEBRUARJA 2011 OB 9.48.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
