<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 26. nujna seja (20. 10. 2011)</title>
            <meeting n="26" corresp="#MK" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Mandatno-volilna komisija: 26. nujna seja (20. 10. 2011)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2011-10-20"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=4FE77C41BD37703BC125792F0032F105</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.toc-item1">
                  <title>TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg39"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-10-20" ana="#parl.sitting">20. 10. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">26. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Bojan Kontič, predsednik Mandatno-volilne komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 8.34 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg1">Pričenjam 26. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Pooblastila, ja, zdaj najprej zadržani, opravičil se je gospod László Göncz, tudi za to sejo, in imamo pooblastila, gospod Štefan Tisel nadomešča dr. Vinka Gorenaka, gospod Samo Bevk nadomešča gospoda Mirana Potrča in gospa Breda Pečan nadomešča gospo Melito Župevc.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg2">Na sejo sem povabil tudi predstavnika Vlade, ga ni, nič novega. Vlada je, Vlada, ne boj se.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg3">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje, z eno točko dnevnega reda - Predlog Vlade Republike Slovenije za imenovanje direktorja Agencije za zavarovalni nadzor s predlogom sklepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg4">Prehajamo na to TOČKO DNEVNEGA REDA</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg5">. Gospod Tanko bo nekaj predlagal, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg6">Hvala lepa. Predlagam, da ravnamo enako kot smo pri 3. točki, ko predlagatelja ni bilo, smo točko predstavili na eno izmed naslednjih sej in nobene potrebe ni, da bi v 10 minutah Mandatno-volilna komisija v tem primeru ravnala drugače. To je proceduralni predlog, hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg7">Ja, eno je predlagatelj določenega predloga, drugo je pa tisti, ki predlaga poročilo in se razpravlja o poročilu, tam je pa res nerodna stvar, če ga ni zraven, pa tudi to ni nujno.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg8">Glasujemo o predlogu gospoda Tanka, da se ta točka preloži na eno izmed naslednjih sej, ko bo prisoten tudi predlagatelj. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg9">Kdo je za?</seg>
               <note>6 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg10">Kdo je proti?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg11">Zgleda, da <gap reason="inaudible"/> gospod Tanko, a lahko nadaljujemo sejo, ker vaš predlog ni bil sprejet?</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg12">Vlada je posredovala Državnemu zboru predlog za imenovanja Sergeja Simonitija za direktorja Agencije za zavarovalni nadzor. Zakon o zavarovalništvu v 251. členu določa, da sta organa Agencije za zavarovalni nadzor Strokovni svet in direktor Agencije za zavarovalni nadzor, in nadalje v 1. odstavku 259. člena določa, da direktorja Agencije za zavarovalni nadzor po izvedenem javnem natečaju imenuje in razrešuje Državni zbor na predlog Vlade za dobo 6 let z možnostjo ponovnega imenovanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg13">Dosedanjemu direktorju Agencije za zavarovalni nadzor poteče mandat 31.12.2011, zato je bil v skladu z določbami Zakona o zavarovalništvu izveden javni natečaj, na podlagi katerega je predlagan v imenovanje za direktorja Sergej Simoniti. Predlog ste prejeli, prav tako delovno besedilo predloga sklepa. Predlagatelja ni. Odpiram razpravo. Gospod Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg14">Hvala lepa za besedo. Zdaj ta odnos do predlogov se kaže tudi s tem, da predlagatelja pri tako ključni zadevi kot je direktor Agencije za zavarovani nadzor, ni. Najavljen je bil, da bo tukaj sedel minister Križanič, ni ne njega, ne kogarkoli drugega izmed njegovih oseb in to je pravzaprav znak, da se s temi potezami, ki se jih dela v zadnjem trenutku, 5 pred 12, ne misli resno, ampak so te poteze namenjene predvsem nekaterim drugim zadevam.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg15">Na zadnji seji Državnega zbora, za zadnjo sejo, ki bo najbrž izredna, danes popoldan, Vlada predlaga, Vlada, ki nima mandata, ki nima polnih pooblastil, predlaga direktorja Agencije za zavarovani nadzor z 6 letnim mandatom. V naši poslanski skupini smo mnenja, da so taki predlogi neprimerni, mislim, da bi bilo mnogo bolje, da počakamo s tem imenovanjem, da tak predlog pripravi vlada, ki bo konstituirana po 4. decembru, kakršnakoli že bo, najbrž, morda bo vas veliko tam v tisti vladi, morda s kakšne druge liste, ampak boste morda tam in potem da se tudi delo na tem področju zastavni na nek drug način. Zakon o javnih agencijah to omogoča, kajti do imenovanja novega direktorja, opravlja delo sedanji direktor in mislim, da bi bilo prav tudi z vidika mnogih zadev, da se temu predlogu prisluhne.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg16">Predlagam, ker že niste sprejeli postopkovnega predloga, da tega imenovanj ne opravimo na tej seji, to se pravi, da predloga ne podpremo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg17">Ja, želi še kdo <gap reason="inaudible"/> Ja, mag. Vizjak, pardon. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ VIZJAK:</note>
            <u who="#VizjakAndrej">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg18">Torej, spoštovani, dobro jutro. Predlog Vlade Republike Slovenije za imenovanje za imenovanje direktorja Agencije za zavarovani nadzor je po moji oceni nezakonit, namreč Vlada je ta predlog sprejela in ga poslala v parlament v obdobju, ko opravlja samo tekoče posle. Sprejemanje tako resnih odločitev, kot je imenovanje kakršnegakoli kandidata za načelo agencije pomembnega regulatorja na zavarovalniškem trgu, je v neskladju s terminom, kaj sodi med tekoče posle, to je pomembna kadrovska odločitev, ki ne sodi med tekoče posle. In jaz mislim, da je nadaljevanka v parlamentu zgolj samo slaba popotnica temu človeku osebno, kajti prihodnja vlada oziroma tudi prihodnja sestava Državnega zbora bo lahko iz tega razloga to odločitev prelomila, zelo hitro in posledica bo en madež v CV-ju ali pa v poslovni karieri tega človeka, ki lahko ni sploh nič kriv, oziroma gre lahko za čisto korektno strokovno osebo. Vendar je to siljenje, politično siljenje, v tem času, neprimerno, sporno, po moji oceni kot sem povedal, nezakonito in slaba popotnica za strokovno neodvisno delo tega organa, ki je izjemno pomembno za razvoj zavarovalniškega trga.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg19">Zato torej, spoštovani, razmislite malo o temu siljenju oziroma vztrajanju pri imenovanju v tem času. Parlament ima polna pooblastila, danes še in lahko to naredi, vendar je madež na predlogu, ki je prišel v parlament s strani Vlade, ki opravlja tekoče posle. In v sled tega menim, da bi bilo modro, da ta predlog zavrnemo, da se postopek ponovi in da do imenovanja novega direktorja opravlja obstoječi funkcijo vršilca dolžnosti.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg20">Še enkrat, najbolj mučno se verjetno v tem lahko počuti tisti, ki ga danes en del političnega prostora sili oziroma vztraja na tem,da zasede to mesto, ker lahko bo na tem mestu zgolj nekaj mesecev in bo posledica tega kratkega obdobja, zanj osebno, ena negativna izkušnja, hkrati bo pa tudi cilj, ki ga očitno nekateri v koaliciji sledite, nedosežen.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg21">Tako, da jaz bom glasoval proti temu predlogu iz navedenih razlogov, ne iz razloga kakršnihkoli stališč do te konkretne osebe, ampak zaradi načina tudi sporne oziroma nezakonitega imenovanja v tem obdobju.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg22">Gospod Kek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCI KEK:</note>
            <u who="#KekFranci">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg23">Hvala za besedo. Kolega Vizjak nas je pozval k razmisleku, temu sem se odzval, razmislil. Upošteval ga bom v delu, ko je dejal, da je ta oseba verjetno strokovno primeren, čeprav se kolega Vizjak velikokrat ne strinja sam s sabo, ga bom tokrat upošteval. Glasoval bom za, čeprav je rekel, da bo verjetno tam samo 3 mesece, kot še mnogi, ki so na spisku SDS-a za odstrel, tako da tokrat bom glasoval za.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg24">Prehajamo na odločanje. Gospod Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg25">Hvala lepa. Poglejte, mnogi med vami ste velikokrat ponovili zgodbo, da je prejšnja vlada imenovala nekatere ljudi za redno zaposlitev, to je šlo za navadno uradništvo, za kvalitetne uradnike, ki so pač še ostali in še opravljajo funkcije tam, tudi v tem mandatu, marsikateri izmed njih, ni bilo nobenih težav, problem pa v tem, da je bilo na to izjemno veliko kritik. Tu pa imenujemo funkcionarja, ki ima ključne regulatorske funkcije, zdajle kar poglejte, katera imenovanja opravljamo, opravljamo imenovanja, ki jih predlaga, ki nima mandata več, pa opravljajo funkcije na mnogih ravneh in ta je pravzaprav ključen na Agenciji za zavarovalni nadzor, pravzaprav je neke vrste guverner na tem področju in neverjetno hitro ste te kritike, ki ste jih usmerjali na začetku prejšnjega mandata in tudi še sedaj na prejšnjo vlado, pozabili. Ne samo, da ste pozabili, delate mnogo trše poteze, mnogo hujše poteze, mnogo bolj problematične poteze in pravzaprav nobeno opozorilo ne pomaga in tudi tiste vaše izjave, ki ste jih včasih dajali, se pravzaprav vračajo v isti oziroma še večji meri nazaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg26">Ni primerno, da te postopke peljemo, Vladi je 20. septembra, kot rečeno, potekel mandat, ni dobila zaupanja, veliko ste sami pripomogli k temu in zdaj Vlada, ki nima zaupanja, koalicija, ki nima zaupanja, s svojimi tihimi podporniki, nekdanjimi člani koalicije, na vse te možne odprte pozicije inštalira ljudi. Včeraj ste imenovali Nadzorni svet STA-ja, zdajle bo imenovan direktor Agencije za zavarovalni nadzor, pa še več vseh teh drugih zadev je na vrsti. Menim, da je prav, da se teh ravnanj vzdržite.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg27">Tudi tisto, kar govorite o raznih listah. Zdaj, gospod Kek, mislim, če ste prebrali naslov, bi lahko ugotovili, da so to ljudje, ki ste jih vi zamenjali, takoj ko ste nastopili mandat, tam je spisek ene 270 oseb, ki ste jih takoj zamenjali, ko ste prevzeli mandat. Nekateri so imeli do izteka mandata v nadzornih svetih, v organih zavodov, institucij, samo še nekaj dni, pa ste jih kljub temu zamenjali, par dni pred iztekom mandata, ne let pred iztekom, ampak par dni. Toliko o tem, kako se je koalicija lotila reševanja kadrovskih zadev v tem mandatu. In to sprevračanje, kaj kdo in kako kdo, bo treba še počakati malo, bo treba počakati, pa se bo tam videlo, kakšna bodo ravnanja, kako se bodo te zadeve peljale.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg28">Namigovanja vnaprej, kaj se bo zgodilo, pa najbrž niste pravi, ker glede na to, kako ste začeli mandat in kje ste končali, v bistvu ste ga končali diametralno nasprotno od vaših pričakovanj in napovedi. Začeli ste z 9, zdaj ste nekje na 7, končali boste pa tam nekje blizu 0. In zdaj vi poučujete vse ostale okrog, kako in kaj. Imeli ste priložnost in bi te zadeve lahko tudi na drug način uredili, pa jih niste, razen to, da ste v tem mandatu sekali po dolgem in po čez, kar se je dalo. Nekje, ker ste se skregali med sabo, tudi po večkrat in tam to ni bilo potrebno, marsikje. Spomnite se Nove ljubljanske banke, kaj ste počeli z njo in kaj se dogaja, spomnite se TEŠ-a, spomnite se Elektra Maribor in podobnih zgodb. Vi, ki ste zagotovili in zagotavljali Novo politiko, ste delali</seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg29">, pa še kdo vam je asistiral pri tem, žal tudi največja koalicijska stranka. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg30">Ima še kdo kakšne težave danes za iznesti na seji Mandatno-volilne komisije? Replika, gospod Kek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCI KEK:</note>
            <u who="#KekFranci">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg31">Dober namig ste dali, da nima veze se tukaj spuščati v neke take debate, še posebej, če so neresnične, kot jih je bilo v tem mandatu z vaše strani, gospod Tanko, ogromno. Ko ste omenili NLB, v Zares smo pač predlagali, da se tajkunski kriti ne reprogramirajo, ko ste omenili TEŠ 6, smo nasprotnik tega neekonomskega in neekološkega projekta. Tu so stvari, ki bodo ostale, vi govorite predvsem o procentih, če je vaš cilj samo čim več procentov, potem temu prilagajajte svojo politiko, javno se zavzemajte za nekaj, potem ko je treba glasovati, glasujete povsem drugače, pač se bo pogledalo, kdo se je za kaj zavzemal v temu mandatu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg32">Če se vrnemo iz energetike nazaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg33">Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Glasujemo o predlogu naslednjega sklepa - Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju direktorja Agencije za zavarovalni nadzor, s katerim se za direktorja Agencije za zavarovalni nadzor imenuje Sergej Simoniti. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg34">Kdo je za?</seg>
               <note>9 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg35">Kdo je proti?</seg>
               <note>4 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg36">Predlog sklepa je sprejet. Na glasovanje dajem tudi predlog, da Državnemu zboru predlagamo, da današnjo sejo razširi tudi s to točko. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg37">Kdo je za?</seg>
               <note>9 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg38">Kdo je proti?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-MK-Nujna-026-2011-10-20.seg39">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 26. nujno sejo Mandatno- volilne komisije. Lep dan še naprej.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 20. oktobra 2011 ob 8.52.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
