<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide: 16. redna seja (3. 6. 2010)</title>
            <meeting n="16" corresp="#OZDDSZII" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide: 16. redna seja (3. 6. 2010)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2010-06-03"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=761B3580227166CAC1257738002EEC90</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="61"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.toc-item1">
                  <title>2. TOČKE 16. SEJE ODBORA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SUBVENCIONIRANJU ŠTUDENTSKE PREHRANE, skrajšani postopek.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg63"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.toc-item2">
                  <title>3. TOČKO - RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg64"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2010-06-03" ana="#parl.sitting">3. 6. 2010</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</head>
            <head type="session">3. nadaljevanje 16. seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila dr. Andreja Črnak Meglič, predsednica odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 12.02.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg1">Dober dan! Prav lepo pozdravljeni na 3. nadaljevanju 16. seje Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide. Obveščam vas, da nisem prejela opravičil za današnjo sejo, pač pa pooblastilo, da gospo poslanko Alenko Jeraj nadomešča gospod Jožef Jerovšek.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg2">Prehajamo na nadaljevanje 2. TOČKE 16. SEJE ODBORA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SUBVENCIONIRANJU ŠTUDENTSKE PREHRANE, skrajšani postopek. Točka je bila prekinjena. Slišali smo že uvodno obrazložitev predlagatelja. Pojasnila državne sekretarke, ki je predstavila tudi razloge za umik amandmaja k 3. členu, Zakonodajno-pravne službe in predstavnice informacijske pooblaščenke. Na klop ste prejeli nov pregled amandmajev, ki so bili pripravljeni na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe, mnenje informacijske pooblaščenke in pa vloženega amandmaja vlade.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg3">Torej nadaljujemo z obravnavo in prehajamo na razpravo o 1. členu predloga zakona in vloženem amandmaju k 1. členu. Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? predlagatelj, gospod Žura, lepo prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ŽURA:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg4">Hvala lepa za besedo. Sicer z amandmajem, ki je predlagan kot amandma odbora, še izboljšujemo tisto kar je bilo predlagano v samem predlogu zakona, dejansko natančneje opredeljujemo tisto področje kar se tiče opravičenosti upokojenih oseb v povezavi s subvencionirano študentsko prehrano. Upoštevano je tudi mnenje informacijske pooblaščenke, tako da kot predlagatelj lahko povem, da tudi podpiram predlagani amandma, da se povzame kot amandma odbora. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg5">Hvala lepa. Želi razpravljati še kdo drug? Če ne, prehajamo na glasovanje o predlogu amandmaja k 1. členu. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg6">Kdo je za?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg7">Kdo je proti?</seg>
               <note>3 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg8">Prehajamo na razpravo o 2. členu. Želi kdo razpravljati k 2. členu?</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg9">Če ni razprave, prehajamo na razpravo o 3. členu. Amandmaji k 1., 3. in 4. členu k naslovu poglavja, končna določba, so bili podlaga za novi 4.a in <gap reason="inaudible"/> 3. člen je tudi predlog za amandma odbora in ste ga prejeli ravnokar na klop. Želi kdo razpravljati? Gospod Žura, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ŽURA:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg10">Hval lepa še enkrat za besedo. Morda na kratko. Cilji, ki so se iskali znotraj tega člena v okviru predloga zakona se še na boljši način dosegajo s tem kar je tukaj predlagano kot amandma k 3. členu. Na kratka bi pa samo poudaril, da je tukaj upoštevano mnenje Zakonodajno-pravne službe in mnenje informacijske pooblaščenke v večih točkah. Dejansko se pa tista izhodišča potreba po treh podatkih kumulativno zahtevanih zmanjšuje na prvega ali drugega, se pravi telefonsko številko ali elektronski naslov, dodajajo se pa dejansko dodatni podatki, ki so potrebni oziroma njihovo vodenje je potrebno iz naslova ugotavljanja dodatne opravičenosti upravičencev do subvencioniranja študentske prehrane ali na področju tega, da so starši invalidi ali otroci padlih v vojni za Slovenijo. Tudi tukaj rabimo podlago za vodenje teh evidenc in so bile le te dodatne. In pa upošteva se tudi v drugem odstavku mnenje informacijske pooblaščenke, kjer j, mislim da na boljši način zapisano, kako se z Zavodom za zdravstveno zavarovanje izmenjujejo podatki, da se ugotavlja glede na način zavarovanja ali je posameznih opravičenec za subvencioniranje študentske prehrane ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg11">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati?</seg>
               <note>Ja.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg12">Izvolite gospod Hrovat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT HROVAT:</note>
            <u who="#HrovatRobert">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg13">Hvala lepa. Jaz bi rad slišal mnenje Zakonodajno-pravne službe o tem predlogu amandmaja glede na njihove ugotovitve v prvem mnenju, da v obrazložitvi niso v zadostni meri pojasnjeni oziroma navedeni razlogi, zakaj bi pridobivali vse te osebne podatke, pa me zanima kakšno je zdaj mnenje Zakonodajno-pravne službe na ta predlog. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg14">Hvala lepa. Izvolite. Predstavnica Zakonodajno-pravne službe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">KATARINA KRALJ:</note>
            <u who="#KraljKatarina">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg15">Hvala za besedo. Kot sem že na prejšnji seji povedala uvodoma, se z vsemi amandmaji ustrezno sledi našim pripombam. Zdaj je tudi, predlagatelj je tudi upošteval mnenje informacijske pooblaščenke glede osebnih podatkov, kontaktnih osebnih podatkov in naredil opcijo, se pravi se pobira oziroma zbira samo številka mobilnega telefona ali elektronski naslov to kar je izrecno v svojem mnenju tudi napisala informacijska pooblaščenka. Poleg tega pa je v pojasnilu, ker smo pač opozorili v našem mnenju, da v obrazložitvi ni jasno pojasnjeno, razlogi zakaj se posamezne kategorije novih osebnih podatkov zbirajo, je zdaj ta obrazložitev dopolnjena in sicer v dokumentu Državnega sveta iz dne 11. 3. 2010, kjer je za vsako kategorijo novih osebnih podatkov pojasnjeno čemu se zbirajo, torej kakšen je njihov namen zbiranja. Torej v tem delu sledijo našim pripombam. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg16">Hvala lepa. Želite, ja izvolite, gospod Horvat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROBERT HROVAT:</note>
            <u who="#HrovatRobert">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg17">Hvala lepa. No, v Slovenski demokratski stranki kljub vsemu menimo, da teh podatkov ne bi bilo potrebno zbirati, ker menimo, da lahko pride do zlorab. Ne nazadnje, spomnimo se študentskih dijaških demonstracij, ko so dijaki in študentje sami opozarjali na to, da so dobili jasna sporočila, navodila, kako in kaj, preko SMS-ov in so se pravzaprav vsi spraševali od kje in kdo ima te številke, kdo in kako, na kakšen način jih je seznanjal s temi stvarmi. Tako da, mi še vedno menimo, da teh podatkov pravzaprav ne bi bilo potrebno zbirati, in da je to samo eno nalaganje teh osebnih podatkov na neko zbirno meto, ki se potem lahko zlorablja. Zato bomo v Slovenski demokratski stranki nasprotovali temu amandmaju.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg18">Hvala lepa. Gospod Presečnik. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg19">Torej moram reči da, čeprav ni danes splošna razprava, ampak iz istih razlogov bom nasprotoval temu amandmaju, ki je že v osnovi seveda člen oziroma zadeva prestavljena na neko zbiranje podatkov, ki bodo nekje na nekem lagerju, kjerkoli že bodo, ali pa na več in zagotovo je to razlog, da bom jaz in poslanska skupina nasprotovali tem spremembam zakona v celoti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg20">Gospod Žura, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ŽURA:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg21">Čisto na kratko bi podal pojasnilo na eno zadevo, ki je bila omenjena vmes, pa mislim, da je bila čisto izven konteksta, ker je bilo razumeti izvajanje kot da so študentska ali dijaška organizacija zlorabljeni, ker številke mobilne od dijakov in študentov pa pošiljanja nekih sporoči. Bilo je razumeti v kontekstu. Moram reči, da teh informacij trenutno niti študentska, niti dijaška organizacija nimajo. In že s tega naslova nekako se to ob demonstracijah to ni moglo zgoditi z naslova študentskih organizacij. Če pa je to naredil kdo tretji je pa drugo vprašanje, ampak nima veze s tem o čemer danes govorimo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg22">Gospod Križman, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIJAN KRIŽMAN:</note>
            <u who="#KrižmanMarijan">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg23">Hvala, gospa predsednica. Bom zelo na kratko in bom nasprotno od kolegov podprl ta zakon, ker se mi prav nič ne zdi nenavadno in čudno, da se zbirajo podatki in da se ve kdo in kdaj je upravičen do določenih stvari, v tem primeru seveda študentske hrane. Kako se pa podatki zbirajo, hranijo pa je itak predpisano. To se ne dela tako kot se komu zdi ali kdo misli. Izhajajoč iz sebe, zdi se mi da podatkov nihče ne zlorablja, izhajajoč še enkrat iz sebe, da tudi tisti, ki bo te podatke uporabljal jih bo, kot sem že rekel, hranil tako, kot je v tej državi predpisano. Komu bomo pa zaupali, če ne zakonu? Ali bomo kar tako razmišljali, da bo sedaj nekdo v Državni zbor prišel in bo vzel moje podatke, lepo vas prosim. Zato bom ta amandma podprl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg24">Hvala lepa. Izvolite, gospod Pojbič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIJAN POJBIČ:</note>
            <u who="#PojbičMarijan">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg25">Moram se oglasiti na to, kar je povedal gospod Žura. Mislim, da Robert Hrovat ni govoril o tem. Povedal je samo primerjavo. Govoril je o tem, da je možno, če so na enem mestu zbrani vsi ti podatki, jih je možno zlorabiti. Vedno jih je možno zlorabiti. Nihče v tem parlamentu, tudi v tej dvorani, ne more trditi, da to ni možno. Vedno je potreben nek zbir, kjer so shranjeni neki ustrezni podatki. V Slovenski demokratski stranki mislimo, da to tokrat ni potrebno. Prosim tudi gospoda Žura, da dobro posluša v kakšni smeri diskutirajo poslanci in da ne zlorablja svojega položaja v tej dvorani na način, kot je to naredil sedaj. To se mi zdi zelo neodgovorno in nekorektno. Najmanj kar je nekorektno. Zato prosim, da v bodoče prisluhnete razpravam poslancev in primerno temu tudi odreagirate. Dejstvo je, da je gospod Hrovat samo povedal kot primerjavo, da je možno te podatke zlorabiti, če je nekje baza takih podatkov, kot so zapisani tukaj v zakonu. Še enkrat povem, da bomo v Slovenski demokratski stranki celotnemu zakonu nasprotovali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg26">Hvala lepa. Ali lahko še predstavnica Vlade. Gospa državna sekretarka, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANDREJA KOPAČ MRAK:</note>
            <u who="#KopačMrakAnja">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg27">Morda bi samo za pojasnilo, da je že ta 3. člen spremenjen na podlagi mnenja informacijske pooblaščenke, ker je pač omejila to rabo teh osebnih podatkov, ker se zavedamo, da so osebni podatki pomemben vir in je potrebno preprečevati zlorabo. V tem amandmaju je napisano, da se način hrambe in tudi do kdaj preneha ta način hranjenja teh podatkov, in da je tudi možno izbris na zahtevo samega upravičenca. Torej, da v kolikor oseba upravičena do subvencionirane prehrane izrazi željo do izbrisa se to mora tudi izpolniti. To se mi zdi zelo pomembna dopolnitev prvotnega stanja. In prav je, in takrat je tudi Vlada podprla na zahtevo vaše stranke, da gremo, torej smo ta korak, ki se nam zdi pomemben za to, da se zagotovi to,da se osebni podatki, ki so z zakonom predpisani, da jih nekdo lahko uporablja predvsem v ta namen. Dejstvo pa je, da v kolikor prihaja do kršitve tega je pa to v bistvu potrebno kazenski pregon in vse te postopke, ki so zadaj. Dejstvo pa je, da verjetno lahko prihaja do tega in prav je, da potem organi, ki so za to zadolženi pač te potrebne postopke izvedejo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg28">Hvala lepa. Gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg29">Ne vem če spada ravno pod ta člen, ali pa tudi pod ta zakon. Mislim, da s temi osebnimi podatki krepko pretiravamo na vseh področjih. Nekako še razumem, da hočejo nekateri vedeti od poslancev oziroma da se moramo poslanci dobesedno sleči pred vsemi in dati vse od sebe. Ne vem točno kaj se bo še kdo spomnil. Pred dnevi je na primer, verjetno ste tudi drugi dobili predlog, da se damo pregledati ali uživamo mamila, ali smo mamilaši. Za mene osebno, smatram, da je to velika žalitev. Jaz ki nisem nikoli v življenju niti kadil se mi zdi to gramozanska žalitev nekega osebnega dostojanstva, konec koncev. Da bo nekdo zbiral podatke in testiral na meni, ali uživam mamila ali ne. Ne vem, drugič bodo rekli ali spijem kavo preveč na dan. Ne vem točno. Ampak vsi ti osebni podatki, ampak o.k., kot poslanci smo se spustili v to, sedaj nas puščajo na nivo, ne v pritličje, ampak v šesto klet. Mislim, da bomo morali kot poslanci čuvati, da ne bomo vse druge ljudi tudi spravili v to šesto ali sedmo klet. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg30">Hvala. Gospod Rožej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VITO ROŽEJ:</note>
            <u who="#RožejVito">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg31">Hvala. Jaz bi se strinjal s kolegom Pojbičem, da se pač tako bazo podatkov da zlorabiti. Se mi zdi pa zelo pomembno, da so določene baze podatkov, ki so podvržene nadzoru določene, pač, pri zadnjih parlamentarnih volitvah je pač eden od mojih kolegov iz umetniških krogov tako dobil tudi po SMS neko drugo navodilo, katero stranko naj voli. Ne želim omenjati katere, da ne bo še večjega nemira. Se mi zdi pa vseeno zelo pomembno, da so baze podatkov pod zakonskim nadzorom. Ti so boljše kot tiste, ki niso, ki najbrž da ravno tako obstajajo. Se mi zdi važno, da se pač obvešča tistega, ki si to želi, izbriše tistega, ki si to želi, ne pa da se dela obratno. Obvešča tistega, ki si to ne želi in izbriše tistega, ki si tega ne želi. Zdi se mi v tem primeru to mnogo manjše zlo, kot pa kaj drugega. Zato bom tudi sam amandma in zakon podprl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg32">No, če lahko pridam še svoje. Za mene je pač umik pomislekov informacijske pooblaščenke in naše Zakonodajno-pravne službe, bom rekla, dobro pojasnilo zakaj bom ta amandma podprla.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg33">Gospod Žura ste želel še nekaj pridati?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ŽURA:</note>
            <u who="#unknown-M">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg34">Čisto na kratko mogoče pojasnilo gospodu. Naj najprej povem, da spoštujem zbor pred katerim nastopam. Sem se pa tudi zelo natančno izrazil, da v kolikor je bilo moč razumeti, pa sem navajal besede, sem pojasnil v primeru, če je bilo moč razumeti za študente, da temu ni bilo tako s strani študentskih organizacij. Izredno natančno sem se izrazil, se da iz magnetograma videti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg35">Če smo izčrpali razpravo naj vas obvestim še, da gospod Matjaž Zanoškar na tej seji nadomešča gospoda Franca Juršo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg36">Prehajamo na glasovanje o amandmaju k 3. členu. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg37">Kdo je za?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg38">Je kdo proti?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg39">Amandma je bil sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg40">Prehajamo na razpravo o amandmaju Vlade k 4. členu. Želi kdo razpravljati? Vlada ne želi pojasnjevati. Gospod Jerovšek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg41">Se opravičujem, nadomeščam, ampak če gre za te prepovedi. Ne vem, ali se s tem amandmajem umika to prepoved prodaje študentskih bonov za dobo najmanj enega in največ treh mesecev ob ugotovljenih pomanjkljivostih. Namreč, če se umika sem jaz proti, zato ker sploh tistemu, ki zlorablja, ki krši, na študentih služi je treba trajno umakniti. To bi morala biti dikcija. Ne vem, naj predstavnica vlade, ker nimam originala zakona tu, mi ni jasno <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg42">Izvolite, gospa državna sekretarka.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANJA KOPAČ MRAK:</note>
            <u who="#KopačMrakAnja">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg43">Hvala za besedo. Kratko pojasnilo. Dejansko se s tem zakonom omogoča, da se izvede ta prehod elektronizacije študentske prehrane in zaradi tega pač ne bo več prodaje študentskih bonov v klasični obliki, zato ta sankcija ni več izvedljiva v novem sistemu, zato se jo ukinja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</note>
            <u who="#ČrnakMegličAndreja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg44">Še kdo? Ne, potem glasujemo o amandmaju k 4. členu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg45">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg46">Kdo je proti?</seg>
               <note>3 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg47">Amandma je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg48">Prehajamo na razpravo o predlogu za amandma odbora k naslovu poglavja, to je nomotehnična pripomba. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? Ne. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg49">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg50">Kdo je proti?</seg>
               <note>4 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg52">Amandam je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg53">Prehajamo na razpravo o predlogu za amandma odbora za nova 4.a in 4.b člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo. To je en amandma, glasujemo o obeh skupaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg54">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg55">Kdo je proti?</seg>
               <note>4 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg57">Amandam je sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg58">Želi kdo razpravljati še o 5. členu zakona? Ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg59">Potem predlagam, da glasujemo še o vseh členih skupaj. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg60">Kdo je za?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg61">Kdo je proti?</seg>
               <note>5 člani.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg63">Predlog zakona je sprejet. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem telesu. S sprejetimi amandmaji dopolnjen predlog zakona bo sestavni del poročila odbora, če dovolite bi to poročilo na seji Državnega zbora predstavila sama. V redu? Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-06-03.seg64">Prehajamo na 3. TOČKO - RAZNO. Ima kdo kakšen predlog za točko razno? Ne. Potem zaključujem 16. sejo odbora in vas obveščam, da 17. sejo odbora nadaljujemo ob 13. uri. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 3. junija 2010 ob 12.20.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
