<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 21. nujna seja (3. 5. 2010)</title>
            <meeting n="21" corresp="#OZFIMP" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-24+01:00">24. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za finance in monetarno politiko: 21. nujna seja (3. 5. 2010)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2010-05-03"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=99AFE4F6FF5B13F0C125771800351579</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="90"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="13"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg78"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg80"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg81"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg82"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg83"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg84"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg85"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg86"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg87"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg88"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg89"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg90"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2010-05-03" ana="#parl.sitting">3. 5. 2010</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">21. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Anton Rop, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.07.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg1">Dobro jutro! Lepo pozdravljeni. Pričenjam 21. nujno sejo odbora. Imamo kakšno obvestilo o zadržanosti?</seg>
               <note>Nobene.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg2">Imamo kakšnega nadomestnega člana?</seg>
               <note>Tudi ne.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg3">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora: mnenje odbora o zahtevi Državnega sveta za ponovno odločanje Državnega zbora o zakonu o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije. Odbor je matično delovno telo za obravnavo te točke. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predloga v zvezi z dnevnim redom, ugotavljam, da je določen takšen dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA. Odbor bo kot matično delovno telo mnenje o zahtevi Državnega sveta podal na podlagi 147. člena Poslovnika Državnega zbora. Vabljenih k tej točki so: gospod Bogomir Vnučec, državni svetnik, Ministrstvo za finance in Zakonodajno-pravna služba. Vse vas prav lepo pozdravljam. Prejeli ste gradivo; zahteva Državnega sveta z dne 23. 4. 2010, mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Vlade, zahteva skupine poslank in poslancev s prvopodpisanim Bojanom Kontičem za sklic izredne seje Državnega zbora. Uvodno besedo kot je običajno ob takšnih prilikah ima predstavnik Državnega sveta gospod Bogomir Vnučec. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGOMIR VNUČEC:</note>
            <u who="#VnučecBogomir">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg5">Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani minister. Državni svet, kot ste omenil je na svoji 17. izredni seji sprejel veto na Zakon o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije. Na kratko bi samo povzel. Eden izmed razlogov je ta, da ta zakon uvaja posebno agencijo, ki je unicum, če primerjamo z drugimi evropskimi državami, pa če se osredotočim samo na dve, nam vedno, s katerimi se radi primerjamo, tako na primer v Nemčiji, s temi naložbami upravlja Ministrstvo za finance, preko nekega svojega posebnega inštituta, na Finskem, pa je to enota za lastništvo, ki je centralizirana v kabinetu predsednika Vlade. Drugače pa meni Državni svet, da je tak način oziroma prenos potem strateških naložb, za katere se ne ve, katere so strateške še vedno in pa da bo to potem neka strategija, ki jo bo Državni zbor določal, je po mnenju Državnega sveta vprašljiva, kajti vemo, kako se odloča v Državnem zboru, danes tako, jutri drugače. Zato se tukaj ne moremo izogniti politizaciji tega vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg6">Prav tako naj bi bile te strateške naložbe v deležu Novi Ljubljanski banki, Zavarovalnici Triglav, luki Koper, Telekom, Novi kreditni banki, Petrol, Krki; naj bi šle te naložbe v milijardo evrov, namenjene pa so predvsem za pokojninsko blagajno, da bi imele korist od teh naložb, zdajšnje in kasnejše generacije upokojencev. Zato je zelo pomembno, kdo in na kakšen način bo upravljal s temi naložbami. In v primeru neodgovornega, slabega, neučinkovitega in negospodarskega upravljanja s temi naložbami, se bo luknja v pokojninski blagajni samo še povečala. Vse, kar sem navedel pomeni, da je ta agencija unicum, druge države ga nimajo OECD</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg7">, prav tako pa sama agencija ni diktirana s strani OECD-ja. OECD samo določa, da morajo biti te državne naložbe na pregleden, učinkovit in pa odgovoren način upravljane, ne pa, da to mora biti neka agencija. Še posebej Državni svet moti tudi, da bo organe te agencije imenoval Državni zbor, ki vemo, da je tudi politični organ. Tako, da tukaj govori o nepolitično, da se bi izognili politizaciji tega vprašanja, prav tako ni na mestu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg8">Omenil bi to, da tudi glede na to, da je Državni svet takrat, pred časom sicer, zadeva ni več zavezujoča, predlagal referendum na temo upravljanja z delnicami Zavarovalnice Triglav. Takrat so se državljani odločili, da ostanejo te delnice v upravljanju ZPIZ-a, sedaj se pa upravljanje teh delnic prenaša na to novo agencijo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg9">Najlepša hvala. Besedo dajem predstavniku Vlade, minister za finance bo verjetno. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. FRANC KRIŽANIČ:</note>
            <u who="#KrižaničFranc">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg10">Hvala lepa. Lepo pozdravljeni. Državni zbor Republike Slovenije je na svoji 16. seji, dne 20. 4. 2010 sprejel Zakon o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije, za katerega je Državni svet Republike Slovenije na 17. izredni seji, 23. 4. 2010, izglasoval odložilni veto. Osnovni namen Zakona o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije je vzpostavitev sistema upravljanja naložb po načelih učinkovitosti, preglednosti, odgovornosti in predvidljivosti brez vpliva dnevne politike in posameznih interesnih skupin. Zakon s pojmom upravljanja zajema pridobivanje kapitalskih naložb in razpolaganje z njimi ter izvajanje vseh pravic iz deležev in delnic države v gospodarskih družbah. Vse oblike upravljanja temeljijo na predhodno sprejetih aktih upravljanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg11">Cilj sprejetega zakona je v ločitvi izvajanja lastniške funkcije od drugih funkcij, ki jih izvaja država. Pri vodenju naložb je izredno pomembno, da se vodijo gospodarno, v javnem interesu in da se tako uresničujejo cilji, oblikovani skladno s sektorskimi politikami, ki jih prispevajo resorna ministrstva. Odgovornost za pripravo sektorskih politik ostaja na resornih ministrstvih.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg12">S tem zakonom se ustanavlja Agencija za upravljanje kapitalskih naložb Republike Slovenije kot samostojen in neodvisen organ, s statusom neposrednega proračunskega uporabnika. Je "sui generis" državni organ in bo odgovorna Državnemu zboru. Sredstva za delo agencije se bodo zagotavljala v proračunu Republike Slovenije, kamor se bodo stekale tudi kupnine od prodaja kapitalskih naložb. Zaposleni v agenciji bodo vključeni sistem plač državnih uslužbencev. Pri opravljanju svojih nalog bo agencija samostojna in neodvisna, zavezana k upoštevanju določb tega zakona, aktom upravljanja s kapitalskimi naložbami in drugih javnofinančnih predpisov. Njena organa bosta uprava s predsednikom in dvema članoma, ki vodi njeno poslovanje in organizira delo ter sprejema odločitve o upravljanju kapitalskih naložb. Za pomembnejše odločitve mora uprava pridobiti soglasje sveta agencije s predsednikom in štirimi člani. Svet bo sestavljen iz neprofesionalnih članov in bo nadzoroval poslovanje agencije, sprejemal ključne akte agencije in dajal soglasje k določenim odločitvam upravljanja kapitalskih naložb. V okviru agencije bo delovala tudi Akreditacijska komisija kot naslednica Kadrovsko-akreditacijskega sveta, ustanovljenega decembra 2008. Komisija bo posvetovalno telo agencije, ki bo oblikovala strokovna mnenja o primernosti kandidatov v organih gospodarskih družb. Poglavitni akt upravljanja agencije bo strategija upravljanja, ki jo bo sprejel Državni zbor za obdobje najmanj treh let, in bo vsebovala razvojne usmeritve države na posameznih področjih, v katere bodo vključene tudi usmeritve države kot lastnice posameznih družb. Konkretizacija strategije predstavlja letni načrt upravljanja kapitalskih naložb in ga pripravi agencija ter sprejme Vlada Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg13">Zelo pomemben dokument bo tudi kodeks upravljanja v skladu s standardi OECD. Ta bo predviden kot zbirka določb o ravnanju agencije, organov vodenja in upravljanja družb v državni lasti in državnih organov pri upravljanju kapitalskih naložb. Kodeks bo odražal in konkretiziral temeljna načela tega zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg14">V okviru strategije in letnega načrta upravljanja bo agencija s portfeljskimi naložbami razpolagala samostojno, s strateškimi naložbami in s posamično naložbo, katere skupna knjigovodska vrednost presega 20 milijonov evrov, pa bo agencija razpolagala le po predhodnem soglasju Vlade na podlagi programa razpolaganja, ki ga pripravi agencija za posamezno naložbo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg15">Glede na vse izvedene postopke menimo, da je sprejeti zakon dobra podlaga za vzpostavitev učinkovitega, preglednega, odgovornega in predvidljivega upravljanja kapitalskih naložb države na enem mestu, in to brez vpliva dnevne politike. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg16">Najlepša hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg17">Besedo dajem predstavniku Zakonodajno-pravne službe. Prosim, gospod mag. Samo Kutoš.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. SAMO KUTOŠ:</note>
            <u who="#KutošSamo">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg18">Predsednik, hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg19">Ne bi kaj posebnega dodajal k našemu kratkemu mnenju. Glede uporabe besede "agencija" oziroma "neodvisna agencija" je bilo nekaj rečenega že na seji odbora v drugi obravnavi in tu smo še nekoliko dodatno dopolnilni ta problem, ki pa presega obravnavani zakon.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg20">Glede izida referenduma smo pa samo opozorili, da je njegova zavezujočnost prenehala 30. novembra 2008, tako da vsaj pravno gledano izid referenduma delnice Zavarovalnice Triglav ne zavezuje več Državnega zbora in s tem tudi ni pravno relevanten za obravnavani zakon. To je vse. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg21">Najlepša hvala. S tem smo končali uvodni del predstavitev stališč. Odpiram razpravo o zahtevi Državnega sveta. Poslanke in poslanci sedaj ste vi na vrsti. Kdo se javlja za besedo? Prosim, gospod Sajovic.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BORUT SAJOVIC:</note>
            <u who="#SajovicBorut">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg22">Hvala lepa. Jaz bom povedal, da v Poslanskem klubu Liberalne demokracije Slovenije veta zagotovo ne bomo podprli. Nam pa predlog Državnega sveta vzbuja različna razmišljanja in pomisleke. Ali gre za resne navedbe, ali gre zgolj za pobalinsko nagajanje? Dejstvo je, da ravno iz struktur smo dobili očitek in številne levite kaj vse je bilo s prodajo državnega premoženja v preteklosti narobe. In sedaj, ko je ministrstvo pripravilo sistem, ki je drugačen, ki je bil učinkovit, sistem, ki preprečuje najrazličnejše tajkunizacije, sistem, ki prepričuje Sije, Mercatorje in še kaj, pa ravno iz tistih logov, ki so bili očitkov polni kaj vse je bilo narobe, pa prihajajo očitki, da ta korak naprej ni dober. Jaz sem prepričan, ne glede na to, da se ne moremo primerjati z Nemčijo in Finsko, zagotovo naša slovenska zgodba privatizacije je specifična, tako v dobrih kot v slabih primerih. Imamo komaj 20 letno tradicijo. Da to, kar se sedaj predlaga z agencijo, da dobivamo enega gospodarja, ki bo jasen, transparenten, odgovoren, ne pa 20 drobnih gospodarčkov, ki delajo vsaj posebej brez strategije, kot smo jih imeli do sedaj, da je ta zadeva v redu, da ima jasno odgovornost tako za dobre, ko slabe primere tudi Vlada in da smo tudi mi kot poslanci v veliki meri vključeni pri pripravi in izvedbi strategije, da vsi ti koraki pomenijo velik korak naprej kar se tiče razpolaganja z državnim premoženjem. Slišali smo tudi, da Državni zbor enkrat odloča, rek je bil: danes tako, jutri drugače. Jaz bom zaključil. Naša poslanska skupina in jaz bomo dokazali, da po razmisleku kot je bil včeraj, bomo enako glasovali tudi danes. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg23">Hvala. Gospod Čepič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#ČepičBogdan">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg24">Hvala lepa za besedo. Jaz bom nadaljeval tukaj, kjer je gospod Sajovic končal in upam, da se je gospodu Vnučecu zareklo, da Državno zbor danes sprejema tako, jutri drugače. Državni zbor je resna inštitucija, zakonodajna inštitucija in ne sprejema odločitve danes tako, jutri tako. Če katero drugo telo v sistemu države tako dela, lahko trdim, da Državni zbor temu ni tako. In to je dokazal dostikrat, ko je Državni svet dajal odložilni veto na nekatere zakone in jih je Državni zbor potrdil z večino, ki je bila potrebna. In tudi ta zakon, ki ga imamo danes, zahtevan veto, mislim, da je bil sprejet s 47 glasovi za, torej več kot polovico. Mislim, da bo tudi v nadaljevanju dobil podporo. Kar pa se tiče same obrazložitve zahteve, pa se mi zdi malo čudna ali se mi zdi nekoliko bolj privlečena za lase. Danes govorite, da bodo tri institucije upravljale s portfeljskimi naložbami. Da jih je bilo do zdaj 10, 12, 15, da so imeli različne politike po ministrstvih, da smo imeli to pravzaprav zelo razdrobljeno to državno upravljanje. To ni bilo sporno, sporno je zdaj ko prenašamo portfeljske naložbe v eno agencijo, ko prenašamo, ko preoblikujemo Kad in Sod zaradi tega, ker nismo zadovoljni z njegovim delovanjem in nekako bolj skoncentriramo stvari in to ni dobro. Tako, da jaz mislim, da to tudi ni neka resna zahteva samega Državnega sveta, če si lahko dovolim to primerjavo, ko nekdo govori, da Državni zbor sprejema tako ali drugače, kakor mu pač pade.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg25">Kar se tiče premoženja, ki naj bi se ali se bo prenašal s Kada v upravljavsko funkcijo te nove agencije, ne v lastniško funkcijo, ampak gre za celovito upravljanje. Ni več milijard. Mi bi bili seveda zadovoljni, če bi temu bilo tako, ker potem bi vedeli, da ta Kad z več milijardnim premoženjem daje in dela, ampak kolikor imam jaz podatke je brez upravljanja s portfelji pokojninskih skladov, je tega približno milijardo 200, milijardo 300 še zdaj. Torej, ne več milijard. Škoda. Bilo bi dobro, ker bi potem državni proračun ne dajal toliko sredstev za polnjenje pokojninske blagajne in bi iz premoženja tega in iz dividend in upravljanja s tem zagotovo prišlo več sredstev. Zdaj pa mora dobro milijardo dati proračun zraven, zato, da zagotovimo ustrezne pokojnine, takšne kot so bile dogovorjene ali bile zaslužene za to, da so stabilne. Gre pa predvsem za to, da se enotno upravlja s tem in da se s sinergijo tega upravljanja dosegajo čim večji učinki. In agencija je tisto kar bo. In odgovornost za upravljanje z državnim premoženjem ali s premoženjem, ki je v upravljanju države, je porazdeljeno tako med Vlado, Državni zbor, ne nazadnje bo pri tem verjetno imel kakšno besedo še Državni svet in ministrstva. In če bi zelo dobro preštudirali zakon, bi ugotovili, da je priprava naložbene politike, strateške stvari nastajajo v sektorskih politikah ministrstev, se skoncentrira na vladi, ki potem to politiko dopolni in sprejme Državni zbor. Govorimo o strateški politiki, naložbene politike tega, da tudi drugi deležniki, ki soupravljajo to premoženje, saj ni povsod država 100% lastnik, zelo jasno vedo kakšna je želja in politika države na nekaterih področjih. Tudi kadar gre za prodajo ali kadar gre za povečevanje nekaterih deležev znotraj nekaterih naložb, ki so predmet upravljanja. In s tega vidika je agencije zagotovo tista, ki bo bistveno bolj transparentno, bistveno bolj odgovorno in vsem nam na očeh upravljala s tem. In zato je seveda nova kvaliteta, ki jo vidimo v tem, pa ne samo zaradi tega, ker moramo v OECD in ker nam tudi generalni sekretar Organizacije za gospodarsko sodelovanje Angel Gurria govori o tem, o transparentnosti tega, zato da je na enem mestu, da niso to politike posameznih političnih strank na posameznih področjih. In nobena vlada, tudi ta vlada ni imuna na to, da ne bi zaneslo, zato da bi lahko nekatere svoje lastne interese. In prav zaradi tega je seveda pomembno, da imamo takšno upravljanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg26">Mislim, da smo v Državnem zboru prvi predlog zakona, ki je bil v prvi obravnavi, do sprejetja v tretji obravnavi bistveno spremenili, predvsem kar se tiče upravljanja, kar se tiče odločanja o tem, kar se tiče povezovanja in prenosa odgovornosti. Zelo jasno vemo, kdaj je odgovorna za pripravo stvari Vlada in kdaj Državni zbor. In ne nazadnje, če smo zapisali, da se morajo nekateri organi potrjevati za absolutno večino, s 46 glasovi, pomeni, da smo zelo resno in zelo odgovornost pristopili k temu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg27">Prepričan sem, da bo Poslanska skupina Socialnih demokratov, tako kot je v tretji obravnavi, tudi sedaj, v četrti obravnavi, tako imenovani četrti obravnavi podprla ta zakon in ne bo podprla veta. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg28">Najlepša hvala. Upam, da ima gospod Čepič prav, kajne, gospod Vnučec. Tudi gospod Vnučec je bil poslanec kar nekaj časa, tako da imata različne izkušnje glede delovanja Državnega zbora, očitno. Ampak, v redu, pač različni ljudje, različni pogledi.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg29">Prosim, gospod Černač.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZVONKO ČERNAČ:</note>
            <u who="#ČernačZvonko">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg30">Zdaj smo slišali nekaj stvari v predhodnih razpravah, ki niso argumenti za sprejetje tega zakona, ampak so prej argumenti proti, če bi razpravljavci sami sebe dobro poslušali.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg31">V Slovenski demokratski stranki smo v vseh dosedanjih obravnavah povedali, kaj je tisto, kar v tem zakonu ni ustrezno, in tudi ta dejstva argumentirali oziroma argumentirala jih je Vlada sama s tem, ko je zakonu priložila primerjalno pravni pregled, iz katerega izhaja, da je ta model, ki ga imamo v Sloveniji danes na mizi, prej kot ne unikum v primerjalno pravnem pregledu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg32">Uskladitev oziroma zahteve OECD so bile seveda primeren razlog za to, da se je v ta zakon pripeljalo model, po katerem bo sedanja oblast, ko bo sestopila oziroma ko jo bo ljudstvo odstavilo, še naprej upravljala z vsem državnim premoženjem. To prinaša ta zakon. Se pravi, prinaša to, da se bo lahko z državno srebrnino upravljalo in razpolagalo mimo volje ljudstva in da te odgovornosti ne bo prevzel tisti, ki mu suveren to odgovornost prinaša. Kajti ni mogoče najbolj posrečen naziv tega zakona, ki govori Zakon o upravljanju kapitalskih naložb. Že v tej dvorani, še bolj pa v parlamentarni dvorani je bilo slišati mnoge razprave o tem, saj vendar ne gre za razpolaganje, gre samo za upravljanje, saj ta agencija nima razpolagalnih upravičenj. Vi veste, da to ne drži. V 2. členu je zelo jasno napisano, kaj pomeni upravljanje. In v zadnjem odstavku zelo jasno piše, da pomeni upravljanje tudi razpolaganje, se pravi, prodaja, zamenjava, vsak drug pravni posel, na podlagi katerega se imetništvo delnic ali deležev Republike Slovenije prenese na drugo pravno ali fizično osebo. Se pravi, da gre v bistvu za razpolaganje z vsem tem premoženjem, ki bo daleč od oči javnosti in stran od tistih, ki bi morali za to nositi vso, predvsem politično odgovornost. Kajti ko bo enkrat to premoženje alucirano v tej agenciji, bo na podlagi strateških usmeritev Državnega zbora in Vlade ta agencija sama razpolagala in prodajala to premoženje. In ko je omenjen ta delež zavarovalnice Triglav, za katerega je bil referendum leta 2007, nobeden izmed upokojencev ne bo vedel, kdaj se bo ta delež prodal. Tam nekje bo v Državnem zboru sprejeto, da je treba to prodati, potem bo pa ta agencija to enkrat prodala, takrat, ko bo pač pravi kupec s primerno predoznako ponudil ustrezno rešitev. Mislim, da je to slabo in danes imamo priložnost, da se do tega zakona obnašamo odgovorno, predvsem pa do državnega premoženja, ki ni naše, ni last politikov, ampak je last vseh Slovenk in Slovencev. Mislim, da moramo pri svojih odločitvah gledati iz oči njihovega interesa in z očmi tistih, ki so nam preko veta Državnega sveta povedali, da s tem zakonom nekaj ni v redu. V Državnem svetu sedijo predstavniki različnih asociacij od sindikatov do delodajalcev in ta zakon je bil s prepričljivo večino zavrnjen v Državnem svetu oziroma je bil sprejet ta veto s prepričljivo večino. Mislim, da to tudi nekaj pove in govori o tem, da te rešitve, ki so v tem zakonu niso primerne in jih je potrebno zavrniti. Mi smo v drugi obravnavi, ko ni bilo več drugih možnosti, da bi se konceptualno ta zakon popravil, ker je tudi konceptualno slab, ker pušča še vedno paradržavno upravljanje na Kadu, Sodu, DSU-ju in tako naprej, saj tega ne ukinja, saj se samo prenašajo te institucije kot pravne osebe v agencijo, Kad, Sod, DSU in tako naprej. Kje je tukaj še večja transparentnost? Še bolj je vse skupaj razpršeno. Samo ena dodatna uprava z bajnimi plačami se ustvarja preko te agencije. Če bi bil namen transparentnosti, potem bi se vse te stvari združile skupaj in se določilo, da se z vsemi temi naložbami upravlja z ene točke in je za to odgovoren eden in en sam in to je vsaka aktualna vlada, ki mora nositi vso politično odgovornost za rešitve in odločitve, ki jih v tej smeri sprejema. Mi smo imeli na tej seji, ko smo obravnavali ta zakon v Državnem zboru razpolaganje z državnim premoženjem, nepremičnin in premičnim, kjer smo odločali o zadevah, ki so ranga velikosti 300 tisoč evrov. Tukaj pa bo Državni zbor določal samo strateške usmeritve z več 10, stomilijonsko premoženje. In nobene odločitve konkretne ne bo sprejemal v nadaljnjih fazah. Tam imamo model, po katerem mora Državni zbor sprejemati sicer politično, ampak odločitev in prevzeti zanjo. Tukaj se pa ta uredba, ki ta načela določa s tem zakonom ukinja. Se pravi tukaj, ko gre zares pomembno premoženje, se ta pravila igre, ki so zelo natančno predpisana v tej uredbi o razpolaganju s stvarnim in finančnim premoženjem države ukinja. Tam pa smo odločali, še ne dolgo tega nazaj o starih avtomobilih vrednih 1000 evrov. Zdaj se je ta znesek dvignil na 300 tisoč evrov. Ampak ne glede na to, je nek nivo, ki omogoča širšo prevetritev, predvsem pa omogoča vpogled javnosti v te odločitve.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg33">Načela, ki naj bi bila skozi ta zakon zasledovana preglednosti, predvidljivosti, učinkovitosti. Jaz bi dodal prvo in bistveno načelo gospodarnosti, trdimo, da niso spoštovana skozi te določbe v zakonu. Daleč od tega, mislim, da so neposredno kršena in da bi lahko z enim relativno enostavnim popravkom v prvi fazi vsaj v določeni meri zadostili kriterijem OECD-ja in naredili tako, ko imajo podobno v primerljivih državah, če ni boljše rešitve bilo na mizi, poverili to Ministrstvu za finance, kar se bo tako ali tako zgodilo v prehodnem obdobju, če bo ta zakon uveljavljen. Ker je v prehodnih določbah napisano, da dokler agencija ne konstituira te naloge prevzame direktorata za javno premoženje v okviru Ministrstva za finance.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg34">Glede tistega, kar tudi ni nepomembno je seveda ta delež Zavarovalnice Triglav v pokojninski blagajni, glede katerega je bil referendum leta 2007, ki pravno res ne učinkuje več. Vprašajmo se ali ne učinkuje več politično? To, kar je mnenje Zakonodajno-pravne službe korektno zapisalo govori o tem, da je ta odločitev v tem zakonu v nasprotju z voljo ljudi, ki so jo izrazili na referendumu leta 2007, vendar formalno ta več ne učinkuje. Ali ne učinkuje več politično? Mislim, da ne. Učinkuje. Če smo odgovorni, potem mimo te volje ne moremo iti. Nekateri sedite danes tukaj v tej dvorani, bili ste takrat zelo glasni, ko je šlo samo za to, ali naj se ta delež Zavarovalnice Triglav prenese v Kad ali v ZPIZ</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg35">In prvi zakon je govoril, da se prenese v Kad. Nekateri ste temu zelo glasno nasprotovali, nakar je bil referendum in se je ta delež prenesel v zapis neposredno in z deležem je gospodaril in opravljal Kad. To je bila vsa razlika med tema dvema zakonoma. Dejstvo je, da upokojenci, pokojninska blagajna ne bo nič odločala o tem, kdaj se bo ta delež prodal, nič. Nihče od upokojencev ne bo. In najmanj, kar je, tisti, ki so takrat zahtevali, da se ta delež prenese v ZPIZ bi morali sedaj biti proti temu zakonu, že iz tega razloga, ker jih ta odločitev ljudstva politično zavezuje. Takrat je bil to DeSUS. Ker se s tem, s formalnim učinkovanjem politična volja nič ne spreminja. Politična odločitev je bila zelo jasna. Z deležem Triglava, ki ga ni bilo mogoče razdeliti zaradi raznih razlogov med fizične osebe, to je poskušala Ropova vlada - ni ji uspelo, tudi Janševi ni uspelo, zaradi tega se je ta delež potem namenil pokojninski blagajni ravno zato, da se je ohranil na nek način v dobrobit judi, katerim je bil po zakonu izvornemu namenjen. S tem se ta delež na nek način jemlje in je povožena referendumska rešitev. Formalno sicer vse čisto. Mislim pa, da ni politična. In mislim, da je to tudi eden izmed razlogov zaradi katerega, ne samo v Slovenski demokratski stranki, ta parlament ne bi smel tega zakona izglasovati. Menim, da je mogoče sprejeti drugačen, boljši zakon na tak način, da bo resnično omogočil pregledno, odgovorno, predvidljivo in učinkovito upravljanje. In vse ta paradržavne institucije, ki jih še vedno ni malo, samo prenašajo se sedaj v tožbi, agencijo spravil na isti imenovalec in isti nivo, in posledično pod predpostavko odgovornosti vsakokratne vlade. Ni v redu in ni politično ni higienično, da se celotno državno premoženje prenaša na neko agencijo in da bodo s tem premoženjem tudi ob zamenjavi oblasti upravljali ljudje, ki ne bodo imeli v bistvu nobene politične ali kakršnekoli druge odgovornosti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg36">Najlepša hvala. Gospod Vizjak.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ VIZJAK:</note>
            <u who="#VizjakAndrej">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg37">Hvala lepa. Pogosto smo razpravljali in verjetno tudi nasprotniki oziroma tisti, ki menimo, da je ta tekst zakona slab in škodljiv ponavljamo iste argumente. Ampak kakorkoli argumenti so pri vsaki rešitvi pomembni, ne neko načelno strinjanje z Vlado oziroma z nekimi načeli za katere se zavzema, potem se pa skozi konkretne tekst vidi pravo nasprotje. Želel bi to, kar govorim, zelo podrobno argumentirati na nekaterih določbah zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg38">Dejstvo je, da ta zakon o upravljanju kapitalskih naložb ima svoje pozitivne plati, ima svoje pozitivne dele, namene, ima pa tudi nekatera izjemno visoka tveganja. Pozitivna stvar je gotovo ta, pa še ta je v neki nezadostni meri zajeta, da se proba na nek način poenotiti, ali vsaj skoncentrirati upravljanje, razpolaganje v en organ na bolj koordiniran način, kot doslej. To je gotovo pomembno, kajti država ima ogromno takšnega in drugačnega premoženja, tudi kapitalskih naložb in je če ni pravzaprav bilo resnega in odgovornega skrbnika za to upravljanje bilo to slabo upravljano in nekaj primerov, lahko tudi to konkretno naštejem, in segajo v vse mandate vseh vlad. Zakaj se je to zgodilo? Dostikrat tudi zaradi nekih šibkosti posameznih osebnosti, ki so upravljale s temi naložbami, dostikrat so le-ti podlegli takšnim in drugačnim lobijem, ambicijam in se je potem katera stvar tudi sfižila, čeprav se jo je dalo opravičevati, dalo se ji je pa tudi nasprotovati. Zato je in seveda odgovornost ljudi, ki to počnejo izjemno pomembna in ni zgolj korporacijske narave, ampak moram biti tudi politične narave, kajti tu upravljamo z državnim premoženjem, država je zaupana v upravljanje določeni vladni garnituri, ta upravlja z državo in njenim premoženjem in zato je tudi vsakokratna vlada politično odgovorna za gospodarnost, za zakonitost in za spoštovanje vseh načel, ki veljajo v OECD-ju. In prav tu vidim največjo hibo tega predloga, da se želi vlada pod krinko neke strokovnosti in neodvisnosti neke agencije umakniti pred to odgovornostjo, ki jo mora nositi za določenimi potezami in dejanji. Spoštovani, ni problem v strateških načrtih v straških odločitvah, te po navadi sprejema parlament, predhodno Vlada in tako naprej, problem je v detajlih, problemi so v izpeljavi posameznih postopkov ali so te gospodarni ali so transparentni ali smo upoštevali dejansko vse, recimo ponudbe ali zadosti širok krog zainteresiranih, ki bi lahko recimo kupili določeno naložbo, ki jo država prodaja ali pa smo upoštevali dovolj širok krog tistih, ki želijo zamenjati kakšno kapitalsko naložbo ali smo povabili k sodelovanju vse, ki lahko sodelujejo. In dostikrat se zaradi takšnih in drugačnih lobijev tu največkrat greši in prekrši in namesto, da bi Vlada želela na eni strani imeti odgovornost tako do gospodarnosti kot posledično politično odgovornost se tega tu želi otresti, preložiti na nekoga in to brez odgovornost. Jaz sem šel čez ta zakon in recimo, da se ena zadeva zgodi povsem mimo zakona, tudi tega, recimo, da se proda ena močna naložba kdo bo odgovarjal in kako, ali je tak posel ničen, kje to piše, ali je zadeva drastično sankcionirana? Namreč, cela kopica določb tega zakona razveljavlja Zakon o javnih financah, ki govori o razpolaganju s premoženjem in se mi zdi, da se tu uvaja bistveno nižji standard odgovornosti do negospodarnosti, do ne transparentnosti kot je bil uveden skozi Zakon o javnih financah. To je korak nazaj, ne pa korak naprej za konkretno načela OECD-ja glede tega. Če gledamo druge šibkosti, namreč kar precej odprto možnost pušča ta zakon za razno razne pristranskosti in negospodarne in netransparentne odločitve pri razpolaganju in prodaji. Pojdimo se najprej pogovarjati o uveljavljanju recimo določenih pravic delničarja ali družbenika. Država ima svoje deleže razporejene v svojih, v Kad, Sod in tako naprej, ima pa tudi v državnih firmah, ki so 100% države in imajo tudi deleže v posameznih. In po Zakonu o prevzemihse smatra in se ve kdaj obstajajo tudi neizpodbitne domneve usklajenega delovanja, in ta zakon in noben drug zakon ne zavezuje, ne sili te agencije, da bo sodelovala in usklajevala svoja stališča kot delničarja s povezanimi osebami države, ki so povezane, da dosega neke gospodarske cilje. Jaz sem kar nekaj podobnih glasovanje že doživel na skupščinah, ko so eni glasovali po svoje, drugi po svoje in rezultat je bil da je uspel manever nekaterim pomembnih lastnikom, zasebnim lastnikom, ki so želeli določeno stvar. In vam bom povedal kakšen primer. Primer, ki ga želimo vi uvesti, tudi sedanja vlada se trudi, da bi bilo v večji meri delavstvo deležno delitve pri dobičku. Kar nekaj državnih firm, kjer ima država pomemben delež in tudi firme, ki so v večinski državni lasti pomemben delež, bi lahko skupaj na skupščini izglasovali, da se gre v delitev dobička med zaposlene. Pa so bili nekateri zasebni delničarji proti in so zlobirali - ne državo, ker se tam pač nihče ni upal, ne vem, firmo, ki je v večinski državni lasti, da je potegnila z njimi in izglasovala da se ne deli delavcem dobičkov. Kajti, veste, da je to prostovoljna oblika, tudi poslej, po odločitvi te vlade je to prostovoljna zadeva. Se pravi, delitev. In je torej država, kljub temu, da na eni strani obvladuje, neposredno ali preko Kada, Soda svoj delež in preko neke firme, ne vem, Telekom, Luka Koper ali katerekoli druge firme, ki so več kot 50% državne, torej se je doseglo da se ena rešitev ni izvedla, čeprav je to v interesu države. Vsi ministri na vse rogove trobijo kako je pomembno, da so tudi delavci deležni dela pogače, dela dobička, potem pa se to na neki skupščini tega ne izglasuje. In kaj želim povedati? Tudi takšne šibkosti, da se naredi neko učinkovito, koordinirano upravljanje, ne govorim o družbah, ki niso tretirane, kot povezane po zakonu o prevzemih, govorim samo o teh družbah, ki so tretirane kot povezane, ker seveda delujejo usklajeno na skupščinah. Že po samem zakonu, in je prav, da delujejo usklajeno, saj ščitijo interes enega samega oziroma svojega večinskega lastnika oziroma delničarja. Torej, tu jaz ne vidim nobenega koraka naprej, da se bo skozi to centralizacijo upravljavskih nalog in izvrševanja pravic delničarja ali družbenika naredilo kakšen pomemben korak naprej. In je veliko veliko vprašanje ali bo zaradi tega izplen države boljši ali ugodnejši, kot je bilo doslej. Kajti cilj je verjetno popraviti ali nadgraditi situacijo, kot je bila do zdaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg39">Druga, recimo reč so te nesrečne portfeljske in strateške naložbe. Tukaj noter piše: s portfeljskimi naložbami razpolaga agencija samostojno. Nikjer pa ne piše kaj so to portfeljske. Piše samo, da je cilj ustvariti samo gospodarske cilje. In sprašujem, ker sem zasledil razne spiske, ali so distribucijska podjetja, ne vem, elektrodistribucijska podjetja kakšne so to naložbe. Ali so to portfeljske ali so strateške in tako naprej. In dokler nimamo odgovora na takšna vprašanje, je zelo težko podpirati takšne rešitve. Zdaj bomo omogočili neki agenciji, da samostojno upravlja z naložbami, za katere ne vemo katere so. Tu so sicer nekateri limiti, 20 milijonov evrov in podobno, ampak to po moje ni dovolj. Potem, ko gledamo kdaj ni potrebno narediti skrbnega pravnega, finančnega in organizacijskega pregleda firme, ko jo prodajamo, ko jo ta agencija prodaja. Tudi takrat, se pravi ena nejasne določba, ne glede na prvi odstavek tega člena oziroma tega tudi cenitev ni potrebna, kaj šele skrbni pregled, če so stroški nesorazmerni z vrednostjo premoženja s katerim ali stroški cenitve presegajo polovico knjigovodske vrednosti. Zakaj knjigovodske, zakaj ne tržne? Kdaj so ti stroški nesorazmerni?</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg40">Potem metode prodaje. Večkrat sem že vprašal, kolege sem spraševal in pravijo, da niso dobili zadovoljivih odgovorov. Prvi, da se prodaja kapitalskih izvedena na eni izmed naslednjih metod, in piše "javna ponudba, ki se izvede kot na nedoločen ali določljiv krog oseb". Jaz imam eno javno vabilo k nakupu, torej samo na določljiv krog oseb. Zakaj na določljiv krog oseb? In kdo bo določil ta določljiv krog oseb?</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg41">Potem pa najbolj znameniti četrti odstavek tega 32. člena: "Kapitalske naložbe se lahko prodajajo ali zamenjajo tudi neposredno." Odpira se bistveno širši krog možnosti, kot po dosedanjem zakonu o javnih financah in posledično o pravilniku. In potem, najmanj kar manjka en stavek, da če se ne proda potem je vsaka pogodba nična. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg42">jaz sem si to tako tolmačil, sem neposredno prodal. In kaj? Tistega direktorja boste tam razrešili, verjetno bo kakšno odškodninsko tožbo fasal, prodano pa bo. Posel bo sklenjen in vse lepo naprej. Želim vam samo povedati, da se ta zakon ne nanaša, ali ne preprečuje nekaterih stvari, ki so se zgodile že v preteklosti, katere smo vsaj na politični ravni vsi obsojali, ampak jaz celo ocenjujem, da se jim s tem zakonom še dodatno odpira polje možnosti in verjetnosti, da se bodo zgodile. Še najbolj pa to, da bodo na koncu o tem odločali tile "fahmani" na tej agenciji. Vlada si bo vedno oprala roke, in rekla, poglejte samostojna agencija je, oni po načelu strokovnosti so tole naredili in "nikome ništa". Odgovornosti pravzaprav politične, nikakršne za slabo oziroma nesprejemljivo upravljanje. In to je ključni problem. Amandmaji SDS-ja so šli v smeri, pa ne samo amandmaji SDS-ja, tudi prakse nekaterih razvitih držav, omenjena je bila Nemčija, Finska, verjetno bi se še kakšna država našla, je ta, da se ve, da če je neka vlada, če je neka politična oblast odgovorna in je dobila v upravljanje državo je ne izvaja dosledno od A do Ž. Gledam po pravilu levih vlad in ta naša sedanja je, recimo, eksponent tu, se vse živo prenaša na neke agencije, vse v stran. Ne vem, ali ne želijo vlade delati, ali ne želijo prevzemati odgovornosti. Zakaj te agencije in zakaj to bohotenje tega sektorja? Nihče mi ne bo rekel, spoštovani minister, tega ne verjamem, da bo ta agencija zaposlila ljudi izključno iz dosedanjih državnih organov in da ne bo neke vrste zaposlovalec bratrancev, sestričen, hčera, sinov politikov ali znancev. Kajti, vidimo kako te prijateljske navezave delajo in kako se požvižgajo vsi na gospodarnost na primeru ministrice Kresal in NPU-ja. Še eden naj mi pove, da je bilo tisto gospodarno ravnanje? To bi pa res rad potrditev, ker tukaj se verjetno nihče več ne upa zastaviti svoje besede in ugleda. Tako da, glejte, daleč od tega, da je ta zakon v cilju usklajen z načeli OECD, ki si pravzaprav prizadeva narediti tu res stvari pregledne. Mislim, da je kup detajlov - veste, saj ni tak problem, bi rekel, generalno, ampak kup špranj v tem tekstu je, ki omogočajo takšno interpretacijo, da se bo nekaj zgodilo, kar si marsikateri odgovorni upravljavec ne bi želel. Pa se bo seveda zgodilo zaradi tega, ker bo to povšeči določenim kapitalskim lobijem, ki so blizu - spoštovani, če bi šli gledat, ne vem, usmerjenost, pa ne usmerjenost, poglejmo samo, kateri vse direktorji so kandidirali na katerih listah doslej, bi lahko videli, da je ta levi pol bistveno bolj prestreljen v gospodarstvu kot pa, recimo, stranke, ki so sedaj v opoziciji. In se ve, kdo bo najbolj pritiskal potem in po kakšnih linijah, političnih v glavnem, na to agencijo in tako naprej. Minister ali pa predsednik Vlade, ki sta bistveno bolj na očeh javnosti in izpostavljena kritiki javnosti, bi imela bistveno bolj tresočo se roko tako pri zastopanju pravic države kot delničarja kot pri prodaji, kot pa bo to imel nek direktor neke agencije, ki, po pravici povedano, na koncu tudi ne nosi kake pretirane odgovornosti.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg43">Torej, ne vem, v SDS seveda ne bomo spremenili svojega stališča. Mislimo, da je to korak, ki vodi v skrivanje pred odgovornostjo ključnih nosilcev oblasti in prelaganje najbolj pomembnih zadev v roke kvazi strokovnim institucijam, ki jih bo na koncu spet imenovala politika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg44">Najlepša hvala. Mislim, da je bilo tu nekaj pomislekov izraženih. Jaz upam, da boste potem predstavniki Vlade nekatere od teh stvari lahko še dodatno pojasnili. Zdi se mi pomembna diskusija, tudi v kontekstu teh osnovnih načel, ki jih je treba izpolniti ob vstopanju v OECD, pa ne glede na OECD, bi bilo dobro, če bi jih vedno izpolnjevali. Jaz seveda lahko samo povem, da verjamem, da je večina slovenskih vlad se trudilo, da bi ta načela izpolnjevale. V praksi pa se je čestokrat dogajalo, da se je marsikatero načelo kršilo iz različnih razlogov, čestokrat tudi iz kakšnih podobnih, o katerih je govoril gospod Vizjak. Torej, pomembno je, da te stvari razčistimo, preden dokončno potrdimo ta zakon. Mislim, da je to eden od najpomembnejših zakonov, ki smo jih sprejemali ali pa jih sprejemamo v tem mandatu v Državnem zboru. Mogoče se tega premalo zaveda slovenska javnost, ampak ni nobenega dvoma, to je eden daleč najpomembnejših zakonov, ki bodo odločali o tem, kako in na kakšen način bomo razpolagali s celotnim ali pa najpomembnejšim delom premoženja slovenske države, če hočete, premoženja, ki je de facto v lasti vseh slovenskih državljank in državljanov. Od tega bo odvisno marsikaj. Zato je prav, da danes, ko smo praktično v zadnji fazi sprejemanja tega zakona, nekatere od teh stvari razčistimo. To bo dobro za tiste, ki zagovarjamo ali pa zagovarjate ta zakon, pa tudi za tiste, ki danes temu zakonu nasprotujete. Mislim, da se bo o tem še zelo veliko govorilo. Mogoče ne sedaj, se bo pa govorilo o tem, ko bomo ali pa ko se bodo zgodile pomembnejše transakcije. Če pogledate seznam premoženja, ki je v lasti oziroma pravnih oseb, ki so v lasti slovenske države, boste ugotovili, da gre za zelo velike stvari. Iz preteklosti se lahko spomnite, ali pa jaz lahko iz svojih izkušenj povem, da smo bili v velikih dilemah. Jaz sam sem na primer sodeloval pri privatizaciji Nove Ljubljanske banke, na primer. To je bila velika dilema, kako izpeljati, na kakšen način, s kakšnim deležem in kaj vse ob tem upoštevati, zlasti v fazi, ko je šlo v usklajevanje in ko se je tudi pogledalo, ne samo to po kakšni ceni se lahko deleže prodaja, ali pa NKBM, da ne bom govoril samo o Novi Ljubljanski banki govoril. Tudi v Novi kreditni banki Maribor, ki jo potem na koncu nismo sprivatizirali. Torej, tam na koncu ni bilo pomembno samo kakšna je cena. Zelo pomembno je bilo, kdo je tisti, ki kupuje takšno pravno osebo, ki je tako zelo pomembna finančna inštitucija v Sloveniji. Mislim, da je bil tudi minister za finance v eni od teh komisij teh privatizacijskih, mislim, da sem ga sam predlagal v imenovanju v eni od teh komisij, in zelo dobro pozna kako in na kakšen način tečejo ti procesi in, bi rekel, kako težke odločitve so ob tem. Skratka, gre za izjemno veliko odgovornost, ki ob takšnih stvareh nastaja in gre za zgodovinske premike. To so nepovratne zadeve. Ko se enkrat odločitev sprejme je konec. In Slovenija se od mnogih drugih vzhodnoevropskih držav, ali pa tistih držav, ki so šle skozi tranzicijo, razlikuje v tem, da smo šli v privatizacijo bolj postopoma, bolj polagoma. Ne zaradi tega, ker bi bili posamezniki tako zelo pametni, ampak predvsem zaradi tega, ker je v Sloveniji potekala široka, odprta, demokratična diskusija o privatizaciji, ker so bili pogledi zelo različni. Ne bom sedaj šel v neke detajle o tem, kakšni so bili pogledi glede privatizacije. Ampak mislim, da je to dalo rezultate ravno to, da smo imeli odprto diskusijo in da smo imeli zelo različne poglede. In na koncu smo prihajali do nekih kompromisov, ki so vendarle dali manj slabe rezultate na področju privatizacije, kot v drugih vzhodnoevropskih državah. Mislim, da je bil celo minister za finance eden od tistih, ki je sodeloval pri študiji, če se ne motim, o učinkih privatizacije v Sloveniji in to zelo dobro pozna. Sedaj govorimo o neki tretji fazi, post privatizacije, ki se bo v tem delu dogajala, ampak ne samo privatizacije, ampak govorimo tudi o upravljanju tega premoženja, teh pravnih oseb. Gre za zelo pomembne dele slovenskega gospodarstva in je zelo pomembno kako in na kakšen način to upravljamo in razpolagamo s tem. Ne vem, gospod Vizjak ima verjetno več izkušenj s <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg45">in z elektrogospodarstvom in tako naprej. Vsak od nas ima nekaj teh izkušenj in mogoče je dobro, da vsi za trenutek zastanemo in pomislimo, kaj vse se lahko v teh procesih upravljanja, razpolaganja, privatizacije, prodaje dogaja in koliko je možnosti napak, da se pri tem pojavljajo. Koliko je teh rizičnosti, ki so tukaj nedvomno velike, ne samo v Sloveniji, v vsaki od držav, kjer prihaja do razpolaganja z državnim premoženjem. To govorim predvsem zato, da na redimo tehten razmislek in na osnovi argumentov potem sprejmemo dokončno odločitev.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg46">In ne nazadnje tudi če danes sprejmemo ta zakon bi jaz položil na dušo Vladi, pa tudi ministru za finance, še dodatni razmislek o eventualnih dopolnitvah tega zakona v nadaljevanju, če skupaj ocenimo, da je v kakšnih delih zakon tak, da bi ga bilo dobro dopolniti. Jaz sam osebno mislim, da bi bilo dobro tudi v kontekstu vstopanja v OECD, da ta zakon vendarle podpremo in da si zadamo neke realne cilje, ob tem, da ga mogoče dopolnimo v nadaljevanju, če seveda ugotovimo skupaj, da je na kakšnih točkah potreben dopolnjevanja. In je tako pomemben zakon, še enkrat, da ga velja dopolniti enkrat, dvakrat, trikrat ali pa desetkrat, samo da bo boljši, da bo bolj varen in da bo bolj učinkovit, da bo pripeljal na koncu res do uresničevanja tistih načel, ki jih zagovarja ta zakon na samem začetku, ne zaradi OECD, ne zaradi te naše diskusije, ampak zaradi naše skupne prihodnosti.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg47">Na vrsti je gospod Barovič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGDAN BAROVIČ:</note>
            <u who="#BarovičBogdan">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg48">Hvala za besedo, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg49">Slovenska nacionalna stranka kljub vašim argumentiranim besedam tega zakona nikakor in nikoli ne bo podprla. Zato podpiramo zahtevo Državnega sveta in tudi veto. Da ne bo zvenelo to na pamet, so argumenti popolnoma jasni.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg50">Prvič. Vsi vemo, da govorimo o vrednostih v milijardah evrov. Velik delež le-teh je namenjenih pokojninski blagajni in ta delež bomo dali v upravljanje kar tako nekomu. Argument, ki je jasen - po določbah Zakona o upravljanju kapitalskih naložb obsega upravljanje kapitalskih naložb, njihovo pridobivanje, razpolaganja in izvrševanje pravic delničarja ali družbenika. Izraz "razpolaganje" pomeni prodajo, zamenjavo ali vsak drug pravni posel, na podlagi katerega se imetništvo delnic ali deležev Republike Slovenije prenese na drugo pravno ali fizično osebo. S tem trditev, da agencija, ki jo s tem zakonom ustanavljamo, ne razpolaga z državnim premoženjem, pade.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg51">Drugi argument. Z modelom, sprejetim v Sloveniji, torej s tem zakonom, bi se prenesla odgovornost za uspešno upravljanja s kapitalskimi naložbami države z Vlade na neodvisno agencijo, katere maloštevilne organe upravljanja pa bo postavila prav politična oblast. Na ta način se bo prekinila odgovornost med izvoljeno oblastjo in nosilcem upravljanja. Javnost bo mislila, da so odločitve agencije neodvisne in strokovne, dejansko pa bo odločala politična oblast. To je dejstvo. In to je drugi argument in trditev, ki zavrača kakršnokoli možno sprejetje tega zakona.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg52">Tretja trditev. Svoje premoženje - personificiral bom vsebino - bom zelo težko dal v upravljanje kar tako nekomu. Če pa mu bom že dal, bo to nekdo, ki mu zaupam, ki je moj, ki dela in živi z mano. Mislim, da bi vsak med vami naredil tako. Ampak vsak med vami bo na koncu rekel, zakaj pa, moje je moje in jaz bom s tem razpolagal in bom tudi sam vedel in bom sam kriv, ali bom to stvar zapravil, izničil, ali pa bom gospodarno ravnal.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg53">In že petič ponavljamo ob obravnavi tega zakona: kljub vsemu sem prepričan, da ta Vlada, to ministrstvo ve, kaj ima, da je sposobno in zmožno razpolagati z državnim premoženjem. In če že želi koordinirati, zbrati organizacijsko in vsebinsko neko vsebino in z njo upravljati, se to lahko, sme in mora dogajati znotraj Vlade, znotraj pristojnega ministrstva, kajti edino tako bo ohranilo vso potrebno odgovornost, hvalo ali pa grajo za svoje delo. Kar tako državnega premoženja neka vlada pač nekomu dati in se znebiti odgovornosti ne sme in ne more. In če boste rekli "da" temu zakonu, kdorkoli že, boste s tem posredno izkazali nezaupnico tej Vladi, lastni Vladi in lastnemu ministru. O tem velja razmisliti pri odločanju. Kakorkoli. Da vetu, da zahtevi, nikoli pa ne da temu zakonu. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg54">Najlepša hvala. Gospod Čepič je na vrsti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#ČepičBogdan">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg55">Hvala lepa. Dovolite, da se še enkrat oglasim. Predvsem seveda soglašam z vsemi, ki pravijo, argumenti veljajo znotraj te razprave in seveda nekateri pomisleki, ki se bodo lahko ali pa tudi ne pokazali v preteklosti. Ampak želel bi seveda opozoriti in zdi se mi, da današnja razprava, kot da ne vemo ali pa kot da nismo dovolj dobro, kljub temu, da je to že četrta obravnava ali pa peta obravnava tega zakona, nekaterih stvari ne poznamo. Vlada ne prenaša nobene odgovornosti na nikogar zaradi tega, ker sprejema letni program načrta. Torej Vlada je odgovorna za to in to je zelo jasno zapisano v 9. členu. 9. člen pravi, drugi odstavek, letni načrt upravljanja kapitalskih naložb sprejme Vlada na predlog agencije, ki jo je pa pripravil, nekdo jo mora pripraviti, ampak agencija bo pripravljala sektorske politike, usklajevala te stvari in na koncu bo Vlada sprejela to odgovornost. To je izjemno pomembno. Torej nismo prenesli na nekoga drugega. Agencija bo to tehnično izpeljala. Seveda, tudi razpolaganje je, ne samo upravljanje, razpolaganje. S to razliko, da je seveda od prejšnjih razpolaganj, kjer nismo imeli jasno napisane stvari ali pa minister, prosim, če me dopolniš ali je bilo kje prej jasno napisano, imamo zdaj kar 4 člene, ki govorijo kaj pomeni razpolaganje in pod kakšnimi pogoji. Torej v zakonu so zelo jasno napisani pogoji, pod katerimi lahko ta agencija razpolaga s temi stvarmi. Od ocene, od takrat, ko je treba napravit širši pregled, do soglasja Vlade za naložbe, ki presegajo 20 milijonov in tako dalje in tako naprej. Vključno s tem, da seveda se lahko tudi Vlada in agencija odločita, da med letom spremenita nekatere cilje, če seveda k temu gospodarske in socialne razmere določajo pač neke druge pogoje.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg56">Zdi se mi izjemno pomembno, 26. člen in oprostite, ampak moram opozoriti, je, da bomo do 31. marca vsakega leta imeli pripravljeno poročilo, ki ga bo sprejela Vlada in ga bo dobil tudi Državni zbor. Kar pomeni, da bomo vsako leto vedeli v tem Državnem zboru kako je z razpolaganjem in s upravljanjem s tem premoženjem. Ne vem, če smo zdaj to imeli. Vsaj jaz se ne spomnim, da bi poročila ali pa smo ga kar tako pogledali, poročilo Kada pa se nihče ni vprašal zakaj se je v letu 2008 zmanjšalo premoženje Kada za 50%. Torej prepolovilo se je. Ali je res to samo kriza <gap reason="inaudible"/> Lahko je to bilo celo dobro upravljanje in smo pravzaprav v tej finančni in tej borzni krizi odnesli dobro ali pa slabo. Ne vem. Ampak gre seveda za to, da tega, tam je objavljeno, ampak tam pač je eno od stališč noter, da je to.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg57">Drugo seveda, jasno, v vsakem primeru bo politična oblast postavljala. In parlament in Vlada sta politični oblasti. Dobili sta seveda na volitvah svoj mandat zato, da upravljata s to državo, ne, da si jo prisvojita. Res pa je, da nikogar ni motilo v prejšnjem obdobju razne prodaje in to velike strateške prodaje, ki jih zdaj kupuje država nazaj pa nismo nobenih poročil, nobenih stvari, nobenih odgovornosti, nobenih, ko je šlo za upravljanje z Luko Koper, z Interevropo, s prodajo Mercatorja pa še nekatere stvari, ki so se odvijale in so bile ene najbolj odmevnih. Pa ne govorim o tem, da je bilo vse slabo, ampak ta Državni zbor seveda ni imel možnosti, da bi o teh stvareh razpravljal, da bi o teh stvareh odločal in sprejel kako in na kakšen način bo to prodajal. Tako, da seveda tudi to ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg58">Kar se pa tiče, kar je kolega Černač rekel. Premoženje Zavarovalnice Triglav, ki je v Zpizu. Ja, to ostaja tam kot premoženje. Samo ta agencija bo upravljala tiste funkcije, ki so zapisane v 28. členu, izvrševanje pravic delničarja ali družbenika, ne pa lastnika. Torej kapitalsko se bo Zpiz odločal kdaj in na kakšen način bo prodajal po svojih organih in samo to upravljanje se zdaj prenese iz Kada v neko novo agencijo, ki bo za to specializirana. To je agencija, ki bo seveda imela, predvidevamo, dovolj strokovnega znanja za to, da bo seveda lahko vse te postopke in vse te stvari peljala dovolj, prvič transparentno, predvsem pa dovolj strokovno in pregledno nad vsem.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg59">Kar se pa tiče seveda, če bi jaz imel dovolj veliko premoženje in komu bi ga dal v upravljanje. Dal bi ga tistemu, ki zna s tem upravljati pa zdaj ali je to moj sorodnik ali pa je pod mojo oblastjo ali pa ne, ampak nekdo, ki seveda zna s tem upravljata, ki to dela strokovno in ki to dela seveda tako, da bo zame največji dobiček. To je seveda prava politika upravljanja s tem, zaradi tega, ker seveda jaz nisem borzni posrednik ali pa ne znam delati s temi stvarmi, bi pa mogoče imel to možnost, da imam dosti kapitala in potem ga seveda zaupaš strokovnim ljudem, za to so borzne hiše, za to so seveda agencije, ki upravljajo s takšnimi stvarmi in jaz sem prepričan, da bo seveda tudi ta agencija to delala predvsem strokovno in dovolj jasno, transparentno, seveda po navodilih Vlade in parlamenta, ki obdržita seveda svojo nadzorno funkcijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg60">Kar se pa tiče seveda sprememb. Ja, verjetno so možne tudi. Verjetno se bodo pokazale, tako kot v marsikaterem zakonu nekatere stvari, ki jih je treba spreminjat, vsak zakon je živa stvar. Ampak današnje razprave, današnje nekatere konceptualne stvari bi bilo možno na javni predstavitvi tudi povedati in jih tudi že vključiti noter pa razen parih nas ni bilo nikogar, niti ne pobudnikov javne razprave zato, da bi seveda povedali kakšen zakon in kakšne stvari. Bilo je nekaj strokovnjakov, ki so pa govorili o nekaterih drugih stvareh, ne o teh, o katerih se danes pogovarjamo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg61">Najlepša hvala. Samo toliko v vednost, letna poročila so pisale vse agencije, ki so upravljale s premoženjem v Sloveniji. Če se spomnite tiste, ki ste bili v Državnem zboru, na primer Srd, Slovenska razvojna družba, Agencija za privatizacijo, vse, to je popolnoma običajno določilo, nič posebnega.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg62">Kar pa se tiče upravljanja premoženja se pa vsi strinjamo, da ga mora upravljati tisti, ki to zna. Ampak je pomembno tudi, da mu zaupamo in mu verjamemo. Jaz ne bi dal upravljati svojega premoženja nekomu, ki to zna pa mu ne bi čisto nič zaupal ali pa bi mu celo verjel, da me bo okrog prinesel. Potem bi dal raje celo enemu takemu, ki bi malo manj znal. Ker če mu ne bi zaupal pa ta, ki bi me okrog prinesel, bi bilo slabše zame, če bi zelo dobro znal to narediti. Gremo naprej. Gospod Vnučec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGOMIR VNUČEC:</note>
            <u who="#VnučecBogomir">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg63">Hvala lepa. Jaz se moram oglasiti, ker so pač gospod Sajovic rekel par besed na račun Državnega sveta neupravičeno. Jaz bi vas samo spomnil, da je Državni svet vseskozi procedure tega zakona se ni obnašal pobalinsko, ampak je že ob samem začetku, v drugi obravnavi pristojna komisija, ki jo je tukaj predstavljal kolega Stojan Binder, povedal naše pripombe, dal amandmaje, ki jih niste upoštevali in seveda logična posledica tega je bilo tudi negativno mnenje Državnega sveta skoraj soglasno in pa zdaj ta veto. Tako, da govoriti o nekem pobalinstvu mislim, da ni na mestu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg64">Kar ste pa kolega, gospod Čepič, koliko je tega denarja. Moram reči, da smo mi to večkrat vprašali takrat še državno sekretarko Kamnarjevo koliko je tega denarja, naj nam pove. Je rekla, da tega okrog 5 milijard. Zato mi navajamo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg65">
                  <gap reason="inaudible"/> Tako, da jasno, da tudi, če ni strategije, da se ve kaj bo notri. Samo okoli te številke. Toliko. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg66">Najlepša hvala. Samo za informacijo. Za poročevalca je bil takrat vabljen Branko Majes ob tej točki, ampak ni prišel. Tako, da nismo bili seznanjeni na odboru. Škoda. Mogoče bi nas že v kaj prej prepričali. Tako, zdaj se je javil minister. Prosim minister, beseda je vaša. Prosim? <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg67">
                  <gap reason="inaudible"/> Se še ne javiš. Dobro. Se še kdo javlja k besedi? Potem moramo vprašati, ker nimam nobenega prijavljenega v naprej. Ja, gospod Vizjak.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ VIZJAK:</note>
            <u who="#VizjakAndrej">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg68">Mi bi le prosili za nekaj odgovorov. Tukaj je bilo, bi rekel, izpostavljenih veliko pomislekov. Mene najbolj zanima pomislek glede odgovornosti. Kajti ta agencija bo in tukaj je gospod Čepič govoril, da je tu zagotovljeno, češ, poslanstvo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg69">
                  <gap reason="inaudible"/> preko sprejemanja letnega programa. Že, že. Ampak jaz sem petkrat ponovil, da je najbolj bistvo v detajlih, v sami proceduri izpeljave, v izboru kroga tistih, ki bodo kupovali ali pa, ki so poklicani v, nenazadanje tudi cenitvah, v skrbnih pregledih in vsem tem. To se pravi vseh teh izvedbenih aktivnostih, ki, če želimo, so narejene lahko zelo transparentno in če se nekdo zaveda tudi politične odgovornosti za to, kar počne, je seveda zadeva enoplastna. Če pa je tako bolj, da se to dela za prijatelja ali pa posvečenega ali pa vnaprej izbranega, je pa ta zadeva bolj ali manj formalizem in da je bilo v Sloveniji kljub izredno transparetni, pod narekovaju, zakonodaji, ogromno pristranskosti, nas pričajo zadnji podatki oziroma razkritja UVK-ja glede kartelov v gradbeništvu. Še enkrat poudarjam, ker vidim, da kolegi ne morejo mimo tega in kažejo s prstom na prejšnjo vlado ali pa na katero koli. Pod vseh vladah je bilo to in so šli koraki naprej, so bile ustanovljene preiskovalne komisije in nenazadnje tudi preiskave uvedene pa so zdaj bolj ali manj zamrle. Želim samo poudariti, da so kljub neki načelni zavzemanosti za transparentnost, je to seveda počel Dars, beri, agencija, pod strokovnostjo, neodvisnostjo imamo pa kartele, imamo po ocenah fahmanov preplačan avtocestni križ za 2 milijardi evrov. Spoštovani, ali ni primer gradnje avtocest in Darsa kot nekega podaljška države, strokovnega, neke vrste lahko celo analogija tej agenciji in upravljanju in razpolaganju s premoženjem države v prihodnje in verjemite mi, če bi šla zgodba pri avtocestnem križu bližje prometnem ministrstvu, neposredno, vprašanje ali bi, ne vem, prihajalo do takšnih in drugačnih anomalij, ker bi se vsakokratni minister verjetno zavedal tudi svoje politične odgovornosti za to, kar se dogaja in najbolj pa mene pri tem zakonu, še enkrat, skrbi ta odgovornost. Tu bo podpisal recimo en petmilijonski posel, nekdo se bo dogovoril za neke %, dobro, na koncu lahko direktor agencije odstopi, ker pač ne vzdrži več političnega pritiska in gladi brado in to je problem, to je problem tu in v podobnih procedurah in zakon o javnih financah je vsaj vseboval nekatere določbe glede ničnosti posameznih poslov in me zanima kje se ta zakon sklicuje na ničnost posameznih poslov vizavi do zdaj veljavnih standardov in ničnosti pri sklepanju takšnih in drugačnih poslov, ko se razpolaga z državnim premoženjem. Res bi rad te odgovore. Če minister misli, da bo potem on še kaj povedal in potem konec, se pač moti, ker način parlamentarne razprave je takšen, da lahko še vedno vsak od nas malo intervenira in še kaj povpraša in izrazi kakšno nestrinjanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg70">Dobro.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg71">Gospod Černač, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZVONKO ČERNAČ:</note>
            <u who="#ČernačZvonko">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg72">Glede deleža Zavarovalnice Triglav v ZPIZ-u. 2. člen Zakona o lastninskem preoblikovanju deleža zavarovalnic se s tem zakonom ukinja. Ta 2. člen pa v drugem odstavku govori: "ZPIZ postopek odsvojitve delnic iz 1. člena tega zakona vodi skladno s predpisi, ki urejajo postopke razpolaganja z državnim finančnim premoženjem..." in tako naprej, in tretji odstavek: "sredstva od razpolaganja z delnicami se namenijo za nadaljnje upravljanje s finančnim premoženjem, vsakoletni čisti donos od upravljanja s premoženjem iz tega odstavka se prenese na račun ZPIZ." Ta člen se s tem zakonom črta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg73">V redu, hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg74">Še kdo? Renata Brunskole, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RENATA BRUNSKOLE:</note>
            <u who="#BrunskoleRenata">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg75">Hvala lepa, lepo pozdravljeni.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg76">Mislim, da je v zvezi s tem zakonom in v zvezi z ustanovitvijo agencije in določenih razpravah že o tem, kaj pomeni razpolaganje, kaj pomeni upravljanje. O nekaterih okoliščinah o katerih imamo danes priložnost tukaj s strani nekaterih kolegov poslušati, tako da razmišljam o tem, da gre za predstavitev kakor nekomu v danem trenutku paše, ali pa mogoče, da se nekako pozablja na zgodovino, ki ni še tako daleč nazaj. Če se mogoče dotaknem samo avtocestnega križa, prometne, glede na to, da imam kot članica Odbora za promet priložnost tudi v zvezi s tem slišati nekoliko več predstavitev tudi za nazaj. Jaz upam, da nekateri kolegi, ki zdaj o tem govorijo in o tej transparentnosti in odločitvah in tako dalje, pa tukaj ne dajem očitka mojemu kolegu mag. Žerjavu, ki se tukaj poleg mene, ampak nekako me preseneča, da je to zdaj tukaj podano razmišljanje oziroma skoraj nekako takšne zelo energične razprave o tem, od Ministrstva za promet, da je bilo deljeno in tako dalje. Pa saj konec koncev, spoštovani kolegi, tukaj vas je kar nekaj, ki ste bili že v preteklosti in še ne tako daleč tudi v vladi, tako da takrat ste imeli vse možnosti, vse manevre, da bi mogoče pospešili tudi ta avtocestni križ, še posebej tisti, ki se po tem križu, tudi nedokončanem, dnevno vozimo. Tako, da se mi tukaj zdi ni verjetno razmišljanje kot nek očitek, tudi v zvezi z razpolaganjem državnega premoženje, in o tem kako je bilo prej, ali o transparentnosti. Saj tukaj nisem bila jaz članica Državnega zbora oziroma poslanka v preteklosti. Tisti, ki pa ste bili, pa izredno dobro veste kako so zadeve potekale, in če je vedno bilo vse, kot pravimo BP - brez pripomb oziroma vse tako izredno transparentno in dobro, da je bilo vredno samo pohvale. Zato menim, da je tukaj treba še ponoviti, kot je kolega Čepič danes že nekajkrat poudaril, pa ne da zdaj tukaj želimo samo zagovarjati ali kakorkoli, stopiti samo v bran tej vladi in ministru za finance, ampak tukaj so določena dejstva v zvezi z razpolaganjem in upravljanjem, ki stojijo in se ve kaj pomeni razpolaganje, katere bodo pristojnosti vlade, Državnega zbora in tudi pomembne odgovornosti. Zaradi tega tukaj o oškodovanju državnega premoženja ali kakorkoli, mogoče tudi demagoška razprava o tem, da bi bili prikrajšani naši upokojenci, mislim, da ni nikogar tukaj med nami, ki bi razmišljal v tej smeri ali da bi jih kakorkoli želel oškodovati. Niti slučajno ne, in najbolj žalostno pri tej razpravi danes je to, da ima velikokrat priložnost slišati, da nas ravno upokojenci v dopoldanskem času največ poslušajo. In kako se oni počutijo, če nam kdo od nas razpravlja v tej smeri, še posebej če govori o tem kar ne drži, kar ni res. In ne delajmo tega, predvsem v škodo in slabo počutje ljudi, ki so celo življenje garali in delali za to, da so danes zasluženo upokojeni. Ne delajmo tega ali transparentno povejmo tudi še kakšna zgodovinska dejstva o določenih, odprodaji državnega premoženja, ki se je mogoče izvedla tudi kako drugače - ne morem soditi, ker nisem bila v Državnem zboru, brala in spremljala pa sem, imam priložnost slišati tudi nekaj razprav tukaj, večkrat, očitkov, ampak zagotovo nisem sodnik in si ne želim, da bi sodila imam pa včasih tudi mešane občutke in včasih tudi občutek, da je napad najboljša obramba.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg77">Seveda, v zvezi z upravljanjem in razpolaganje in o tem kaj pomeni v zvezi z državnim premoženjem ta agencija in kakšne bodo odgovornosti in pristojnosti. Vemo da se v povezavi s tem zakonom preprečuje tudi oškodovanje državnega premoženja, ker se vzpostavlja skrbni finančni, pravni in organizacijski pregled kapitalske naložbe, ki presega 20 milijonov evrov knjigovodske vrednosti. Skrbni pregled bo opravil prodajalec, ki je v tem primeru država. In s tem se bo ugotovila tudi dejanska vrednost podjetja, ki se delno ali v celoti prodaja. Zatorej tudi v zvezi z nekaterimi bojaznimi v zvezi s pokojninsko blagajno in v zvezi s tem, da bo prikrajšana in da se bo karkoli izvajalo netransparentno - to ne drži. Kolega Čepič je, mislim, da zdaj že dvakrat če ne trikrat jasno povedal, da bo letni program prodaje in tako naprej, da ne ponavljam, bile vse zadeve jasno predstavljene in da tukaj ne bo šlo za nikakršno prikrivanje in poskus zavajanja kogarkoli. Še posebej ne davkoplačevalcev, državljank in državljanov Republike Slovenije. seveda pa ima vsak od nas pravico do svojega mnenja. In kot je bilo tukaj že omenjeno, mislim, da prej, ko sem omenila, da je napad najboljša obramba. Moji kolegi, ki govorijo, recimo tako, jaz sem si tukaj nekako spisala o tem, primerjalno pravni pregled, unicum, zahteve OECD, model po katerem bo sedanja oblast še naprej upravljala s premoženjem, ko jo bo ljudstvo odstavilo. Ljudstvo vedno odstavlja nekoga. Lahko bo tudi nas vse, pa tudi v preteklosti je že odstavljajo in bo tudi naprej. Takšna so dejstva, in s tem se je treba sprijazniti. Ni pa prav, da se samo očita in da se dejansko zdaj, ne vem, ali ta vlada ali ta minister in ta Državni zbor in ta koalicija očitno, kot da počnejo nekatere zadeve najslabše, da ne ve kaj pomeni načelo gospodarnosti, kaj pomeni načelo dobrega gospodarja in da bi celo to načelo gospodarnosti naj ta Vlada in Državni zbor kršila. Dajmo bolj mogoče iti s tehtnimi argumenti ne pa samo tako in predvsem zaradi tega, da se bo kakorkoli očrnilo in to Vlado in Državni zbor. Sama tega res ne morem akceptirati, ker nekateri tukaj argumenti res so šli preko nekaterih meja, pozabilo pa se je na to zgodovino izpred praktično nekaj let kaj se je tudi kdaj odločilo, pa ni rečeno, da vedno najbolj v korist državljank in državljanov Republike Slovenije, še posebej pa ne v korist tistim, ki so umrli na dolenjskem kraku avtoceste, ki še do danes ni končan, pa upam, da bo čim prej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg78">Dobro. Najlepša hvala. Jaz vas lepo prosim, da se skoncentriramo na zakon in na bistvene vsebinske poudarke, da ne bomo začeli o cestnem križu govoriti ali pa še o čem drugem, če se da bi lepo prosil. Gospod Vizjak, potem pa bi počasi prosil gospoda ministra.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ VIZJAK:</note>
            <u who="#VizjakAndrej">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg79">Jaz sem hvaležen poslanki, da na eni strani govori o tem kako ne glejmo nazaj, da ni sodnik, da ne želi to in ono, hkrati pa potem očitke izstreljuje nazaj. In pravzaprav mi je zelo v veselje obrazložiti nekatere zadeve, ki so se zgodile, pa so se zdaj opustile in glih kar se tiče avtocestnega križa, glih kar se tiče teh netransparentnosti. Naj vas spomnim, da je bil leta 2006, 2007 v mandatu prejšnje vlade, po odstopu zamenjan direktor UVK-ja in urad za varstvo konkurence je sploh začel delati, prej je bil to, po moji oceni, programiran element za omogočanje kartelov in varuh konkurence je bil svoje nasprotje. V to sem prepričan. In šele z imenovanjem človeka, ki je pravzaprav razumel zakaj je na tej funkciji, so se začele določene aktivnosti in določeno ukrepanje tega iz zelo pomembnega regulatorja, ne nazadnje imamo tudi danes ugotovitve določenih kartelov o kartelih, ki potrjujejo nekatere sume iz preteklosti. Da je nekaj narobe z gradnjo in s transparentnostjo pri gradnji avtocestnega križa je bilo jasno tudi že prejšnji vladi, upam, da tudi predprejšnji. Zamenjana sta bila tako šef Darsa kot tudi prometni minister oziroma prometni minister je odstopil, eden izmed pomembnih razlogov je to in prišli so na ta mesta ljudi, ki so bili neodvisni in nepovezani s tem lobijem. Ta vlada jih je kasneje potem zamenjala, ne vem zakaj, verjetno zaradi tega, da pripelje in postali so zopet ljudje na Darsu, ki so bili prej sestavni del upravljavske in nadzorne ekipe. Torej, začele so se ne nazadnje tudi obsežne preiskovalne aktivnosti, tako davkarije kot tudi policije, priprti so bili zelo pomembni akterji teh dogodkov, danes pa kaj imamo, danes pa imamo to, da se preiskujejo tisti, ki so preiskovali te nečednosti, to se pravi zakaj to šli to gledati, zakaj so se do teh, beri nedotakljivih sploh spotikali. Torej, spoštovana poslanka, zakaj zdaj, jaz vas sprašujem, zakaj zdaj takšna sprememba, zakaj se tej stvari ne želi priti do dna, kljub začrtanim, začetim aktivnostim? Jaz sem to spraševal, to zdaj izkoriščam, ker vidim, da takrat očitno ni bilo tukaj poslanke oziroma je verjetno kaj drugega poslušala. To sem vprašal predsednika Vlade na zadnji seji, predsednika Vlade sem to vprašal. In kaj mi je odgovoril? Nič. Da se spreminja Zakon o javnih naročilih, da bodo oni vse pogledali za nazaj in vse za naprej in tako naprej. Takšno zadevo, ki jo zmeraj slišimo in vedno in znova. Torej, to se je dogajalo prej, pa se ne dogaja več zdaj. Recimo jaz res, spoštovani predsednik, se opravičujem, ampak sem moral to izkoristiti, ker je bilo to neposredno replicirano.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg80">Pa še nekaj. Rečeno je bilo, da je bilo izpostavljenih kup nekaj načelnih zadev. Ne. Jaz sem vprašal o zelo, zelo konkretnih členih, odstavkih členov, zelo konkretnih dikcijah. Ni to neko pavšalno kritizerstvo, ampak je zelo usmerjeno ciljano skozi dikcije in ne govoriti, da to nismo v dosedanjih razpravah izpostavljali, smo, zato smo tudi predlagali amandmaje, ki bi vsaj delno popravili ali nadgradili preglednost, pa niso bili sprejeti in če jih še enkrat ponovimo in jih ne ponavljamo samo mi, temveč jih izpostavlja tudi Državni svet, ki združuje ljudi iz prakse, ne pozabiti, da je pomemben del Državnega sveta gospodarstvo in zaposleni v gospodarstvu in negospodarstvu, vse povsod. Torej, ti, ki jih še kako skrbi kaj mi tukaj počnemo in se dela zdaj tukaj neke čudne stvari, vi pa to načelno branite, ne konkretno ne. Res jaz se tudi zdaj pridružujem vsem tistim, ki bi radi slišali malo s strani ministra kaj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg81">V redu. Hvala. Gospod minister, beseda je vaša. Še to povem, namesto poslanca Iztoka Podkrižnika je prišel gospod poslanec Aleksander Zorn, ima pooblastilo. Pozdravljeni. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. FRANC KRIŽANIČ:</note>
            <u who="#KrižaničFranc">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg82">Hvala lepa. Jaz sem se želel pri razpravi dotakniti dveh točk. Zelo pomembno je vprašanje strateških naložb, njihove definicije in varnosti. Pojem strateških naložb povzemamo že iz prejšnje strategije upravljanja s kapitalskim premoženjem in jih je opredelila Vlada in naložila potem tudi Kadu in Sodu za določene naložbe, da jih pojmujeta kot strateške, se pravi brez sklepa Vlade ne odprodajata, zdaj se to dviga na raven agencije in na raven vloge Državnega zbora pri triletnem opredeljevanju katere naložbe so strateške. Te naložbe ne more nekdo kar odprodati ne bi storil kaznivo dejanje, razpolaganja z nečim kar ni imel pravice razpolagati. Tako, da mislim, da je v okviru tega potem tudi ničnost in da je treba zelo hitro reagirati, lastnik, ki bi tako postal lastnik bi bil malaciozen lastnik in se potem to takšno pogodbo razdre. Tako, da tukaj so stvari bolj ali manj jasne. Mi mislimo, da bo agencija lahko upravljala učinkovito, profesionalno, transparentno in odgovorno. Odgovornost bo seveda politično nosila Vlada in koalicija, ki bo to agencijo vzpostavila, zamenjava, bo s časoma pripeljala tudi to kadrovskih sprememb bo prišlo do menjave nosilcev ekonomske politike, tako da tu ne vidimo dosti problemov, da bi zdaj eni nosilci sedanji želeli podaljšati nekakšen svoj vpliv, to verjetno ne bo držalo. Je pa vloga parlamenta in tudi opozicije tu večja kot do sedaj, tako da so te diskusije izrazito relevantne in jih je treba upoštevati tudi v naprej pri strukturiranju agencije naprej pri njenem delovanju.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg83">Če gremo še na tisti del, ki si ga, predsednik, odprl, se pravi zgodovine privatizacije v Sloveniji, potem moram reči, daje tista privatizacija, ki smo jo koncipirali kot nadstrankarsko privatizacijo, splošno sprejeto in je bila 1993 potem izvajana, ta je dejansko pripeljala, zato, ker je bazirala pretežno na domačem lastninjenju, do investicijskega cikla, ki se je končal šele s sedanjo finančno krizo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg84">
                  <gap reason="inaudible"/> se da dokazati ekonometrično, jaz sem to ekonometrično analizo takrat delal z dr. Plotnikom. Je pa vprašanje interpretacije ali so podjetja toliko časa zadrževala investicije, ki so <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg85">
                  <gap reason="inaudible"/> in investicije v osnovna sredstva, da so se privatizirala pa šele potem začela investirati, ali je sama privatizacija povečala motiv in učinkovitost in širjenje dejavnosti, to sta dve možni razlagi. Vsekakor pa je naša privatizacija bila za razliko od kakšnih drugih. krčenje ali odliv nekih dejavnosti je bila izrazito proaktivna in je omogočila en vzpon Slovenije do tistih liberalnih učinkov, ki jih je povzročil vstop v Evropsko unijo, potem v območje evra. Jaz sem bil tudi v komisiji za odprodajo 30% kapitala NLB strateškemu partnerju pri izbiri strateškega partnerja, vendar je šlo izrazito za odločitev, da gre za prodajo do ene tretjine in da dve tretjini ostaneta bodisi v razpršenem lastništvu ali neposredno v državni lasti, tako da takrat je bila to jasna zahteva, tudi koalicijskih partnerjev in mi smo na tak način to speljali, partner, ki je prišel je prinesel kar nekaj novega znanja, zlasti na področju povezave zavarovalništva in bančništva, kvalitetne ljudje je pripeljal v nadzorni svet in upravo, potem pa je zaradi lastnih hrabrih potez zapadel v precejšnje težave, KBC je sedaj banka, ki ima belgijsko državo pomoč in v okviru te države pomoči je morala sprejeti tudi program umika iz Ljubljanske banke, se pravi ona bo zdaj prisiljena svoj delež odprodati, ker bi sicer belgijska država spodbujala nekoga, ki bi lahko deloval tudi proti pravilom delovanja enotnega evropskega trga. Tako, da zdaj se išče drugega partnerja na tem področju. Jaz mislim, da bo ostalo pri tem, da bo strateški partner, tretjinski, pomemben tako pri upravljanju s člani uprave, s člani v nadzornem svetu s sporazumom delničarskim in več drugih manjših delničarjev in tudi država kot pomemben lastnik 51% bo zagotavljal, da ta banka s svojimi funkcijami ostaja v Sloveniji in zagotavlja normalno delovanje slovenskega finančnega sistema.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</note>
            <u who="#RopAnton" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg86">Dobro. Najlepša hvala. Če ni več nobenega razpravljavca, če ga ni več, potem odboru predlagam, da razpravlja in glasuje o naslednjem predlogu mnenja: Zakon o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije je ustrezen. Ob tem vas obveščam, da se pri glasovanju o predlogu sklepa uporablja takšna večina kot na seji zbora, kar pomeni, da mora za predlog sklepa glasovati večina vseh članov odbora, to je 8 članov, sicer sklep ni sprejet. Torej, glasujemo o tem, da je Zakon o upravljanju kapitalskih naložb ustrezen. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg87">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg88">Kdo je proti?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg89">Sklep je sprejet. Zakon o upravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije je ustrezen.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-021-2010-05-03.seg90">Najlepše se vam zahvaljujem. Moramo določiti še poročevalca za sejo Državnega zbora. Predlagam, da je to Renata Brunskole. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 3. maja 2010 ob 10.38.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
