<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 35. nujna seja (22. 2. 2011)</title>
            <meeting n="35"
                     corresp="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.OZFIMP"
                     ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</title>
                  <title xml:lang="sl">35. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">46BD51577905A696C125783A0036C7D9</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">2C92A34ED67AFC9CC1257840004BC776</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=2C92A34ED67AFC9CC1257840004BC776</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2011-02-22">(22. februar 2011)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg24"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-02-22" ana="#parl.sitting">22. 2. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.OZFIMP"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#OZFIMP">
               <orgName>Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">35. nujna seja</head>
            <docDate>(22. februar 2011)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Bogdan Čepič, predsednik odbora.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.00.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#SDT5.ČepičBogdan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg1">Spoštovani in spoštovani. Dovolite mi, da pričenjam 35. nujno sejo odbora. Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora, gospod Zvonko Černač, gospod mag. Borut Sajovic, mag. Radovan Žerjav in mag. Andrej Vizjak. Na seji kot nadomestni član odbora s pooblastilom namesto poslanke Renate Brunskole je poslanec gospod Mirko Brulc.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg2">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora. Predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktive 2003/71/ES in direktive 2009/38/ES, glede pristojnosti evropskega organa za zavarovanje in poklicne pokojnine ter evropskega organa za vrednostne papirje in trge. Odbor je matično delovno telo za obravnavo te točke. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov v zvezi z dnevnim redom ugotavljam, da je določen takšen dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg3">Prehajam na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA. Predlagatelj stališča je Vlada RS. K tej točki so vabljeni predstavnice ter predstavniki Vlade in Ministrstva za finance. Odbor bo kot matično delovno telo to točko obravnaval na podlagi drugega odstavka 154a. člena Poslovnika Državnega zbora. Svoje poročilo o morebitnih amandmajih, ki jih odbor lahko sprejme k predlogu stališča RS bo posredoval pristojnemu odboru, torej, Odboru za zadeve EU. Poslovniško določen rok za vložitev amandmaja matičnega delovnega telesa najkasneje dva dni pred sejo pristojnega odbora, ta pa je sklicana v petek, 25. februarja 2011. Predlog iz amandmaja, ki bi jih sprejel odbor kot matično delovno telo se lahko predloži do konca razprave o predlogu stališča RS na tej seji. Državno sekretarko na Ministrstvu za finance prosim za dopolnitev obrazložitve predloga stališča. Prosim, gospa Mateja Vraničar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEJA VRANIČAR:</note>
            <u who="#SDT5.VraničarMateja" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg4">Hvala. Da ne bom ponavljala tega dolgega naziva direktive naj uporabim delovni izraz, ki ga običajno uporabljamo, gre za tako imenovano OMNIBUS 2 direktivo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg5">Njen namen je, da nadgradi strukturo nadzornih organov, ki je bila na področju finančnega sistema oblikovana tekom preteklega leta in dopolnjuje sprejete ukrepe v treh elementih. Zagotovi naj organom možnost priprave, nadzornim organom možnost priprave osnutkov tehničnih standardov, vzpostavi primeren način reševanja sporov med posameznimi nacionalnimi nadzorniki in pa določneje uredi in spodbudi izmenjavo mikro bonitetnih informacij. Govorimo o OMNIBUS direktivi, ker spreminja dve temeljni direktivi. Prava je tako imenovana prospekta direktiva in se nanaša na vsebino prospektov pri izdaji posameznih vrednostih papirjev in v tem delu so spremembe perspektive direktive tehnične narave. Druga direktiva, na katero se nanaša je tako imenovana Solvents 2 direktiva, ki se nanaša na ureditev zavarovalniškega trga. Na tem področju poleg tehničnih sprememb povezanih z reformo nadzora finančnih trgov prinaša tudi nekaj vsebinskih sprememb. Tako se pooblastila za sprejem nekaterih ukrepov uskladijo s spremembami pogodbe o delovanju EU. Uvajajo se precej ohlapne tranzicijske določbe v zvezi z novim Solvents 2 režimom. Vključuje se Evropska zadruga na seznam dovoljenih oblik zavarovalnic in pozavarovalnic. Določa oziroma spreminja se absolutni prag zahtevanega minimalnega kapitala za lastne pozavarovalnice na milijon 100 tisoč evrov in podaljšuje se rok za implementacijo Solvents 2 direktive za dva meseca, kar bo uskladilo datum začetka uporabe te direktive z začetkom novega poslovnega leta za zavarovalnice. V predlogu stališča poudarjamo, da Republika Slovenija podpira rešitve, ki so vključene v predlog direktive, vendar pa zraven nalagamo delegaciji neke vrste pogoj, da mora v usklajevanju predloga direktive strmeti k temu, da predlog zakona pripomore, pardon predlog direktive pripomore k večji učinkovitosti nadzora finančnih trgov in na področju zavarovalništva, ter zagotovi primeren okvir za prehod na nov režim Solvens2</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg6">. Temeljni pomislek, ki ga želimo v pogajanjih izpostaviti je povezan s tranzicijskimi določbami. Te so v predlogu direktive zapisane dokaj splošno. Želimo pa si, da bi bile v teku pogajanj vključene v direktivo nekoliko podrobnejše, preciznejše določbe. Ko bo direktiva sprejeta, kdaj se bo to zgodilo, glede na trenutno stanje pogajanj ni mogoče napovedati, ampak ko bo direktiva usklajena in sprejeta, bo potrebno spremeniti veljavni zakon o trgu finančnih instrumentov in pa upoštevati bo potrebno spremembe, ki se tičejo Solvensi2 direktive pri pripravi novega zakona o zavarovalništvu, ki naj bi bil pripravljen tekom prihodnjega leta in uveljavljen s 1. januarjem 2013. Seveda pod pogojem, da bo direktiva do tega roka usklajena in uveljavljena. Toliko za uvod. Če bodo vprašanja, smo pa na razpolago. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#SDT5.ČepičBogdan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg7">Hvala lepa, gospa državna sekretarka. Pričenjam razpravo o predlaganem stališču Republike Slovenije in o morebitnih predlogih za amandmaje odbora. Želi kdo razpravljati? Gospod Bogdan Barovič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOGDAN BAROVIČ:</note>
            <u who="#SDT5.BarovičBogdan" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg8">Hvala lepa. Moja vprašanja bodo bolj procesne narave, spoštovana gospa državna sekretarka. Dejstvo je, da je Vlada Republike Slovenije sprejela predlog stališča, ki pa se glasi takole: Republika Slovenija podpira predlog direktive Evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktive, da ne bom našteval številk, glede pristojnosti evropskega organa za zavarovanja in poklicne pokojnine, ter evropskega organa za vrednostne papirje in trge in tukaj je moje procesno, prvo vprašanje. Če bo, torej takšen sklep. Če bo predlog pripomogel k večji učinkovitosti nadzora finančnih trgov, ter na področju zavarovalništva zagotovil primeren okvir za prehod na nov režim solventnost 2. Ta dikcija mi je za, ne vem, za gospodarsko finančno in sploh evropsko politiko malce čudna. Mogoče bi jo, ne vem, bi postavil vprašanje, najprej v zvezi s tem, kaj pa, če ne bo predlog pripomogel. Namreč, zakaj, vežem naprej, ko pravite, da pod točko 2 država Republike Slovenije nima pridržka in ravno ta, če, bo predlog pripomogel, mi po neki logiki, govorim, ne spuščam se v vsebino, mi po neki logiki narekuje pridržek. Torej, če pa ne bo, bi pa Slovenija imela nek pridržek. Ta dikcija mi pač ni jasna in bi prosil za obrazložitev.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg9">Drugo vprašanje bi vas prosil, če bi mi razložili, pa dejansko res ne vem pomena, se opravičujem, kaj pomeni to mikrobonitetna informacija. Gledano naprej primerjam še v obrazložitvi pač obravnave današnje vsebine, torej direktive dejstvo, ki pravi, ki ja za mene zelo pomembno, za lastne pozavarovalnice se znesek minimalnega kapitala poviša na milijon, to ste vi tudi omenili, na milijon 100 tisoč evrov, kar je potrebno, zaradi prilagoditve inflaciji. Tukaj se zdaj odpirata dve vprašanji, na kakšni osnovi je predvidena inflacija. Bolj pomembno pa se mi zdi to vprašanje v zvezi z oceno vplivov, kjer je ocenjeno, da predlog ne bo imel posledic za domači proračun in za proračun EU, da ne bo imel vpliva na gospodarstvo in da nima neposrednega vpliva na javno upravo. Torej, če se nekaj povečuje, je nek vpliv, če drugega ne na gospodarstvo, ker se sklicuje na inflacijo. In pa dikcija, predlog nima neposrednega vpliva na javno upravo. Torej vprašanje, ki sledi ali ima pa kakšen posredni vpliv in če, kakšnega. Čisto iz varnostnih razlogov sprašujem, jaz vem, da so to direktive, ki jih je država kot članica Evropske unije po principu, če si želiš biti v klubu moraš spoštovati pravila, sprejeti. Pa vendarle so te dikcije malo čudno ne. Ta če me moti, torej, če bo predlog, bomo sprejeli, če pa ne, pa ne vem kaj in potem bi morali imeti po mojem pridržek in pa ta vpliv na finance, mi, ocena, ni ravno čisto čista. Hvala lepa za odgovore, že vnaprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#SDT5.ČepičBogdan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg10">Želi še kdo, da napravimo en krog teh vprašanj, pa potem državna sekretarka, da odgovori? Ugotavljam, da ne. Potem bi prosil gospo državno sekretarko, da odgovori na postavljeno vprašanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEJA VRANIČAR:</note>
            <u who="#SDT5.VraničarMateja" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg11">Na nekatera vprašanja bi odgovorila jaz, za druge bi prosila sodelavca, da poda podrobnejše strokovne obrazložitve. Zdaj, kar se tiče tega besedila samega stališča, če bo predlog pripomogel k večji učinkovitosti nadzora. Mi v bistvu razumemo to zadevo, kot usmeritev slovenski delegaciji, v katero smer se mora pogajati tekom pogovorov in pogajanj o končnem besedilu vsebine direktive. Med tem, ko o pridržkih govorimo o formalnih pridržkih, bodisi, da gre za parlamentarni pridržek, da gre za jezikovni pridržek, običajno se ali pa proučitveni pridržek, to so običajni trije formalni pridržki, ki se v evropskih institucijah najavljajo in ocenjujemo, da lahko na podlagi tega stališča v okviru, kot je podano v stališču slovenska delegacija normalno brez pridržka sodeluje v pogajanjih. V vsakem primeru pa smo zavezani tudi po zakonu o sodelovanju med Vlado in Državnim zborom na področju evropskih zadev, da v kolikor pride do bistvenih vsebinskih sprememb v besedilu predloga direktive, glede na to, kar imamo zapisan v osnutku direktive, na katero dajemo stališče, da moramo potem tekom postopka vložiti parlamentarni pridržek in ponovno v bistvu poročati o stanju pogajanj glede direktive tudi v Državnem zboru in glede na nova stališča, v bistvu tudi oblikovati oziroma glede na nove okoliščine oblikovati po potrebi novo stališče.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg12">Kar se tiče mikrobonitetnih informacij in pa omejitev glede lastnih pozavarovalnic, pa bi prosila gospoda Žagarja, če lahko odgovori, ki tudi neposredno sodeluje v pogajanjih. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ ŽAGAR:</note>
            <u who="#SDT5.ŽagarAndrej" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg13">Hvala za besedo. Mikrobonitetne informacije so informacije, ki se nanašajo na posamezni poslovni subjekt in si jih nadzorni organi iz različnih držav izmenjajo, če so le-ti potrebni za nadzor zavarovalnic, ki so v njihovi pristojnosti. To ne gre za, makrobonitetne so ravno nasprotne, ki se pa nanašajo na makrokazalce v posameznem sektorju ali pa državi.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg14">Potem naslednje vprašanje ste postavili v zvezi z lastnimi pozavarovalnicami. Lastnih pozavarovalnic v Sloveniji ni, to smo pač izpostavili kot eno spremembo direktive. So pa lastne pozavarovalnice drugače zavarovalnice, ki lahko pozavarujejo tveganja le tistim subjektom, ki so njihovi ustanovitelji, lastniki. In tukaj imajo te lastne pozavarovalnice nekoliko odpustka in imajo nižje kapitalske pragove. Tako, da ta ukrep, ki spreminja minimalni kapital lastnih pozavarovalnic na Slovenijo nima nikakršnega vpliva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEJA VRANIČAR:</note>
            <u who="#SDT5.VraničarMateja" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg15">Mogoče samo še v toliko dopolnitev, ta uskladitev z inflacijo pomeni razloge, zaradi katerih je Evropska komisija predlagala povišanje zneska minimalnega kapitala pri lastnih pozavarovalnicah in ni neposredno spet povezano z nekimi inflatornimi učinki oziroma posledicami v Sloveniji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJ ŽAGAR:</note>
            <u who="#SDT5.ŽagarAndrej" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg16">Hvala. Drugače pa kar se te inflacije tiče imajo vse zavarovalne direktive neko klavzulo notri, ki določa, da mora evropska komisija vsako leto preverjati, če je na evropskem trgu prišlo do inflacije, ki, zdaj bom mogoče malo na pamet rekel, ker so vse te klavzule pri različnih členih različne, če je inflacija višja kot 5% v evropskem prostoru v zadnjih 5 letih na primer se potem avtomatsko komisija brez da Svet ali parlament sprejema novo direktivo lahko te zneske spremeni. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</note>
            <u who="#SDT5.ČepičBogdan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg17">Hvala lepa. Gospod Barovič, zadovoljni? O.K. Želi še kdo? Če ne, zaključujem razpravo o direktivi. Amandmajev ugotavljamo, da ni bilo vloženih, zato odboru predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu sklepa: Odbor za finance in monetarno politiko podpira predlog stališča Republike Slovenije do krepitve obstoječih mehanizmov finančne stabilnosti področja evra, ki ga je predložila Vlada in predlaga pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije, da predlog stališče sprejme.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg18">Želi kdo razpravljati o tem sklepu? Če ne bomo prešli na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg19">Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg20">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg21">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg22">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg23">Določiti moramo še poročevalca odbora. Predlagam, da je to gospod Bogdan Barovič, podpredsednik Odbora za zadeve Evropske unije. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-035-2011-02-22.seg24">
                  <gap reason="inaudible"/> verjetno v petek ob desetih. Soglašamo s tem? Kakšen drug predlog? Ni. Hvala lepa. S tem tudi zaključujem današnjo sejo. Vidimo se v ponedeljek ob 9. zjutraj.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 22. februarja 2011 ob 14.23.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
