<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano: 17. nujna seja (11. 2. 2011)</title>
            <meeting n="17" corresp="#OZKGIP" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2011-02-11">11. 2. 2011</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=E183877089EB03D3C125784200396F09</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="74"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="57"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="109"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="32"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.toc-item1">
                  <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA.</title>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg2"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg3"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg4"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg5"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg6"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg7"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg8"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg9"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg10"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg11"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg12"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg13"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg14"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg15"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg16"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg17"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg18"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg19"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg20"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg21"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg22"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg23"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg24"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg25"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg26"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg27"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg28"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg29"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg30"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg31"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg32"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg33"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg34"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg35"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg36"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg37"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg38"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg39"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg40"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg41"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg42"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg43"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg44"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg45"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg46"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg47"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg48"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg49"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg50"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg51"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg52"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg53"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg54"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg55"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg56"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg57"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg58"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg59"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg60"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg61"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg62"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg63"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg64"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg65"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg66"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg67"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg68"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg69"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg70"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg71"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg72"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg73"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg74"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg75"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg76"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg77"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg78"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg79"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg80"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg81"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg82"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg83"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg84"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg85"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg86"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg87"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg88"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg89"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg90"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg91"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg92"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg93"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg94"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg95"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg96"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg97"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg98"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg99"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg100"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg101"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg102"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg103"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg104"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg105"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg106"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg107"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg108"/>
                  <ptr target="#OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg109"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-02-11" ana="#parla.sitting">11. 2. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</head>
            <head type="session">17. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Franc Bogovič, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.30.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg1">Spoštovani, predlagam dam, pričnemo s 17. nujno sejo odbora, odbor je ravnokar postal sklepčen, nas je 7 od 13-ih prisotnih. Upam, da se nam še kolegi pridružijo. Naj v uvodu povem, da gospod Jožef Jerovšek nadomešča in ima pooblastilo od gospoda Roberta Hrovata, gospa Silva Črnugelj po pooblastilo Alena Bukovnika, Jožko Godec ima pa tudi pooblastilo gospoda Jurše, trenutno ni prisotnega, bo pa sodeloval na sami seji. Kot sem že dejal, smo sklepčni, prehajamo na določitev dnevnega reda s sklicem seje 3. 2. 2011, ki je predlagala Poslanske skupina Slovenske ljudske stranke, ste prejeli naslednji dnevni red. Kakšne bodo posledice sprejetja Zakona o preprečevanju dela in zaposlovanja na črtno za slovenskega kmeta in slovensko kmetijstvo. Včeraj do 12. ure nisem prijel predloga za razširitev dnevnega reda oziroma za umik točke z dnevnega reda, ki je določen, tako da je dnevni red določen, takšen kakršen je bil predlagan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg2">Prehajamo na obravnavo 1. TOČKE DNEVNEGA REDA. K tej točki smo povabili gospoda Jakoba Presečnika, vendar je zadržan, tako da bom sam opravil vlogo predlagateljev. Mag. Dejana Židana, ki se opravičuje in je prisotna državna sekretarka, pozdravljeni. Povabili smo tudi Ivana Svetlika, ministra za delo, družino in socialne zadeve, ga nadomeščate vi. Gospod Ciril Smrkolj Kmetijsko gozdarska zbornika, kjer je direktor zbornice tukaj, ne pa predsednik, gospod Igor Hrovatič. Zadružno zvezo vidim, da predstavlja gospod dr. Franci Avsec. Sindikat kmetov je tudi predstavnik, ni predsednika, je pa tajnik, gospod Redek. Med nami tudi lepo pozdravljam, dr. Mira Cerarja, s Pravne fakultete, ki se je pridružil na današnji seji. Lep pozdrav tudi vsem ostalim sodelavcem in sodelavkam iz DZ kakor tudi predstavnikom Sedme sile.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg3">Gradivo k tej točki ste prejeli s sklicem. Najprej je to zahtevala Poslanska skupina Slovenske ljudske stranke za sklic nujne seje odbora s predlogom sklepa. Drugo gradivo je predlog Zakona o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno, mnenje Kmetijsko-gozdarske zbornice Slovenije, priložen je bil tudi članek prof. dr. Mira Cerarja o Škodljivi prepovedi sosedske pomoči. Kot uvodno obrazložitev k tej točki sem povedal že na začetku, da bom v imenu poslanske skupine spregovoril sam, v nadaljevanju pa bi prosil predstavnika najprej Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, v nadaljevanju tudi Ministrstvo za kmetijstvo, potem bi dal besedo gospodu Cerarju, ki ima eno uro časa biti med nami, zato prosim, da smo racionalni. V nadaljevanju pa bomo podprli razpravo, se pravi, povabljene in pa tudi članicam in članom odbora in tudi pooblaščencem.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg4">V uvodu želim biti kratek. Mislim, da smo s sprejetjem te informacije že z naznanilom Zakona o preprečevanju dela na črno doživeli v širši javnosti dokaj široko polemiko okoli tega zakona, ne zaradi tega, ker bi v Sloveniji kdo nasprotoval temu, da se omejuje delo na črno oziroma, da se naredi pravni okvir, s katerim se preprečuje, ampak je zbodlo v oči in tudi z vidika predlagateljev se opiramo na tisti del tega zakona, ki v poglavju sosedski pomoči v veliki meri tudi posega v neko tradicionalen način dela, sodelovanja v slovenskem prostoru, na slovenskem podeželju. Prepričani smo, da bi tak zakonodajni poseg v kolikor bo sprejet v takšni obliki kot je sedaj, na nek način po vsem po nepotrebnem posegel v to sredino, posegel v neko tradicijo, posegel tudi v nek način življenja, ki ga mnogi ljudje, ki se ukvarjajo s kmetijsko dejavnostjo tudi poosebljajo in da so omejitve v tem delu v zakonu, po našem prepričanju, napačno postavljene. V želji, da ne sprejmemo zopet kakšnega zakona, ko bomo v nadaljevanju se na veliko spraševali kaj je kdo mislil, kaj je bilo mišljeno v tem delu. Želeli smo, da predvsem o tem področju, ki se nanaša na področje kmetijstva spregovorimo na odboru tudi kot tisti matični odbor, ki se s kmetijstvom, gozdarstvom, prehrano tudi ukvarja.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg5">Sam bi želel v uvodu, kot sem že dejal, ne biti sedaj predolg, predati tistim, predlagateljem zakona, ministrstvo, ki je pristojno za kmetijstvo, da dobimo tudi informacijo z vaše strani in poskušamo čim več dilem razčistiti že na tem odboru, ne samo na matičnem, za katerega vemo, da je drug odbor.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg6">Med nami je predstavnik Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve, gospod Zoran Kutorenko</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg7">. Mislim, da sem prebral prav. Dajem vam besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg8">Hvala za besedo. Lep pozdrav z moje strani. Jaz bi v uvodu k temu zakonu povedal tisto, kar so bili naši nameni in cilji, ko smo se lotevali tega področja. Delo na črno je seveda izredno kompleksen pojav in ta zakon je samo eden od tistih, ki ga na nek način skuša omejevati. Nastajal je dobre pol leta, ob zelo temeljitem sodelovanju vseh služb, ki so danes vpletene v nadzor na tem področju, ob sodelovanju tudi civilne javnosti. Bil je tudi v javni razpravi. Usklajen je tudi s socialnimi partnerji. Usklajevanje je bilo zelo široko. Ta zakon je v bistvu na nek način eden od zakonov, ki je najširše usklajen od tistih, ki smo jih na našem ministrstvu pripravljali, prav zaradi problematike, ki je izredno občutljiva. Rad bi posebej poudaril, nikakor ni bil naš namen kakorkoli posegati v sosedsko pomoč, v nujno pomoč, humanitarno pomoč in v take zadeve. Žal je pač mnogokrat tudi zaradi nerazumevanja zakona v javnosti, predvsem v medijih prišlo do napačnih razlogov tega, kar je v zakonu sploh zapisano, kar je v obstoječem zakonu zapisano, kar je v predlogu tega novega zakona. Bistvo tega predloga, ki je sedaj v obravnavi je zagotovo to, da uvajamo novo nadzorno inštitucijo, ki je carinska uprava, da spreminjamo veliko stvari na področju nadzora in da želimo bolj jasno zapisati materialni predpis, ki bi tem nadzornim službam omogočil, da bi nadzor bil boljši. Zakon je usklajen tudi z Ministrstvom za kmetijstvo, tudi s Kmetijsko-gozdarsko zbornico. Zadnja usklajevanja smo imeli včeraj s Kmetijsko-gozdarsko zbornico po Državnem svetu, ki je bil v sredo. Ugotovilo se je, da preprosto neke stvari niso bile razumljene dobro. Treba je tudi povedati, da v postopku usklajevanja so vzporedno nastajali tudi amandmaji k temu zakonu, ki so želeli, glede na javno razpravo, nekatere stvari zapisati bolj natančno in bolj jasno.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg9">Na začetku bi povedal, da člen o sosedski pomoči obstaja v zakonu že od leta 2000. Ni nov in se je izvajal v praksi. Kot vidite v praksi se izvaja tako, da se resnični ni posegalo v ta tradicionalna opravila, kot strah, da se bo zgodilo sedaj. Mi smo kljub temu iz te javne razprave skušali potegniti tisto, in se uskladiti na tistih področjih, da bi zelo natančno v zakon zapisali to, da tukaj ne bi bilo te kolateralne škode, ki bi lahko nastala, ko želimo preganjati tisto, kar je resnično problematično na tem področju sive ekonomije. Prebral bi vam samo amandma, ki je vložen tudi kot amandma odbora za delo, družino in socialne zadeve, ki se nanaša na ta zakon. Ta amandma je v bistvu usklajen, kot sem povedal, s kolegi <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg10">So že amandmaji vloženi, tako da jih lahko tudi dobimo v pisni obliki?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg11">Danes so bili vloženi, ker je danes bil rok. Lahko pa ga v bistvu razmnožimo, pa ga kasneje <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg12">Lažje je slediti, če imamo kaj več kot samo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg13">V bistvu ta kmetijska opravila in vse tisto, kar se v duhu neke pomoči na kmetijah in podobno dogaja dobrega v tej družbi nikakor ne želimo preprečiti. Zato smo tudi to zapisali v zakon, kar prej ni bilo tako jasno in decidirano zapisano s tem amandmajem. Jaz ga bom kar prebral, in potem bom seveda dal to zadevo, da se lahko tudi razmnoži. K 11. členu tega zakona, ki določa dejavnosti, ki niso delo ali zaposlovanje na črno se doda še ta amandma, ki ga bom sedaj prebral: Za delo ali zaposlovanje na črno se tudi ne šteje brezplačna pomoč na kmetijah, planinah in skupinskih pašnikih oziroma skupnih pašnikih, se opravičujem, ob sezonskih konicah, za spravilo primarnih kmetijskih proizvodov in <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg14">živine. Ta definicija praktično zajema pobiranje vseh poljščin v primarni kmetijski proizvodnji. Zajema tako trgatev, zajema tako oljke, bodo mogoče kolegi iz kmetijskega ministrstva še podrobneje to pojasnili, in zelo natančno določeno, da nič na tem področju nikakor ne šteje med delo na črno.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg15">Kar se tiče sosedske pomoči bi rad zelo izrecno poudaril, da je člen praktično prvi odstavek v nespremenjeni obliki zapisan že od leta 2000. To, kar je v tem predlogu novega, je pa samo tisto, in se ne nanaša na to kmetijsko dejavnost, o čemer sem pravkar govoril, da pač preprečujemo tisto, da bi nekdo, ki opravlja dejavnost, pridobitno dejavnost in je zato registriran in izstavlja račune, lahko to počel kjerkoli, tudi sosedu ni. To je edina sprememba pri sosedski pomoči. In na to bi rad zelo izrecno opozoril, ker so tudi nadzorni organi na to zadevo opozarjali. Vse ostalo je enako dovoljeno kot je bilo do sedaj. Seveda so tu še naprej vse ostale izjeme, ki so bile že v prejšnjem zakonu, nujno delo, humanitarna pomoč. Zakon je usklajen tudi z zakonom o prostovoljstvu, ki ga je sprejel ta Državni zbor in smo zelo jasno v našem zakonu povedali, da vse, kar se opravlja po zakonu o prostovoljstvu nikakor ne šteje med delo na črno. Uskladili smo ga kar v najširši možni obliki. Pripomb, ki jih nismo upoštevali, razen dve s strani slovenske filantropije, ki pa jih, pač, po našem razumevanju stvari težko upoštevamo. Vse te pripombe so v tem predlogu, skupaj s tem amandmajem, ki ga lahko dam v kroženje, nekako sprejete. Ne bi bil predolg. Bi mogoče potem, če bodo kakšna konkretna pojasnila potrebna, še pojasnil. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg16">Hvala lepa. Izvolite, gospa Tajna Strniša, državna sekretarka.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg17">Hvala lepa za besedo in lep pozdrav tudi v mojem imenu. K temu, kar je povedal predstavnik Ministrstva za delo bi dodala samo še to, da je Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano tudi v postopku sprejemanja zakona na Vladi poskušalo oziroma predlagalo, da se ta člen, ki je bil sedaj omenjen, v ta člen vnese pač te izjeme, kaj ne šteje za delo na črno v kmetijstvu, se pravi pomoč pri sezonskih konicah. In smo zadovoljni, da smo se vsaj potem že, ko je bil zakon na Vladi sprejet, brez našega dopolnila, vendarle uspeli dogovoriti in uskladi za ta amandma, ki ga mi pač v celoti podpiramo in menimo, da je zaradi bolj jasne situacije pač potreben. Čeprav vemo, da tudi po prejšnji ureditvi ta dela niso bila eksplicitno navedena kot izjema, pa vendarle v praksi ni prihajalo do prijav ali do težav na tem področju. Vendarle pa vseeno menimo, da je bolje, da je v zakonu to tudi izrecno zapisano in pač ta amandma podpiramo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg18">Hvala lepa. Samo informacija, ti amandmaji še niso vloženi. Mi jih po tej naši poti Državnega zbora nismo mogli pridobiti. Kot sem že dejal, bi prosil za besedo in prispevek tudi dr. Mira Cerarja. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MIRO CERAR:</note>
            <u who="#CerarMiro"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg19">Hvala lepa. Jaz sem bil na to sejo povabljen za povabilo se zahvaljujem kot avtor kolumne pravzaprav, ki je bila objavljena 10. 1. letos na spletni strani US Software in sicer sem kot kolumnist v neke eseističnem slogu napisal dokaj kritično kolumno z naslovom "Škodljiva prepoved sosedske pomoči", ki je tudi priložena, bi rekel, torej ta kolumna, gradivo za to sejo, zato sem potem čutil dolžnost, da pridem na to sejo, da zadevo nekoliko pojasnim, da ne bo izpadlo, da imam do tega nekako nemaren odnos, kajti kot sem rekel, sem bil v tem prispevku dovolj kritičen. Je pa treba razumeti, da tukaj danes ne nastopam kot nek pravni svetovalec in tudi sicer bi rad rekel, da bom razpravljal nekoliko širše. Gre pa za to, da zdaj seveda ne morem popolnoma več izhajati iz tega prispevka, ker slišim, da so neke spremenjene okoliščine nastale. Ampak poglejte, zakaj sem se tako zelo kritično odzval na to zadevo. Zato, ker v tem času, ki mu rečemo krizni čas in dejansko je krizen v več aspektih ali pa že skoraj da v vseh, se mi zdi ena od zadnjih stvari ali pa zadnjih področij v katero bi morali začeti radikalno posegati ravno ta, nek tesen medsoseski, medčloveški odnos, čeprav popolnoma razumem razloge in namene ministrstva in so bili verjetno v celoti sploh zelo pozitivni, vendar pa še vedno trdim, da verjetno v tem segmentu kljub dobrim nameram povzročajo, kako bi rekel, ne dobre, tudi po mojem kar škodljive učinke, še posebej, če se bo zakon izvajal. Tukaj bom tako rekel, ta zakon, če bo takšen sprejet, se bo verjetno zelo težko izvajal. Tudi zdaj smo slišali argument, da v praksi doslej ni prihajalo do prijav kljub ureditvi. Kajti zavedati se moramo, da če posežemo na ta način, torej z neko prepovedjo te sive ekonomije, da temu tako rečemo, na področju teh najbolj tesnih medsosedskih, nekih medčloveških odnosov, je izkupiček v smislu, kako bi rekel, izterjave davka in spet nekega urejanja <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg20">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> neke pravne ureditve večjega reda, večje discipline, plačilne discipline, zavedanja o pravni državi, je ta izkupiček relativno majhen proti temu kar izgubimo. Namreč dejstvo je, da se zagotovo ne bo moglo na tem področju izvajati nadzora enakomerno. Tukaj bo prihajalo do zelo neenakovrednih ali pa neenakopravnih situacij, ker si ne predstavljam, da bi lahko po vsej državi vse samozaposlene, vse privatnike, kolikor toliko enakomerno nadzirali, da ne bi prihajalo do tega. Seveda bo prihajalo do nadzora predvsem na podlagi raznih prijav, te pa bodo podane tam kjer bodo ljudje skregani, ker se bo pojavljala potem še toliko večja škodoželjnost in se bo na ta način želelo, bi rekel, ponagajati. Seveda bodo tudi številne prijave mimo, bodo lažne, bodo zmotne, ker bodo ljudje, če bo ta stvar še bolj popularizirana in že zdaj vas zelo narobe razumejo, to sem videl, ker se to prenaša zdaj že kar na vse sfere življenja, jasno to razumeli kot neko možnost, da komu tudi morda ponagajajo.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg21">Zdaj seveda vidim, da se z nekimi amandmaji zadeva že korigira, kar štejem v primeru, če bo zakon sprejet, čemur še vedno bi osebno nasprotoval, ampak kot pravim, zdaj govorim kot profesor, kot vabljene na to sejo, ki sem nekaj o tem pisal, še vedno bi nasprotoval zakonu, vendar če bo sprejet s temi dopolnitvami, bo vsekakor to bistveno izboljšalo njegovo vsebino. Seveda pa govorimo sedaj tukaj predvsem o kmetih, o kmetijah, o planinah sem slišal. Teh samozaposlenih je pa ogromno in jaz slišim, zdaj mi tudi razni samozaposleni se odzivajo, mi razlagajo, koliko takega dobrega dela, dela v smislu pomoči sočloveku opravijo, čisto tako mimogrede, namenoma zastonj, namenoma brezplačno. In to je zdaj tudi eno temeljno vprašanje. Jaz se zavedam, da v svetu so tudi drugačne ureditve, ampak poudarjam, mi smo Slovenija, mi smo tukaj zdaj v neki situaciji, ki terja neke specifične rešitve, morda neko drugo postopnost pri preganjanju dela na črno kot v kakšnih bolj urejenih, bolj razvitih državah, bolj bogatih državah. In zato se sprašujem seveda, ali je to pametno, da konceptualno pravzaprav na ta način tako zelo omejimo te zasebnike v tej lastni svobodni odločitvi - za mene je to še vedno svobodna odločitev - da bi želeli za nekoga nekaj narediti zastonj. Jaz sem prepričan da lahko razume en inšpektor, da lahko nekdo z normalno izobrazbo na tem področju in znanjem, minimalnimi izkušnjami, loči to zadevo od tiste, ko gre v resnici za delo na črno in mislim, da če bi že zdaj država se bolj potrudila in preganjala razne nepravilnosti, pa ne samo na tem področju, na drugem, bi sploh nihče ne pomislil, da bi tukaj preganjal karkoli, ker bi toliko denarja prihranili in ga pridobili preko tudi sankcij, da bi bilo to zanemarljivo. In zato se mi zdi, da bi bilo treba pozornost predvsem usmeriti v te velike stvari, v bolj pomembne, tiste bolj družbeno pereče, tiste ki res enostavno zmanjšujejo ugled naše države, slabijo pravno državo, slabijo neko njeno finančno, ekonomsko moč itd., in zato se še vedno zavzemam, kljub argumentom, ki jih poslušam za to, da bi za to in s tem bom končal, le dopustila tudi tistim, ki so samozaposleni, ki opravljajo privatno dejavnost v d.o.o., kjerkoli, da se lahko v določeni meri sami odločajo ali bodo za nekega sočloveka, soseda, daljnega, bližnjega, storili tudi nekaj iz svoje dejavnosti, enostavno brezplačno. Zakaj ne bi mogel nek frizer nekega otroka postriči brezplačno, sosedove, kakorkoli, če pač vidi, da tam je težava, nimajo sredstev. Ali zakaj ne bi mogel nekdo, ki je kmet, priti k meni v Ljubljano pa mi neke rože posaditi, ki jih jaz morda ne zna ali pa mi neka sadna drevja tam posaditi, tri drevesa, ampak <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg22">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> dal račun, če sva prijatelja. Ne vem. Vsekakor to ni tisto sezonsko delo na kmetijah in v <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg23">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Torej teh primerov je ogromno, morda kakšnega navajam neposrečeno, ker priznam, da se nisem toliko poglabljal v specifiko ureditve, ampak bolj konceptualno razpravljam in zdaj res, bi rekel, zaključujem s tem, da prosim razumeti moj prispevek ne toliko kot pravniški, ampak kot politično-pravno razmišljanje o tem ali je potrebno to sfero sploh regulirati ali ne. Seveda pa je odločitev tukaj jasna v rokah poslancev. Hvala lepa, da ste mi sploh dovolili, da se tukaj oglasim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg24">Z velikim veseljem, gospod Cerar. Predlagam, da damo besedo tudi predstavniku Kmetijsko-gozdarske zbornice. Zbornica se je tudi odzvala z določenim prispevkom, ki ga imamo sicer v gradivu, vendar kljub temu izvolite besedo. Gospod Hrovat, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IGOR HROVATIČ:</note>
            <u who="#HrovatičIgor"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg25">Hvala lepa. Lep pozdrav tudi v imenu Kmetijsko-gozdarske zbornice Slovenije. Jaz moram v bistvu reči, da je zelo težko dodate še kaj temu kar je prof. Cerar povedal. Vendar ko smo na Kmetijsko-gozdarski zbornici Slovenije dobili prvo verzijo, prvi predlog tega zakona, smo pravzaprav razmišljali ravno to, da na podeželju s tem zakonom omejujemo nekaj kar pravzaprav to podeželje tudi drži gor. Se pravi, medsosesko pomoč, sodelovanje med ljudmi, pomoč v opravilih itn., tudi zato, ker to podeželje ohrani tudi eno veliko kulturno in drugačno dediščino, ki bi jo pravzaprav na tak način z nekimi administrativnimi in pa nadzorno-kontrolnimi postopki lahko zelo močno omejili in seveda pripomogli k temu, da bi začela izginjati. Mi smo pravzaprav s predlogi, pripombami seznanjali tako pristojna ministrstva in tako kot je predstavnik Ministrstva za delo povedal, včeraj popoldne pravzaprav prišli do enega predloga, ki nekako te stvari tudi ureja. Mi smo v tem delu zadovoljni. Zadovoljni smo pa še zaradi nečesa drugega. Jaz sem tudi večkrat že tudi ob sprejemanju drugih zakonov v bistvu poudarjal, da se, bom rekel, v področje kmetijstva in specifike, ki izhajajo iz tega dela, v zakonodaji, da se je v preteklosti ali pa če že hočete, v zadnjih dvajsetih letih premalo upoštevalo in da pravzaprav to področje tudi v drugih delih ni bilo z zakonodajo ustrezno sistemsko rešeno. Tako imamo lahko probleme z davčno zakonodajo, zakonodajo iz področja sociale itn. jaz mislim, da je v tem delu narejen en korak v tem, da pravzaprav s takšno dikcijo dosežemo to, da se kasneje tudi ob možnih spremembah zakonodaje v bistvu ne lovimo v tem kam kmetijstvo uvrščamo, kam kmetijstvo spada in kako in kdo te zadeve regulira. Tako da se bo tak sistemski pristop v bistvu vpeljal tudi v druge zakone, s področja Ministrstva za delo je to že en zakon o varstvu pri delu, kjer imamo kar nekaj odprtih zadev, kjer imamo specifiko, ki izhaja mogoče podobno kot iz te zakonodaje in pričakujemo, da se bo dejansko ta specifičnost kmetijstva vgradila v vso to krovno zakonodajo, ki ureja življenje v tej državi. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg26">Hvala lepa. Dr. Avsec iz zadružne zveze, želite besedo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. FRANCI AVSEC:</note>
            <u who="#AvsecFranci"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg27">Lahko rečem tu, da se nam postavlja vprašanje, če že dosedanji predpisi niso bili izvajani dosledno tako kot je bilo zamišljeno ali bi po predlagani zaostritvi predpisov prišlo res do njihovega spoštovanja. Mislimo pa, da je treba sodelovanje in medsosedsko pomoč na podeželju gojiti tudi in varovati s tega vidika, ker to predstavlja neko osnovno tudi za zadružno organiziranje in sodelovanje kmetov v zadrugah. Toliko. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg28">Hvala lepa. Gospod Redek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ REDEK:</note>
            <u who="#RedekJernej"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg29">Hvala za besedo. Na sindikatu kmetov Slovenije smo bili najprej ob prvem predlogu zakona dokaj kritični, obravnavali smo ga tudi na organih sindikata. Kot lahko slišimo je prišlo do sprememb katere lahko rečem, da bi mogli s strani sindikata v nekem smislu tudi pozdraviti, se pravi, da se upošteva kmetijstvo, ker v zadnjih letih pri pripravi zakonodaje smo kmetje bili večkrat tarče zaostrovanja zakonodaje. Vsekakor pa menimo, da zakon prihaja ob nepravem času, da imamo že drugje zakonsko podlago, katero bi lahko v tistih delih kjer prihaja do teh kršitev, ki se sicer nanaša izven področja kmetijstva, že ustrezno zagotavljali. Kot sem rekel v teh kriznih časih se s takšnim zakonom vnaša veliko nejevolje in nerazumevanja, zbeganosti med ljudi, tako da mogoče ta zakon kot načeloma ne paše v ta čas.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg30">Imel bi pa eno pripombo, mogoče generalno, in sicer na sindikatu se bojimo, da bodo začeli ljudje, ki imajo vikende na podeželju in tam preživljajo vikende oziroma svoj prosti čas in jim je bilo z Zakonom o kmetijstvu odvzeta možnost prijavljanja opravljanja kmetijskih del, ki so jih motila, kar vse na počez, kar je bila praksa v preteklih letih, da jim bo sedaj ta zakon zopet odprl neko možnost, da bodo v primeru nekega sezonskega dela, kamor pride pomagati sosed ali nekdo drug kjer je potrebno več ljudi, imeli izgovor, da bodo tega kmeta zopet prijavili na podlagi tega zakona in tako zopet lahko ovirali kmetijsko dejavnost oziroma tako kot je bilo že prej povedano ponagajali sosedu. Do teh primerov je v preteklosti prihajalo v veliki meri, potem s sprejetjem Zakona o kmetijstvu, ki je dal pravico do upravljanja kmetijske dejavnosti, se je to področje nekoliko umirilo. Sedaj pa se bojimo, da bo to zopet neka kaprica, ki bo tem ljudem dovoljevala nek manevrski prostor, da bodo tako izkoriščali in tako omejevali kmetijsko dejavnost. To bi bilo z naše strani. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg31">Hvala lepa. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg32">Jaz bi se čisto na kratko odzval na marsikaj kar je bilo povedano in bi samo opozoril na eno stvar. Ko pripravljate tak zakon naletite tudi na stanje v družbi, ki ni dobro. In jaz bom povedal kar na glas, pri delu na črno imamo takšno ambivalentnost v družbi, da je danes popolnoma normalen pojav, da se dela na črno, da s tem ni za večino ljudi popolnoma nič narobe in da je to tako razširjen pojav, da bi vas v resnici morala ta zgodba vse skupaj skrbeti bistveno bolj kot nas. Mi imamo od 15% do 27% sive ekonomije. Druga plat te medalje, ko poslušamo o tej zgodbi kako bi marsikdaj kdo kaj bil pripravljen narediti, je pa veste tista, imamo ogromno obrtnikov, ki zapirajo svojo obrt in delajo naprej na sivo zato, ker kar je delo na sivo njihova nelojalna konkurenca in zakaj bi nekdo plačeval prispevke, če lahko zapre svojo obrt, se zapre v svoje stanovanje in počne to delo na sivo naprej, državi ne bo plačeval nič in bo nelojalno konkuriral tistim, ki zaposlujejo, ki legalno plačujejo prispevke in tako naprej. In ta ambivalentnost v družbi je izrazito prisotna in mi želimo s tem zakonom tudi sprožiti en proces premisleka v tej družbi ali je resnično takšna toleranca do tega pojava v tej družbi potrebna. Seveda vedno ob tem trčite ob takšne mejne primere, ko naredite tudi kakšno kolateralno škodo, ker življenje je tako pestro, da preprosto teh situacij ni mogoče zajeti v zakon in jih tako taksativno naštevati. Ampak to je izrazit pojav, da vsi smo za to, dajmo se boriti proti delu na črno, ko pridemo na to svojo osebno raven, pa smo v nekoliko drugačni situacijo in to pri tem zakonu izrazito zaznavamo. Tudi praske iz tujine, pa jaz jih ne bi, ker jih nismo uvažali in jih ne želimo uvažati, ker mislimo, da smo kot družba temeljili nekoč na malo drugačnih vrednotah kot je večina, bom rekel, naših sosed gledano v zahodni smeri. V Avstriji je sosedska pomoč <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg33">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> in nihče drug, mi ne želimo takšne ureditve in nikakor nismo želeli tistega kar je dobro s tem zakonom krčiti.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg34">Kar se pa tiče sistemskega pristopa, pa jaz bom vseeno rekel Ministrstvo za delo, kot veste, ima ogromno zakonodaje, ki se na vseh področjih dotika tako in drugače prebivalcev te dežele in jaz lahko rečem, da mi se resnično usklajujemo z vsakim, ki ima argumente in nas skuša prepričati v svoj prav in vsi naši zakoni kljub temu, da jih imamo ogromno, so v javni razpravi predvideni dobri, so usklajeni za kar najširšo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg35">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> kolega iz zadružne zveze lahko povedal, smo se tudi z njimi usklajevali, tudi kmetijstvo ima v naših zakonih tak status kot mu gre, ki ga mogoče pred nekaj letih v marsikaterem javnem razpisu ni imelo in tako naprej. Tako, da v tej luči je tudi treba gledati nekoliko te zadeve in verjemite mi, da je na terenu veliko tega izigravanja tako imenovane humanitarnosti. Seveda ni prav in vprašanje kaj bomo od tega zajeli, ampak zato pa imamo tudi komisijo, ki bo to skrbno spremljala, imamo vsakoletno poročanje Državnemu zboru in zakon je nekaj kar se ob tem, da vidimo, da se ne izvaja dobro ali pa da ni izvedljiv, da tudi spreminjati. Mi smo v tem trenutku prepričani, da so te rešitve strokovno dobre, da so kar z najširšo javnostjo usklajene in tudi izvedljive, ker so ti nadzorni organi pri tem sodelovali. Toliko z moje strani.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg36">Jaz bi prosil, da se danes držimo, mi smo se predvsem zbrali zaradi področja kmetijstva. Jaz povsem razumem namero, jo podpiram in vem tudi da je s strani obrtno-podjetniške zbornice bil velik pritisk na to zadevo in se močno strinjam, mislim, da imajo tudi znotraj teh organizacijah asociacije veliko za postoriti in je marsikaj treba urediti. Kar je zame sporno in zakaj smo se tudi v poslanski skupini odločili, da sedaj obravnavamo. Pojdimo po vrsti. V načelih zakona pišete v 3. točki na novo je opredeljen pojem samozaposlene osebe namesto podjetnika. Se pravi mi smo iz podjetnika sedaj prišli na pojem samozaposlene osebe. V 3. členu precizirate kaj je samozaposlena oseba. Samozaposlena oseba je fizična oseba, ki opravlja katerokoli samostojno dejavnost kakor so samostojni podjetniki, posamezniki po zakonu, ki ureja gospodarske družbe osebe, ki z osebnim delom samostojno opravljajo umetniško ali katero drugo kulturno dejavnost, osebe, ki samostojno opravljajo dejavnost s področja zdravstva, socialne varnosti, znanosti, športa, kmetijstva, gozdarstva ali dopolnilno dejavnost v kmetiji, zasebno veterinarsko dejavnost, osebe, ki opravljajo odvetniško ali notarsko dejavnost, osebe, ki opravljajo duhovniško ali drugo versko službo. To je v 3. členu. V 12. členu jasno zapišete, da se v 2. točki, kar je tudi na novo, ne glede na prejšnji odstavek, kjer navajate kaj je sosedska pomoč, pa napišete: ne glede na prejšnji odstavek se za sosedsko pomoč ne šteje opravljanje dela vezano na javnopravne ali samozaposlene osebe. In tu naletimo na ta problem kmetijstva in oprostite, vi me ne boste prepričali, da boste z nekim amandmajem, kjer boste, ne vem, samo pri vinogradih napisali trgatev ja, ne vem, res kolatev, vezanje, mogoče sodi mogoče ne sodi. In se bojim, da bomo zopet prišli v neko čudno situacijo. Zakonodajno-pravna služba je k 12. členu zelo jasno napisala in da ne bom več bral kot to kar se nanaša zopet na nas, kjer se tudi govori o tem kar je dr. Cerar prej govoril, o zagotavljanju svobode v prostoru. V zadnjem odstavku piše, v zvezi z določbo drugega odstavlja izpostavljamo položaj kmetom, katerim po odločbi brezplačno ne bi mogel pomagati nihče. In mi prihajamo, mislim da v povsem po nepotrebnem iz tistega področja, kjer je tako kakor je bilo prej s strani gospoda Cerarja rečeno, resnično treba, kjer se dela na črno, kjer se, vemo vsi to, na neko področje, ki sem ga prej prebral, kaj sedaj smatramo kot te samozaposlene osebe namesto opravljanja neke podjetniške dejavnosti. Naj vas spomnim vse skupaj na primer Zakona o integriteti in preprečevanju korupcije. Drug problem, ki je pereč v tej družbi, družba nam propada zaradi vsega tega, ampak do kod smo prišli pri našem normiranju. Do tam, da nekdo mora odstopiti kot član upravnega odbora, kulturnega društva, ker je slučajno svetnik v občinskem svetu, ker je sicer njegovo kulturno društvo izločeno iz financiranja. In o tem govorimo, da poskušamo po mojem prepričanju, mi nekatere stvari normirati, ki je tako kot je bilo prej lepo rečeno, pomenijo nek način življenja, vzgajajo en občutek solidarnosti, pomoči, na koncu koncev marsikatero kmetijo bo lahko, če se bo kdo striktno spravil v ta zakon izvajati, spravil v zelo čuden, ne zavidljiv položaj in po mojem prepričanju, kar se tiče kmetijstva, povsem po nepotrebnem te zadeve zaostrujemo. In sam moram reči, da me nek amandma v katerem boste vi znotraj teh dejavnosti, teh tako opredeljenih samozaposlenih oseb, ker boste amandmirali nek člen, me ne boste prepričali, čudi me, da tudi ministrstvo za kmetijstvo nima ostrejšega pogleda do tega področja, kajti predvsem na tem kmetijstvu mora biti jasno kako poteka delo v kmetijstvu in sam bom takšnemu členu in takšnemu pojmovanju človeka, ki nudi sosedsko pomoč, po vseh teh dikcijah, kot nekoga, ki v tej družbi dela na črno in krati državni proračun, tega jaz, oprostite, bom zelo, to bom zelo težko sprejel.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg37">Izvolite, potem pa še dr. Cerar mislim, da se tudi prijavi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg38">Ja. V bistvu mi smo z Zakonodajno-službo Državnega zbora usklajevali, tudi okoli tega 3. člena, ker naš namen nikakor ni bil, da med te samozaposlene zajamemo tudi kmete. V sredo smo se z njimi usklajevali in smo zapisali zelo jasno obrazložitev k temu členu, da med samozaposlene osebe ne štejejo kmetje. V obrazložitvi smo dopolnili to zadevo na zahtevo Zakonodajno-pravne službe, ker smo jim pojasnili, da to ni bil naš namen. Tako da, v bistvu tukaj je šlo očitno za različno razlago kaj pomeni zapisano in smo se z Zakonodajno-službo v parlamentu uskladili. V amandmajih, ki bodo danes vloženi v imenu odbora za Delo, družino in socialne zadeve na ta zakon, v bistvu bo tudi zelo jasno pojasnjeno besedilo 3. točke, ki ste jo omenili in sicer, da se med samozaposlene osebe kot fizične osebe, ki samostojno opravljajo dejavnost s področja kmetijstva, štejejo le tiste fizične osebe, ki se na podlagi tega zagotavlja socialno varnost, kar so pa v bistvu tisti, ki imajo podjetja in podobne zadeve, ne pa kmetje kot fizične osebe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg39">Poglejte, ne bom nič polemiziral o tem, ampak samo povem vam iz primera tistega zakona, ki sem ga prej že omenjal, ki bi naj preprečeval korupcijo, izpostavil pojem integritete v slovensko politiko, smo se na nekem usklajevanju s predstavniki vseh štirih koalicijskih strank, glede na to, da smo v Ljudski stranki pripravljeni in vložili že nek določen zakon, skupaj z ministrico in gospodom Klemenčičem iz Komisije za preprečevanje korupcije, debelo gledali in vsak zase po tistem, ko je stopil zakon v veljavo, po tistem, ko so ljudje že odstopali iz takšnih upravnih odborov, različno tolmačili zakone. In jaz mislim, da boste vi bistveno bolj prepričljivi, kot če boste takšne dikcije, ki jih omenja, pisali v obrazložitvi, enostavno v tistem členu, kjer se nanaša na neko dejavnost, to dejavnost izločili, ne pa, da jo najprej v enem členu jo uvrstiti, v obrazložitvi jo pa izločujete. Ampak nimam papirjev, nimam teh amandmajev, tako da ne bom se več vključeval v to, bomo pa zelo pozorno spremljali zadevo v nadaljevanju.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg40">Dr. Cerar, potem pa dajem besedo kolegici in kolegom.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MIRO CERAR:</note>
            <u who="#CerarMiro"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg41">Hvala lepa. Ker bom kmalu odšel, se bom zdajle zadnjikrat oglasil in samo na kratko skušal še ilustrirati to kar sem že prej povedal. Torej gospod Kutorenko, predstavnik vlade oziroma ministrstva je tukaj delaj prej recimo, da je delo na črno pri nas že na nek način normalizirano, če damo to v nek narekovaj. Ogromno ga je itn. Ampak vidite, to je zdaj ravno izjava ob kateri se moramo zamisliti. Če to drži, potem smo od osamosvojitve do danes, oprostite, afriška država, če dam to v narekovaj. Ali je potem treba, da vse vlade do sedaj niso mogle <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg42">dela na črno na podlagi obstoječe zakonodaje. Jaz v to globoko ne verjamem. Jaz sem prepričan, da je tisto delo na črno, recimo vi ste omenil, rekel ste, nekdo zapre, potem pa dela na črno. Ja, ali tega inšpektor ne more. Ja seveda ga lahko. In to je bistvo. Mi zakonov ne izvajamo. Potem pa stalno pišemo nove in nove, oprostite, zdaj sem se malo, bi rekel, skoraj da že razvnel, ker to je tako preče problem v naši družbi. In res, ne želim vladi nasprotovati v tem smislu, da bi spodbijal njene namene, absolutno dober. Delo na črno je treba nadalje preganjati, omejevati, sankcionirati, absolutno podpiram intenco in ukvarjam se tukaj v debati samo s tem segmentom, torej teh med sosedskih odnosov in preprečevanja dela na črno v tem segmentu. In da se ne bom ponavljal, bi samo še to rekel, absolutno, torej gre samo za to v tej diskusiji, da ne bi nadalje poslabševali nečloveških odnosov v Sloveniji po nepotrebnem. Mi lahko marsikaj sankcioniramo, v prometu, na finančnem področju, v šolstvu, ampak s sankcijami na napačnem koncu pridemo do česa, da se zakoni ne izvajajo - tukaj morate imeti tudi mehanizme za to - saj ste ravnokar nekako implicitno priznali, da se zakoni pravzaprav ne izvajajo ali pa ne dovolj. In tukaj bi bo treba verjetno veliko narediti. Hkrati pa se strinjam, da je treba sprejeti neke spremembe zakona tam, kjer je pa to morda res nujno, da bi se lahko še bolj učinkoviti to delo preganjalo, torej delo na črno. Skratka, toliko. Oprostite, da sem še enkrat interveniral, ker bom zdajle kmalu odšel, je bilo to moje zadnje oglašanje. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg43">Hvala lepa. Gospod Ziherl se je prvi prijavil k besedi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#ZiherlMilenko"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg44">Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim! Vsekakor je sama težava že pri imenovanju tega zakona, kajti originalno se zakon imenuje Zakon o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno. Kot je že gospod Cerar omenil, je seveda teh zakonov kot listja in trave in se njihovi predhodniki očitno niso izvajali. Sedaj pa poglejmo, pravna podlaga oziroma izhodišče je bilo neka direktiva Evropske unije in sicer, ki naj bi zoper delodajalca, ki nezakoniti zaposluje državljane, torej državljane tretjih držav. Je moj sosed iz Afganistana ali pa kaj podobnega. To je že prvo vprašanje nedoslednosti. Vsekakor ta zakon spada v paket delovno-pravne zakonodaje, kamor je spadal pokojninski zakon, tudi pokojninski zakon, pa me nekoliko čudi, da je prišla pobuda ravno iz Slovenske ljudske stranke, ki je pokojninski zakon podprla in v bistvu posredno povzročila cel cirkus, referendum itd. Pa to ni tema današnje razprave. Ampak, v samem uvodu zakona smo slišali grozljivke, da te je bilo strah. Torej soseda s katero greš na kavo, na pivo itn., te ne bi smela zastonj ostriči. Potem, slišali smo, v Švici še žleba ne smeš sam spucati, kar je treba letno očistiti vse tisto kar od opeke pride, ker je treba za to strokovnjaka, ki zna prisloniti lestev. Torej tudi sam ali pa ploščice ne smeš zamenjati, ki je počila, čeprav jo znaš itn. No, z zakonom se vsekakor, vsaj po razpravah, ki so bile prav v tem prostoru, pa sem jih gledal, ker nisem član odbora, se vidi veliko lobiranje Obrtne zbornice Slovenije. In seveda, težave na svojem področju naj iščejo oziroma zahtevajo izvajanje obstoječe zakonodaje, saj imamo inšpekcijske službe, ki očitno prihajajo z doma slepih in gluhih, nič ne vidim, nič ne slišim, ker očitno niso uspeli dela na črno zatreti. Sedaj pa prehajam na kmetijstvo. Tudi specifika dela na kmetijah je taka, da zahteva nujno pomoč, sosedsko pomoč. Če je že kaj narobe se da takoj odkriti, ker obstajajo nekateri kmečki stroji, ki so take velikosti, da očitno jih ne potrebuje samo za svojo kmetijo, ampak jih potrebuje tudi za plačano, v kar dvomim, oziroma za plačno oziroma neplačano, kar dvomim, sosedsko pomoč. To se da videti. Določena opravila so poleti, to so glomazni stroji, ki podelajo doma in pri sosedu. Ker je inšpektor gluh in slep, pa očitno nepismen, ker ne zna prijave napisati, potem je to velik problem za Obrtno zbornico Slovenije, da ima delo na črno. Kmečka specifika, strojni krožki. V vasi iz katere izhajajo moji starši, ker je velika investicija, za 14 dni uporabila, so kupilo silokombajn za siliranje koruze. In kako poteka siliranje koruze? Tako, da ga eden priklopi na svoj traktor, vsi ostali priklopijo prikolice in delajo sto na uro, kot bi se temu reklo. Sosed sosedu, da stroj ne teče v prazno. To je akcija od zore do mraka, v dežju in temi. To je en vidik sosedske pomoči. Bo sedaj treba obdavčiti, in 10 inšpektorjev, da bodo vedeli ali vozim po svojem, po drugem, ali mi je kdo kaj plačal. Verjetno, da ne. Vsak plača kakor ve, svojo nafto in malico da lastnik. Tako to deluje na kmetih pri nas, ki smo nekje daleč od Obrtne zbornice Slovenije in tako dalje.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg45">Trgatev. Na manjših posestih, velikosti 1.000 do 2.000 litrov, oberejo pri enem sosedu, potrgajo pri drugem sosedu. Ali kdo gleda? Še ur ne obračunavajo. Manjši sosed gre k večjemu toliko časa, da je konec in večji k manjšemu toliko časa, da je konec. Račun - malica in dobra volja.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg46">Za kmetijstvo v takih pogledih je že spet eden od stotih nožev v hrbet kmetijski proizvodnji. Sinoči smo gledali v Pogledih Slovenije, kako se zidajo <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap> Kako naj kmet zdrži v taki zakonodaji? Za primer lahko povem, še v tem tednu sem bil v Izraelu na vzorno urejeni kmetijah. Kmetje dobijo 30 do 50% končne cene. Pri nas pa pod 10. S takim zakonom, ki ga tu vsi, vidim, da ste našli neke kritične točke, z vsakim zakonom se vsekakor ne morem strinjati. Notri imamo zopet definicije kot v nekaterih drugih zakonih, torej sorodstvena razmerja, kdo sme, kdo ne sme. Ali mora en ata, da mu bo lahko nekdo pomagal, iti po potrdilo, da je ta njegov sin res sin in tako dalje?</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg47">Torej, birokracija na birokracijo. Kmetje so več časa za pisalno mizo, kot v hlevu. Zakon kot tak, vsaj kar se mene tiče, ne more iti skozi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg48">Gospa Silva Črnugelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SILVA ČRNUGELJ:</note>
            <u who="#ČrnugeljSilva"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg49">Hvala lepa za besedo. Res da sem tukaj kot nadomestna članica, ampak vendarle. Ta zakon, pa tudi zakon, ki je v preteklosti oziroma ki še vedno velja je v javnosti vzburil kar dosti reakcij, kakor pozitivnih tako tudi negativnih. Sicer je ta seja naslovljena kako bodo posledice sprejetja zakona o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno vplivale in tako naprej. Kot iztočnica je dana kolumna znanega pravnika, dr. Mira Cerarja, ki je na dokaj, kako bi človek rekel, mehak in zelo človeški način povedal kakšne vse možne posledice ima lahko ta zakon. Jaz se zavedam tega, da je že pretekli zakon imel marsikatero določilo, ki se v preteklosti ni tako redno izvajalo, bodisi zaradi tega, ker ni bilo na voljo dovolj inšpekcij v okviru inšpektorata za delo. Kar vemo, da se vsakoletno poročilo inšpektorata za delo pove koliko primerov je, koliko jih je sankcioniranih in na koliko obiskov niso šli, pa vendarle. Tudi ne vem kateri izmed minulih oziroma preteklih govorcev je povedal, kaj je pa kulturna dediščina vseh teh medsosedskih odnosov v Sloveniji skozi stoletja, zlasti na vasi, na kmetih dejansko prispevala k enem sožitju, sobivanju ljudi in ne nazadnje pletenju vez in pomoči, ne nazadnje tudi solidarnosti med sosedi na kmetih, pa tudi ne nazadnje vsaj večina tistih, ki sedaj živijo v mestih, v urbanih središčih. Imajo, bi človek rekel, v prvi ali drugih generaciji korenine, ki vlečejo iz kmetij. To se pravi, da nekako so tisti čipi, ki jih imamo v glavi vendarle naravnani na neke medosebne odnose, ki so naravnani na to, da si ljudje med seboj pomagamo. Res je, da se mnogo preveč piše o škodoželjnosti, o tem, kako si ljudje med seboj nagajajo. Ampak v naravi ljudi to ni prva značilnost, ker vemo, da narava dela preživetja, preživetja zlasti na kmetih, pa tudi ne nazadnje je taka, da ljudje so navajeni in nekako med seboj si pomagajo, pa ne glede na to, da smo, recimo, v zadnjih 20 letih, tudi v osnovni šoli in srednji šoli, pa tudi na drugih nivojih spodbujali, izrazito spodbujali tekmovalnost, in da je ta tekmovalnost nekako to sočutje solidarnosti, sočutje pomoči, sočutje prijateljstva, navezave med sotovariši v razredu, ali pa kot sosedi nekako zbledela. Zbledela tudi s prvih strani objav medijev, ker tok pač ni bilo popularno o tem pisati, kako Slovenci tudi med seboj znamo biti zelo solidarni, znamo si pomagati, pa ne samo v težavah in v ne vem kakšnih težkih katastrofičnih razmerah, ko imamo primere poplav vodnih ujm in požarov, ampak dejansko smo Slovenci ljudje, ki smo nekako navajeni si nekako pomagali, in to ne samo v težavah, ampak tudi sicer. Res je, da ta tekmovalnost vpliva in sistematično vzgajanje tekmovalnosti med otroci se tudi prenaša na starše in potem tekmovalnost in normiranje dela tudi v različnih drugih organiziranih gospodarskih organizacijah ali kakorkoli že, seveda vpliva tudi na zmanjševanje občutka te sopomoči. Ampak ne nazadnje mislim ta neka kulturna dediščina, zlasti kulturna dediščina na vasi o medsosedski pomoči, pa ne glede na to, da je to pomoč tudi tistih, ki niso v žlahti, tako imenovano, to se pravi v sorodu, ampak tudi takih, ki so čisto najbolj navadni sosedje. Je pa tako, da vemo, da v Sloveniji smo vsak tretji nekako povezani tudi krvno tako ali drugače. Jaz mislim, da mogoče se je zakonodajalec in tisti, ki je snoval besedilo zakona ne dovolj oprijel na tudi izsledke poročil komisije, ker pretekli zakon je imel komisijo, ki je spremljena pač na to preprečevanje dela na črno. Verjetno da mogoče, za moje pojme, trenutek gospodarske krize ravno ni tisti pravšnji trenutek razprav oziroma za razprave je, ampak za uvedbo strožjih prepisov na tem področju ni pravšnji. Vemo, da leta 2006 je bila že novela obstoječega zakona, ki na eden način ene stvari bolj definirala in bi v tem trenutku bilo bolj modro, smotrno obstoječi zakon na eden način dograditi, terminologijo dograditi.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg50">Jaz sem na hitro, ker je tudi nujna seja preletela neka zakonska določila in sosedske pomoči bodo razpravljale moje kolegice in kolegi, ampak, če pogledamo 23. člen, so stvari, ki so tako definirane, da so zelo, bi človek rekel, nejasne ali lahko tudi drugače. Ko govori 23. člen o kaznovanju in o globah, ker vemo, da bolj pozitivni pristop ali dobronameren bi bil za te čase z večjimi efekti kot sicer. Pravi: "Z globo 8 tisoč evrov se kaznuje delodajalec, ki ni izročil pisne pogodbe o zaposlitve brezposelne osebe." Ali pa: "Z globo 2000 evrov se kaznuje posameznik, ki zaposli delavca, da zanj opravi delo na črno." Nobeden ne zaposli delavca, da bi opravlja delo na črno, to so sedaj terminološke in druge zadeve, ki bi lahko človek še debatiral pa ne bi rada dragocene minute vzela, tako da, verjetno da bo razprava svoje povedala še naprej.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg51">Smo pa o tem, kako je pomembno pač razvijati solidarnost, medsosedske odnose razpravljali tudi ob sprejetju in dolgi razpravi Zakona o prostovoljstvu, katerega tudi v tem zakonu citirate in smo tudi našteli, koliko ur, 1 milijon 490 prostovoljnih ur Slovenci opravimo in sigurno, da ena groba ocena, koliko je pa tega medsosedskega dela bi bilo to tudi oceniti, ker imamo študije, tega je ogromno, ker ni evidentirano, je pa sigurno vredno na eden način oceniti in izhajati iz bolj realnih izhodišč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg52">Gospod Veber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO VEBER:</note>
            <u who="#VeberJanko"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg53">Hvala. Mislim, da resnično je potrebno ob obravnavi tega zakona upoštevati dejstvo, da razlike med ljudmi v Sloveniji so velike. Tisti, ki so bolj premožni so še bolj premožni in tisti, ki so veljali za srednji razred postajajo vse bližje tistemu, ki so med manj premožnejšimi in težje rešujejo svoje eksistenčne potrebe. To je dejstvo, ki narekuje seveda bolj premišljene poteze kot je ta zakon. Mislim, da bi morali obrati povsem drugačno pot.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg54">Ponovno bi predvsem morali vrniti davčno olajšavo pri Zakonu o dohodnini, ki si jo lahko uveljavljal, če si vlagal v reševanje stanovanjskega problema, seveda si za to moral imeti račun in je to, potem tudi interes vsakega obrtnika, podjetnika, da opravi storitev, da izda račun in seveda tudi tistega, za katerega je bila ta storitev bila opravljena, je to, potem podlaga za davčno olajšavo. S tem bi spodbudili interes posameznikov, da vlagajo v ali stanovanja, stanovanjske objekte ali pač objekte za potrebe proizvodnje in če ti to, potem prinese davčno olajšavo si zainteresiral, da tudi zahtevaš za opravljeno storitev tudi izdajo računa. Velikokrat se zgodi, da je potrebno neko malenkost opraviti pri nekomu in verjetno, da bi bilo tudi pametno razmisliti, potem kolikšen je limit, ki je pa vendarle lahko kvadratni meter, ne vem, ploščicah lahko položiš, obsega dela pa seveda, potem je pravzaprav nujno, da se izstavlja račun. S tem bi se, po moje približale nekim realnim razmeram in predvsem bi bil učinek v javnosti predvsem stimulativen, tako da, spodbujali bi gospodarsko rast in s tem seveda tudi reševali posledice gospodarske in finančne krize.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg55">Mislim, da bo že ta bi rekel preplah, ki je nastal v javnosti povzročil to, da marsikdo ne bo šel v neko vlaganje več, ker ne vem, ali ga bo kdo prijavil ali ne, mislim pa, da tudi, če pogledamo koliko nekih stvari, zadev se obravnava po sodiščih, koliko postopkov se pelje zaradi takih in drugačnih medsosedskih sporov bi najbrž bilo tudi modro pri pripravi tega zakona narediti analizo ali vsaj pripraviti ga, podati te podatke v razlogih za sprejem tega zakona. Če že govorimo o tem, da je zelo velik odstotek sive ekonomije bi bilo potrebno, da bi opredelili, ne vem, tudi, koliko je sive ekonomije na področju gradbeništva, toliko je na področju drugih storitev, gostinskih in drugih obrti in veliko lažje bi iskali rešitve in razmišljali o tem, kaj bi bilo potrebno narediti na tem področju.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg56">Za mene je obrazložitev precej skromna. Še enkrat poudarjam, veliko primerneje bi bilo, če bi ponovno spremenili Zakon o dohodnini in uvedli olajšave, ki so nekoč veljale in bi bila ta rešitev veliko prijaznejša in konkretnejša za moje razumevanje. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg57">Hvala. Gospod Likar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RADO LIKAR:</note>
            <u who="#LikarRado"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg58">Hvala. Lep pozdrav vsem prisotnim.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg59">Jaz mislim, da se vsi strinjamo, da je delo na črno kompleksen problem, tako kot je recimo tudi vse večji pojav plačilne nediscipline, vendar je to bolj nekako izraz sposobnosti nekaterih, ki se poslužujejo tega.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg60">Vsekakor je ta zakon potreben, vprašanje je, če so rešitve, ki so predlagana v tem zakonu dobre oziroma primerne. Predsednik je že rekel, glede na to, da nimamo teh predlaganih amandmajih, o katerih je govoril gospod Kotolenko, na vsak način bi bilo potrebno spremeniti 3. točko oziroma definicijo, kar je samozaposleni. Ni dovolj, da je to samo neka obrazložitev, da samozaposleni pa niso kmetije, lahko, če je posebni člen, ampak to mislim, da je potrebno definirati, kajti, potem bi bilo lažje oziroma razumljivejši bi bil ta 12. člen, ki govori o sosedski pomoči.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg61">Za mene je tudi problem oziroma, ne vem, se mi zdi problematični ta 17. člen, ki govori o kratkotrajnem delu. Jaz, ne vem, če sem ga pravilno razumel, ampak to se namreč tiče kmetijstva in kmetov, ker je tematika sedaj taka, ki govori predvsem o problematiki, ki se tiče kmetov. Ta 17. člen, ki govori o kratkotrajnem delu pravi, namreč, to so pa izjeme, kratkotrajno delo, sosedska pomoč, itd., in se bolj ukvarjamo s temi izjemami, ki bi lahko bile bolj jasno definirane in prav tukaj se zaplete. Pri kratkotrajnem delu pravi to, da se za kratkotrajno delo šteje brezplačno opravljanje dela v mikrodružbi, zavodu, itd., pri samozaposleni osebi z enim ali največ 10-im zaposlenim. Po definiciji so samozaposleni tudi kmetje, dokler ni to spremenjeno, za mene velja to, kadar jih opravlja zakonec, zunajzakonski partner pa še istospolni, ki morajo prebivati na istem naslovu, še ta pogoj, potem, starši, otroci zakonca pa zunajzakonskega partnerja, itd. in sedaj to delo je omejeno na 40 ur. Jaz si upam trditi, da tisti, ki smo se rodili na kmetiji, tudi drugi, ne bom trdil, mislim da ti smo se delno navadili na te delovne navade in smo pač delali, ko je bila potreba, ko je bila krošnja, ko se je sadilo krompir, nobeden ni postavljal kakšnih mej, sedaj imaš 40 ur lahko, več pa ne bom, in adijo. Poglejte naprej. To kratkotrajno delo se mora opravljati skladno s predpisi o delovnih razmerjih glede zaposlovanja oseb mlajših od 18 let, delovnega časa, nočnega dela, itd. Še 4. točka, to kratkotrajno delo se lahko opravlja na podlagi predhodne prijave na upravni enoti. In seveda ta upravna enota mora eden izvod te prijave brez odlašanja poslati Inšpektoratu za delo in Carinski upravi. Se pravi, če sem jaz kmet, že to je verjetno problem, kdo je nosilec, kaj je kmetija, kaj je kmetijsko gospodarstvo, ampak jaz sem kmet, imam ženo ali otroke in še starše zraven in, če prav razumem lahko ti, žena, otroci itd., mi lahko dela brezplačno do 40 ur, vendar jaz moram predhodno to prijaviti na upravni enoti. Če jaz to tako razumem mislim, potem pa res ne vem, čemu oziroma kako se bo ta zakon izvajal. Če temu ni tako bi bilo lepo, sedaj mogoče daste kakšno obrazložitev ali da se na neki način to popravi ali, ne vem, jasneje opredeli.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg62">To se mi je zdel tak, bi rekel, velik problem izvajanja tudi tega.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg63">Potem tudi, kar se tiče te medsosedske pomoči, tudi ta, bi rekel, nejasno definiranega pojma, kaj je sosed oziroma določena bližina v smislu prebivanja. Najbrž bi bilo to potrebno jasneje definirati, ali pa je, namerno tako ohlapno, da se to lahko tudi širše razume.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg64">Še. Recimo, to imam tudi vprašanje, pa bi želel odgovor k 4. členu, ki govori o delu na črno. Se pravi, recimo druga alineja: "Za delo na črno se štejejo opravljene dejavnosti in dela, kadar samozaposlena oseba opravlja dejavnost, ki ni vpisana v register, ali nima z zakonom prepisanih listin o izpolnjevanju pogojev za opravljanje te dejavnosti." Recimo za opravljanje kmetijske dejavnosti za kmeta, kaj so te prepisane listine oziroma kaj je to dokaz, če se bo pojavil na vratih inšpektor pa bo zahteval te listine? Mogoče sem premalo o tem poučen, ampak me vseeno zanima kaj to je pri, recimo, pri kmetu. Zadnja alineja tega člena kadar posameznik opravlja dejavnost ali delo in ni vpisan ali priglašen kakor to določa ta ali drugi zakon. To bi tudi mislim, da bilo potrebno malo pojasniti, pa verjetno še nekatere, ampak zaenkrat bodi dovolj. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg65">Hvala lepa. Proceduralno, gospod Ziherl.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#ZiherlMilenko"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg66">Vsekakor ne na to sejo, ampak na zakone, koliko je v kontradiktornost, recimo za 40 ur moraš na upravni enoti prijaviti <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg67">To zdaj ni proceduralno, če prav razumem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MILENKO ZIHERL:</note>
            <u who="#ZiherlMilenko"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg68">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> istospolnega partnerja hkrati pa kako je to v kontradiktornosti s tajnostjo podatkov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg69">Jaz bi šel naprej po vrsti. Ni bilo proceduralno. Gospod Sajovic je bil naslednji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BORUT SAJOVIC:</note>
            <u who="#SajovicBorut"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u36"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg70">Hvala lepa. Lep petek poldan je in prav prijazno, da se tako človek na odboru nasmeji, <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> meni partnerji iz glave ne gredo, pa to. Jaz se spomnim enega kmečkega pregovora, ki so rekli vsak o tem razpreda kaj misli ali pa kar mu manjka. Ampak, jaz sem prav vesel, da recimo je v Sloveniji toliko volje do dela v kmetijstvu, ta hudobna država pa vse te pridne roke, pa od dela preč vleče. Imamo pa opravka z enim zanimivim fenomenom v kateremu jaz vidim vsaj tri sporočila. Prvi je političen za nas poslance iz vladajočih iz koalicije, da se moramo zagotovo večkrat z ministri usesti, predvsem kadar kakšne take zakone nosijo v parlament, za katere se pa že v naprej ve, da četudi je zakon v 95% rešitev dober, da bomo potem kot mojstri hujskaštva in političnega prepira zmeraj našli samo tisto kar je zanič in slabo. Danes gozdovi nobenega ne zanimajo, vsakdo se bo osredotočil samo na kakšno tako grmovje. Resnica je pa bistveno drugačna. Če pogledamo, da nam v Sloveniji teh pridnih rok kar precej manjka, da samopomoči ni toliko kot mi ta trenutek govorimo, če bi bilo temu tako, potem ne bi vsako poletje v Slovenijo prihajale trume sezonskih delavcev, saj nismo v stanju jabolk obrati, jagod obrati, pa še česa. Zdaj hlinimo neko licemerstvo kot da se v petek popoldne zdaj vsa Ljubljana odpravlja na delo na kmete. Jaz sem na kmetih še zdaj, pa 23 let sem bil službeno, pa poslušajte tudi otroci kaj šele vnuki ne pridejo staršem pomagati takrat, ko jim je treba. To je tisti naš resnični problem, pa travma, ampak do zdaj ni bilo nobenega zakona, ki bi jim to preprečeval. Jaz mislim, da za politični spopad bomo uporabili do volitev 2012 dokler ne doseženo plus 50 stopinj Celzija, izrabili prav vsako priliko in vsa sredstva. Dejstvo je, da tako kot je gospod Cerar rekel, pišemo številne zakone, ki jih v praksi nismo v stanju izvajati kaj šele kontrolirati. To je en vidik. In strinjam se predsednikom, da bi v tej državi veljalo normirati samo tisto kar lahko uvedemo v praksi in potem res kontroliramo, to je zagotovo en del naših zgodb. Inšpektorjev, ki kontrolirajo delo na črno ali pa drugo delo, je relativno malo, tako kot baje, da imamo v Sloveniji dva, tri dimnikarske inšpektorje, pa enega ali dva, ki se ukvarjata s hrupom, pa je prireditev, pa nekaj tisoč vsak vikend. To kaže na to, da s to zakonodajo ne mislimo povsem resno, da pa se vedno pridno zaposluje prevelik in nesorazmeren birokratski aparat, ki ga v tej državi imamo za dva milijona ljudi. Oni morajo nekaj pisati, nekaj delati in veliko zakonov izmed teh je takšnih, da so s tistim zakonom po katerem naj bi se ravnali, to je zakon zdrave pameti, da s tistim pa ima to vse skupaj kaj malo opravka. Jaz sem prepričan, da bo do sprejetja ta zakon doživel še številne potrebne popravke, da pa je bi osnovni namen omejiti delo na črno zagotovo pravi in dober. Mi smo država v Evropi, ki ima največje število ljudi, ki po 55. letu ne delajo in ti ljudje dobivajo številne socialne prispevke, transferje, marsikdo bo do pokojnine prejel precej več kot je vplačal v pokojninsko blagajno in to je bil smisel tega, tako kot ga imamo pri malem delu, da vsako delo šteje, tako da iz naslova dela vsakdo plačuje prispevke, če jih potem koristi. Naša težava pa je, in to je splošno znano, da koristili bi vse sisteme vsi, vplačevali v to skupno vrečo, pa naj bo to socialna ali pokojninska, pa nihče. In ko se bomo vsi mi zavedali in nehali plačevati obrtnike, ki ti delajo brez računov, ampak to tiste, kjer gre za realno delo, to je realen problem, ne pa ta sosedska pomoč, ki predstavlja v družbenem produktu relativno majhen del. Če bomo uspeli v glavah narediti ta razmislek, potem bo boljše, predvsem pa tisti, ki teh prispevkov ne plačujejo, pa pridno koristijo, pa socialno blagajno, potem pa še pokojninsko. Mi smo recimo obmejna občina, vsako jutro se precej ljudi odpravi na delo v sosednjo Avstrijo, tam delajo na črno, ne plačujejo, ne prispevajo nič v blagajno, izkoristijo pa do zadnjega prav vse socialne transfere. In to so tisti veliki realni problemi, mi se pa danes ukvarjamo z enim takšnim bolj tako obrobnem, ki je pa pomemben, ne pa še daleč tako velik kot ga vsi skupaj napihujemo v ta politični balon. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg71">V Slovenski ljudski stranki smo bili predlagatelji te seje in nismo želeli v ničemer polemizirati, politizirati. In se strinjam, gospod Sajovic, pojdimo k realnim problemom. In ravno to je bil namen, da ocenjujemo, da je to, da prehajamo iz pojma podjetnika zdaj na samozaposlenega s tako široko dikcijo, velik problem, ker tega pa res ne more več nihče kontrolirati ali pa ne vem koliko inšpektorjev bomo morali imeti, da bomo to kontrolirali, po drugi strani pa ko gledamo na koncu globe, nastane pa zdaj, jaz mislim tudi za zakonodajalca zelo resen problem kako oglobiti nekoga, ki bo ali na kmetih ali v kulturni ali v socialni dejavnosti delal na črno pod takšni dikciji in nekoga, ki ima 1000 ljudi, pa ima med temi 1000 še 100 na črno zaposlenih, pa so to največja slovenska podjetja, ki danes ali na črno zaposlujejo ali na koncu ne plačujejo. In v tem je bil namen, da se resnično dovolj zgodaj v tem zakonu po našem prepričanju ta del, ki se nanaša na to drobno delo, da se to iz zakona izloči in da se resnično lotevamo resnih in osnovnih problemov. Gospa Pečan, vi ste še prijavljena k besedi. Če želi še kdo se prosim prijavi, sicer pa zaključujemo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BREDA PEČAN:</note>
            <u who="#PečanBreda"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u38"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg72">No, jaz bi najprej rada povedala, da pri tem samem predlogu zakona, obrazložitvi, uvodu pogrešam tisto kar je sicer nekako nakazano, da je narejeno, da je izdelano, vendar je na šesti strani tega gradiva, to šesta stran našega gradiva, zdaj ne vem kako imate vi to stiskano, kjer govori v štirih odstavkih okoli analize, ki je bila naročena s strani vlade in je bila potem izdelana in je na osnovi tega prišlo do sklepa vlade, da je treba pripravite spremembe in dopolnitve tega zakona in niti besede o tem kaj pravzaprav analiza vsebuje. Beremo o analizah, ki so bile delane kot doktorske disertacije na neki fakulteti in o analizi, ki jo je naredil prof. Šnajder iz ne vem kje, v 145. državah. Doktorska disertacija siva ekonomija v Sloveniji in tako naprej. Ampak, bistvo stvari analiza izvajanja zakona obstoječega, ki je bila narejena leta 2009 je, če se potem razume kaj pravzaprav je Vlada pričakovala od Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve. Je bilo to, da se zlasti dopolni tisti del zakona, ki govori o tem kako bi razširili pooblastila ali pa dali pooblastila posameznim nadzornim organom, ki jih zdaj nimajo pri izvajanju nadzora nad delom na sivo in na črno, ker vemo, da imamo tudi sivo delo, ki se mu reče recimo študentsko delo. To je izraziti sivo delo, to je na pol legalno, na pol pa nelegalno. Da ne govorimo o tem, da je to delo, ki omogoča tudi delo na črno zaradi tega, ker se na napotnico študentov zaposlujejo ljudje, ki niso študentje, pa so mogoče celo njihovi sorodniki. Tako, da mogoče bi tukaj lahko kaj okoli kratkotrajnega dela delali, samo čudno je, da to kratkotrajno delo traja po navadi 172 do 180 ur na mesec. Ampak to je samo tako malo za začiniti zadevo.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg73">Dejstvo je, da meni se zdi osebno, da prvo kar je je definicija samozaposlene osebe ključna in je zaradi tega to dvignilo vihar v kozarcu vode tudi med kmeti. Jaz mislim, ko pride nek zakon v javno obravnavo in ta zakon je v javni obravnavi, je treba upoštevati vse relevantne pripombe, ki imajo težo, ki imajo razloge navedene, zato da bi bilo treba zakon drugače oblikovati in tukaj v tem primeru kar se kmetijstva tiče je tudi predlagatelj zakona to upošteval. Slišali smo, da je amandma narejen na tak način. Tako, da mislim, da bo treba sklep, ki ga je ljudska stranka predlagala v svoji zahtevi za sklic nujne seje, malo popraviti zaradi tega, ker ne moremo zdaj več ugotavljati, da je zakon tako ali drugače narejen, ampak bi bilo verjetno treba reči, da odbor pozdravlja to, da je Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve pripravilo primerno spremembo tega in tega člena zato, da bo lahko definicija medsosedske pomoči na področju kmetijstva upoštevana. Ampak, jaz bi vseeno ponovno rekla, vem, da to ni tema današnja, ker bi danes moralo biti vse orientirano samo v kmetijstvu, žal mi je, ker nisem samo jaz tista, ki govorim o drugih temah, začel je dr. Cerar, ki je govoril o frizerajih, ki zelo na čuden način govori o sosedski pomoči. Če nekdo potrebuje brezplačno storitev in to brezplačno storitev opravi nekdo, ki je nosilec dejavnosti, samozaposlen obrtnik ali karkoli že, potem naj to brezplačno storitev opravi v svojem lokalu in naj ne zahteva plačila. To pa ni delo na črno. Ne, ni delo na črno, zaradi tega, ker pride njegov prijatelj, njegov sosed in nihče ga ne more prisiliti v to, da bo zaračunal delo. Tako se lahko stvar razume. Če pa gre frizer k sosedu in pri sosedu postriže otroka, takrat pa lahko govorimo o delu na črno, ker ne vemo, če je res bilo brezplačno izvedeno to striženje <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg74">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> No ja, tega, kolikor jaz vem, ni. Ampak dobro, zdaj bi pa rada nekaj drugega rekla. Ta zakon je odprl nepotrebno javno debato zaradi tega, ker se je lotil sprememb, ki jih ni bilo potrebno delati. Če je analiza ugotovila, da je problem zlasti v možnosti izvajanja nadzora in seveda tudi sankcioniranje dela na črno, potem bi se morali lotiti samo tistih členov, ki govorijo o tem. Popraviti tri, štiri člene in stvar zaključiti. Tako smo pa, jaz moram reči, da sem sita tega, da poslušam kombinacijo kritike Zakona o malem delu, ki je popolnoma neopravičena in kritike sedaj preprečevanja dela na črno, ki je vezana na stvari, ki jih ni bilo nujno popravljati. Jaz moram reči, da tukaj, ne vem zakaj, ko ugotavljamo, da nekaj kar je že zapisano in se ne izvaja nadzor tako kot bi se moral, iz objektivnih razlogov. Jaz ne trdim, da so inšpektorji slabi, jaz ne trdim, da ne delajo, ampak trdim, da če imajo premalo pooblastil, če je treba pooblastiti carinsko službo, ki je zdaj, vemo, da bomo carinike zdaj izpustiti na področje davkov, na področje ne vem česa vsega še vse, prav. Ampak potem napišimo v ta zakon, da izvaja nadzor nad delom na črno tudi carinska služba in smo s tem spravili svat adakta, jim damo pooblastila, ki jih morajo imeti, tržni inšpekciji, delovni inšpekciji, ne vem kateri inšpekciji. O.K., dajmo. Samo lotimo se stvari tako, da ne bomo odpirali nepotrebnih tem. Jaz se lahko strinjam s kolegom Ziherlom, ki je rekel, kaj pa kmetje, ki imajo težke stroje. Pri nas konkretno kopače, s katerimi izvajajo melioriacije kmetijskih zemljišč tam kjer imamo zaraščanje itn. Pa kaj mislite, da jih zastonj naredijo? Samo plačilo je na roko. Kaj pa to? no, tako. Jaz se s tem popolnoma strinjam, so stvari, ki jih deklariramo kot sosedsko pomoč, pa v resnici to niso. In zaradi tega je treba biti pri tem <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Tukaj se lahko diferenciacijo naredi samo s temeljitim nadzorom in čisto nič drugega ne pomaga. Ne moremo drugače reči. Zato jaz pozdravljam to, da ste se spomnili pa popravili to definicijo med sosedske pomoči pri kmetih, ampak prav kritična sem pa do tega, da ste se lotili tematike, ki je nepotrebna bila. Nepotrebna! Mi imamo eno resolucijo o zakonodajni dejavnosti ali kako se že reče, normativni dejavnosti, ki je ne izvajamo. Jaz sem se zdaj odločila, da bomo, oprostite, da samo to še odprem, da bom predlagala kolegu Krivcu, da na redno sejo, ne na nujno sejo, Odbora za okolje in prostor uvrstimo tematiko izvajanja Zakona o Triglavskem narodnem parku. Zakaj? Zaradi tega, ker vidimo, da se ta zakon ne izvaja. Se ne izvaja tudi marsikateri drug in mi smo to temo odpirali, Zakon o varstvu okolja in ne vem kaj še vse, vsakokrat smo, sedaj že tretjič bomo odpirali temo voda, Zakon o vodah. Kaj hočem povedati? Naša državna uprava bo pač morala sama se lotiti in preverjati izvajanje zakonov, ki jih je ona predlagala Državnemu zboru v sprejem. Konkretno tudi tega zakona tukaj. Če je bila analiza narejena, če so bile ugotovljene pomanjkljivosti, ne verjamem, da je bilo bistvo pomanjkljivosti v definiciji črnega dela in tistih, ki so izvajalci črnega dela, dela na črno, pardon.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg75">Zdaj najprej, amandmaji niso vloženi. To je preverjeno. Mi imamo neuradno amandma v rokah. Jaz ga lahko, ker je gospod <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Glas iz ozadja.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg76">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Danes bi naj bil. Kateri? <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg77">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> In ta 11. člen, ki se amandmira, dodaja samo tretji odstavek, ki se glasi: "Za delo ali zaposlovanje na črno se tudi ne šteje brezplačna pomoč na kmetijah, planinah in skupnih pašnikih ob sezonskih konicah za spravilo primarnih kmetijskih proizvodov in odgona živine." Sam ocenjujem, da je to neka dikcija, ki se nanaša zopet na neka ozka opravila, ostaja cela vrsta stvari odprtih, tako da jaz ne vem, če lahko mi zdaj, se kar smatramo zdaj bo vse odpravljeno in lepo in nekdo je z neko zablodo prišel na sejo tega odbora. Gospa Strniša, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u40"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg78">Hvala za besedo. Če dovolite, bi samo tri pojasnila dala k razpravi, ki je potekala. In sicer, zdi se mi nujno, da se pač pojasni, da je med sosedska pomoč v okviru strojnih in proizvodnih krožkov opredeljena v Zakonu o kmetijstvu v 110. členu in ta pravna podlaga za izmenjavo in pomoč pri strojnih storitvah in pri delu na kmetijah. Se pravi, v zakonu o katerem danes razpravljamo, ne posega v to ureditev. Tista pomoč sicer ni brezplačna, je pa neobdavčena in omogoča na nek način tudi opravljanje dejavnosti in izmenjavanje pomoči tudi na brezplačni osnovi. Drugo kar se mi zdi, da je nujno ali pa, da bi bilo dobro še pojasniti je ta, da Zakon o kmetijstvu tudi ureja upravljanje kmetijske dejavnosti in je pač podlaga za opravljanje kmetijske dejavnosti in kmetijsko dejavnost na kmetiji lahko opravljajo vsi, ki so opisani v register kmetijskih gospodarstev in se pravi, da ni potrebno za to, da pač nekdo, ki je družinski član, pomaga kmetu, kakšna druga prijava na upravni enoti.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg79">In tretje kar sem pa želela mogoče še dodati k temu amandmaju, ki ste ga, spoštovani predsednik, pravkar prebrali, je pa to, da smo mi želeli posebej opredeliti, med sosedska pomoč določa dovoljeno pomoč, ki je vezana na neko bližino. Ne glede na to pa so kmečka opravila, ki so tudi del tradicije o katerih je bilo tudi dane govora, trgatev in obiranje sadja in spravilo pridelkov, gre tudi v neko kulturno dolgoletno tradicijo pri kateri gre tudi za udeležence, ki niso vezani na eno bližino in nujno vezani na bližino in na sorodstvo in nam se je zdelo dobro, da se to v zakonu tudi, da se ta tradicija in ta kultura ne omejuje z zakonom. Samo toliko. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u41"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg80">Ne vem, če ti pride sosed ali pa nekdo od malce dlje pomagati zjutraj predno ali pa, ko imaš eno poroko, pa pride nekdo opravila v hlevu opraviti, je pa že nedovoljena sosedska pomoč.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg81">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u42"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg82">Hvala lepa za besedo. Torej jaz bi še enkrat to nedefiniranost tega člena o relativni bližini. Najprej v bistvu resnično, večina pripomb, ki ste jih vi podali, izvira iz tega, da v bistvu ste med samozaposlene šteli kmete, ki to niso. To bi jasno povedal. Gre za pravne formulacije tega problema. Mi smo zakon uskladili na vladni ravni z eno službo za zakonodajo, dobili tudi pripombe službe iz Državnega zbora in ta definicija bo usklajena tako, da bo dosežen namen, da kmetje niso samozaposlene osebe. Potem odpade vse tisto kar ste vi naštevali.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg83">Kar se tiče te relativne bližine. Kot smo iskali pravno formulacijo, kako zapisati soseda, je glede na razgibanost situacije zelo težko najti pravno formulacijo, kjer boste pokrili vse te primere. Na deželi je nekdo sosed, ki je na naslednjem bregu, v bloku je nekdo, niti tisti, ki je za sosednjimi vrati ni sosed, no če se tako izrazim. In bi rad jasno povedal, da od leta 2000 od kar se je ta sosedska pomoč izvaja, ni bilo niti enega problema pri izvajanju v praksi, da bi se inšpektorji opredelili do nečesa, da je to, bom rekel, se je nekdo skliceval na sosedsko pomoč, pa to ni bila. Torej, ta člen izvajanja v praksi ni bil problematičen. zato tudi nismo želeli tukaj nič posegati v to, kar se je izkazalo, da je v praksi izvedljivo.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg84">In samo to bi še na koncu dodal, da v bistvu, mi smo tu predvsem zaradi kmetijstva, zato jaz širšega ozadja tega zakona nisem pojasnjeval. Ampak vseeno glede na diskusijo, če dovolite, samo en stavek bi na to temo povedal. Ta zakon je samo eden od ukrepov v tem sklopu. Vlada ima posebno skupino, ki proučuje tudi tiste ukrepe, o katerih je govoril gospod Veber, o davčnih olajšavah. Res je, da imamo mi kot ministrstvo kakšne pomisleke na to zgodbo, predvsem to, da davčne olajšave lahko uporabljajo predvsem tisti, ki trošijo več, tisti, ki zaslužijo malo trošijo manj in je tudi z davčno olajšavo problem. Ampak iščemo tudi tam notri neke možnosti v tej smeri, da bi skušali tudi na tisti drugi strani afirmirati to zgodbo, kako stimulirati to, da se vzame račun. Tudi drugi ukrepi se na tem področju pripravljajo, zato pravim, da je ta zakon eden od teh ukrepov.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg85">Glede na kompleksnost problema, vseeno bi povedal to, tudi kar je bilo rečeno, analiza je pokazala, da je nadzornikov premalo. In zato smo pripeljali po nemškem vzoru na podlagi analize notri tudi carinsko službo. Zato smo pri pisanju tega zakona sodelovali z vsemi. Delovna skupina, ki ste jo prej omenili, komisija za izvajanje in spremljanje tega zakona je aktivno sodelovala pri pisanju tega zakona ravno zato, da približamo predpis izvajanja v praksi in da omogočimo učinkovit nadzor in da ne zapisujemo nečesa, kar ni mogoče izvajati v največji možni meri. Skušali smo temu slediti v največji možni meri. Ko bomo spremljali izvajanje tudi tega zakona, če bo sprejet, bomo seveda skušali še to zadevo popraviti. Ampak mislim, da tu je bil storjen kar velik korak naprej. Toliko z moje strani. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u43"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg86">Dajte mi, lepo prosim, pojasniti kakšen status ima potem kmet. Pravite, enkrat ga imenujete, da je samozaposlena oseba, kar tudi je. Drugič pravite, da boste uredili, da to bo izvzeto. V 3. členu ga posebej navajate. Ne razumem tega. Kako je potem to mišljeno? Še enkrat ponavljam pa to, kar sem prej dejal. Vi uvajate sedaj povsem nov pojem iz samozaposlene osebe, namesto podjetnika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u44"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg87">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> med katere kmete ne štejejo. Kmet kot kmet, ki ima, ki je vpisan v register kmetijskih, mogoče bodo kolegi ta zakon še podrobneje lahko razložili, pa tudi gospa iz Kmetijsko-gozdarske zbornice, s katero smo včeraj to zgodbo usklajevali, me bo lahko tukaj dopolnila, ker ste na področju te zakonodaje bolj natančni. Kmet, ki opravlja te dejavnosti doma ne šteje med samozaposleno osebo, kar smo včeraj po definiciji zelo jasno zapisali. In s tem, ko smo k temu uvedli tudi notri amandma na ta člen, ki govori o tem, kaj ni delo na črno, in izrecno zapisali to, kar se tiče kmetijstva, smo praktično omogočili, da vsem, ki so kmetje po tem statusu pač lahko opravljajo to delo, ki je primarno pobiranje pridelkov, kamor sodi trgatev in podobne zadeve. Po zagotovilih kmetijskega resorja, jaz se moram res tu opravičiti, jaz teh kmetijskih zakonov ne poznam dovolj dobro, ampak zato smo se usklajevali in smo skušali najti tako formulacijo, da resnično izvzamemo te ljudi in mogoče bi bilo prav, da me gospa, ki je bila včeraj pri nas na sestanku v tem pogledu dopolni, da bo resnično nedvoumno jasno o čemer smo se sporazumeli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u45"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg88">Izvolite gospa Krtova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KRT STOPAR:</note>
            <u who="#KrtStoparAndreja"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u46"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg89">Lep pozdrav tudi v mojem imenu. Malček sprememb je glede včerajšnjega in današnjega razgovora. Včeraj smo razpravljali, prvič, status kmeta. Status kmeta kot pojem status delavca, status študenta ga ne poznamo in ga imamo samo v okviru zakona o kmetijskih zemljiščih. Včeraj samo se dogovorili, da gre to ven. Ampak to je opredeljeno v drugem členu. Normalno pa je, da tisti, ki se ukvarjajo samostojno s kmetijsko dejavnostjo in ki so vpisani v register kmetijskih gospodarstev, teh je približno 316.000 v Sloveniji, ne opravljajo te dejavnosti kot samozaposlene osebe, ker nimajo zagotovljenega socialnega varstva iz opravljanja te dejavnosti. Zaradi tega smo se včeraj pogovarjali, da v ta okvir sodijo samo tiste osebe, ki imajo zagotovljeno socialno varnost na podlagi opravljanje kmetijske dejavnosti. Teh je pa 12 do 13.000. Vendar danes slišim, da tudi te osebe ne bodo tu notri zajete. Kar zadeva pa pojma, ki izključuje delo in zaposlovanje na črno smo predlagali v boljšo rešitev, kot je bila pač predlagana, s tem, da naj tukaj vrinem eno zadevo, da v okviru Kmetijstvo-gozdarske zbornice smo se zavzemali, da ostane prvotni zakon z določenimi popravki in tam kmetje sploh niso tako obravnavani, kot so bili sedaj tu. V kolikor pa zadeve gredo naprej smo poskušali najboljše moči vpeljati za to področje kmetijstva. S tem bi s celotnim sklopom primarnih kmetijskih proizvodov, da se ta opravila ne štejejo za delo ali zaposlovanje na črno, pomeni to od spravila vseh pridelkov, tudi proizvodov kot so seno, silaža, in tako kot je širši pojem zgolj od pridelkov. V tem kontekstu tudi dajemo soglasje k temu, ker je znatno bolje urejeno za področje kmetijstva kot je bilo v prvotni dikciji. Se pa strinjamo z gospodom Cerarjem, da mogoče bi zakon potreboval določbe popraviti samo v tistem delu pri izvajanju večjega nadzora. Kajti ugotavljamo tudi, da mogoče je temeljna želja Obrtne zbornice po spremembi zakona bila zgolj v tem, da se kratkotrajno delo v okviru izvajanja samostojnih podjetnikov posameznikov poveča, to znatno poveča, ker je bilo sedaj dovoljeno samo za moža, ženo znotraj zakonske zveze, sedaj pa se to delo razširja. In bo tam lahko več dela dopustnega. Da so pa to malenkostne zadeve na katere so se v javnost uprli zaradi tega, da gre tam lažje skozi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u47"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg90">Mislim, da bodo imeli inšpektorji zelo lahko delo in da bodo vsi enako razumeli zakon in da bo po celem delu Slovenije enako to obravnavano, tako že sedaj pri kakšnem dosti bolj jasnem zakonu doživimo. Samo vmesen ali ne vmesen komentar.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg91">Gospod Likar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RADO LIKAR:</note>
            <u who="#LikarRado"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u48"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg92">Hvala. Ne vem, ali bo, kot je rekel gospod Kutorenko, ali bo 3. člen ta tretja točka, bo spremenjena definicija? Ali bo to to? In to bodo kot samozaposlene osebe, bodo izvzeti kmetje. Ker <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u49"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg93">Samo da pomagam, v tem, kar je tu napisano nič od tega ni. Zato, ker se upira in se poskuša v 11. členu z določenimi opravili določiti kaj je to. Mislim, da gremo na zelo spolzek teren in mislim, in sam ne bom nobenega drugega <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">RADO LIKAR:</note>
            <u who="#LikarRado"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u50"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg94">Točno to, ker <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u51"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg95">Se opravičujem, samo da pomagam, ker imam slučajno to kopijo pred seboj, ki sem jo dobil, da pomagam. Tega ni v 3. členu, ampak gre samo, kakor jaz vidim na hitro to, v 11. členu, da se bo poskušalo iskati tista opravila, katera bi sosedje sedaj smeli pomagati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RADO LIKAR:</note>
            <u who="#LikarRado"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u52"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg96">Tako, in to ne reši. In tudi, kot sem v povezavi s tem kratkotrajnim delom 17. člen, če ne bo definicija spremenjena, se pravi 3. člen, potem je ta 17. člen, za moje pojme, obupen, pa brez kakšnega političnega spopada ali napada, ampak čisto iz praktičnega vidika se mi zdi to neprimerno oziroma je treba najti eno pametno rešitev.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u53"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg97">/Izključen mikrofon./</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SILVA ČRNUGELJ:</note>
            <u who="#ČrnugeljSilva"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u54"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg98">Hvala lepa za besedo. Jaz imam eno čisto konkretno vprašanje. V Sloveniji imamo zelo veliko število turističnih kmetij. In na teh turističnih kmetijah delajo tudi sosedje. Kar je pa najbolj specifično za turistične kmetije, to je tudi njihove promocije, delajo tudi tisti, ki dejansko počitnikujejo na turističnih kmetijah, ker so, bi rekli, avtohtoni urbani ljudje in bi radi na en način zaužili kmečko življenje, ga spoznali in med ostalim lahko tudi obirajo, sodelujejo pri kmečkih opravilih in ne nazadnje tudi pri pridelavi hrane, klobas, krvavic in ne vem kaj vse skupaj. In ker nekateri bivajo sigurno več kot en teden, nekateri celo tri tedne, me zanima, kako in na kakšen način boste, recimo, eno tako zelo vneto delo tistih, ki so, in prebivajo na turističnih kmetijah, ovrednotili oziroma kakšen status bodo imeli. To me zanima kot mnenje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u55"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg99">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZORAN KOTOLENKO:</note>
            <u who="#KotolenkoZoran"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u56"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg100">Turistične kmetije niso posebej opredeljene v tem zakonu. V medresorskem tudi od kolegov nismo dobili kakšne posebne potrebe, da se to na tak način opredeli. Bomo pa glede na to pripombo pač proučili, če lahko poiščemo tukaj kakšno konkretno rešitev.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</note>
            <u who="#BogovičFranc"
               xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.u57"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg101">Mimogrede, v obrazložitvi k 11. členu je to zajeto, ker sem jo sedaj na mizo dobil. V amandmaju k 11. členu to, kar sem danes sedaj na mizo dobil, zato razpolagam s tem, ker smo to <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg102">Poglejte, jaz bi predlagal, mi lahko o tem še dolgo govorimo. Mislim, da smo bit problema razumeli, zajeli. Če se strinjate, jaz bi temu splošnemu sklepu, ki smo ga dali kot predlagatelji: Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano nasprotuje predlaganim rešitvam predloga zakona o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno, ki slovenskim kmetom preprečuje prejemanje in nudenje brezplačne medsosedske pomoči. Mi ne sprejemamo nobenih amandmajev, ampak to usmeritev, ki mislim, da je vela iz vseh razprav. Dodal bi pa tisti predlog sklepa, ki ga je gospod Veber tudi omenil. Jaz sem ga tako razumel. Bi ga poskušal na hitro formuliranega prebrati. Če bo treba kakšen popravek, pa tudi to storimo: Odbor predlaga Vladi, da prouči možne spremembe zakona o dohodnini, s katero bi proučila možnost za uvedbo davčne olajšave za opravljanje storitve pri gradnji in obnovi stanovanjskih objektov. To je v tistem duhu, ki ste ga prej omenil. Mi, kot sem že dejal, nismo matično telo, ne posegamo v zakonsko materijo. Mislim pa, da je glede na začetek tega postopka, ki pa je žal že druga obravnava, tudi tu ne moremo na široko o tem govoriti, pa neko usmeritev, ki bi poskušali pri tem zakon vseeno sprejeti. Ima kdo kakšne pomisleke ali dodatne predloge? Če ni več, bi zaključil razpravo in bi ta dva sklepa, če se strinjate, dal skupaj na glasovanje, lahko pa tudi vsak sklep posebej dam na glasovanje. Najprej bom dal oba sklepa, vsakega posebej. Najprej prvi sklep, potem pa še drugi sklep.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg103">Dajem prvi sklep na glasovanje. <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg104">Skupaj lahko?</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg105">Glasujemo skupaj o obeh sklepih.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg106">Kdo je za?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg107">Je kdo proti?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg108">Vsi se strinjamo s tema sklepoma. Želim, da jih predlagatelji zakona prav razumete in pa tudi v nadaljevanju poskušate upoštevati.</seg>
               <seg xml:id="OZKGIP-Nujna-017-2011-02-11.seg109">Hvala lepa za sodelovanje in lep vikend vsem skupaj želim.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 11. februarja 2011 ob 14.26.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
