<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 7. nujna seja (18. 3. 2009)</title>
            <meeting n="7" corresp="#OZNPJUIP" ana="#parl.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-08+02:00">8. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje: 7. nujna seja (18. 3. 2009)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2009-03-18"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=2AE86E20A8D98B43C125757E002D3F7B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="41"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="77"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg1"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg2"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg3"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ODLOKA O LETNEM NAČRTU RAZPOLAGANJA Z NEPREMIČNIM PREMOŽENJEM DRŽAVE V POSAMIČNI VREDNOSTI NAD 300.000 EUR ZA ORGANE DRŽAVNE UPRAVE IN ZA PRAVOSODJE ORGANE ZA LETO 2009,</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg5"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg6"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg7"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg8"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg9"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg10"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg11"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg12"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg13"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg14"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg15"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg16"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg17"/>
               </item>
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item2">
                  <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2009,</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg18"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg19"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg20"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg21"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg22"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg23"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg24"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg25"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg26"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg27"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg28"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg29"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg30"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg31"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg32"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg33"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg34"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg35"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg36"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg37"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg38"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg39"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg40"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg41"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg42"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg43"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg44"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg45"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg46"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg47"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg48"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg49"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg50"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg51"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg52"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg53"/>
               </item>
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item3">
                  <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg54"/>
               </item>
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item4">
                  <title>OBRAVNAVA POBUDE NOVE LJUBLJANSKE BANKE DELNIŠKE DRUŽBE TER 15 DRUGIH BANK, HRANILNIC V REPUBLIKI SLOVENIJI ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI PRVEGA IN DRUGEGA ODSTAVKA 4. ČLENA ZAKONA O IZVRŠBI IN ZAVAROVANJU, 10. ČLENA ZAKONA O PRAVDNEM POSTOPKU, DRUGEGA IN TRETJEGA ODSTAVKA 13. ČLENA TER 95.A ČLENA ZAKONA O SODIŠČIH, ČETRTEGA ODSTAVKA 10. ČLENA IN 43. ČLENA ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU, TER 74. ČLENA PREJŠNJEGA ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU TER PRVEGA ODSTAVKA 35. ČLENA ZAKONA O DRŽAVNI STATISTIKI, PRVEGA ODSTAVKA 55. ČLENA ZAKONA O POLICIJI,</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg55"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg56"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg57"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg58"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg59"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg60"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg61"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg62"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg63"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg64"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg65"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg66"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg67"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg68"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg69"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg70"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg71"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg72"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg73"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg74"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg75"/>
               </item>
               <item xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.toc-item5">
                  <title>4. TOČKA DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg76"/>
                  <ptr target="#OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg77"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2009-03-18" ana="#parl.sitting">18. 3. 2009</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">7. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Vinko Gorenak, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 15.04.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg1">Ugotavljam, da še nismo sklepčni, zato moram počakati še kakšen trenutek.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg2">Ugotavljam, da smo sklepčni. Lepo pozdravljam vse prisotne članice in člane odbore, ter vse goste. Glede opravičil po 63. členu Poslovnika ugotavljam, da gospoda Vita Rožeja nadomešča gospa Cveta Zalokar Oražem. Drugih obvestil nimam. Dne 13. 3. 2009 sem predlagal tudi razširitev dnevnega reda s 3., 4. in 5. točko dnevnega reda in sicer gre za pobudo Nove Ljubljanske banke in 15-ih ostalih bank za oceno ustavnosti, potem predlog stališča Republike Slovenije do predloga uredbe sveta in pa predloga stališča Republike Slovenije k priporočilu komisije Svetu, kar je razvidno iz predloga za širitev. Predlog ste prejeli pravočasno. Na podlagi smiselne uporabe 10. odstavka 64. člena Poslovnika razprava o predlogu za razširitev dnevnega reda ni mogoča, se pa lahko izrečete predstavniki poslanskih skupin in zato sprašujem predstavnike poslanskih skupin, če želijo predstaviti svoje stališče. Ugotavljam, da ne želite, zato prehajamo na glasovanj o širitvi dnevnega reda. Sprašujem, kdo je za predlagano širitev dnevnega reda z novo 3., pravzaprav rekel bom tako, predlagam, da glasujemo o vseh treh točkah dnevnega reda, če se strinjate, da jih razširimo, pri čemer bo 5. točka dnevnega reda zaprta seja. Kakšen pomislek?</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg3">Če ni, prosim, če glasujemo o širitvi 3., 4. in 5. točke dnevnega reda?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg4">Ugotavljamo, da smo dnevni red razširili s 3., 4. in 5. točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg5">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ODLOKA O LETNEM NAČRTU RAZPOLAGANJA Z NEPREMIČNIM PREMOŽENJEM DRŽAVE V POSAMIČNI VREDNOSTI NAD 300.000 EUR ZA ORGANE DRŽAVNE UPRAVE IN ZA PRAVOSODJE ORGANE ZA LETO 2009, ki ga je v obravnavo posredovala Vlada Republike Slovenije. Prejeli ste predlog odloka, ki je bil objavljen v Poročevalcu št. 26 iz letošnjega leta, prejeli ste mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 10. 3. 2009, kot tudi mnenje Komisije Državnega sveta za državno ureditev z dne 11. 3. 2009 in pa odgovor Ministrstva za javno upravo na mnenje Zakonodajno-pravne službe dne 18. 3. 2009. K tej točki dnevnega reda smo vabili predstavnike Ministrstva za pravosodje in Zakonodajno-pravne službe in pa Komisije državnega sveta. Pričenjamo torej z drugo obravnavo predlog odloka, o kateri bomo na podlagi 171. člena <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg6">
                  <gap reason="inaudible"/> 126. členu Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga odloka. Uvodoma sprašujem predstavnico Vlade, ministrico Irmo Pavlinič Krebs ali želi besedo? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IRMA PAVLINIČ KREBS:</note>
            <u who="#PavliničKrebsIrma"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg7">Hvala lepa, spoštovani gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Spoštovani vsi ostali. Veljavni odlok o letnem načrtu razpolaganja z nepremičnim premoženjem države je bil pripravljen v letu 2007 in sicer za organe državne uprave in pravosodne organe. Vseboval je 10 nepremičnin, v skupni vrednosti 12 milijonov 972 057 evrov. Uredba v 11. členu narekuje, da se pripravi letni načrt razpolaganja, da se ta spremeni oziroma dopolni enkrat letno, praviloma v prvi polovici tekočega leta. V skladu s tem določilom smo na ministrstvu pripravili predlog odloka, s katerim se bo odlok o letnem načrtu razpolaganja z nepremičnim premoženjem države v posamični vrednosti nad 300.000 evrov za organe državne uprave in za pravosodne organe, za leto 2009 spremenil oziroma dopolnil tako, da bo po novem vseboval 82 nepremičnin v skupni vrednosti 79 milijonov 673 635,24 evrov. V predlog odloka so vključena zemljišča in stavbe. Posameznim nepremičninam je pripisana njihova orientacijska vrednost, ki je določena ali na podlagi cenitve, na podlagi primerjalnih prodaj oziroma izkustveno. Želela bi poudariti, da razpolaganje z nepremičnim premoženjem ne pomeni vedno in nujno in predvsem odtujevanje tega premoženja, oblike s katerimi se srečujemo so tako prodaja, menjava, brezplačen prenos in druge pravice razpolaganja, s katerim pač preide lastninska pravica na drugega uporabnika. Toliko za uvod. Predlagam, da ta predlog <gap reason="inaudible"/> Glede mnenja Zakonodajno-pravne službe bi želela poudariti kot smo že zapisali v odgovoru, da načeloma pripombo Zakonodajno-pravne službe sprejemamo. Smo pa zaradi dileme, kam uvrstiti te mejne nepremičnine, torej nepremičnine v vrednosti 300.000 evrov, s spoštovanjem do cenjenega Državnega zbora, jih dali v odlok, ta, ki je danes pred vami. Imamo pa v programu načrta dela Vlade Republike Slovenije spremembo predpisa, kjer bomo to bolj natančno določili in da bomo to nejasnost odpravili na način, da v nadaljevanju ne bo stvar sporna. Je pa do sedaj ves čas odlok bil pripravljen na način, da so se nepremičnine, ki so bile mejne vrednosti, torej vrednosti 300.000 pripravile v tem odloku, ki ga je potem Državni zbor obravnaval in sprejel. Hvala lepa, na voljo smo vam za vprašanja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg8">Hvala lepa. Ugotavljam, da gospo Darjo Lavtižar Bebler s pooblastilom nadomešča gospa Renata Brunskole in gospoda Andreja Magajno s pooblastilom nadomešča gospod Marjan Križman.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg9">Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. METODA HROVAT PIRNAT:</note>
            <u who="#HrovatPirnatMetoda"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg10">Hvala lepa za besedo. Zakonodajno-pravna služba je dala predloženemu besedilu zgolj eno pripombo, ki je temeljila na dejstvu, da predlagani odlok vsebuje več nepremičnin, katerih vrednost ne presega 300.000 evrov. Pač pa je enaka tej vrednosti. Gre za sedem nepremičnin, zato bi bilo skladno z zakonom potrebno te nepremičnine bodisi izločiti iz programa ali pa jim spremeniti orientacijsko vrednost. Dejstvo je, da je že lanski odlok vseboval takšne nepremičnine z orientacijsko vrednost 300.000 evrov in pa dodatno pa je, da zakon o stvarnem premoženju države v 11. členu govori o letnem načrtu razpolaganja z nepremičnim premoženjem države za organe državne uprave in pravosodne organe za nepremičnine v posamični vrednosti nad 300.000 evrov, ki ga sprejme Državni zbor. In na drugi strani v letnem načrtu razpolaganja z nepremičnim premoženjem države za organe državne uprave in pravosodne organe za nepremičnine v posamični vrednosti pod 300.000 evrov, ki pa ga sprejme vlada. O nepremičninah v natančno tej vrednosti, pa zakon ne govori.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg11">Zato menimo, da bi bila smiselna sprememba zakona tako, da bi se ta pomanjkljivost odpravila. V tej luči je obrazložitev oziroma odgovor, ki ga je predlagatelj posredoval Državnemu zboru zadovoljiv. Hvala lepa za besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg12">Hvala lepa vam. Predstavnik Državnega sveta, gospod Vnučec se je odpovedal uvodni besedi. Zato odpiram razpravo o členih predloga odloka in dajem besedo članicam in članom odbora. Izvolite.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg13">Ugotavljam, da k predlogu odloka ni bilo vloženih amandmajev in zato odboru predlagam, da združimo glasovanje o vseh členih predloga odloka in v skladu s 103. odstavkom 128. člena Poslovnika? Kdo temu nasprotuje? Če ne, prehajamo na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg14">Kdo je za?</seg>
               <note>9 članov.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg15">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg16">Ugotavljam, da smo odlok sprejeli z devetimi glasovi za.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg17">S tem zaključujemo drugo obravnavo predloga odloka na matičnem delovnem telesu. Odbor bo pripravil poročilo, v katerem bo Državnemu zboru predlagal predlog odloka spremembe v predloženem besedilu. Določiti moramo še poročevalca, poročevalko. Je kak interes? Če ga ni, bom to delo opravil sam.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg18">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2009, ki ga je v obravnavo na podlagi 40. člena Zakona o javnih financah in 166. člena Poslovnika predložila Vlada Republike Slovenije. Predlog rebalansa proračuna bomo obravnavali kot zainteresirano delovno telo, v skladu s 166. členom Poslovnika. Prejeli ste osnovno gradivo, ki je objavljeno v Poročevalcu št. 25/2009. Danes ste prejeli še dopis Sodnega sveta. K tej točki dnevnega reda smo povabili več predstavnikov: predstavnike Ministrstva za finance, za javno upravo, za notranje zadeve in pravosodje, ter tudi Sodni svet, ki pa je svoj izostanek opravičil. Predlog rebalansa proračuna bomo v skladu s petim odstavkom 166. člena Poslovnika Državnega zbora obravnavali le z vidika pristojnosti našega odbora. Predlog za spremembo izdatkov na teh področjih se lahko uravnoteži s predlogom za spremembo izdatkov na drugem področju. Amandmajev nisem prejel, zato pričenjamo z obravnavo predloga rebalansa. Do tega trenutka ni bilo nobenega amandmaja, zato prehajamo na uvodne obrazložitve. Najprej prosim predstavnika, predstavnico Ministrstva za finance. Se lahko prosim še predstavitev za zapisnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN MRAK:</note>
            <u who="#MrakBoštjan"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg19">Ministrstvo za finance, direktorat za proračun. Jaz bi samo v parih stavkih povedal okvir priprave na rebalans kakšni so bili pogoji in predloge za pripravo rebalansa. Državni proračun za leto 2009 je bil sprejet že koncem leta 2007. Zaradi volitev jeseni lansko leto Vlada ni pripravljala sprememb proračuna za leto 2009. Makroekonomska slika oziroma gospodarska situacija je danes bistveno drugačna od tiste ob sprejemu proračuna, zato je bila priprava rebalansa državnega proračuna nujna. Poleg tega je bilo v lanskem letu sprejetih kar nekaj novih zakonov, ki imajo posledice za državni proračun. Če samo na kratko prikažem predvidene prihodke. V sprejetem proračunu jih je bilo za 8 milijard 900, predlog rebalansa je manjši za 200 milijonov, se pravi približno 8,8 milijard evrov. Odhodki so bili v sprejetem proračunu v višini 9 milijard, 9,1 milijarde in so v predlogu rebalansa višji za 800 milijonov, kar pomeni, da so v višini 9,9 milijarde. To posledično pomeni, da je razlika 1,1 milijarde oziroma delež v BDP-ju se je spremenil na negativno vrednost 2,94 iz negativne 0,33. Če samo v parih stavkih še povem kaj se je zgodilo v tem času na strani prihodkov. Največja razlika je v oceni davčnih prihodkov, okoli 180 milijonov so manjši. V primerjavi s sprejetim proračunom v letu 2009 je predvidoma največji primanjkljaj na področju dohodnin čez 220 milijonov in predvsem zaradi napovedanih negativnih trendov zaposlovanja, potem zaradi davkov od dohodkov pravnih oseb so manjši prihodki za 114 milijonov in zaradi davka na dodano vrednost 114 milijonov. Pri tem bodo pa prihodki višji zaradi spremenjene trošarinske politike, in sicer bodo višji za 272 milijonov iz naslova trošarin za energente in 20 milijonov zaradi trošarin na alkohol in 14 milijonov trošarine na tobak. To so glavne spremembe na področju prihodkov. Na področju odhodkov je pa posledica sprejetih zakonov v višini 400 milijonov evrov so višji odhodki.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg20">Potrebno je povedati, da zaradi drugačnih makroekonomskih izhodišč je bilo treba zagotoviti dodatna sredstva za namene, ki so tako ali drugače vezani na inflacijo. To ne zaradi novih makroekonomskih izhodišč za letošnje leto, ampak predvsem zaradi višje inflacije kot je bila prvotno predvidena v letih 2007 in 2008. Predvsem se to nanaša na plače in na transfere posameznikov.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg21">Mislim, da je to za en okvir dovolj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg22">Hvala lepa. Besedo predajam ministrici za javno upravo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IRMA PAVLINIČ KREBS:</note>
            <u who="#PavliničKrebsIrma"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg23">Hvala lepa, gospod predsednik. Ministrstvo za javno upravo je s predlogom rebalansa proračuna upoštevaje svoje programske usmeritve zadovoljno. Res je, da je v procentu zmanjšanja obsega proračuna Ministrstvo za javno upravo eno izmed tistih pri katerem je indeks zmanjšanja največji, to pa iz razloga kot vam je vsem poznano sklenjenega dogovora o politiki plač v javnem sektorju za leto 2009 in solidarnosti javnih uslužbencev in uslužbenk v letu in v makroekonomskih okvirih v katerih se je znašala Republika Slovenija.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg24">Znižanje integralnih sredstev je iz tega razloga na postavki Ministrstva za javno upravo nižje za 45 milijonov in kot že rečeno zaradi usklajevanja plačnih nesorazmerij za cca 55 milijonov evrov. Na ostalih proračunskih postavkah, ki jih ocenjujemo, da so pomembne za izvajanje politike na ministrstvu pa smo dosegli potrebna sredstva za realizacijo naših ciljev. Na področju informatizacije uprave bomo lahko izvedli načrtovane aktivnosti v smislu oblikovanja tistih podpornih rešitev informacijskih tehnologij, ki bodo rezultirale v bolj prijazni državni upravi in bolj učinkoviti državni upravi. Potem na področju investicij ravno tako bi želeli več sredstev vendarle v okviru obstoječih gradbenih dovoljenj, ki jih imamo bomo lahko dokončali in izvedli tiste investicije, ki so zdaj v teku, tako da glede ostalih postavk pa smo vam na voljo za odgovore. Ocena našega proračuna je v bistvenem ta, da bomo lahko dosegli cilje politik, ki jih bomo oblikovali na ministrstvu v letu 2009. Predvsem imamo tudi pomembno podporno pomoč nevladnim organizacijam s pomočjo evropskih sredstev, kot je razvidno iz načrta razvojnih programov. Tako da s proračunom glede na zaostrene razmere ocenjujemo, da nam le-ta zadošča za izvrševanje zastavljenih politik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg25">Hvala lepa. Iz Ministrstva za notranje zadeve je z nami državni sekretar mag. Klemenčič, z njim je tudi vršilec dolžnosti generalnega direktorja gospod Jani Goršek, prvič med nami, zato ga posebej pozdravljam. Izvolite, gospod Klemenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. GORAN KLEMENČIČ:</note>
            <u who="#KlemenčičGoran"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg26">Hvala lepa, predsednik. Torej, zelo na kratko tudi Ministrstvo za notranje zadeve je zadovoljno, seveda v mejah pričakovanega z rebalansom proračuna. Pridobili smo 8,6% povečanje glede na sprejet proračun za leto 2009, pri čemer bi izpostavili dejstvo, da glede na specifiko Ministrstva za notranje zadeve, kjer se v primerjavi z drugimi ministrstvi nesorazmerno velik del sredstev namenja za plače zaradi obsega zaposlenih v policiji smo tukaj prvič po daljšem času dosegli, da gre določen del za investicije, in sicer za investicije, ki so namenjene boljšemu delu in učinkovitejšemu delu, policija, predvsem kriminalistične policije in nekaj manjših postavk tudi na postavkah zaščitne in osebne opreme policistov. Večino tega proračuna, tega povečanja gre na račun investicij v policiji in v kriminalistični policiji. Glede na to, da imajo poslanke in poslanci proračun, če so kakšna vprašanja bomo lahko odgovarjali, ne bi šel v podrobnosti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg27">Hvala lepa. Še zadnji uvodničar, to je minister za pravosodje. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALEŠ ZALAR:</note>
            <u who="#ZalarAleš"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg28">Hvala lepa, gospod predsednik. Proračun Ministrstva za pravosodje po tem rebalansu zadošča za izvajanje vseh slavnih funkcij in za izpolnitev programa, zlasti tudi normativnega dela programa ministrstva. Skupno znaša ta proračun 27,4 milijona evrov, po rebalansu je celo nekoliko večji za pol milijona evrov. Opravili smo določene prerazporeditve, zlasti s postavkami investicij, tako da smo lahko zagotovili ustrezna sredstva na vseh tistih postavkah, ki so se zdele kritične. Zlasti je bilo za nas pomembno usklajevanje rebalansa proračuna za potrebe organa v sestavi, uprave za izvrševanje kazenskih sankcij, kjer je zagotovljenih dodatnih 1,6 milijona evrov za plače in pol milijona evrov za materialne stroške, kar med drugim vključuje tudi dodatno opremo zaposlenih, znano je, da so v zvezi s tem zaposleni z ostrimi zahtevami uveljavljali upravičeno več pozornosti ministrstva pri zagotavljanju sredstev. Hkrati pa proračun uprave za izvrševanje kazenskih sankcij zagotavlja nadaljevanje že začetih investicijskih del za izgradnjo novih zaporskih kapacitet na Dobu, tako da tudi v tem pogledu štejemo, da je proračun ustrezen. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg29">Hvala lepa. Pričenjamo razpravo. Besedo dajem članicam in članom odbora. Prosim. Danes smo očitno hitri, bom pa sam postavil eno vprašanje, in sicer gospodu ministru za pravosodje. Pri plačah na ožjem delu ministrstva napram ostalim resorjem imam občutek, da je izjemno povečanje. Ne vem kakšni so razlogi, če mogoče to pojasnite. Ali je večje število zaposlenih ali kaj je to?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALEŠ ZALAR:</note>
            <u who="#ZalarAleš"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg30">Razlog je točno ta. Glede na število zaposlenih je bilo potrebno ustrezno prilagoditi proračun na plačah. In še enkrat poudarjam, to smo naredili tako, da smo z notranjimi prerazporeditvami rešili ta problem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg31">Hvala lepa. Je še kakšna razprava. Gospa Oražmova, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg32">Hvala lepa. Mislim, da bo ena največjih težav, s katerimi se bo srečalo zlasti kot krovno Ministrstvo za javno upravo, vse, kar je povezano s plačno reformo v javnem sektorju. Soočeni smo z dejstvom, da je bila narejena tako rekoč tik pred začetkom krize oziroma recesije za Slovenijo po moji oceni neka zadeva, ki jo lahko ocenimo skoraj kot naravna katastrofa. Vse, kar je bilo pripravljeno v sklopu Ministrstva za javno upravo in plačna reforma, ki je bila pripravljena s strani prejšnjega ministra Viranta, se je kasneje izkazalo kot nekaj, kar ni temeljilo na realnih ocenah, na realnih številkah. In vse te številke pravzaprav na nek način vsak dan padajo v višjih in višjih zneskih, ki jih bo moral očitno zagotoviti proračun. In daleč od tega, da bi bila ta sredstva v preteklih letih na račun lastnih notranjih prerazporeditev zadostna. To se najbolj eksplicitno vidi pri teh številkah, zato sprašujem ministrico za javno upravo, ali so te številke, ki so zdaj že dokončne oziroma kaj lahko še pričakujemo v prihodnosti na tem področju. Kje ste z izračuni, ker vem, da so te stvari izjemno zahtevne. Nenazadnje smo lahko zgroženi prebrali v zadnjih dneh, kaj se je dogajalo po javnih zavodih v lanskem letu, da so številni javni zavodi ob spremembah plačnega sistema delali tudi notranje spremembe, nove sistemizacije in prerazporeditve, s katerimi so pridelali, če smo prav prebrali, še dodatnih 51 milijonov evrov zaradi napredovanj najrazličnejše narave oziroma razporeditev tudi za več plačnih razredov znotraj tega.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg33">Druga podobna zadeva, ki je bila popolnoma nekontrolirana, je na področju zdravstva, kjer se je sprva govorilo, da bodo povečane plače za približno 12%, zdaj vidimo, da so številke bistveno večje, krepko čez 30%. In bodo te številke v teh časih, ko je tu recesija, povzročale velike glavobole po moji oceni vladi.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg34">Mi smo sicer zelo veseli, da je ministrici uspelo doseči tako hitro, kar se mi zdi izjemen uspeh, dogovor o nekaterih letošnjih dogajanjih na tem področju. Mislim, da je to uspeh, ki zasluži vse pohvale. Seveda me pa v tem sklopu predvsem zanima, kje so še tiste odprte zadeve, kjer bi morda lahko pričakovali še kakšne nove težave. Moram reči, da smo v naši poslanski skupini tudi precej razočarani nad neko držo prejšnjega ministra, ki je pravzaprav bil vedno zelo načelen, zdaj pa lahko beremo, da prejema nadomestilo za svoje opravljanje funkcije, poleg tega pa še okrog 10 tisoč evrov na mesec dobi za predavanja oziroma za svoje delo, kar pomeni, da ima zelo dobro službo in da ne bi bilo treba, da se še <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg35">No, dobro bi bilo, da se držite teme, prosim. To ni tema.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg36">Ja, tudi to je strošek, ki dodatno obremenjuje državni proračun. Predvsem bi morali biti pa načelni tisti, ki so to reformo pripravljali in jo prodajali vsem nam kot izjemen dosežek, ki se je pa danes pokazal ali pa kasneje pokazal kot velik problem.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg37">Tako da me zanima, ali predvidevate, da bodo sredstva, ki ste jih v tem trenutku zagotavljali v proračunu, da bodo ta sredstva zadoščala. Ali lahko pričakujemo še kakšne nove številke, nove probleme za proračun v prihodnosti, ko bodo znani vsi izračuni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg38">Bomo dali besedo še naprej. Če še sam pokomentiram zadevo, bom rekel takole. Jaz bom zelo vesel, če bo leta 2012 ta dosežek ostal na tem nivoju. In da na podlagi nekaterih koalicijskih napovedi ne bo še huje, kot ste vi govorili, namreč, ker je dosti govora o izločanju posameznih kategorij iz te zadeve.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg39">Želi še kdo besedo, prosim? Gospod Jerovšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg40">Hvala lepa. Pravzaprav je zanimivo poslušati, da so vsi ministri zelo zadovoljni, tudi tisti, ki imajo okleščene proračune. Zdaj ne vem, ali je to zadovoljstvo v resnici tako silno ali pa je to zgolj igra za publiko. Namreč, tu je bilo prej govorjeno, da je bila plačna reforma naravna katastrofa. S tem, da je ista poslanka takrat, ko se je sprejemala, in njena stranka spodbujala aspiracije sindikatov in vseh, zato se mi zdi takšno dvolično govorjenje neprimerno. Mislim, da je naravna katastrofa neprincipielnost, ki smo ji priče ob sedanji oblasti na vseh področjih. In to je res naravna katastrofa v slovenskih razmerah.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg41">Zdaj bi pa vprašal oziroma rekel bi tako, da ko se je pred volitvami napovedovalo izboljšanje na vseh področjih, vse povprek, preko palca, zdaj se pa obračajo plošče. In mislim, da bo tako sposobna vlada že zagotovila ta sredstva in izboljšanje vseh kazalcev in vsega za zaposlene, tako je bilo vsaj obljubljeno. Me pa zanima, zdaj ne vem natančno, v katero ministrstvo spada, odškodnine, raznorazne, mislim, da v Ministrstvo za pravosodje. Seveda me zanima, ker se tako vehementno napovedujejo odškodnine tudi za izbrisane, ali je v letošnjem rebalansu proračuna vlada planirala sredstva. Ker gre spet za dvoličnost. Potem dajte, prikažite v proračunu tisto, kar je na druge načine napovedovano. Mislim, da mora biti eksplicitno, ne samo v nekem splošnem okviru, ampak naj bo z besedo narejeno. Predlagam tudi vladnim poslancem, da vložijo tak amandma, da je to prikazano, da se bo vsaj do plenuma situacija razčistila, da bomo vedeli, o čem diskutiramo, kakšne so namere vlade. Ne pa, da bomo neko meglo privlekli na plenum in se bo potem v neki megli operiralo čez celo leto. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg42">Hvala lepa. Preden dam besedo predstavnikom vlade, sprašujem člane in članice odbora, ali želi še kdo besedo? Hvala. Če ne, boste vi, ministrica. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IRMA PAVLINIČ KREBS:</note>
            <u who="#PavliničKrebsIrma"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg43">Hvala lepa. Poglejte, ob nastopu mandata te vlade lahko vsi nesporno ugotovimo dvoje. Prvič, da nismo razpolagali s podatkom o natančnih obremenitvah proračuna zaradi uvedbe novega plačnega sistema. Bila je podana ocena o potrebnih sredstvih od leta 2008 do leta 2010. Ocena teh potrebnih sredstev je bila podana v poročilu ministra Viranta pred predajo mandata meni kot aktualni ministrici. Na vprašanja strokovnim službam, koliko je ta ocena pravzaprav natančna, mi je bilo odgovorjeno, da se ne ve. Zato smo mi takoj že v prvih 14 dneh pripravili ustrezne, metodološko dobro pripravljene obrazce, ki smo jih poslali vsem proračunskim uporabnikom, da so jih v roku meseca dni vrnili. In v teh dneh je na spletnih straneh oziroma v gradivu vlade - obravnavali smo to poročilo, to analizo aktualnih posledic novega plačnega sistema v letu 2008 - videti zelo zaskrbljujočo situacijo; to drži. Mediji so to gradivo že povzeli in mene osebno kot aktualno ministrico za enotni plačni sistem in odgovorno za to področje podatki, ki smo jih na podlagi teh tabel pridobili, zelo skrbijo. Kaže se dvoje, ampak o tem ne bom širše razpravljala. Na eni strani to, da je ocena že za potrebna sredstva za odpravo plačnih nesorazmerij v letu 2008 bila v smislu premajhnih sredstev, bila so ocenjena kot premajhna, okoli 10 milijonov je bilo že v letu 2008 porabljenih več sredstev. 51 milijonov, pa je iz tabel videti, da je dodatnih sredstev za plače, zaradi tega, ker so se proračunski uporabniki predvsem na področju zdravstva, šolstva in socialnega varstva, če se ne motim, zaradi reorganizacij in priprave novih, zahtevnejših sistemizacij hkrati ob prevedbi delovnih mest. Podatek je alarmanten. Pripravljavcem reforme je tu zagotovo očitati, da niso bile očitne ne zakonske podlage, ki bi onemogočale tovrstne aktivnosti, zadosti natančne, jasne in preprečevalne, če hočete. Tako da tega, mislim, da nihče ni pričakoval. Ta masa, ki je nastala s tem povečanjem, nepredvidenim, je v letu 2009 seveda pomenila toliko večje javnofinančne odhodke na področju plač v javnem sektorju v tem aktualnem kriznem letu. Tako da je to podatek, ki je zaskrbljujoč. Drug podatek je pa seveda ta, da je bil dogovor med prejšnjo vlado in sindikati, mi s spoštovanjem do tega dogovora, obljubo izvršujemo naprej, in sicer, da bo v roku leta dni po implementaciji enotnega plačnega sistema Vlada odpravila ugotovljene anomalije oziroma pomanjkljivosti tega novega plačnega sistema. Na podlagi sklepa Vlade, oblikovanega tudi decembra, smo pripravili izbir anomalij, kot so jih zaznali sindikati javnega sektorja in posamezni proračunski uporabniki, ki so odgovorni za to področje. Tega je ogromno. Skratka, ogromno je torej ocen, da je v tem plačnem sistemu anomalij, napak, nekonsistentnosti in se tudi iz tega razloga izjemno bojim, da bodo odprave teh anomalij pomenile nov plačni sporazum oziroma vsaj pričakovanja na strani sindikatov javnega sektorja, ki so pomemben socialni partner pri oblikovanju plačne politike kaže na ambicijo, da se te anomalije aktualno popravijo. Že pri samem dogovoru ste verjetno opazili, da smo tiste najnujnejše odpravili, po oceni sindikatov, ko gre za uvrstitve asistentov z doktorati in najrevnejše skupine s smislu razvrstitve v plačne razrede, to so J skupina, čistilke, vratarji, hišniki in tako naprej. In že to je obremenilo v letu 2009 za 6 milijonov javne finančne odhodke tudi v tem kriznem letu, ampak neto izplen je bil seveda 100 milijonov oziroma 0,3 BDP. Ta plačna reforma je iz teh razlogov kot jih sedaj navajam in ki jih bomo v nadaljevanju ob evalvaciji zagotovo že odkrili problematična, sploh pa zaradi kriznega leta v katerem se naj bi glavnina te implementacije potem izgubila.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg44">V nadaljevanju, če lahko samo še gospodu Jerovšku odgovorim na vprašanje zakaj se veselimo teh proračunov. Gospod Jerovšek, ta rebalans, ki je danes pred spoštovanimi poslankami in poslanci je seveda krizni proračun. In zaradi tega je vsako ministrstvo, mislim da za sebe, zadovoljni, da smo lahko na proračunskih postavkah, ki pomenijo izvrševanje naših politik sredstva ohranili v nezmanjšanem obsegu oziroma jih celo na teh proračunskih postavkah povečali. Ministrstvo za javno upravo je na tem področju vse cilje, ki si jih je zastavilo in potrebujejo finančne odhodke jih bo lahko doseglo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg45">Hvala lepa. Če mi je dovoljen komentar ali moj pogled. Plačno reformo smo delali tam od začetka 2000-2001, kolikor se jaz spomnim. Do leta 2005 veste, da ni prišlo do implementacije. Do implementacije je prišlo v preteklem letu. Jaz se lahko strinjam z vami odnosno s tistimi razpravljavci, ki pravijo, zlasti ministrica vi sedajle, da so bile določene anomalije. Zagotovo, jaz verjamem, da temu je tako, čeprav odpravljanje teh anomalij bo zagotovo povzročilo nove, nove in nove. In ta krog je začaran krog. Upam, da bomo prej ko slej v Sloveniji tudi prešli na to, da bomo 8.000 policistom, približno, s srednjo šolo prešli na kakšno višjo strokovno šolo. Ne nazadnje mnogi ti ljudje že imajo višje šole ali visoke strokovne šole, celo fakultete, pa listke limajo po cesti, kar bo spet povzročilo še kak krog. Zato kakšne pretirane strankarsko obarvane diskusije na to temo se mi ne zdijo koristne. Vedeti je treba, da, vsaj po moji oceni, je enoten plačni sistem vaš prvi uspeh, če ga boste uspela zadržati do leta 2012, bo to verjetno zelo dobro. Toliko mojega prispevka.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg46">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IRMA PAVLINIČ KREBS:</note>
            <u who="#PavliničKrebsIrma"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg47">Poglejte, moja kritika dosežkom gre zgolj v smeri, da ni mogoče in lahko očitam pripravljavcem zakonskih podlag, ki pa so nastajale v času prejšnje vlade, to je sprememb zakona o sistemu plač v javnem sektorju, zakona o javnih uslužbencih. Te spremembe so bile napravljene. Da se je lahko zgodilo, da je prišlo do 51 milijonov sredstev, ki očitno izvirajo iz tega, da so posamezni uporabniki proračuna lahko skozi neprimerne sistemizacije, organizacijo dela ob hkratni prevedbi po enotnem plačnem sistemu, da se je to zgodilo. To ocenjujem kot velik problem in mogoče napako, da se je zaključeval ta enotni plačni sistem tik pred volitvami, kar mislim, da ni dobro za nobeno vlado. Mislim, da pred volitvami je ta čas pač bistveno manj primeren za zaključevanje takih pomembnih ogromnih sistemskih zgodb. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg48">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati na to temo? Ugotavljam, da ne. Zato zaključujemo z razpravo in prehajamo na odločanje o naslednjem sklepu: Odbor za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje se je seznanil s predlogom rebalansa proračuna Republike Slovenije za leto 2009.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg49">Kdo je za?</seg>
               <note>9 članov.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg50">Je kdo proti?</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg51">Ugotavljam, da smo sklep sprejeli.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg52">S tem zaključujemo obravnavo predloga rebalansa proračuna. Odbor bo pripravil mnenje, ki ga bo poslal Odboru za finance in monetarno politiko kot matičnemu delovnemu telesu.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg53">Pri obravnavi rebalansa želi kdo sodelovati na matičnem delovnem telesu in predstaviti naše stališče oziroma naš sklep? Če ne, bom to opravil sam.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg54">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg55">OBRAVNAVA POBUDE NOVE LJUBLJANSKE BANKE DELNIŠKE DRUŽBE TER 15 DRUGIH BANK, HRANILNIC V REPUBLIKI SLOVENIJI ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI PRVEGA IN DRUGEGA ODSTAVKA 4. ČLENA ZAKONA O IZVRŠBI IN ZAVAROVANJU, 10. ČLENA ZAKONA O PRAVDNEM POSTOPKU, DRUGEGA IN TRETJEGA ODSTAVKA 13. ČLENA TER 95.A ČLENA ZAKONA O SODIŠČIH, ČETRTEGA ODSTAVKA 10. ČLENA IN 43. ČLENA ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU, TER 74. ČLENA PREJŠNJEGA ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU TER PRVEGA ODSTAVKA 35. ČLENA ZAKONA O DRŽAVNI STATISTIKI, PRVEGA ODSTAVKA 55. ČLENA ZAKONA O POLICIJI, OSME ALINEJE DRUGEGA ODSTAVKA 27.D ČLENA ZAKONA O JAVNEM JAMSTVENEM IN PREŽIVNINSKEM SKLADU REPUBLIKE SLOVENIJE, DRUGEGA ODSTAVKA 20. ČLENA IN DRUGEGA ODSTAVKA 33. ČLENA ZAKONA O BREZPLAČNI PRAVNI POMOČI, 34.A ČLENA ZAKONA O SPLOŠNEM UPRAVNEM POSTOPKU IN TRETJEGA ODSTAVKA 53. ČLENA ZAKONA O PREPREČEVANJU PRANJA DENARJA IN FINANCIRANJA TERORIZMA TER 39. ČLENA PREJŠNJEGA ZAKONA O PREPREČEVANJU PRANJA DENARJA.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg56">Gradivo ste prejeli z vabilom. Sprašujem gospo Kraljevo, predstavnico Zakonodajno-pravne službe, če želi podati mnenje?</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg57">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">KATARINA KRALJ:</note>
            <u who="#KraljKatarina"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg58">Hvala za besedo, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg59">Kot ste že povedali, pobudniki Nova Ljubljanska banka in petnajst drugih bank in hranilnic izpodbijajo določbe več zakonov, ki jih je gospod predsednik naštel, ki določajo njihovo obveznost brezplačnega posredovanja osebnih in drugih podatkov nekaterim državnim organom. Izpodbijajo tisti del navedenih zakonov, tiste določbe, ki se nanašajo zgolj na brezplačnost posredovanja teh podatkov. Menijo, da so izpodbijane določbe zakonov v nasprotju z 2., 33., 67. in 74., členom Ustave. Po mnenju pobudnikov gre za neutemeljeno obremenjevanje gospodarskih subjektov s stroški posredovanja podatkov državnim organom, s čimer naj bi se posegalo v njihovo svobodno gospodarsko pobudo. Poleg tega naj bi brezplačno posredovanje podatkov predstavljal tudi hud poseg v pravico do zasebne lastnine, ki je ustavno varovano. Po njihovem mnenju, bi bila ta izpodbijana ureditev ustavno skladna samo v primeru če bi pobudnikom, torej zasebnikom država za posredovanje podatkov plačala določeno odmeno. Torej, da bi bilo to posredovanje odplačno. Zdaj, Vlada je, kot ste videli, pripravila zelo obsežno mnenje, s katerim je od zakona do zakona posebej zavrnila vse ključne pobudnikove navedbe o protiustavnosti izpodbijanih določb. Mi se s tem mnenjem strinjamo. V našem mnenju pa zgoščeno zgolj predstavljamo tiste razloge, ki so po našem mnenju odločilni za to ustavno presojo.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg60">Zdaj zelo na kratko, ker je tudi naše mnenje dokaj obsežno. Torej, predmet spora je v tem, da izpodbijane določbe teh zakonov določajo obveznost pobudnikov, kot oseb zasebnega prava, da brezplačno posredujejo podatke državnim organom. To so zlasti podatki: sodiščem, davčni upravi, Uradu za preprečevanje pranja denarja, policiji in drugim. Torej, to so podatki, ki jih ti organi potrebujejo za odločanje v konkretnih sodnih, upravnih in drugih uradnih postopkih. Po našem mnenju ni sporno, da pobudnikom nastajajo določeni stroški s posredovanjem teh podatkov, zato nesporno izpodbijane določbe posegajo v njihova lastninska upravičenja. Seveda pa to še avtomatično ne pomeni, da je poseg protiustaven. Po našem mnenju ni, ker se s tem zasleduje javna korist. In če je ta predvsem v tem, da državni organi te podatke potrebujejo za izvrševanje temeljnih funkcij države. Torej, za nemoteno in učinkovito izvajanje svojih oblastnih nalog. Z drugimi besedami, morebitna odplačnost teh podatkov bi to pristojnost, pravico in obveznost državnih organov povsem izvotlila s čimer bi bile posledično resno ogrožene številne druge ustavne pravice posameznikov in pravnih oseb, ki jih je država na podlagi Ustave dolžna zagotavljati.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg61">Še nekaj. Pri presoji skladnosti je po našem mnenju ključno vprašanje kvantitativnosti posega izpodbijanih določb lastninska upravičenja pobudnikov. Gre za vprašanje ali so ti stroški res tolikšni, da bi bilo ogroženo bistvo lastnine. Po našem mnenju je odgovor negative. Če tehtamo po eni strani ta poseg, to težo posega in na drugi strani namen, to je kar dobimo ven, to je kaj dobimo za varstvo pravic drugih, vidimo, da obstaja določeno sorazmerje med posegom in cilje. Stroški so namreč po našem mnenju zanemarljivi. V primerjavi z vsemi stroški, ki jih morajo banke in hranilnice namenjati za vzpostavitev vzdrževanja in nagrajevanja teh zbirk podatkov ter obdelavo podatkov za lastno poslovanje na podlagi prisilnih predpisov. Večinski delež teh stroškov, namreč pobudnikom nastaja zaradi njihovih lastnih potreb, ne pa zaradi posredovanja teh podatkov državnim organom. Poleg tega, kot številna ministrstva tudi opozarjajo je te stroške možno z uporabo teh sodobnih komunikacijskih poti še občutno zmanjšati ali celo izničiti.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg62">No, iz teh razlogov tudi zavračamo navedbe pobudnikov, da bi bila kršena njihova svobodna gospodarska pobuda. Namreč, takšni stroški ne pomenijo tolikšnega stroškovnega pritiska zakonodajalca na banke in hranilnice, da bi bila pomembno omejena njihova svoboda sprejemanja gospodarskih odločitev.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg63">To so po našem mnenju nosilni razlogi, zaradi katerih je pobuda neutemeljena.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg64">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg65">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg66">Minister Zalar, želite vi v imenu Vlade?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALEŠ ZALAR:</note>
            <u who="#ZalarAleš"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg67">Pravzaprav ne. V celoti se strinjamo s predstavljenim mnenjem.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg68">Morda samo pojasnilo. To mnenje Vlade je bilo pripravljeno še za časa prejšnje vlade. Ta Vlada se s tem mnenjem strinja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. VINKO GORENAK:</note>
            <u who="#GorenakVinko"
               xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg69">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg70">Vsaj v nečem se strinjamo, a ne?!</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg71">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg72">Članice in člani odbora, razprava? Kakšna želja? Vidim, da ni. Zato dajem na glasovanje naslednje mnenje; zdaj pa, da ga ne berem. Imate ga pred seboj. Se pravi: Odbor za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe v zadevi vsej tej; če mi je dovoljeno skrajšati, da tega ne berem.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg73">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg74">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg75">Ugotavljam, da smo mnenje sprejeli z 10 glasovi za in nič proti.</seg>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg76">Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA UREDBE SVETOV O UVEDBI POSTOPKA ZA POGAJANJA V STRANSKIH SPORAZUMIH MED DRŽAVAMI ČLANICAMI, TRETJIMI DRŽAVAMI, KI SO POVEZANI S SEKTORSKIMI ZADEVAMI IN ZAJEMAJO PRISTOJNOSTI PRIZNAVANJE IN IZVRŠEVANJE SODNIH ODLOČB IN SKLEPOV V ZAKONSKIH SPORIH, O STARŠEVSKI ODGOVORNOSTI IN PREŽIVNINSKIH OBVEZNOSTIH TER PRAVO, KI SE UPORABLJA V ZVEZI S PREŽIVNINSKIMI OBVEZNOSTMI TER ZA NJIHOVO SKLENITEV, ki ga je v Državni zbor v obravnavo na podlagi prvega odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije poslala Vlade Republike Slovenije 10. 3. 2009. <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
               <seg xml:id="OZNPJUIP-Nujna-007-2009-03-18.seg77">Ja, se opravičujem. Prekinjam sejo za 5 minut, ker je to zaprti del seje, so me opozorili. 5 minut prosim.</seg>
            </u>
            <note type="time">Odprti del seje je bil končan 18. marca 2009 ob 15.58.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
