<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za obrambo: 24. redna seja (24. 6. 2011)</title>
            <meeting n="24" corresp="#OZO" ana="#parl.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="5" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.5">5. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-24+01:00">24. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za obrambo: 24. redna seja (24. 6. 2011)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2011-06-24"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=FA53972584105843C12578BC0021C7E2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="10"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO VPRAŠANJ IN POBUD ČLANOV ODBORA ZA OBRAMBO.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg42"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA - TO JE SKLEP O ZAČASNIH NAPOTITVAH V MEDNARODNE OPERACIJE IN MISIJE ZA UPRAVLJANJE PODPORNIH NALOG SLOVENSKEGA KONTINGENTA.</title>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg51"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2011-06-24" ana="#parl.sitting">24. 6. 2011</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</head>
            <head type="session">24. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jožef Jerovšek, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.17.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg1">Torej pričenjam 24. sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo, ki je bila sklicana na podlagi 47. člena Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije. Pozdravljam vse navzoče člane odbora, ministrico za obrambo, dr. Ljubico Jelušič, vse druge vabljene ter navzoče predstavnike medijev.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg2">Naj takoj na začetku povem, da gospa ministrica prosi za razumevanje, ker bo morala čez petnajst minut oditi na polaganje vencev. Jaz upam ,da bomo tokrat razumeli kajti v času, ko nekateri pravijo da je bila osamosvojitev zaman ali pa da se jo celo sramujejo je čast padlim v boju za Slovenijo ob tej dvajsetletnici vsekakor izjemno pomembno dejanje in vsaj jaz razumem to odsotnost.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg3">Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti oziroma manjka v ednini, da se je opravičil Anton Anderlič, poslanca Janeza Janšo pa nadomešča poslanec Miro Petek.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg4">Obveščam vas,da so na sejo povabljeni dr. Ljubica Jelušič, ministrica za obrambo, mag. Boris Balant, državni sekretar na Ministrstvu za obrambo, generalmajor Alojz Šteiner, načelnik Generalštaba, Urad predsednika republike, Kabinet predsednika Vlade.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg5">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: Vprašanja in pobude članov Odbora za obrambo in sklep o začasnih napotitvah v mednarodne operacije in misije za upravljanje podpornih nalog slovenske kontingenta. To točko smo prenesli s sklepom iz prejšnje seje. Ker nisem prejel predlogov za razširitev dnevnega reda oziroma za umik katere od predlaganih točk dnevnega reda je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg6">Torej prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE NA OBRAVNAVO VPRAŠANJ IN POBUD ČLANOV ODBORA ZA OBRAMBO.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg7">Še prej pa naj vas obvestim, da imam pooblastilo tukaj, da poslanca Janeza Kiklja nadomešča poslanec Anton Colarič.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg8">Torej, odpiram prvo točko, vprašujem kdo želi postaviti vprašanje? Gospod Jelinčič, naslednjega bi tudi sam postavil.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg9">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg10">Čisto na kratko gospa ministrica v zvezi z že na zadnji seji postavljenim vprašanjem v zvezi z nepremičninami v Novem mestu ki so jih uzurpirali cigani in ki zadeva še vedno ni rešena. Jaz vas ne bom zdaj matral, da bi na dolgo odgovarjali, bi pa prosil pismeni odgovor kajti gre za zadevo ko je nekaterim državljanom dovoljeno čisto vse, tudi zasedba vojaških nepremičnin nekaterim se pa ne sme popolnoma nič pomagati niti nič. Jaz mislim, da gre za dvojna merila in sodim, da je smiselno, da se zadeva uredi. Če gre za ilegalno zasedbo ozemlja je potrebno tiste ki so to naredili pregnati iz tega in jih sankcionirati. Kar za pisni ogovor prosim, ni potrebno zdaj, ker časa ni. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg11">Hvala lepa. Tudi sam bom postavil vprašanje spoštovana gospa ministrica.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg12">Predsednik Vlade, gospod Borut Pahor je včeraj sporočil pomembno novico, da bo Slovenska vojska ob zaključku druge rotacije v oktobru predvidoma zapustila Afganistan, odšla iz Afganistana iz svoje misije. Ta novica je drastično drugačna od predhodnih stališč Vlade glede varnostne situacije v Afganistanu. Sedaj sprašujem ali to pomeni, da je pred tem slovenska vlada zavajala slovensko javnost glede varnostnega položaja v Afganistanu? Namreč, še pred mesecem dni so bile napovedi seveda popolnoma drugačne. So morda slovenske obveščevalne službe tokrat odpravile podobno vlogo, predhodno mislim kot jo je Cia pred napadom na Irak ko je zagotavljala obstoj Huseinovega orožja za množično uničevanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg13">Gospa ministrica lahko zagotovite, da se bo slovenska vojska v oktobru res umaknila iz Afganistana ali pa je včerajšnja napoved gospoda Pahorja le njegovo miniranje položaja Slovenije in njegovega naslednika pred zavezniki, da ne gre za to in taktičen blef pred slovensko javnostjo so potrebna jasna zagotovila. Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg14">Še kakšno vprašanje? Ni, potem pa bi prosil za odgovore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LJUBICA JELUŠIČ:</note>
            <u who="#JelušičLjubica">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg15">Najlepša hvala za vprašanja, lep pozdrav vsem skupaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg16">Najprej se zahvaljujem za vprašanje glede nepremičnin v Novem mestu, imate v mislih v bistvu ozemlje vojašnice na katerem že dolga leta, še iz stare Jugoslavije domujejo Romi in je res tudi, da se vedno bolj širijo s svojim domovanjem na ozemlje vojašnice. Naše mnenje je, vendar vam bomo to natančneje opisali v pisnem odgovoru; naše mnenje je, da je potrebno razparcelirati to ozemlje in se z občino Novo mesto dokončno dogovoriti o ureditvi občinskega prostorskega načrta na način, da bi območje na katerem Romi prebivajo že desetletja dolgo razglasili za zazidalno območje in kot bi temu rekli legalizirali ta prostor. Tisto kar mi ocenjujemo kot napačno je, da Romi tam dejansko živijo že dolga leta da pa jih ves čas obravnavajo kot nelegalne priseljence. Dejstvo je, da imajo vsi ljudje eno od temeljnih državljanskih pravic, to je pravica do doma in tudi človekova pravica je to in mi smo kot država tudi dolžni te pravice zagotoviti.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg17">Zato je naše mnenje, da bi bilo najprimerneje torej narediti parcelacijo ozemlja na katerem prebivajo, vključiti v občinski prostorski načrt in zagotoviti prebivalcem, romskim prebivalcem dostojno življenje tako kot to velja za vse druge prebivalce naše države. Če pa prihajajo v navzkriž z zakonom potem vsaj kar se tiče načina prebivanja torej prebivanja na črno in tako naprej zato pa je potrebno uporabiti tudi drugo zakonodajo, ki je za ta namen na razpolago. Ampak kot pravim, ne smemo pozabiti, da oni tam prebivajo res že iz petdeseterih let prejšnjega stoletja se pravi še iz časov jugoslovanske vojske.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg18">Ampak kot rečeno, o sami celoti tega vprašanja vam bom, kot ste rekli, pisno še natančneje odgovorili.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg19">Kar se tiče vašega vprašanja, spoštovani predsednik, ki zadeva odhod slovenskih sil iz Afganistana pa Vlada zaenkrat ostaja na stališču, ki je bilo sprejeto v obliki sklepa decembra leta 2009 in v katerem je bilo dokaj natančno in to smo tudi prediskutirali tukaj na odboru za obrambo, dokaj natančno predpisano kakšen bo postopek razmišljanja in potem tudi odločanja glede slovenskega delovanja v Afganistanu. S tistim sklepom je bilo odločeno da bo slovenska vojska sodelovala v najmanj štirih rotacijah OMLT-ja v Afganistanu, da zadnja četrta rotacija bi se po tej logiki zaključila oktobra leta 2012. Napisano pa tudi je, da bomo po dveh rotacijah opravili natančno evalvacijo in sicer evalvacijo stanja v celotnem Afganistanu in pa tudi v okviru nalog, ki jih Slovenska vojska in slovenski civilni funkcionalni strokovnjaki opravljajo v Afganistanu. Se pravi, da evalvacija, ki jo ravnokar že pripravljamo na našem ministrstvu in na Ministrstvu za zunanje zadeve zajema celoten spekter delovanja vseh naših sil od leta 2002 dalje, ko smo začeli s pomočjo v obliki donacij, potem od leta 2004 dalje ko smo začeli s sodelovanjem z oboroženimi silami in od leta 2007 dalje ko smo začeli z urjenjem OMLT-jem in v tej nalogi, torej z urjenjem OMLT-jev smo še v temu trenutku prisotni.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg20">Naše mnenje in tudi v sklepih, ki ste jih sprejemali v parlamentu je tudi predvideno, da se pričakuje proučitev preoblikovanja slovenskega prispevka v sile AISAF in sicer zlasti preoblikovanja v smeri investiranja več v urjenje, usposabljanje, vzdrževanje in pa v umik naših sil s terena. Torej že sicer od začetka dalje naše sile niso bile vključene v bojne aktivnosti ampak nasvet, ki ga nekako razumemo tudi iz tega kar je bila razprava na Odboru za zunanjo politiko in pa Odboru za obrambo nas vodi v to, da naše sile vse bolj preusmerjamo v temu trenutku v NATO-ovo misijo urjenja v Afganistanu v kateri že imamo tudi manjše število pripadnikov Slovenske vojske, ki pa so vsi v okviru predpisanega kontingenta devetinosemdesetih oziroma od devetdesetih pripadnikov je trenutno en civilni funkcionalni strokovnjak.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg21">Torej mi še zmeraj delujemo skladno s sklepi kot so bili sprejeti. Tudi ta postopek se pravi razmislek o tem sedaj, ki nas čaka do jeseni tako bomo rekli kajti takrat bosta zaključeni dve rotaciji, torej ta razmislek je pravzaprav bil že predvidoma leta 2009 in po moji presoji ni nič posebej revolucionarnega. Varnostna razmaerja v Afganistanu niso spremenila na slabše in tudi ne pred javnostjo in tudi ne pred vami tukaj na odboru za obrambo nismo skrivali opisa situacije. Situacija se na različnih koncih Afganistana spreminja, je pa res tudi, da se od marca letošnjega leta v nekaterih predelih spreminja v bistveno boljšo situacijo in sicer to so tisti predeli šest provinc je to oziroma šest regij v katerih je prišlo do začetka tranzicije in sicer prenosa pooblastil za varovanje, za zagotavljanje varnostne situacije iz zavezniških sil na afganistansko policijo in vojsko. No in eno od področij v katerem prihaja do te tranzicije je tudi področje na katerem delujejo slovenski vojaki, to je v provinci RAT</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg22">.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg23">Tako da je potrebno razumeti, da prihajamo zdaj v tisto fazo, ki je bila sprejeta tudi na vrhu NATA v Lizboni v tisti fazi, ko se večji del afganistanskega ozemlja predaja v roke afganistanskim silam in naše naloge, naloge zaveznikov se iz bojnih in nalog usposabljanja vse bolj spreminjajo predvsem v naloge urjenja in usposabljanja. Da bi Slovenija lahko umaknila svoje vojaške sile iz Afganistana bo seveda potrebno ne samo sprejeti odločitve doma ampak bo potrebno tudi opraviti usklajevanja z zavezniki, zlasti s tistimi s katerimi skupaj sodelujemo in skupaj delujemo v Afganistanu, v temu trenutku so to tako hrvaške sile kajti center vojaške policije v temu trenutku za urjenje vojaških policistov afganistanske vojske dajemo mi dva naša inštruktorja. Se pravi, s Hrvati se bomo morali dogovoriti kako naprej, potem pa se moramo dogovoriti tudi z ameriškimi zavezniki, ki so sestav ni del našega kontingenta OMLT. In sicer v temu trenutku so ti pripadniki že v Sloveniji in skupaj s pripadniki Slovenske vojske pripravljajo naslednjo rotacijo kar je seveda dolžnost vojske kajti vojska ne more oditi ne na misijo ne z misije tako kot nekdo pritisne na gumb ampak se mora na to dolgo časa pripravljati zlasti za zapletene razmere, ki so v Afganistanu.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg24">In tudi, če sprašujete ali bo mogoče zagotoviti odhod iz Afganistana oktobra letošnjega leta moram povedati, da bi se to štelo za predčasni odhod, da bi se to štelo za odhodom, ki po vsej verjetnosti ne bi mogel biti usklajen z ostalimi zavezniki, ne tako hitro. To bi pomenilo, da bi za takšne vrste odhod potrebovali dodatna finančna sredstva. Mi smo v zvezi s tem že podvzeli določene ukrepe, se pravi začeli smo preračunavati kaj to pomeni, najeti bo potrebno prevoznike, ki ne bodo iz okvira zavezništva in tudi ne moremo pričakovati, da bodo zaveznice navdušene nad našim delovanjem oziroma nad našim načinom obnašanja. Kar pomeni, da za umik, to ne pomeni samo umik devetinosemdeset ljudi oziroma devetdesetih ampak pomeni precejšen umik sredstev, ki smo jih v Afganistan zvozili v vseh teh letih, oprema oborožitveni sistemi, namestitvene kapacitete <gap reason="inaudible"/> Skratka vse te opreme, da uporabim en izraz za vse skupaj, je veliko in za vse to bo potrebno prevej časa, da bomo to lahko vrnili v domovino. Ta postopek nas čaka, v vsakem primeru nas bo čakal tudi po letu 2012, če seveda ne bo prišlo do kakšne drugačne odločitve oziroma kakšnega drugačnega sklepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg25">Stališče predsednika Vlade jaz sicer ne morem komentirati ampak mislim, da je povezano z najavami nekaterih zaveznic, da bodo umaknile del svojih sil iz Afganistana. Jaz predpostavljam, da smo v slovenski politiki in verjetno tudi v medijskem prostoru nekoliko napačno slišali Obamove napovedi namreč predsednik Obama je zelo natančno povedal, da gre za postopen umik do leta 2014 in sicer umik samo tistih sil, ki so jih Američani dodatno poslali konec leta 2009 v Afganistan v okviru operacije, ki sta si jo takrat zamislila najprej general McCrystal</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg26">in potem za njim general Paterus</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg27">, kot poveljnika operacije. In sicer je šlo takrat za dodatnih trideset tisoč ameriških vojakov na več kot sto tisoč podlage bi rekli včasih, uporabili izraz. No in ameriška vojska pravzaprav ne bo nadomeščala teh dodatnih trideset tisoč in to je zdaj ta tako imenovani umik. Seveda v političnem jeziku se lahko tovrstne umike razume na različne načine. In še eno dejstvo ne gre prezreti pri tem, že prej omenjena tranzicija; Američani ne bodo nadomeščali svojih sil v tistih provincah, ki jih v temu trenutku že predajajo v roke afganistanski vojski in policiji. In situacija s slovensko vojsko v temu smislu ni primerljiva, mi nismo na terenu v smislu bojevanja tako kot je ameriška vojska. Mi ne namesto Afganistancev zagotavljamo varnosti v Afganistanu ampak mentoriramo afganistanski bataljon katerega usposobljenost je pa res, da se v času, ko mi urimo te naše kolege, afganistanske kolege, bistveno izboljšuje. Zdaj evalvacija, jaz ne smem govoriti vnaprej o tem kaj bo v evalvaciji napisano, lahko pa rečem, da bo pravzaprav ta evalvacija tudi natančneje pokazala kako doseganje ciljev pri opravljanju dela, ki smo si ga zadali skladno z, kot rečeno sklepom Vlade iz decembra 2009.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg28">Torej časovno gledano jaz ne morem zagotoviti, da bomo sposobni umakniti opremo in ljudi v tako kratkem času kot ste rekli, to se pravi to je v bistvu še tri mesece časa, to ne gre. Ljudi se lahko vedno umakne zelo hitro ampak opremo se pa ne da premikati na takšen način. Jaz mislim, da je v interesu naše države, da če že sprejme takšne sklepe je potrebno potem poskrbeti tudi, da sploh v teh kriznih časih dobimo relativno novo in dobro opremo, ki smo jo zdaj dobili v Afganistan, da to opremo dobimo tudi domov. Se pravi, jaz mislim da bomo v prihodnjih mesecih z zaveznicami prediskutirali sklep, ki je bil sprejet že leta 2009 in se pogovorili o možni implementaciji tega sklepa in presodili kdaj in kako je najprimerneje da prenehamo z urjenjem OMLT-ja in pa seveda katere naloge lahko potem kasneje v Afganistanu prevzamemo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg29">Hvala lepa. Oba dva poslanca imava dodatno vprašanje. Izvolite, gospod Jelinčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg30">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg31">No, glede tistih ozemelj, ki so jih zasegli cigani je potrebno povedati, da tam niso bili od petdesetih let prejšnjega stoletja ampak so samo v Slovenijo prišli po večini cigani iz južne Srbije, skupaj z vojaškimi silami JLA. Ampak ne na tisto področje, na tistem področju so v glavnem zasedli v zadnjih desetih, petnajstih letih in to je bistveno drugače.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg32">Zdaj pa ne vem ali je to zdaj kar z njihove strani prisustvovano ali kako ali je kriv ali bo kdo odgovarjal za to, da je vojska izgubila takšne ogromne površine ozemlja? Ali pa drugače, ali si jaz lahko potem tam v vojašnici v Mostah postavim vikend pa mi boste ravno tako legalizirali, boste rekli no ja ker je Jelinčič pa če imajo cigani tam dol tisočkrat več prostora, dajmo še Jelinčiču pustiti pa še na strelišče bo lahko hodil tja. Mislim, da to ne gre, dajmo se držati enega reda pa ene pravne enakosti za vse državljane.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg33">Glede Afganistana pa kakor kaže zdaj, da Pahor laže ali pa bolj nežno rečeno zavaja ali pa mogoče nabira politične pike s takšnimi izjavami pred slovensko javnostjo. Jaz mislim, da predsednik bi pa že moral se z vam posvetovati kaj je pa kaj ni ne pa da dela takšne eskapade, da vsi mediji pišejo slovenski vojaki bodo šli ven iz Afganistana tukaj pa slišimo nekaj popolnoma drugega.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg34">Hvala lepa. Tudi jaz želim dodano postaviti vprašanje namreč, da bo vsem jasno. Zelo bi bil vesel, če bi bilo stanje v Afganistanu takšno, da bi ta umik, ta vrnitev slovenskih vojakov bila oktobra možna. Vendar, zdaj gospa ministrica ne vem če ste bili vi na včerajšnji seji Vlade, če ste bila potem izgleda, da nista bila s predsednikom Vlade na isti seji Vlade po nastopu gospoda predsednika kajti vi pravite, ostajamo na sklepu iz decembra 2009. Morda je gospod predsednik Vlade poročal iz kakšnega off record briefinga. Tako da sedaj seveda so to izjemno pomembne odločitve za slovensko javnost in bi, kot sem že prej rekel, so potrebna natančna zagotovila. Vi ste sedaj povedali popolnoma drugačno sliko stanja v Afganistanu in tudi možnosti vrnitve slovenskih vojakov <gap reason="inaudible"/> Jaz moram še enkrat reči, ali predsednik vlade želi svojemu nasledniku čim bolj zagreniti položaj pred zavezniki. To izgleda kot da je podstavil tempirano bombo svojemu nasledniku kajti s tem bo Slovenija postala pravzaprav neverodostojna in zavezništvo in ugled Slovenije pravzaprav trpi, če se preko palca dajejo zagotovila, ki jih, tako izgleda, žal ne bo možno uresničiti. Torej dejansko me zanima, gospa ministrica ali je o tem bila resna razprava na včerajšnji seji Vlade?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LJUBICA JELUŠIČ:</note>
            <u who="#JelušičLjubica">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg35">Najlepša hvala. Kot rečeno, glede Novega mesta ima vsak pravico svojega mnenja in kot Vlada moramo pa skrbeti tudi za ustrezno zagotovitev človekovih pravic, za vse skupnosti, ki živijo pri nas. Je pa res, da se je število naseljencev v naselju v katerem prebivajo romski prebivalci bistveno povečalo, v glavnem v času po osamosvojitvi, to je pa res. Ampak prebivali so pa tam že zelo dolgo časa.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg36">Zdaj, kar se tiče odhoda iz Afganistana, da se spet vrnemo na to včerajšnjo tematiko <gap reason="inaudible"/> Jaz kot rečeno, še enkrat ponavljam, da besed predsednika Pahorja na tiskovni konferenci ne morem komentirati, ker me ni bilo zraven. Sem pa bila zraven na seji Vlade in na seji Vlade vsak teden poročamo skupaj z ministrom za zunanje zadeve o stanju v Afganistanu, o varnostni situaciji naših pripadnikov in pripadnic in opozarjamo na politične posebnosti. Torej nova politična okoliščina ali politična posebnost, ki se je zgodila v zadnjem tednu je prav napoved predsednika Obame, da začne zmanjševati prisotno ameriških sil v Afganistanu. Ampak kot rečeno, mi vemo katere sile predsednik Obama namerava zmanjšati in kot rečeno postopek za to kako bo potekal premislek o slovenski udeležbi v Afganistanu je bil že predpisan s sklepom leta 2009 in tudi predsednik Vlade se je držal na tiskovni konferenci v okvirih tega sklepa. Namreč omenil je, da se bomo posvetovali tako z zavezniki kot z državnim zborom in da bo to sestavina potrebne evalvacije. Se pravi, da nas ta proces razmišljanja o odhodu iz Afganistana še čaka, torej začeli bomo s tem razmislekom ob evalvaciji, ugotovili, če je evalvacija pokazala takšne rezultate, da lahko gremo v smeri umika in seveda potem moramo opraviti ustrezne pogovore z drugimi državami, ki so prisotne v Afganistanu, troje jih je v temu trenutku devetinštirideset, šestinštirideset od tega ima tam oborožene sile. In zlasti seveda mora biti naš posvet opravljen s članicami zavezništva v okviru katerega velja pravilo pravične delitve bremen. Slovenija, kar koli bi si kdo želel ne bo mogla niti mimo dejstva, da jo čaka pravična delitev bremen v okviru zavezništva. Tudi vam tu povem, tako kot sicer ob drugih priložnostih, Slovenija ne more misliti, da bo prosta strelka, da bo lahko iz zveze Nato samo uživala ugodnosti varnostnega položaja v naloge zavezništva pa ničesar ali zelo malo prispevala. Vsaka država je skladno s svojim položajem, velikostjo in močjo dolžna prispevati v zavezništvo ustrezen delež zagotovitve varnosti v mednarodnem okolju. Ne nazadnje smo dolžni to storiti tudi kot članica mednarodne skupnosti, članica organizacije združenih narodov in tudi Slovenija se bo tega morala držati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg37">Hvala lepa. Moram zaključiti, včeraj smo sicer brali, da bomo že 6. julija imeli na seji sklep o umiku ampak to bomo 6. julija razpravljali. Gospa ministrica, ki sedaj odhaja dovolite, da se greste pokloniti slovenskim vojakom, ki so dali življenje za domovino, da vam rečem, da naj bo z vami tudi naš poklon. Tudi mi se klanjamo njihovemu domojlublju, njihovemu <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg38">
                  <gap reason="inaudible"/> domovine.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LJUBICA JELUŠIČ:</note>
            <u who="#JelušičLjubica">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg39">Najlepša hvala. Srečno vam želim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg40">Srečno. Želi sedaj, za odgovore je na razpolago gospod Balant, želi še kdo od poslancev postaviti <gap reason="inaudible"/> Ja, gospod pobuda.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DUŠAN KUMER:</note>
            <u who="#KumerDušan">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg41">Ja, to vam dajem kot predsedujočemu eno pobudo in sicer da se o tem kar je zdaj tekla debata pripravite en zapis, opremi to to evroposlanko Cizljevo in da nas zašpecajo znotraj Evropske unije.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg42">Dobro, hvala za kršitev Poslovnika, zlorabo pobude.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg43">Torej s tem prehajamo, če ni dodatnih vprašanj prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA - TO JE SKLEP O ZAČASNIH NAPOTITVAH V MEDNARODNE OPERACIJE IN MISIJE ZA UPRAVLJANJE PODPORNIH NALOG SLOVENSKEGA KONTINGENTA.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg44">To je sklep iz Vlade iz 24. aprila in smo ga imeli na dnevnem redu na prejšnji seji odbora, govoril je gospod Anderlič in po tem predlagal, da smo sprejel sklep o preložitvi na današnjo sejo. Tu gre za sklep o začasnih napotitvah in prosim državnega sekretarja, gospoda Balanta, da poda kratko obrazložitev te materije. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BORIS BALANT:</note>
            <u who="#BalantBoris">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg45">Najlepša hvala za besedo, lep pozdrave vsem skupaj zbranim.</seg>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg46">Mene veseli, da smo prišli do te točke dnevnega reda, ker kar nekajkrat smo že prestavili oziroma zaključili odbor pred tem, da bi obravnavali oziroma se seznanili s sklepom, ki ga je Vlada sprejela že konca aprila letošnjega leta. Gre za sklep Vlade kateri omogoča napotitev strokovnjakov za podporo nalog, ki ga opravlja slovenski kontingent na mednarodnih operacijah in komisijah. Ti strokovnjaki so predvsem strokovnjaki s področja tehnične informacijske, komunikacijske, pravne in druge stroke kadar gre za vzpostavljanje delovanja in popravljanja podpornih funkcij, ki so nujno potrebne za opravljanje nalog, ki jih naš kontingent opravlja v tujini. Se pravi kadar gre za usposabljanje naših strokovnjakov, kadar gre za izredna popravila materialno tehničnih sredstev in opravljanja podrobnih tehničnih nalog, ki jih ni mogoče zagotoviti s strokovnjaki, ki so v okviru posameznih baz kjer naši kontingenti delujejo in je potrebno začasno napotitev določnega števila naših strokovnjakov v tujino smo želeli, da imamo pokrit tudi sklep Vlade v nalogah oziroma v opravilih, ki jih strokovnjaki opravljajo v tujini. Kadar napotujemo naše pripadnike v tujino potem se to šteje kot pripadniki, ki so na nalogah v tujini, se pravi da ne delujejo v domačem okolju ampak zato so predvideni tudi posebni predpisi, ki urejajo napotitev nalog v tujini. In da jih začasno do trideset dni lahko napotimo smo pripravili sklep in Vlada je ta sklep sprejela. Se pravi gre za opravljanje nekih tehničnih, podpornih funkcij za delovanje samega kontingenta za rok do trideset dni nikakor pa ne gre za opravljanje nekih operativnih nalog z vidika nalog, ki jih opravlja kontingent.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg47">Hvala lepa za to obrazložitev. Sedaj odpiram razpravo, kdo želi debatirati o tej zadevi? Zdaj samo nekaj besed, mene samo zanima, kako je s financiranjem takšnih, recimo teh pomožnih napotitev se pravi teh začasnih napotitev. To je država, ki napotuje ali obstajajo tudi kakšna skupna sredstva?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BORIS BALANT:</note>
            <u who="#BalantBoris">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg48">Finančna sredstva so predvidena iz tiste kvote ki jih država napotuje, tako kot za opremo in za pripadnike, ki so na mednarodnih operacijah in misijah.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</note>
            <u who="#JerovšekJožef" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg49">Dobro. Če ni drugih, ki bi razpravljali, ker gre pravzaprav za napotitve, ki so občasne in tudi so maksimalno trideset dni so pa nujne s stališča logistike, bi rekel ni problematičen ta sklep in jaz bi dal predlog sklepa <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg50">
                  <gap reason="inaudible"/> Ker nismo sklepčni v temu trenutku. Da preberem predlog sklepa: Odbor za obrambo se seznanil s sklepom Vlade o začasnih napotitvah v mednarodne operacije in misije za upravljanje podpornih nalog slovenskega kontingenta. Zdaj, če bomo sklepčni ga bomo izglasovali drugače bo ugotovitev, da smo se seznanili brez glasovanja veselo v zraku, ne bo bistvene razlike ampak <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje.</note>
               <gap reason="inaudible"/>
               <seg xml:id="SDT5-OZO-Redna-024-2011-06-24.seg51">Jaz ugotavljam, da smo se seznanili kar smo dejansko se in s tem zaključujem to točko. Ker smo zaključili dnevni red zaključujem tudi današnjo sejo. Zahvaljujem se za udeležbo predstavniku Vlade in vsem prisotnim in vam želim veselo praznovanje. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 24. 6. 2011 ob 9.47.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
