<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Kolegij predsednika Državnega zbora: 60. redna seja (6. 5. 2016)</title>
            <meeting n="60"
                     corresp="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.KPDZ"
                     ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-19+02:00">19. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</title>
                  <title xml:lang="sl">60. seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">792CF65E067F52D0C1257FA100369B31</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">A9A17B699E044157C1257FAB003334AE</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=A9A17B699E044157C1257FAB003334AE</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2016-05-06">(6. maj 2016)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="47"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO – TO JE PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGOV ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg14"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA DOGOVOR O PRIPRAVI SKLICA 19. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA 16. MAJA 2016.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg16"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item3">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – NA TERMINSKI PROGRAM DELA DRŽAVNEGA ZBORA ZA JUNIJ 2016.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg37"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item4">
                  <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DELA DRŽAVNEGA ZBORA ZA JULIJ 2016.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg45"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.toc-item5">
                  <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg47"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-05-06" ana="#parl.sitting">6. 5. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.KPDZ"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#KPDZ">
               <orgName>Kolegij predsednika Državnega zbora</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">60. seja</head>
            <docDate>(6. maj 2016)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik Državnega zbora.</note>
            <note type="time">Seja se je začela ob 10.02. </note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg1">Spoštovane kolegi, spoštovani kolegi.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg2">Začenjam 60. sejo Kolegija. Pozdravljam vse prisotne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg3">Obveščam vas, da vam je bilo z dopisom z dne 29. 4. 2016 poslano novo gradivo k 1.
               točki dnevnega reda, da sem vam danes poslal novo gradivo k 2., 3. in 4. točki
               dnevnega reda. Glede nadomeščanja pa moram povedati, da danes Poslansko skupino Desus
               predstavlja podpredsednik Državnega zbora, gospod Primož Hainz.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO – TO JE PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGOV ZAKONOV PO
                  SKRAJŠANEM POSTOPKU. Novo gradivo ste prejeli z dopisom dne 29. aprila 2016.
               Razpravljali in odločali bomo o dveh predlogih za obravnavo predloga zakona po
               skrajšanem postopku. Najprej o tem, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog
               zakona o dopolnitvi in spremembah Zakona o vinu. Želi predlagatelj predloga zakona
               gospod Jože Tanko obrazložiti predlog? Prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#TankoJože" ana="#regular">
               <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg5">Hvala lepa. Naš predlog novele prinaša nekaj manjših popravkov. In sicer prvo, da
               izjemo pri točenju odprtih vin znotraj zaokroženega vinorodnega območja prinaša delno
               znižanje kazni za manjše proizvajalce. In pa tudi uvaja pojem deželnega vina za ta
               primer, ko se točijo znotraj tega območja. Jaz predlagam, ker gre za manjše
               spremembe, da ta predlog skrajšanega postopka podprete. Sploh sedaj, ko se začenja
               teden cvička.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg6">Odpiram razpravo. Ker ni zainteresiranih za razpravo, razpravo zaključujem in
               prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem sklepu: Predlog zakona o dopolnitvah
               in spremembah Zakona o vinu se obravnava po skrajšanem postopku.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg7">Kdo je za? <note>(Desus, SD, SMC, SDS.)</note> Vsi soglasno. Vino nas spravi v soglasje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg8">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg9">Prehajamo na obravnavo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o odvetništvu.  Želi predlagatelj predloga mag. Matej Tonin
               obrazložiti predlog? Prosim.</seg>
            </u>
            <u who="#ToninMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg10">Dober dan, lepo pozdravljeni. novela Zakona o odvetništvu opredeljuje omejitev vpisa
               za vpis v imenik odvetnikov. Veste, da so v zadnjem času se te vpisnine se precej
               dvignile, mislim, da tam na 9 tisoč evrov. Po našem predlogu pa bi višine vpisnine ne
               smele presegati povprečno mesečno bruto plačo v zadnjem mesecu v preteklem letu
               Republike Slovenije. Gre za neko tako, mislim, da tehnični popravek, ki pa bi
               bistveno povečal vstop novih mladih pravnikov v odvetniške vrste, kar se mi zdi, da s
               to rešitvijo, ki so jo predlagale odvetniške zbornice, jaz mislim, da na nek način ta
               krog zapirajo.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg11">Odpiram razpravo. Končujem razpravo. Prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem
               sklepu: Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o odvetništvu se obravnava
               po skrajšanem postopku.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg12">Kdo je za? <note>(Vsi.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg13">Soglasno, ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg14">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg15">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA DOGOVOR O PRIPRAVI SKLICA 19.
                  SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA 16. MAJA 2016. Novo gradivo k tej
               točki ste prejeli danes 6. maja 2016, odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Če ne želi
               nihče besede in razpravljati, razpravo zaključujem. Torej bo odlično pripravljena
               točka. V skladu z dogovorom bom pripravil sklic 19. seje Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg16">S tem zaključujem to točko dnevnega.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg17">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA – NA TERMINSKI PROGRAM DELA DRŽAVNEGA ZBORA
                  ZA JUNIJ 2016. Novo gradivo k tej točki ste prejeli danes 6. maja 2016. Glede
               na odločitve Kolegija iz 1. točke ugotavljam sledeče, da je bil sprejet predlog, da
               se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona o dopolnitvi in spremembah Zakona
               o vinu ter Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o odvetništvu, zato
               ostaja na terminskem programu za junij. Odpiram razpravo. Dr. Matej T. Vatovec.</seg>
            </u>
            <u who="#TašnerVatovecMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg18">Hvala gospod predsednik. Nečesa pa ni na terminskem programu za junij in to je seveda
               sklep o priznanju Palestine oziroma palestinskih ozemelj kot neodvisne in suverene
               države. Jaz bom šel še enkrat ponovno skozi kronologijo tega sklepa oziroma tega
               postopka. Če se spomnimo novembra 2014 smo sklicali nujno sejo OZP, s predlogom, da
               Državni zbor prizna Palestino. Odbor je sprejel sklepe, ki so naložili Vladi, da
               pripravijo takšen sklep. Minister Erjavec je potem napovedal, da bo Vlada nekje
               storila do marca 2015, v tem vmesnem času se pravzaprav ni zgodilo nič. Zaradi tega
               smo potem junija s sopodpisi takratne Poslanske skupine ZaAB in podporo Socialnih
               demokratov vložili sklep o priznanju Palestine in je bil akt tudi po dogovoru s
               koalicijo uvrščen na terminski načrt za september in septembra potem ga je tudi
               koalicija umaknila. Vlada je potem takrat pravila, da bo do konca leta 2015 iskala
               možnosti za skupno priznanje z drugimi državami članicami Evropske unije, če pa do
               tega ne bi prišlo, je takrat minister Erjavec mislim, da na Brdu izjavil, da bo to
               Slovenija storila sama v letu 2016. Niti to se ni zgodilo. Naš sklep oziroma sklep,
               ki smo ga predlagali s sopodpisniki še vedno ni uvrščen na terminski program in zdaj
               smo priča temu, da praktično naša poslanska skupina na vsakem Kolegiju skuša doseči
               to, da se ta sklep uvrsti na terminski načrt. To se v letu 2016 ni zgodilo in naj
               spomnim, da je nepriznanje Palestine oziroma neizvrševanje tega sklepa bil tudi del
               interpelacije ministra Erjavca. Dodaten argument bi še bil lahko ta, da je Državni
               zbor decembra 2015 ustanovil skupino prijateljstva s Palestino, kar je po svoje tudi
               nek zelo pomenljiv dogodek oziroma nek jasen signal tega, da seveda ta volja obstaja,
               ampak jo je treba še udejanjiti.  Izgovori v zadnjih mesecih so bili predvsem še vedno isti, skratka, da
               bo Vlada poiskala najustreznejši trenutek. Pojavil se ja pa seveda tudi tisti dodatni
               argument, da se čaka na to, da se predstavniki izraelskega parlamenta Kneset srečajo
               z Odborom za zunanjo politiko v Državnem zboru in tudi tega v zadnjih petih mesecih
               ni prišlo oziroma se ta stvar ni nikoli prav zares formalno začela. Na različnih
               kolegijih so uvrstitev točke sicer v različnih trenutkih podprli tako v SD, Desusu,
               NSi in tudi Nepovezani. Jaz bi tu na tem mestu rad poudaril, da je to neka
               eklatantna, bom rekel, nek eklatanten način zaviranja nekih prizadevanj, ki jih ima v
               tem trenutku opozicija. Mislim, da je to početje precej nedemokratično. In vsakič, ko
               skušamo predlagati to, da se uvrsti ta sklep na terminski program pride do tega, da
               Vlada reče, dajmo še počakati in seveda potem koalicija to podpre. Tu tudi na podlagi
               delitve oblasti mislim, da bi Državni zbor moral biti tisti, ki seveda tudi pritiska
               na Vlado zato, da se določene stvari zgodijo in napačno oviranje dela Državnega zbora
               ali pa vsaj tistih poslanskih skupin, ki skušajo nek stvari izpeljati definitivno ni
               v redu in nakazuje na določene nedemokratične prakse. Jaz bi na tem mestu rad
               predvsem slišal od predstavnikov Vlade ali se kaj dogaja na tem. Ko drugo bi pa
               seveda prosil, da se končno ta sklep uvrsti na terminski program za junij 2016.
               Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg19">Besedo ima namestnik generalnega sekretarja Vlade mag. Jaka Slokan.</seg>
            </u>
            <u who="#SlokanJaka" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAG. JAKA SLOKAN:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg20">Stališče Vlade je tu nespremenjeno. Lahko ponovim tisto kar je na Kolegiju že povedal
               generalni sekretar Vlade. Torej, Vlada predlaga, da se ta točka ne uvrsti na dnevni
               red seje Državnega zbora. Predlagala pa bo Državnemu zboru priznanje Palestine kot
               samostojne in neodvisne države skupaj s še kakšno evropsko državo, saj ti priznanje
               Palestine s strani skupine držav članic EU lahko okrepilo politični pritisk
               mednarodne skupnosti za čim prejšnjo oživitev palestinsko-izraelskih pogajanj. Torej,
               stališče je nespremenjeno in ne gre za izgovor, kot je bilo rečeno. Hvala.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg21">Besedo ima dr. Matej T. Vatovec.</seg>
            </u>
            <u who="#TašnerVatovecMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg22">No, iz povedanega bi z logično izpeljavo lahko rekli, da je stališče spremenjeno in
               ponovno za en korak nazaj. Skratka, če je bila strategija prej iskanje skupine držav
               do konca leta 2015 v nasprotnem primeru pa samostojno priznanje, pa smo sedaj spet na
               tisti točki, ko iščemo skupino držav. Vsakdo, ki se je vsaj približno ukvarjal s to
               tematiko v, da ni prav nobene razlike ali to stori večja skupina držav naenkrat ali
               pa posamične države. Tudi tiste članice EU, ki so do sedaj naredile to, so to
               naredile same. Mislim, da bi to bil tudi odraz neke jasne in seveda tudi odgovorne
               zunanje politike Slovenije kot suverene države, ne pa da skuša pač svoja načela, in
               mislim, da gre tu za načela, zapakirati v neko širšo skupino, da si verjetno s tem
               tudi deloma na nek način ustvariti neko kritje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg23">Jaz mislim, da je tu več ovir in tudi več izgovorov. Omenil sem tudi to srečanje s
               predstavniki Kneseta, ki je bilo napovedano in tu predsednik vas sprašujem ali se
               tudi na tem področju kaj dogaja, ali je prišlo uradno do kakšnih premikov glede tega
               obiska.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg24">Ne da bi jaz vedel, da bi prišlo do kakšnih premikov glede samega Kneseta. Tega ne
               morem potrditi. Mislim pa, da so ustrezna vabila šla ven, ampak preprosto ni prišlo
               do realizacije.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg25">Besedo ima mag. Matej Tonin.</seg>
            </u>
            <u who="#ToninMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">MAG. MATEJ TONIN (PS NSi):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg26">V naši poslanski skupini se zavzemamo, da se ta točka končno enkrat obravnava in da
               pride na dnevni, da po nepotrebnem odlašamo z odločitvijo. Državni zbor in politika
               se morata odločiti da ali ne. Odločitev je zelo preprosta. Ko bo na dnevnem redu bo
               vsakdo lahko povedal kaj si misli. Kakorkoli pa stvari obračati jaz mislim, da tudi
               če Slovenija prizna Palestino gre za pomembno simbolno sporočilo. Če pa bo Palestina
               lahko efektivno sploh 
               uresničevala svojo samostojnost, je pa predvsem odvisno od Izraela in ne toliko od
               našega priznanja in priznanja drugih držav, tako da jaz mislim, da tukaj ni po
               nepotrebnem, delamo neko veliko zgodbo in ustvarjamo tisto, češ, kako je vse od
               Slovenije odvisno in pomembno, da mi s priznanjem lahko dajemo neko pomembno
               sporočilo ali pritisk. Jaz dvomim v to, mislim pa, da lahko kot majhna država v
               simbolnem smislu izpričamo, kaj si mislimo glede neodvisnosti Palestine.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg27">Tisto, kar lahko rečem, da bom prenesel ta sporočila do Vlade, da končno naredi tako
               kot mora. Dr. Matej T. Vatovec.</seg>
            </u>
            <u who="#TašnerVatovecMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg28">Jaz mislim, da ni zdaj tisto, kar je bistveno to, da vi prenesete sporočilo Vladi,
               ampak da se Državni zbor odloči, da bo to uvrstil na terminski plan in tukaj pač še
               enkrat poudarjam, da je to bila zahteva oziroma akt, ki ga je ena od poslanskih
               oziroma več poslanskih skupin vložilo v zakonodajni postopek in mislim, da je prav,
               da se ga spelje tudi na tak način. In kot rečeno, tukaj se pridružujem kolegu Toninu,
               če ni volje v koaliciji za to, da bi se ta sklep sprejel, se ga bo pač enostavno
               zavrnilo na odboru.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg29">Najprej, seveda bom vaš predlog dal na glasovanje, ker pač moram dati na
               glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg30">Druga stvar, ki je pa jasna, da v bistvu udejanjanje takšne zadeve ni odvisno zgolj
               od tega ali to uvrstimo na terminski plan, ampak je možno, če obstaja določena volja,
               to zadevo pripraviti in ko je enkrat pripravljena se jo da na redni seji obravnavati.
               Tako, da to glasovanje o tem ali se ga uvrsti na terminski plan ne odloča o končni
               usodi te zadeve.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg31">Smo končali s to razpravo? Želi še kdo karkoli odpreti? <note>(Ne.)</note> Potem najprej odločamo
               o predlogu Poslanske skupine Združena levica, da se v terminski program za junij
               vključi še predlog sklepa o priznanju Palestine, palestinskih ozemelj kot neodvisne
               in suverene države.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg32">Kdo je za? <note>(Nova Slovenija in Združena levica.)</note> Je kdo proti? <note>(SD, SMC.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg33">Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg34">Na glasovanje dajem naslednji sklep: sprejme se terminski program Državnega zbora za
               junij 2016 s predlaganimi oziroma brez, samo 2016.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg35">Kdo je za? <note>(Desus, SD, SMC, SDS, Nepovezani in Narodnosti.)</note> Je kdo proti? <note>(Združena
               levica.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg36">Ugotavljam, da je terminski program sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg37">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg38">Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM DELA
                  DRŽAVNEGA ZBORA ZA JULIJ 2016. Novo gradivo k tej točki ste prejeli danes, 6.
               maja 2016. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Besedo ima dr. Matej T. Vatovec.</seg>
            </u>
            <u who="#TašnerVatovecMatej" ana="#regular">
               <note type="speaker">DR. MATEJ T. VATOVEC (PS ZL):</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg39">Ne bom ponovil cele zgodbe. Bi pa imel en poziv za vas gospod predsednik. Če po eni
               strani, mislim, da tudi kot nekdo, ki se ukvarja z mednarodnimi odnosi in kot nekdo,
               ki je načelen in ste to tudi pokazali v zadnjih dneh, vas apeliram, da v podobni
               analogiji, ko ste si vzeli to pristojnost, da zavrnete referendume, ki so jih vložili
               predstavniki delavcev migrantov, na nek podoben način v skladu s temi načeli, o
               katerih mi govorimo in o tem, da je pač priznanje Palestine nekaj, kar je nujno,
               skušate tudi na tej točki sami uvrstiti to na terminski program iz podobnih razlogov
               kot lahko utemeljeno zavrnete sami brez podlage Državnega zbora, začetek zbiranja
               podpisov o referendumu.</seg>
            </u>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg40">Rajši bom dal na glasovanje sklep, ki pač mora biti o tem narejen. In to je, najprej
               odločamo o sklepu: torej o predlogu Poslanske skupine Združena levica, da se v
               okvirni terminski program za julij vključi še predlog sklepa o priznanju Palestine,
               palestinskih ozemelj, kot neodvisne in suverene države.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg41">Kdo je za? <note>(Nova Slovenija in Združena levica.)</note> Je kdo proti? <note>(Desus, SD in SMC.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg42">Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg43">Prehajamo na glasovanje o naslednjem sklepu: sprejme se okvirni terminski program
               Državnega zbora za julij.  Kdo je za? <note>(Desus, SD, SMC, SDS, Nepovezani in
               narodnosti.)</note> Je kdo proti? <note>(Združena levica.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg44">Ugotavljam, da je program sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg45">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg46">Prehajamo na zadnjo 5. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO. Najprej moram
               ugotoviti, da v skladu z dogovorom dve uri pred sejo Kolegija nisem prejel nobene
               zadeve za obravnavo pod to točko. Želi kdo odpreti katero od zadev, ki so zgolj
               formalne oziroma tehnične narave? <note>(Nihče.)</note>
               </seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-60-2016-05-06.seg47">Potem zaključujem 60. sejo Kolegija in se vam zahvaljujem za sodelovanje. <note type="time">Seja
                  je bila zaključena 6. maja 2016 ob 10.20.</note>
               </seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
