<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Kolegij predsednika Državnega zbora: 41. redna seja (20. 10. 2015)</title>
            <meeting n="41" corresp="#KPDZ" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Kolegij predsednika Državnega zbora: 41. redna seja (20. 10. 2015)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2015-10-20"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=FC12251F975C3966C1257EE40044E157</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="80"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA – TO JE NA PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA PO NUJNEM POSTOPKU.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg56"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.toc-item2">
                  <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA,</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg78"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.toc-item3">
                  <title>RAZNO</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg80"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-10-20" ana="#parl.sitting">20. 10. 2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">41. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 13.02.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg1">Spoštovani, spoštovane.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg2">Pričenjam 41. sejo Kolegija ter pozdravljam vse prisotne!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg3">Glede nadomeščanja vas obveščam, da tokrat Novo Slovenijo – Krščanske demokrate predstavlja gospod Jernej Vrtovec.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE NA PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA PO NUJNEM POSTOPKU.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg5">Predlog ste prejeli s sklicem seje Kolegija. Kolegij v okviru te točke razpravlja in glasuje o predlogu vlade, da Državni zbor predlog zakona o dopolnitvi Zakona o obrambi obravnava po nujnem postopku. Želi besedo generalni sekretar Vlade? Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DARKO KRAŠOVEC:</note>
            <u who="#KrašovecDarko">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg6">Hvala lepa za besedo, lep pozdrav.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg7">Vlada predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona obravnava po nujnem postopku zaradi interesov varnosti države. Gre namreč za sistemski ukrep s katerim bo omogočeno učinkovito obvladovanje izjemnih varnostnih situacij povezanih z varovanjem državne meje, ki je posledica trenutne emigrantske krize s katero se sooča naša država. S samim predlogom zakona o dopolnitvi Zakona o obrambi se zato dopušča možnost, da državni zbor z absolutno večino na predlog Vlade odloči, da pripadniki Slovenske vojske, ki sodelujejo s policijo pri izvrševanju varovanja državne meje da lahko izvajajo določena pooblastila, ki jih določa Zakon o nadzoru in pooblastilih policije. Pripadniki Slovenske vojske bodo v takšnem primeru lahko opozarjali, napotovali, začasno omejili gibanje oseb ter sodelovali pri obvladovanju skupin množic. Pri izvajanju teh nalog tudi za pripadnike Slovenske vojske veljajo povsem enaka pravila oziroma enake omejitve kot to velja za policiste.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg8">In Slovenska vojska bo o teh nalogah in pooblastilih, ki jih bo izvrševala v skladu s predlogom zakona oziroma z zakonom, ko bo sprejet, nemudoma obvestiti policijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg9">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg10">Odbiram razpravo, želi kdo besedo? Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg11">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg12">Zdaj, jaz bom najprej povedal, da bom ta nujni postopek podprl, ker se zavedamo razmer in situacije v katerih se je predvsem zaradi malomarnega odpravljanja del izvršne oblasti znašla Slovenija ta trenutek. Namreč vse te situacije, katerim smo zdaj priča so bile predvidljive, vedelo se je kako te zadeve potekajo na mejah in znotraj drugih držav, ker so šli ti migrante preko njih. In bilo je tudi veliko opozoril, ki jih je bila Vlada Mira Cerarja deležna, dobronamernih opozoril, da se pravočasno pripravi in da sprejme pravočasno tudi ukrepe za primer, da se to zgodi. No, zdaj ko se je ta emigrantski tok usmeril preko Slovenije smo se znašli v situaciji na katero Slovenija absolutno ni pripravljena.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg13">Če bi te ukrepe oziroma ta ukrep in še kakšnega drugega, ki se bo zagotovo pokazal kot potreben pa ga v spremembi dosedanjih aktov ni predviden, sprejela pravočasno, potem bi se lahko tudi Slovenska vojska pripravila tudi ustrezno na te posege oziroma te intervencije, ki ji bodo po temu zakonu dodeljene. Zdaj tako pa s tem interventnim zakonom, ker se sprejema počasi oziroma z zamudo ni bilo niti možno, da bi se vojska pripravila, ekiperala in pa tudi kakšno vajo naredila na temu področju. Zdaj, tako kot je predvideno bodo najbrž te aktivnost prišle čez noč in bomo spet priča mnogim stvarem, ki so se dogajale.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg14">Skratka, to moram reči, da ocenjujemo, da gre predvsem za, na nek način popravljalne zadeve, to se pravi za ukrepe, ki jih Vlada izvaja potem, ko se ta migrantski val že razlil preko slovenske meje. In ko zdaj več ali manj v veliki meri tudi neorganizirano ti ljudje potujejo preko slovenskega ozemlja. Mi se zavedamo, da je treba marsikaj tukaj postoriti, da bi bilo treba marsikaj pomagati vendar je treba tudi marsikaj zavarovati na tej poti.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg15">In to, če je pet tisoč migrantov na dan velik problem za štirikrat večjo Avstrijo ali 10 tisoč migrantov za štiridesetkrat večjo Nemčijo potem veste o kakšnem problemu govorimo. In da Vlada, da ministri niso pripravili pravočasno ukrepov zdaj pa na vrat na nos sprejemamo zakone in tudi vse tisto, kar bo dodatno potrebno, da se bo ta zakon čez noč implementiral potem vemo, da gre za problem. Zdaj, problem je še toliko večji, ker ste bili tudi mnogi opozorjeni na stvari, tudi predlagano je bilo, kako naj se stvari uredijo, vendar, kot je bilo videti, se je vlada do teh predlogov več ali manj samo cinično odzvala. Zato se tudi ni nič storilo, čakalo se je, da se bo to uredilo samo od sebe ali, da se nas bo ognilo vendar ta val se je razširil preko meje in predstavlja velike probleme. Probleme za ljudi, probleme za servisne dejavnosti te države, to je treba najbrž tudi ugotoviti, da tudi drugi podsistemi, zdravstveni sistem in še kakšen drugi najbrž na ta prekomeren pripad migrantov ni pripravljen. Zdaj to se bo pokazalo relativno hitro v vseh obmejnih občinah in tudi vseh nastanitvenih centrih, ki pokajo po vseh šivih oziroma je že zdaj v nekaterih štirikrat ali petkrat več oseb, kot je kapaciteta nastanitvenega centra ali pa sprejemnega centra.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg16">Skratka, obetajo se nam veliki problemi, velik del tega je povsem nepotreben in žal Vlada ni predvidela še kakšnih drugih ukrepov za zavarovanje meje in za to, da bi ti tokovi preko Slovenije potekali v skladu s kapacitetami, ki jih lahko Slovenija nudi oziroma, ki jih ima in pa tudi po koridorjih, kjer bi bile te poti, kjer bi bili ti prehodi tudi pod nadzorom. Tako pa poteka marsikaj samo od sebe.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg17">Jaz moram reči, da bi se vlada, če bi bila kaj samokritična morala zamisliti in bi se morala več ali manj tudi samo-interpelirati.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg18">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg19">Besedo ima gospod Matjaž Han.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HAN (PS SD):</note>
            <u who="#HanMatjaž">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg20">Hvala lepa, spoštovani predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg21">Zdaj samokritičnost nam seveda v življenju lahko pomaga ampak v teh časih je treba biti predvsem realen in spremljati in gledati na to zadevo zelo realno, brez nekih čustev, bom rekel političnih, ne mislim do ljudi.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg22">Najprej naj povem, da bomo seveda zakon mi po nujnem postopku sprejeli, o vsebini pa seveda se bomo pogovarjali na matičnem delovnem telesu pa potem na seji. Veste tri dni nazaj smo vsi spremljali televiziji, vsaj tisti, ki bom rekel nismo iz teh občin ali pa, ki bom rekel dobivajo te migrante iz meje v svoje občine in smo videli kako poteka zelo dobra komunikacija med Slovenijo in Hrvaško, kako tokovi mirno prehajajo iz Hrvaške v Slovenijo in naprej proti Avstriji. Na kar ste naredili čez noč ta situacija, ko so na nek način, ko je Republika Hrvaška nekontrolirano ali pa, če želite kontrolirano spustila na več mejnih prehodov in tudi na zeleno mejo večje količine ljudi in na katere mi enostavno zaradi majhnosti nismo mogli odreagirati. Zato smo danes, je Vlada odreagirala za moje pojem pa zelo v redu, da bo sprejela zakon, ki bo omogočil, da bo lahko se vojska aktivneje in tudi v skladu z zakonom vključila v bom rekel reševanje in bom rekel na nek način urejanje tega vala migrantov oziroma beguncev.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg23">Zdaj jaz verjamem, da Jože Tanko je najbolj izkušenih politikov ve, da se tak zakon, Zakon o obrambi v tem členu kjer se vojski dodajajo neke bom rekel pristojnosti ne sprejema na zalogo in ga bi bilo verjetno pred 3 tedni ali pa mogoče še pred 1 tednom nemogoče sprejeti v takšni obliki kot ga danes sprejmemo zato, ker bi verjetno tisti, ki smatramo malo drugače bi rekli ne, ne, ne fertik v vojski pa ne bomo dali pooblastila. Bodimo realni, naša stranka pred 1 tednom verjetno takšnega zakona, ko je vse potekalo na nek način mirno ne bi sprejela. In verjetno katera druga stranka tudi ne. Jaz povem jasno in na glas in dosti samokritično. Danes, ko smo videli, da imajo resnično nekateri župani, nekatere občine velike probleme je potrebno pač odreagirati in politika je zato, da pač na takšen in drugačen način odreagira. Pred 1 tednom, pred 14 dnem tak zakon bi bil nemogoče sprejeti. Ker bi tudi mediji verjetno drugače odreagirali. Tako, da jaz mislim, da tukaj ni nič Vlada prepočasna. Jaz pa upam, da imajo zdaj vse te načrte, ki bodo spremljali to zakonodajo pa že pripravljeni in to verjamem, da je vojska in policija to tudi naredila. Tako, da iz tega naslova mislim, da ni potrebno, da ta moment politika na hitro svoje naloge opravi, da bodo lahko že jutri, jaz upam z vsemi polnimi pooblastili in pa z eno dobro akcijo vojska in policija dobro sodelovala na mejah in varovala naše ljudi. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg24">Besedo ima, gospod Franc Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg25">Predsednik, hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg26">Takoj na začetku moram povedati, da mi soglašamo s predlogom, da se zakon obravnava po nujnem postopku. Moram reči, da Poslanska skupina Demokratične stranke upokojencev na izredni seji poslanske skupine obravnavala, temeljito obravnavala predlog in situacijo v kakršni se je znašla Slovenija v tem trenutku. Ocenjujemo, da postopki, ki so jih do zdaj izpeljali znotraj ustreznih pristojnih organov, ki so zadolženi za te naloge, da so tekli čisto normalno in, da se do zdaj zadeva obvladovala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg27">Moram reči tudi to, da smo govorili o tem ali bi bilo spametno prej sprejemati zakon, se pravi sprejem zakona na zalogo. Bili smo podobnega mnenja kot Socialni demokrati verjetno takrat pred</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg28">dnevi bi tudi mi pomislili ali sploh je spametno nekaj takega sprejeti. Ker takrat razmere niso bile take kot so včeraj in danes. In jaz mislim, da je Vlada odreagirala pravočasno in tudi poslanska skupina mislim, da je pravočasno ampak je prišlo do ekstremnih zadev. Največja težava pa je, da je komunikacija med Hrvati in Slovenci, ki so odgovorni za to področje enostavno prenehala teči. In na slovensko mejo se je pripeljalo pač veliko število beguncev, nekontrolirano se je odlagalo na različnih delih Slovenije na meji. In seveda to pa pomeni zdaj pa neko novo dejstvo in za to dejstvo je pač potrebno sprejeti zakon in dati vojski pooblastila. Kajti, brez pooblastil vojska ne more opravljati svoje funkcije. V vseh teh točkah štirih, katere so zapisane v predlogu zakona 37.a člena zakona o obrambi dajejo dovoljšnja pooblastila, da bo vojska za določen čas opravljala to delo, za določen čas, da ji potem lahko tudi Državni zbor pa to odboje podaljša, če bo za to se izkazala potreba.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg29">Besedo ima mag. Lilijana Kozlovič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LILIJANA KOZLOVIČ (PS SMC):</note>
            <u who="#KozlovičLilijana">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg30">Hvala, predsedujoči, za besedo. Naj povem, da tudi v Poslanski skupini Stranke modernega centra bomo podprli oziroma se strinjamo, da se po nujnem postopku sprejme predlagani zakon. Sama sem udeležena bila veliko in te informacije spremljala. In moram reči, da je Vlada zelo dobro obvladovala to begunsko situacijo, da ni šlo za nobene posebne razmere, da manjše nepravilnosti ali odkloni, če so se dogajali v tej situaciji je to popolnoma normalno. Tudi sedaj ne moremo govoriti, da gre za neko izjemno situacijo. Gre samo za to, da pravočasno, se pravi glede na to, da je situacija nekoliko drugačna, aktiviramo še vojsko, ki naj bi skupaj s policijo sodelovala in pomagala pri obvladovanju in upravljanju tega migracijskega toka. Ne morem se strinjati, da gre tu za vprašanje, kako bo vojska tukaj sodelovala. Obstaja namreč že načrt sodelovanja med vojsko in policijo in je jasno znano kdo ima kakšna pooblastila in kako se bodo ta pooblastila izvajala. Vsekakor pa je tisto, kar pa želim morda poudariti, vse dokler bo ta prehod beguncev tako v Avstrijo kot tudi naprej v Evropo možen, mislim, da ni nobene posebne skrbi. V primeru pa, če bi prišlo do zaprtja te meje pa se mi zdi, da moramo predvsem zunanji diplomaciji poudariti, da schengenska meja je na slovenski, na naši južni strani, da bi se moralo predvsem tam najbolj varovati mejo, ne pa zapirati meje znotraj EU. Vsekakor bomo poslanci podprli ta predlog zakona in mislim,da je v pravem času tudi prišlo do njega. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg31">Besedo ima Luka Mesec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LUKA MESEC (PS ZL):</note>
            <u who="#MesecLuka">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg32">Hvala za besedo. Jaz bom tudi začel s tem, da je bilo časa dovolj in pred tremi meseci, ko smo gledali prvi kontingentni načrt Vlade v tem Državnem zboru smo videli, da je Vlada v gradivu takrat pripravila ukrepe za tri faze povečanja. In ta zadnja, največja faza je vključevala več kot 500 oseb. Se pravi, to je bil nekako kontingenti načrt Vlade. To so bili nekako okviri v katerih se je gibal. In v Združeni levici smo že takrat opozarjali, da glede na dogajanje v naši okolici, glede pač na zapiranje meje na Madžarskem lahko pričakujemo, da se bo tok preusmeril čez Slovenijo in da mora Vlada sprejeti bistveno bolj domiselne in bistveno bolj realistične ocene, se pravi obsega migracij, ki bodo šle čez naš teritorij. Pa tega ni naredila. Sedaj da smo v bistvu se znašli v situaciji, kjer Vlada predlaga, da za razrešitev situacije ne vidi druge možnosti kot da poseže v sam koncept obrambe države, ki je ustavna kategorija, za katero rabimo dvotretjinsko večino v parlamentu in da poseže vanjo na način, da lahko od sedaj naprej 46 poslank in poslancev podeli vojski policijska pooblastila, če se tako odločijo, to se nam zdi precej nesorazmeren ukrep glede na situacijo v kateri smo in pa tudi neprimeren. Namreč, za posebne situacije se sprejemajo interventni zakoni. recimo, ko smo imeli težave z žledom je bil sprejet zakon o ukrepih za odpravo posledic žleda. Ko smo imeli težave z bančno luknjo smo sprejeli zakon o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank. Ko smo imeli težave s plazovi je bil sprejet zakon o ukrepih za odpravo posledic določenih zemeljskih plazov večjega obsega. Ko smo imeli težave s poplavami je bil sprejet zakon o zagotovitvi sredstev za interventne ukrepe pri odpravi posledic poplav. In nenazadnje, ko smo imeli leta 1997 podobno ali pa bistveno večjo situacijo kot danes z begunci iz takratnih bivših republik Jugoslavije, smo sprejeli Zakon o začasnem zatočišču, ki je bil interventni zakon in je uredil razmere za, če se ne motim, okrog 70 tisoč beguncev, ki so se takrat znašli v Sloveniji. Danes se pa Vlada odziva na način, ne z interventnim zakonom, ne s tem, da bi se vprašala, kaj operativno narediti, ker trenutno, kot razumemo, imamo probleme predvsem s tem, da policistov primanjkuje zaradi zapletenih postopkov registracije in te postopke registracije morajo voditi policisti. Se pravi, najprej bi morali začeti s smiselnimi ukrepi. Se pravi, razbremeniti delo policije, da bi se lahko posvetila svojim primarnim nalogam, postopke registracije skušati čim bolj poenostaviti in tam uporabiti druge sile.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg33">Kar se tiče zakonske ureditve situacije, pa če je potrebna uporaba vojske, potem je smiseln ukrep interventni zakon, ki bo vezan izključno na to situacijo, ki jo imamo danes. Namreč, to besedilo, ki je zdaj pred nami, dobili smo ga pred pol ure, bo šlo mimo kakršnekoli javne razprave. Ne vem, koliko pravnikov si je sploh to pogledalo, koliko lahko sploh razumemo, kakšne interpretacije tega bodo možne v prihodnosti. Recimo, v eni od alinej je obvladovanje množic in skupin, državna meja pa je definirana kot širša državna meja, se pravi, gre tudi za notranjost države. In tu nimamo nobenega "feedbacka", nobenih odzivov pravne stroke, da bi nam povedali, kaj bo to pomenilo za prihodnje oblasti, ali bo lahko v nekem sklicu parlamenta 46 poslank in poslancev se odločilo tudi za to, da, recimo, na neko skupino protestnikov pošljejo vojsko, da se ji podeli policijska pooblastila. Ali se bodo lahko odločili, ker je definirana uporaba prisilnih sredstev, je spet vprašanje, katera prisilna sredstva je možno uporabiti; ali so to sredstva za vklepanje in vezanje, ali je to telesna sila, plinski razpršilec, palica, službeni pes, solzivec, konjenica. Nič od tega v tem trenutku ne vemo oziroma je bilo časa za razpravo bistveno premalo. Opozarjam pa, da sprejemamo tu zakon, ki je ustavna kategorija, sprejemamo v bistvu spremembe samega koncepta obrambe države, in to delamo zaradi neke situacije, ki jo imamo trenutno. Za to bi bil primeren interventni zakon, zdaj bomo pa sprejeli nekaj z dvotretjinsko večino, in to mimo javne razprave. To se nam v Združeni levici zdi nesorazmerno in neprimerno, predvsem pa je za tako težke spremembe bistveno premalo časa, in bomo zato glasovali proti nujnemu postopku. Bi pa podprli rešitev, če bi šlo za interventni zakon, ampak v tem primeru, še enkrat poudarjam, zaradi teže materije, ki jo spreminjamo, tega ne moremo narediti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg34">Besedo ima gospod Jernej Vrtovec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</note>
            <u who="#VrtovecJernej">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg35">Lep pozdrav vsem!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg36">Zdaj, treba je ukrepati. Mi smo zelo pozni in Vlada oziroma politika mora ta trenutek, ko ni čas za kazati neka politična spletkarjenja, igrice in tako naprej, mora ta trenutek dejansko ukrepati hitro, danes, ne jutri, kajti že tako smo v veliki zamudi. In tisti, ki trdite, da tega zakona ni bilo možno pripraviti že prej, se izjemno motite. Možno ga je bilo pripraviti, pa bi ga lahko ravno tako danes sprejeli, pripravljenega bi pa morali imeti, pa ga niste imeli pripravljenega. In potem se ne bi soočili s tako situacijo, o kateri je govoril - z morebitno situacijo - gospod Mesec, tudi o morebitnih pravnih dilemah. Pa ta zakon ni bil pripravljen. Indici, da bo situacija takšna, da bomo morali angažirati tudi Slovensko vojsko za pomoč policiji, so seveda bili. In ti indici so bili v zadnjih mesecih več kot očitni. Tisti, ki ste lahko spremljali že zgolj tuje medije, BBC, Sky News, karkoli, pa ste videli, se dogajajo premiki iz taborov v Turčiji, kjer je nastanjenih več kot milijon migrantov, se dogajajo premiki proti Evropi. In to smo spremljali tam migrantski tok, dnevno, tudi preko naših sredstev javnega obveščanja, iz Srbije naprej na Madžarsko. In tudi že dva meseca spremljamo kako Madžarska zapira svoje meje in mi še vedno nismo bili pripravljeni in smo se trkali na prsi kako uspešni smo bili pri prvem valu beguncev, ko smo operirali s številko 3800. Samo v štirih dneh, če je podatek, ki sem ga zasledil v medijih pravilen, samo v štirih dneh je mejo s Slovenijo, Hrvaška – Slovenija je prestopilo 18 tisoč ljudi in ta številka se lahko še poveča, glede na gibanje in podatke, ki jih mediji navajajo, Grčija pri prestopu meje Grčija – Makedonija in Makedonija – Srbija. Glede na odločitev madžarske vlade je Slovenija ta trenutek popolnoma invalidna, da bi reševala to situacijo, tako kot je potrebno.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg37">Kar želim poudariti v nadaljevanju, ravno zaradi tega, ker se v Novi Sloveniji zavedamo, da je situacija resna in da je treba ukrepati, bomo ta procesni predlog podprli, seveda z veliko mero odgovornosti in tudi naprej samo sprejemanje zakonodaje. Ampak, opozarjamo v tem primeru, da smo pozni. In potrebno bi bilo ta trenutek, da ne bomo bili čez en teden spet prepozni, bi morala vlada začeti razmišljati kaj je naslednja varianta, v primeru da se ti indici, ki že so, tisti ki spremljate nemške medije, da se dogajajo določene ankete v Bundestagu in tako naprej za zaprtje meje Avstrija - Slovenije. Ali ima naša vlada odgovor na to. Namreč, ta scenarij bi pa pomenil najhujši možen scenarij za našo državo, ko bomo postali žep, ker se bo preko hrvaške vse stekalo k nam, naprej pa ne. Saj ni problem organizirati transporta iz Dobove naprej na Šentilj. Ni problema, če gre v Nemčijo vse, če pač ne gre več, potem pa bo to problem. In na tem kolegiju je treba opozoriti to, da mora imeti Vlada tudi, upam, da ima ta scenarij, da ne bomo spet prepozno reševali problema, kajti takrat tudi naših 7 tisoč vojakov ne bo moglo pomagati, bo to mnogo premalo. Takrat bo treba, bo situacija popolnoma drugačna, jaz si te situacije sicer ne želim, ampak še enkrat bi rad poudaril, Frontex imamo na voljo in ena bogokletna stvar, ograja. Pa ne ograja v smislu, kot sem že večkrat dejal, v smislu preprečevanja da nekdo pride v državo. Ne, ograja v smislu da pride nadzorovano v državo, da ne gre čez mrzle reke pa čez nevarne poti, pa gre za človekovo varnost, kajti moramo ohraniti človeško dostojanstvo do teh beguncev in gre tudi za varnost naših državljanov v tem primeru. Ti ljudje ne morejo hoditi, kot so hodili včeraj ponoči nenadzorovano po Zavrču in drugih mestih, zaradi tega je ograja, sicer simbolno bogokletna, ampak ker ograj v Evropi je bilo že preveč, tudi po svetu jih je preveč, ampak predvsem v smislu lažjega nadzora pri zagotavljanju dela policistov in po sprejetju zakona naših vojakov. In o tej ograji razmišljajo, kot sem dejal, če berete malo nemške medije tudi v Nemčiji. Ampak, takrat bo za Slovenijo prepozno, da bo na južni meji karkoli kaj naredila več, takrat bo prepozno. Tako, da še enkrat poudarjam, mi bomo vse te procesne stvari podprli, ni težava, apeliramo na odločevalca, tistega, ki ima oblast v državi, da pristopi k stvarem bolj sistematično, predvsem pa da začne odločati. Faktor odločanja je v kriznih situacijah in danes je krizna situacija izjemno velik, in beseda mora biti jasna.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg38">Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg39">Besedo ima dr. Bojan Dobovšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NeP):</note>
            <u who="#DobovšekBojan">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg40">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg41">Najprej bi izkoristil to priložnost, da opozorim, da smo danes bili vabljeni na sejo, ki je bila na vladi, zelo nenavadno, sicer mail sem dobil sredi seje Državnega zbora, kakšnega drugega od nas pa niso vabili, tako da je malo nenavaden odnos do Poslanske skupine Nepovezanih poslancev, da nismo imeli priložnosti biti pravočasno obveščeni o tem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg42">Vsekakor bomo zakon po nujnem postopku podprli, ker mislim, da so razmere tako nujne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg43">Bomo pa seveda opozorili na to, da je tukaj prišlo večkrat do diskreditacije tistih, ki smo opozarjali že mesece prej, da je potrebno pristopiti preventivno, reševati zadeve in se pripraviti tako kot je kolega z Nove Slovenije povedal, mi bi to lahko imeli že vse pripravljeno v predalu ne pa, da vse rešujemo reaktivno, ko nas situacija iznenadi in potem jasno delamo napake.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg44">Zdaj situacijo vsekakor je potrebno rešiti ne pa iskati krivca nekje v Hrvaški ali pa kje drugje. Potem lahko iščemo krivca v tem kdo je takšne razmere sploh povzročil, da je prišlo v na območju Azije do takšnih tektonskih premikov. Moramo se zavedati kaj bo sledilo naprej, kako bodo reagirale države kot so Nemčija, Avstrija kaj bo to posledično za nas pomenilo, predsednik države je pred dnevi že opozoril, da ne bo nastala situacija, da bomo nastali žep za te begunce. Pa o tem se nismo nič izjasnili. Vsekakor rešimo situacijo potem pa ocenimo škodo, analizirajmo in vidimo kdo mora nositi odgovornost za takšne zadeve. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg45">Besedo ima, dr. László Göncz.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LÁSZLÓ GÖNCZ (PS IMNS):</note>
            <u who="#GönczLászló">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg46">Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg47">Marsikateri argument seveda danes drži ampak večina teh vsebinskih pripomb ali pa stališč po moji oceni že spada na Odbor za obrambo in pa na Plenarno sejo Državnega zbora. Procesno je v tem trenutku ta postopek treba podpreti, ker to je minimum kar lahko v tem trenutku zagotovimo za, vsaj do neke mere konsolidiranje stanja. Seveda se pa objektivno postavlja vprašanje, če je to dovolj in jaz bi zaključil zdaj to moje izvajanje s tem, da upam, da bo šlo po predvidenem scenariju naprej vendar ta opozorila naj veljajo za v naprej, ker skoraj sem prepričan, da tudi glede napovedano pa glede na to kar pač vidimo in pa lahko slutimo, da tudi ta ukrep žal ne bo dovolj, torej dajmo res biti od tega trenutka naprej še bolj ekspeditivni kot smo bili do zdaj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg48">Besedo ima, gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg49">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg50">No zdaj tukaj se težko strinjamo, da je ta ukrep, ki je pred nami sprejet pravočasno zato, ker problemi v katerih, ki jih naslavlja ta zakon so stari že kar nekaj mesecev, jih spremljamo povsod drugod, bili so tudi že pri nas, smo imeli problem z odzivnostjo in predvsem problem je v tem, da ni pravočasen, ker mora zakon veljati že jutri zjutraj tako je rekel predsednik Vlade. Torej, če bi mi stvari peljali tako kot bi bilo normalno za Vlado, ki predvideva kaj se bo zgodilo in katere ukrepe in katere mehanizme bo potrebovala za rešitev problema. To se pravi, da bi imela malo vizije in pogleda naprej vsaj za nekaj dni bi ta zakon imeli že sprejet. Mislim, da nas predsednik stranke, gospod Janša že nekajkrat predlagal neke ukrepe na tem sestanku Sveta za nacionalno varnost ampak očitno je tam šlo to takole ignorantsko mimo in potem nekdo prileti z nekim ukrepom, ki pravi, da je pravočasen in ta hip ne vem edini, ki je potreben. Najbrž to sem tudi v uvodu povedal ni to edini zakon in edini ukrep, ki ga bo treba popravljati. Najboljše še kakšne stvari. Tudi to kar se je Vlada podala v obrazložitev, da gre zaradi interes varnosti to tudi deloma drži ni pa to celotna argumentacija kajti tukaj gre na nek način za sanacijo težko popravljivih posledic za državo. To je tisto kar je tudi dodaten problem in tega niti ni naslavljala Vlada v tem delu. In glede na to kar se je zgodilo danes in glede na to, da bi to jutri moralo delovati je ta zakon v bistvu ta kot je popotresni zakon. Se pravi, ko se zgodi elementar danes reče potem pa hitro rabi še en ukrep. In, ko se bo zgodila naslednja elementarna nesreča povezana z migrantsko krizo boste prišli z drugim ukrepom. Nič, nobenega predvidevanja ni kako in kje bodo kakšne zadeve tekle in kaj se bo zato potrebovalo. Vedno, tudi s tem zakonom, ker ga sprejemamo po nujnem postopku rešujemo zadevo za nazaj, ki v bistvu se je že zgodila in je težko obvladljiva. In to je popolnoma brez potrebe. To je ključno. Popolnoma brez potrebe smo v situaciji, ko nimamo angažiranih razpoložljivih resursov za obvladovanje tega, kar je pred nami. In tu je treba izreči izredno kritiko zunanjemu ministru, notranji ministrici, ministrici za obrambo in predsedniku Vlade. Ti so tisti, ki koordinirajo ta sistem in na tem področju ni narejenega dovolj. In tudi s tem ukrepom ne bo narejenega dovolj. Vprašanje ali so te enote zadostno usposobljene, niso imeli ene suhe vaje za ta primer in tako naprej. Vprašanje, kako so tudi z drugimi sredstvi opremljene, z zaščitnimi in tako naprej. Skratka, je več težav. Tisto, kar bi bilo smiselno bi morali storiti že pred kakšnimi tremi meseci in ne bi bil popolnoma noben problem sprejeti nobenega zakona. Z naše strani ne, zato ker smo tudi ukrepe predlagali v tej smeri. Samo pač če nekdo misli, če Vlada misli, da je pač tako kot ona misli, da je edino prav, potem smo v situaciji v kateri smo, pa ni to edino področje. Ko ste prejeli banke v roke isti problem. Ko ste prejeli zdravstvo isti problem. Vse rešujemo z neko zakasnitvijo in na pol. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg51">Besedo ima Luka Mesec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LUKA MESEC (PS ZL):</note>
            <u who="#MesecLuka">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg52">Hvala. Jaz se zavedam, da sem prej že malo preveč zašel na polje vsebinske razprave, ampak glede na to, da sploh ni časa bilo za javno razpravo in da bo verjetno pač sprejet nujen postopek glede na to kaj so kolegice in kolegi povedali, bi v bistvu dodal samo še eno stvar. V bistvu jaz tukaj opozarjam in se strinjam, da zaradi slabo pripravljenega in nerealistične kontingentnega načrta smo sedaj očitno prišli do točke kjer bomo čez noč spreminjali obrambni koncept države. In notri dodajamo obvladovanje skupin in množic, kar je v preteklosti bilo že dvakrat na dnevnem redu, da naj bi se ta pristojnost podelila vojski, pa je padlo. Prvič, je to želel Vinko Gorenak, drugič je želel Gregor Virant, ampak je skozi javno razpravo se to pokazalo kot neprimerno in sedaj smo prišli do točke, kjer bomo to naredili čez noč in na horuk, brez da bi se s komerkoli posvetovali. In tudi če pogledamo primerljive države, kako pač podobne situacije obvladujejo bomo videli, da Zvezna republika Nemčija vojski ne podeljuje policijskih pooblastil. Vojska lahko policiji nudi podporo samo v logistiki. V Avstriji vojaška patrulja mora v primeru potrebe po intervenciji poklicati policijo. Se pravi, nekaj takega kot je sedaj pri nas. Edina okoliška država oziroma primerljiva evropska, ki uvaja take ukrepe je, na žalost, Madžarska, kjer pa vemo kaj se dogaja in tam sedaj ne vem če si želimo tako čez noč odločiti, da bo to postalo naš zgled. Iz tega razloga, ker ne vemo kakšne bodo dolgoročne implikacije in tudi vsaj dva kolega sta rekla, da njuni stranki verjetno, če bi se tri tedne nazaj o takih spremembah pogovarjali takega zakona ne bi podprli. V Združeni levici enostavno tukaj ne moremo prispevati glasu. Bi ga pa, kot sem rekel, prispevali, če bi šlo za interventni zakon, kjer bi bilo jasno, da bodo posledice sprememb omejene na to konkretno situacijo. Ampak tu gre za nekaj bistveno bolj korenitega in nepredvidljivega.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg53">S tem smo zaključili razpravo in prehajamo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem sklepu: Predlog zakona o dopolnitvi zakona o obrambi se obravnava po nujnem postopku.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg54">Kdo je za? SD, SMC, SDS, Narodnosti, Nepovezani poslanci, Nova Slovenija in DeSUS. Je kdo proti? Združena levica.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg55">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg56">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg57">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je dogovor o sklicu izredne seje Državnega zbora. Glede na to, da je Kolegij v okviru 1. točke odločil, da se predloženi predlog zakona obravnava po nujnem postopku lahko preidemo na obravnavo 2. točke dnevnega reda, ki sem jo na današnjo sejo uvrstil pogojno. Vlada je v predložitvi predloga zakona Državnemu zboru tudi predlagala, da ga obravnava na izredni seji, in to že danes, 20. 10. 2015. V skladu s tem predlogom se moramo danes dogovoriti o sklicu izredne seje. V zvezi s sklicem 22. izredne seje Državnega zbora predlagam sledeče.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg58">A. Predlog dnevnega reda, prvič. Predlog zakona o dopolnitvi Zakona o obrambi, po nujnem postopku.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg59">B. Datum seje. Torej danes, torek, 20. 10. 2015, 15 minut po prekinjeni 12. seje Državnega zbora. Matično delovno telo, to je Odbor za obrambo, pa bi predlog zakona obravnaval že med potekom 12. seje zbora. Najava časa za razpravo. Za poslanske skupine ena točka po tretjem odstavku 67. člena Poslovnika Državnega zbora, do 5 minut za dopolnilno obrazložitev predlagatelja predloga zakona in do 30 minut za razpravo predlagatelja predloga zakona. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo?</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg60">Predstavnik Vlade, generalni sekretar, mag. Darko Krašovec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DARKO KRAŠOVEC:</note>
            <u who="#KrašovecDarko">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg61">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg62">Jaz bi samo glede časa predlagatelja prosim, če bi lahko za uvodno besedo bilo na razpolago 15 minut, se pa lahko tistih 20 minut, mislim 30 minut za ta čas skrajša. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg63">Želi še kdo razpravljati?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg64">To je sprejeto. Prav.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg65">Ker ne želi nihče več razpravljati, prehajamo na glasovanje. Najprej glasujemo o naslednjem sklepu. Poslanske skupine k eni točki dnevnega reda izredne seje Državnega zbora najavijo čas v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg66">Kdo je za?</seg>
               <note>SD, SMC, SDS, Združena levica, Narodnosti, Nepovezani, Nova Slovenija, Desus.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg67">Soglasno vsi.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg68">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg69">Prehajamo na glasovanje o naslednjem sklepu. Predlagatelj, torej Vlada, ima pri predlogu zakona za dopolnilno obrazložitev na voljo do 15 minut za razpravo pa največ do 20 minut.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg70">Kdo je za?</seg>
               <note>SD, SMC, SDS, Združena levica, Narodnosti, Nepovezani, Nova Slovenija, Desus.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg71">Soglasno vsi.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg72">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg73">Da bi omogočili čim prejšnjo izvedbo izredne seje zbora predlagam, da Kolegij na podlagi drugega odstavka 48. člena Poslovnika Državnega zbora sprejme še naslednji sklep.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg74">Odbora za obrambo kot matično delovno telo tokrat izjemoma predlog zakona o dopolnitvi zakona o obrambi po nujnem postopku obravnava med potekom 12. seje Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg75">Kdo je za?</seg>
               <note>SD, SMC, Nepovezani, Nova Slovenija, Narodnosti, Desus.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg76">Je kdo proti?</seg>
               <note>Združena levica.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg77">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg78">Vse udeležence izredne seje prosim, da v roku pol ure, to je do 14.15 najavijo čas za razpravo na izredni seji zbora. Vodje poslanskih skupin naj ob tem sporočijo tudi imena poslank oziroma poslancev, ki bodo predstavili stališče poslanskih skupin. S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg79">Pod točko RAZNO domnevam, da danes nima nihče ničesar.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-41-2015-10-20.seg80">Zato zaključujem 14. sejo Kolegija. Seja Državnega se bo nadaljevala ob 14. uri, torej čez petnajst minut.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 20. Oktobra 2015 ob 12.49.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
