<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Kolegij predsednika Državnega zbora: 59. redna seja (22. 4. 2016)</title>
            <meeting n="59" corresp="#KPDZ" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Kolegij predsednika Državnega zbora: 59. redna seja (22. 4. 2016)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2016-04-22"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=77AF9406927B4D19C1257F9D00299E60</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="80"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="49"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="106"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.toc-item1">
                  <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA – DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg78"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg80"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg81"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg82"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg83"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg84"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg85"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg86"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg87"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg88"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg89"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg90"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg91"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg92"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg93"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg94"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg95"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg96"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg97"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg98"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg99"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg101"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg102"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg103"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg104"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg105"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg106"/>
                  <ptr target="#SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg107"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-04-22" ana="#parl.sitting">22. 4. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">59. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 8. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg1">Spoštovane in spoštovani! Začenjam 59. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora in pozdravljam vse prisotne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg2">Obveščam vas, da smo vam poslali dodatno gradivo k 1. točki dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg3">Nadomeščanj danes ni.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg5">Gradivo k tej točki ste prejeli s sklicem seje kolegija, dodatno gradivo pa včeraj z dopisom z dne 21. 4. 2016.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg6">Prejel sem dve zahtevi skupine poslank in poslancev za sklic izredne seje Državnega zbora. Prvič, skupina 35 poslank in poslancev s prvopodpisano dr. Simono Kustec Lipicer je 20. 4. 2016 na podlagi prvega odstavka 58. člena Poslovnika Državnega zbora vložila zahtevo za sklic izredne seje Državnega zbora s točko dnevnega reda: Predlog za razrešitev mag. Julijane Bizjak Mlakar, ministrice za kulturo</seg>
               <note>EPA 1177-VII</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg7">. Skupina 26-ih poslank in poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom je 21.4.2016 na podlagi prvega odstavka 58. člena Poslovnika vložila zahtevo za sklic izredne seje Državnega zbora s točko dnevnega reda – predlog priporočila Vlade Republike Slovenije v zvezi s stanjem v Slovenski vojski in zahteva za mnenje predsednika Republike Slovenije o tem vprašanju EPA 1183/VII. Predlagam, da na podlagi obeh zahtev skličemo eno izredno sejo. Dogovoriti se tako moramo o pripravi sklica te izredne seje zbora ter določiti čas za razpravo. V zvezi s sklicem 31. seje Državnega zbora tako predlagam sledeče. Predlog dnevnega reda se glasi: 1. točka – predlog za razrešitev mag. Julijane Bizjak Mlakar, ministrice za kulturo, 2. točka – predlog priporočila Vlade Republike Slovenije v zvezi s stanjem v slovenski vojski in zahteva za mnenje predsednika Republike Slovenije v tem vprašanju. Datum seje v ponedeljek 25. aprila 2016 15 minut po končani 18. seji zbora, katero nadaljevanje se bo pričelo ob 9. uri oziroma v skladu z dogovorom na današnji seji Kolegija. Najava časa za razpravo za poslanske skupine ena točka po tretjem odstavku 67. člena Poslovnika zbora, do 15 minut za uvodno obrazložitev predsednika Vlade in do 60 minut za razpravo predsednika Vlade ter do 15 minut za predstavitev stališča Ministrstva za kulturo in do 60 minut za razpravo ministrice pri 1. točki. Do 15 minut za uvodno obrazložitev predlagatelja predloga priporočila skupine poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom in do 60 minut za razpravo predlagatelja ter za predstavitev mnenja Vlade pri predlogu priporočila do 15 minut in do 60 minut za razpravo Vlade pri 2. točki. In še, do 5 minut za dopolnilno obrazložitev predlagatelja predloga sklepa prvi odstavek 223. člena Poslovnika Državnega zbora in do 3 minute za predstavitev stališč poslanskih skupin pod 2. točko.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg8">Preden odprem razpravo moram podati še par pojasnil v zvezi z obravnavo 2 točke dnevnega reda. Skupina poslank in poslancev namreč zahteva, da Državni zbor na seji obravnava predlog priporočila Vlade Republike Slovenije v zvezi s stanjem v Slovenski vojski hkrati pa Državnemu zboru tudi predlaga, da na podlagi drugega odstavka 107. člena Ustave Republike Slovenije od predsednika republike zahteva, da v roku treh dni poda mnenje o tem vprašanju. To zahtevo iz tretjega dela gradiva za izredno seja zbora štejem kot predlog sklepa podanega na podlagi prvega odstavka 223. člena Poslovnika Državnega zbora. kot smo ugotovili že na 42. seji Kolegija 2. novembra 2015 223. člen ne določa podrobneje postopka obravnave takega predloga sklepa, v drugem odstavku le opredeljuje, da če Državni zbor tak sklep sprejme, mnenje predsednik republike pošlje Državnemu zboru, predsednik Državnega zbora pa ga pošlje vsem poslancem. To mnenje Državni zbor obravnava na seji na kateri je obravnaval zadevo v zvezi s katero je zahteval mnenje predsednika, v tem primeru predlog priporočila Vladi. V skladu z dosedanjo parlamentarno prakso bomo predlog sklepa obravnavali kot proceduralni predlog, o katerem ni razprave niti obrazložitve glasu temveč se poda le uvodno obrazložitev predlagatelj ter predstavitev stališč poslanskih skupin po analogiji odločanja o zahtevah v zvezi z dnevnim redom, tako kot smo to storili tudi na 23. izredni seji zbora ob obravnavi predloga priporočila Vladi v zvezi z neobvladljivimi razmerami na meji Republike Slovenije z Republiko Hrvaško, ko je bila prav tako podana zahteva za mnenje predsednika republike. Na začetku 2 točke bo zbor tako najprej glasoval o proceduralnem predlogu za pridobitev mnenja predsednika republike, po odločanju pa bomo sejo v vsakem primeru prekinili in sicer, da se sestane Odbor za obrambo ter pripravi poročilo o obravnavi predloga priporočila in da pridobimo mnenje predsednika republike, če bo proceduralni predlog sklepa sprejet. Z izredno sejo in 2 točko bomo nadaljevali v četrtek 5. maja ob 14 uri, ko bomo opravili vsebinsko obravnavo predloga priporočila.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg9">Nadalje. Predlagam, da se na podlagi drugega odstavka 58. člena Poslovnika zbora na podlagi sklepa Kolegija na sklic 31. seje zbora uvrsti še tretja točka dnevnega reda, to so mandatno-volilne zahteve, in sicer za morebitne zahteve, ki bile zboru predložene do začetka te točke.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg10">Še eno zadevo imam v zvezi s tistim kar sem včeraj povedal. Torej, v zvezi s proceduralnimi predlogi podanimi na včerajšnji seji zbora v zvezi z nadaljevanjem obravnave 6. točke dnevnega reda, tretja obravnava na podlagi 138. člena Poslovnika in s tem nadaljevanje 18. seje zbora ugotavljam, da obstajajo tri možnosti, in sicer prvič obravnava na rezervnem terminu v torek, 26. 4. 2016, drugič, obravnava v ponedeljek, 25. 4. 2016 ob 9. uri pred 31. izredno sejo zbora, ki bi se v tem primeru začela 15 minut po končani 18. seji, in tretjič, obravnava danes po končanih ostalih glasovanjih, vendar ne pred 20. uro, saj so poslanke in poslanci pregled sprejetih amandmajev dobili včeraj ob 19.57, preteči mora torej najmanj 24 ur od prejetja pregleda, kot to določa drugi odstavek 138. člena poslovnika. Prosim vas, da se opredelite tudi do teh možnosti. Na tej točki zdaj odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg11">Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Kakorkoli, ne podpiramo nobene rešitve, da bi bila seja Državnega zbora, ali nadaljevanje ali pa izredna seja, v ponedeljek. Tako da lahko razmišljamo o torku, ki je tudi formalno sprejet rezervni termin Državnega zbora, in takrat lahko opravimo zaključek redne seje in potem tudi izredno sejo. Mislim, da bi bil to najbolj sprejemljiv termin, kajti v primeru, če je tudi ta varianta, da se po 20. uri nadaljuje seja, kar sem tudi včeraj povedal, in je izvedljiva, potem pomeni, da bomo imeli približno tri ure pavze vmes. Predvidoma bo seja nekoliko prej končana, kot je predvideno. Tako se je o tem tudi treba odločiti, ampak izvedljivo je, nimam težav s tem. Če pa že bomo riskirali en dan za sejo Državnega zbora, potem pa predlagam, da je to torek, tako kot je po koledarju predvideno, in imamo takrat zaključek redne seje in začetek izredne seje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg12">Glede na to, da bo ta izredna seja razdeljena, v vsakem primeru bo v dveh delih, predlagam, da naredimo obe točki po drugem odstavku, se pravi, predlog za razrešitev ministrice, če bo sploh do njega prišlo, navsezadnje, in potem tudi razpravo o bojni pripravljenosti Slovenske vojske. Ker v prvem delu bomo imeli pri tem samo procesni del, pač, ne vem, sedemkrat po tri minute, potem bo pa nadaljevanje četrtega. Zato predlagam, da tudi ta točka ima polno odreditev možnih 90 minut časa; gre pa za pomembno vprašanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg13">Aja, da bi že zdaj določili čas?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg14">Da bi zdaj določili čas, da gresta obe točki po drugem odstavku, to se lahko dogovorimo, kajne, to ni noben problem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg15">Aha, dve točki namesto ena.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg16">Da sta obe točki po drugem odstavku <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg17">Oziroma, no, poln čas, 90 minut. Ja, ne po prvem, po drugem <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg18">Saj imate to napisano <gap reason="inaudible"/> Tretji odstavek, jaz.</seg>
               <note>smeh</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg19">Imate prav, imate prav.</seg>
               <note>medsebojni pogovor</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg20">Ne, ne gre za dvojni čas, ampak tudi seja je taka, da se bo zadeva razdelila na dva dela. Prvi del seje bo itak razprava, če bo do nje prišlo, o odstopu ali razrešitvi ministrice. Drugi del bo procesni del plus razprava 4. maja o tem, kar smo mi predlagali. Tako da predlagam, da to naredimo vse skupaj v torek. Če to ne bo sprejemljivo, pa predlagam, da zaključek seje naredimo danes zvečer in potem izredno sejo v torek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg21">Dr. Simona Kustec Lipicer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</note>
            <u who="#KustecLipicerSimona">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg22">Hvala lepa, predsednik. Lepo pozdravljeni, kolegice in kolegi!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg23">Jaz bom predlagala, da naredimo celotno obravnavo vseh točk, ki ste jih izpostavili, v okviru ponedeljkove seje, tako kot ste tudi sami predlagali. To utemeljujem s tem, da smo svojo zahtevo za sklic izredne seje, torej predlog za razrešitev mag. Julijane Bizjak Mlakar, vložili na podlagi tudi pisnega predloga, ki ga je predsednik Vlade dr. Miro Cerar poslal 19. aprila Državnemu zboru in v katerem je poleg vsebinskih razlogov, ki jih sedaj ne bi izpostavljala, navedel tudi prošnjo, da se postopek razrešitve izvede v najkrajšem možnem času. Zdaj, ker vemo, da je predsednik Vlade odsoten, ker je na službeni poti v Združenih državah Amerike, in je ponedeljek prvi delovni dan, ko se predsednik Vlade vrne, je zato tudi v tej luči ta predlog, da se ta izredna seja skliče v ponedeljek. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg24">Besedo ima gospa Ljudmila Novak.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</note>
            <u who="#NovakLjudmila">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg25">No, jaz bi pa privoščila gospodu predsedniku, da premaga časovno razliko, pa še v ponedeljek malo počiva in glede na to, da je bil rezervni termin načrtovan za torek in glede na to, da je tudi preiskovalna komisija načrtovana za ponedeljek in druge poslanske obveznosti, mislim, da bi bil bolj realen termin oziroma boljši termin v torek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg26">Še kdo? Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg27">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg28">Meni ni jasno zakaj se tako vztraja, do nezavesti vztraja na tem ponedeljku, nobenega razloga ni. In nobeden do zdaj ni pojasnil zakaj ne more veljati koledar Državnega zbora, ki smo ga sprejeli 9. novembra, ampak mora biti nek drug termin mimo tega. 24 ur ne pomeni nič. Tako ali tako je predsednik oziroma so se dogovorili z gospo Julijano Bizjak Mlakar v DeSUS-u, da se do ponedeljka odloči ali bo odstopila sama. Ponedeljek je dolg, ima 24 ur. In predlagam, gospod predsednik, ker to vi odločate, da naredimo tako kot je po koledarju, da je najmanj problemov za vse in 25. je datum, ko lahko opravimo zaključek redne seje in začnemo z izredno sejo, tistih par ur razprave, če bo sploh do nje prišlo ni noben problem izpeljati, ta razrešitev maksimalno traja, 7 ur, če bo narejena polna najava časa pri vseh, če se bo gospa Julijana Bizjak Mlakar v skladu z dogovorom na DeSUS-u odločila drugače, potem do te razprave praktično ne bo prišlo, če bo šlo samo za seznanitev. Seveda, če bo odstopila je seznanitev z odstopom. Drugi del te seje bo pa tako ali tako trajal 20 minut, 25 minut, ker gre samo za procesne predloge in glasovanja, razen, če se niste odločili, da boste procesni predlog zavrnili in onemogočili predsedniku republike, da bo prišel kot vrhovni poveljnik poročati na sejo Državnega zbora. Samo v tem primeru je lahko seja drugačna. Upam pa, da si kaj takšnega ne bomo privoščili, da bi preprečili s procesnim glasovanjem predsedniku republike, da pove svoje mnenje kot vrhovni poveljnik o stanju v Slovenski vojski. Tako da, predsednik, predlagam, da ne oviramo dela preiskovalne komisije, tudi na to smo opozorili že včeraj in da opravimo to kar je za opraviti takrat, ko je na koledarju, sprejeto je bilo pa 9. novembra lani, pred pol leta. In zdaj, če že ministri ne vedo kdaj imamo sejo Državnega zbora, bi lahko vsaj mi, ki smo koledar sprejeli, lahko vedeli kdaj imamo termine in rezervne termine. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg29">Besedo ima gospod Franc Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg30">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg31">V tej zgodovini moji vsaj v Državnem zboru, ne spomnim se, da smo kdaj pogojevali, da neko delovno telo naj bo to redno matično delovno telo ali naj bo to preiskovalka, podrejamo dejansko sejo Državnega zbora matičnemu delovnemu telesu. In osebno mislim, da tudi tokrat ni potrebe za to. Jaz sem za to in naša poslanska skupina je za to, da dejansko izredno in redno sejo opravimo v ponedeljek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg32">Besedo ima dr. Laszlo Göncz.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. LASZLO GÖNCZ (PS IMNS):</note>
            <u who="#GönczLászló">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg33">Hvala lepa za besedo, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg34">Naša poslanska skupina je najmanjša, žal, nismo najmlajši, smo pa najmanjši in se bova prilagodila, nedvomno, kateremukoli terminu. Ampak osebno menim, da nek argument pa bi le morali povedati, zakaj ne v torek, če je dejansko rezerviran termin v torek. Jaz sprejemam tudi to, kar je gospod Jurša povedal, da se ni prilagajalo delovnim telesom sej Državnega zbora, ampak vsaj nek argument, zakaj se vztraja pri tem torku, to bi pa le bilo korektno povedati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg35">Besedo ima dr. Bojan Dobovšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</note>
            <u who="#DobovšekBojan">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg36">Hvala. Spoštovani vsi, ki ste na tej seji!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg37">Jaz tudi pričakujem tehtne razloge, zakaj to ne more biti opravljeno v torek, točke so takšne, da se jih povsem da spraviti v ta urnik. In drugič, ali potem koalicija prevzema stroške, ki bodo nastali s tem, če odpade preiskovalna komisija v ponedeljek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg38">Besedo ima dr. Simona Kustec Lipicer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</note>
            <u who="#KustecLipicerSimona">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg39">Hvala lepa, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg40">Jaz še enkrat poudarjam, sklic izredne seje na podlagi zahteve, ki smo jo vložili, je po poslovniku zelo jasno določeno, kako poteka. In mi smo, še enkrat poudarjam, argumente, zakaj – zato, da se postopek razrešitve izvede v najkrajšem možnem času -, predlagali, da se to zgodi v ponedeljek. To je prvi čas, ko se predsednik Vlade vrne, ko je lahko prisoten na seji, in zato torej tudi to pričakovanje v zvezi s sklicem izredne seje na našo zahtevo. Lahko pa – tu pa absolutno puščam možnost, da kolega Tanko predlaga, kdaj sam želi sklic izredne seje na zahtevo, ki so jo vložili oni. Prav tako pa tudi, če bo enotno stališče Kolegija predsednika Državnega zbora, da se res zelo načelno držimo tudi sprejetega koledarja, programa dela Državnega zbora za leto 2016, glasovanje v okviru rednega dela seje Državnega zbora opravimo v torek. Tu pa nimam težav. Ampak, kot rečeno, še enkrat, razlogi, zakaj izredna seja v najkrajšem možnem času, v ponedeljek, tu je pa pač moje stališče takšno, kot sem ga povedala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg41">Besedo ima <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje v ozadju, medsebojni pogovor</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg42">Vsekakor, en argument obstaja, argument ekonomičnosti bomo morali upoštevati, zaradi tega skušam te zadeve dati skupaj. Drugo je pa čisto preprost argument, da smo, prvič, soočeni na tej redni seji z višjo silo in zaradi tega se je to zgodilo, tu ni bila krivda nobenega, nobenega političnega ali kakršnegakoli drugega premisleka, tehnologija deluje neodvisno oziroma ne deluje neodvisno od tega, na vso srečo zaenkrat še. Tako je to en del te zgodbe. Zadnji del te zgodbe je pa čisto človeški, pa ne bom ničesar več rekel kot samo, čisto človeški. In velja predvsem zato, da po mojem ni prav, da službe Državnega zbora nosijo posledice naših političnih bojevanj na tej točki. Potrebujejo premor, tako kot potrebujejo premor najverjetneje tudi nekateri poslanci.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg43">Gospa Ljudmila Novak ima besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</note>
            <u who="#NovakLjudmila">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg44">No, jaz bom nadaljevala, da moramo biti v vsakem primeru človeški, tudi glede na to, da je v ponedeljek sklicana ta preiskovalna komisija, na katero so vabljeni zunanji gostje, ki imajo tudi svoje obveznosti in se bodo temu prilagodili. In mislim, da ni prav, da mi spreminjamo tako na kratek rok te termine, še posebej zato, če je bil torek planiran za rezervni termin. In to, da moramo sklicati ali pa razrešiti ministrico v najkrajšem možnem času, mislim, da ponedeljek ali torek res ne igra čisto nobene vloge. S tem, da je možno celo, da ministrica sama odstopi, in mi bomo ves naš urnik, vse načrtovane obveznosti postavili na glavo, spreminjali, na koncu bo pa ta del odpadel. Tako da bi prosila, da če poveste pravi razlog in ne to, da je pa tako nujno, da mora ravno v ponedeljek biti. Tega razloga pa jaz ne kupim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDN DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg45">/ mikrofon ni vklopljen/</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg46">Gospod predsednik, še enkrat. 58. Člen Poslovnika določa, da mora biti izredna seja sklicana najkasneje v 15-ih dnevih. Razrešitev ministrice, sploh ministrice za kulturo, ni tako urgentna, da bi morala biti narejena naslednji dan ko se nekomu zazdi. Če bi razrešili ministra za finance ali ministra za pravosodje, bi to še razumel. Za oba bi razumel, ker imata oba bremen toliko, da se ven ne vidiš, ampak minister za kulturo nima nobenega takega bremena. Tisti Antonijev rov, če ga zaliva, že črpajo vodo iz njega ven. Teče tehnološki postopek povsem normalno. No bo nobene elementarne nesreče zaradi tega, če bo ministrica en dan ministrica dlje. Bo pa morda v zdravstvu kakšen problem več, če je ministrica en dan dlje. Tako da vam lepo predlagam, da ne delamo težav, da naredimo to tako, kot je zamejeno z urnikom dela Državnega zbora, če lahko rezervni termin za delo državnega zbor, tukaj nič ne piše, da je ravno redna seja lahko takrat, je lahko tudi izredna seja, ker gre za delo Državnega zbora, da to naredimo takrat, ko imamo to predvideno. Pa naj bo to april, pa da se to ponovi maja meseca, naredimo enako, pa tudi prejšnje mesece smo kdaj naredili na isti način. Nismo nič drugače naredili. In ne delajmo tam kjer ni potrebe še težav preiskovalni komisiji, že tako se je težko sestavila, je trajalo nekaj mesecev, do dokumentacije dela itak na more, ker sodišče ne pusti, zdaj bomo še politično dodatno. Najprej smo politično ovirali ustanovitev, zdaj boste pa s politično odločitvijo preprečili eno izmed zaslišanj, ki je povezano s Faktor banko in z osebami, ki so tam delovale.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg47">To kar govori kolegica Simona Kustec Lipicer niso nobeni argumenti. Če je to, da se takoj ob prvi</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg48">razreši, ker si je tako predsednik Vlade zaželel, gre za, naši južni bratje imajo en dober izraz, gre za hir. Ampak predsednik Vlade naj ureja svoj program dela, svoj urnik, to bi lahko že zdavnaj predlagal, ampak mi naredimo to po programu, ki ga imamo. 24 ur za razrešitev ministrice za kulturo ne igra nobene vloge, veliko pa pomeni za preiskovalno komisijo, ker s tem, ko boste suspendirali to zaslišanje, boste to prestavili, ne vem kam daleč naprej, če se bo sploh lahko še realiziralo in boste z neobičajno odločitvijo dodatni posegli v to, kar je glavni problem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg49">Kar zadeva naš del in našo sejo, nimamo težav s tem. Naša seja je lahko tudi v torek, lahko je tudi še kakšen dan deloven vmes med prazniki, če želite, bomo tudi tako naredili, ni težave prav nobene, ampak dejmo spoštovati to kar imamo enostavno sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg50">Prav nobenih potresnih razlogov ni, da bi seja bila v ponedeljek in ne v torek. Prav nobenih. Ni jih povedal predsednik Državnega zbora, jih ni povedala Simona Kustec Lipicer, ni jih povedal Jurša, Han ne govori, ker ve da imamo prav, od koalicije to, to, toliko se že poznava in toliko vaj sva že dala čez, zato vem da tako misli, intimno iz solidarnosti je pa tiho.</seg>
               <note>vmesno oglašanje</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg51">. V bistvu je samo na vas, ki vztrajate na tej neobičajni, nenormalni in ne koledarski rešitvi, če povem po domače. Naredimo zadevo tako, da bo primerna in sprejemljiva za vse.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg52">Zadnji krog. Najprej gospod Franc Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg53">Moram priznati, da me najbolj moti to, da kolega Jože Tanko to povezuje pravzaprav z neko politično odločitvijo, da se omejuje delo preiskovalne komisije. Tu pa res greste malo predaleč. Izredno sejo je predlagala največja poslanska skupina v Državnem zboru in dajmo tej poslanski skupini, pustimo predlog in naj predlaga kdaj bi ta izredna seja naj bila. Za tisto drugo sejo, kolega Jože, ste vi predlagali in potem, če želite, verjetno bi pa bili najbolj veseli, da bi mogoče to bilo na 1. maj, pa potem tudi mi kateri praznujemo 1. maj in ga častimo na nek način bomo tudi pristali na to, da bomo za 1. maj prišli na to sejo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg54">Besedo ima dr. Simona Kustec Lipicer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</note>
            <u who="#KustecLipicerSimona">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg55">Hvala lepa, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg56">Jaz bi želela opozoriti na hierarhijo dela v Državnem zboru, o tem sem pravzaprav zdaj že ves čas pogovarjamo, in sicer po eni strani iz procesnega po drugi strani pa iz vsebinskega razloga. Iz procesnega razloga je hierarhija zelo jasna, plenarna zasedanja imajo najvišjo točko pomembnosti. Iz vsebinskega razloga pa prav tako. Se pravi iz vsebinskega razloga gre za vprašanje prioritet vsebinskih, ki jih moramo naslavljati za nemoteno vodenje države. In tu je tudi pojasnilo hkrati in odgovor zakaj je ta naša zahteva in pa pričakovanje, da omenjeno izredno sejo speljemo v ponedeljek in da se ostale stvari temu podredijo, povsem logična in samoumevna. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg57">S tem zaključujem.</seg>
               <note>oglašanje iz dvorane</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg58">Zadnji krog, niste se javil. Dobro, zadnji krog. Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg59">Havla za besedo. Najprej odgovor gospodu Jurši. Jaz nimam nobene možnosti in do zdaj nisem imel, da bi datum katerekoli seje, izredne seje, ki smo jo sklicali, določil in predlagal. Nihče me ni nikoli nič vprašal, ampak ste v koaliciji odločili kdaj bo izredna seja, ki jo bomo mi zahtevali. Drži? Gospod Jurša, drži? O tem mandatu govorim, samo za ta mandat. Niti enkrat me niste vprašali kdaj bi želel, niti enkrat še, niti enkrat me še niste vprašali ne vi ne gospa Simona ne predsednik Državnega zbora, vi ste določili datum in smo se o tem pogovarjali. Drži? Torej, predlagam, da, ker smo plenum vodij poslanskih skupin, da tudi za ostale velja enako. Še nekaj, zdaj, če smo sprejeli urnik Državnega zbora,</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg60">ga posredujemo, datum 9. november je za 26. april predviden rezervni termin za delo Državnega zbora. Zdaj, če ta koledar ne velja več, potem predlagam, predsednik, da naredite nov koledar, kjer bomo vedeli kdaj so redne in izredne seje, pa da bomo vedeli ali tisto sploh drži ali ne drži, ker očitno ta koledar za koalicijo ne velja popolnoma nič. Zato, ker je kolegica Simona predlagala in kar zagovarja ni nobenih ne procesnih, ne vsebinskih razlogov, nobenih, niti enega niste povedali, niti enega ne enega ne drugega, Simona, žal tako je, niti enega razloga nismo slišali ne procesnega, ne vsebinskega zakaj mora biti ravno v ponedeljek in ne v torek, ko imamo predvideno po urniku delo Državnega zbora, ko imamo plenum predviden pol leta že</seg>
               <note>oglašanje iz dvorane</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg61">ali pa izredne, rezervni termin je. Zdaj vi to po družboslovsko lahko obračate, kakor hočete, kajne, vendar to ni argument.</seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg62">Ne, ne obračam. Jaz sem tehnik, jaz vem, kaj je datum, vem, kaj je ura, vem, kaj je meter, ga znam uporabit <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg63">Mir, mir, mir!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg64">Vem, kaj je levi navoj, kaj je desni navoj in tako naprej.</seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg65">Prosim, samo eden govori!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg66">Tako da <gap reason="inaudible"/> Ne tu opletati pa vleči neko elastiko gor pa dol, pa levo pa desno, pa nič povedati pri tem. Naštejte mi tri procesne razloge za to ali pa štiri, pa vsaj pet vsebinskih za to, kar zagovarjate. Jih ni, glejte, jih ni! Jih ni. Ali boste dobili pooblaščenega ministra v ponedeljek ali torek, se ne bo popolnoma nič spremenilo za upravljanje področja kulture. Popolnoma nič. Nič. Vsa dela, ki tečejo do sedaj, bodo potekala tudi naprej. Čisto nič se ne bo zgodilo. In mislim, da je to prepoceni, no, da se na tak način poskuša suspendirati delo preiskovalne komisije. Vi zdaj gledate, kdaj boste to svojo željo uresničili, predvsem z vidika največje škode za preiskovalno komisijo in največje zaščite za tiste, ki morajo priti pričat na to preiskovalno komisijo. Tako vi to gledate, to je vaš kriterij za to odločitev, ne pa Julijana Bizjak Mlakar. In, gospod Jurša, če sem pravilno zaznal, ste dogovorjeni, da se gospa do ponedeljka odloči, ne vemo, do kdaj, ali do 9.00, do 12.00 ali pa do 24.00. Predpostavljam, ker niste ure povedali, do 23.00. In v torek bo situacija popolnoma čista. Tako ste se vi dogovorili z gospo, kajne, upam, da nisem česa preslišal. Verjetno tudi nisem. In to, kar počnete, no, nima nobenega smisla več – vztrajanje za vsako ceno, uveljavljati stvari za vsako ceno, brez da bi kakršenkoli razlog kdorkoli povedal. Brez. Gospod predsednik, predlagam vam, da pač to naredite takrat, ko imamo rezerviran čas za delo Državnega zbora.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg67">Besedo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje v ozadju</note>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc">
               <note>brez mikrofona</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg68">Postopkovno, samo en stavek.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg69">Jože, ali tebe moti rumena barva ali pa je ne vidiš? Hvala. Ja, na zastavi je rumena barva <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg70">Dajta mir!</seg>
               <note>smeh</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg71">Besedo ima v zadnjem krogu dr. Bojan Dobovšek. Ne bom dajal replike v zadnjem krogu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. BOJAN DOBOVŠEK (PS NP):</note>
            <u who="#DobovšekBojan">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg72">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg73">Glede na dosedanjo prakso zdaj prvič slišim, da tisti, ki predlaga izredno sejo, da lahko izbira datum znotraj določenega roka. Tako odstopamo od dosedanjih načel pri tem. Kot drugo pa vemo, da so pred nami prazniki, in nihče me v tej razpravi ni prepričal, da je kakršnakoli točka tako nujna, da je ne bi mogli opraviti po praznikih, če je to problem. Še enkrat pa opozarjam na stroške, če bo preiskovalna komisija odpadla, kajti pridejo iz tujine ljudje z letalom. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg74">Besedo ima gospa Ljudmila Novak.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</note>
            <u who="#NovakLjudmila">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg75">Bom rekla tako, da vedno se ne strinjam z mojim kolegom Tankom, ker včasih se mi zdi, da kaj po nepotrebnem zapleta, ampak tokrat pa moram reči, da se z njim močno strinjam, da dejansko ni pravega razloga, zakaj mora biti ta seja v ponedeljek. In tudi jaz lahko iz tega samo sklepam, da želite na nek način preprečiti delo te komisije. Vi ste se tako odločili in pri tem vztrajate, ne glede na to, da nas je kar nekaj reklo, da bi bilo prav in primerno, če bi bila seja v torek. Torej, vi vztrajate brez razumnih razlogov in to zame tudi ni demokracija.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg76">Zdaj pa razpravo zaključujem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg77">Prehajamo na glasovanje o sklepih, ki jih moramo sprejeti zato, da lahko vse skupaj izvedemo. Najprej dajem na glasovanje naslednji sklep: v skladu z drugim odstavkom 58. člena Poslovnika Državnega zbora se na dnevni red 31 izredne seje Državnega zbora uvrsti naslednja točka dnevnega reda mandatno-volilne zadeve za zadeve predložene do začetka točke. Kdo je za?</seg>
               <note>oglašanje iz dvorane</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg78">Obrazložitev stališča gospod Matjaž Han.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HAN (PS SD):</note>
            <u who="#HanMatjaž">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg79">Jaz ne znam biti tiho, ker bom znorel, ampak eno stvar moram povedati. To kar smo mi danes naredili je ena šlamastika velika</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg80">sicer glasoval za predlog koalicije, vendar eno stvar se moramo zavedati, da smo prakso in se skupaj podrli do konca. Zdaj bom pa tako rekel, mi smo ujetniki posameznih ministrov, pa tudi takrat, ko je bil Veber in zdaj, ker enostavno bi mogli nekateri odstopiti, če predsednik Vlade reče, da z njim ne more delati in zdaj se lovimo in prosimo in moledujemo in tako naprej in obračamo sisteme na glavo, kar je bedarija, pa je to bil takrat Janko, zdaj je Julijana in Julijana bo v ponedeljek, ne odstopi. Kaj bo res potem s to preiskovalno komisijo? To je ena stvar. Tanko, bi mogli Tankota zabremzati, ga ne zabremzamo, mu popuščamo. Danes ima pa Jože prav. Kakorkoli se mi zdaj obračamo, ampak jaz bom glasoval, ker vem, da je to treba na nek način speljati, ampak moram pa reči, da se butasto počutim iskreno in tu vem zdaj kaj bodo novinarji pisali, ampak nenormalno se noro počutim, ker bom danes glasoval kot bom glasoval. Še nekaj, poslanska skupina bo podprla proceduralni predlog, da pride predsednik v Državni zbor in pove svoje mnenje, tam ga bo tudi kdo kaj vprašal</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg81">. V glavnem dajmo čim prej zapreti, ker bomo danes še cel dan delali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg82">Nič ne bom komentiral.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg83">Dajem ta sklep na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg84">Kdo je za?</seg>
               <note>DeSUS, SMC in SD.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg85">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg86">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg87">Na glasovanje dajem najprej sklep, ki ga je predlagal, kjer je modificiran moj sklep, ki ga je predlagal gospod Jože Tanko, da imajo poslanske skupine k dvema točkama dnevnega reda izredne seje Državnega zbora najavo časa v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg88">Kdo je za?</seg>
               <note>Nepovezani, Narodnosti, SMC, SDS in SD.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg89">Potem moj sklep glede tega, da je samo ena točka, odpade.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg90">Naslednji sklep. Za uvodno obrazložitev predloga za razrešitev ministrice ima predsednik Vlade na voljo do 15 minut za razpravo pa največ do 60 minut, ministrica za kulturo ima za predstavitev stališča na voljo do 15 minut in največ do 60 minut za razpravo, za uvodno obrazložitev ima predlagatelj predloga priporočila skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom na voljo do 15 minut, za razpravo pa do 60 minut, Vlada ima za uvodno predstavitev mnenja k predlogu priporočila na voljo do 15 minut in do 60 minut za razpravo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg91">Kdo je za?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg92">Zdaj mi bomo razdelili čas predlagatelji tako kot je običajno in bomo tudi sporočili vam v kakšnem sorazmerju tako pri predstavitvi stališč kot za razpravo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg93">To je povsem sprejemljivo in je znotraj tega sklepa. To je že postala utečena praksa, tako da ni problema.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg94">Kdo je za ta sklep za določitev časa?</seg>
               <note>Nepovezani, Narodnosti, DeSUS, SMC, SDS in SD in Nova Slovenija.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg95">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg96">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg97">Zdaj imamo še naslednji sklep. Predlagatelj predloga priporočila skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom ima za dopolnilno obrazložitev predloga sklepa predloženega na podlagi drugega odstavka 107. člena Ustave in prvega odstavka 223. člena Poslovnika Državnega zbora, zahteva za mnenje predsednika republike na voljo do pet minut. Poslanske skupine imajo za predstavitev stališč o tem proceduralnem predlogu na voljo do 3 minute.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg98">Kdo je za?</seg>
               <note>Nepovezani, narodnosti, Desus, SMC, SDS in Nova Slovenija.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg99">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg101">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg102">Preden pa zaključim celotno zadevo, je pa zadeva takšna. Zdaj smo izoblikovali vse, kar je možno, vse variante, ki so možne zato, da lahko reagiramo na vse možne variante scenarijev v ponedeljek, torej na dveh sejah. Imeli jo bomo v ponedeljek in imeli jo bomo 5. 5. Torej ta izredna seja bo končana v tem času. Dejstvo je, da tudi in to je stvar, ki jo je vseeno treba mogoče zaradi javnosti povedati. Dejstvo je, da tisto točko za razrešitev je treba končati. Zdaj ali se konča ali opusti kot brezpredmetna je drugo vprašanje, ampak potrebujemo posebno točko, v vsakem primeru pa potem, ko se do same razrešitve pride in zaradi tega potrebujemo tisto MVK točko, ne za karkoli drugega in je vse določeno, tudi, kdaj bodo takšne razrešitve v tem primeru prišlo. Dejstvo je, da upam, da bo v ponedeljek seja trajala relativno kratek čas, da</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg103">bo to omogočilo pravzaprav izvedbo vsega, kar pač moramo v tem Državnem izvesti. Ni pa bilo nobenega, vsaj z mojega vidika ni nobene potrebe po tem, ampak na to sem gledal striktno s stališča tega, kdaj so poslanci v tem Državnemu zboru in kdaj je delo Državnega zbora čim bolj tekoče. In na podlagi tega, vseh teh premislekov, tistih premislekov, ki so bili izraženi prej, da je to potrebno narediti čim prej, je bila sklicana ta izredna seja in ja, to izredno sejo bomo racionalno opravili skupaj z redno v ponedeljek, ne bomo čakali danes tri ure, ker res nima nobenega smisla, če je tisti datum pravšnji. Lahko se pa do ponedeljka toliko spremeni, da bo zadeva res relativno zelo kratka. Prosim, gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg104">Hvala lepa. Zdaj moram reči, da sem presenečen, ker tudi vi vztrajate pri ponedeljkovi izredni seji in nadaljevanju redne seje. Če je to res neizbežno, potem predlagam, da to nadaljevanje redne seje in izredno sejo opravimo od 18.30 ure dalje. Ponedeljek od 18.30 dalje, korekten predlog, tako da bo opravila preiskovalna komisija svoje delo, vsa zaslišanja in mi potem pridemo na sejo in opravimo tako imenovano nočno sejo. Takrat bo pa najbrž tudi gospa Julijana Bizjak Mlakar zelo resno premislila situacijo in pač okoliščine in ponudbo, ki so jo ponudili na zaprti seji Poslanske skupine Desus. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg105">Gospod Franc Jurša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC JURŠA (PS DeSUS):</note>
            <u who="#JuršaFranc">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg106">Saj jaz se tudi strinjam, da obe nalogi lahko v ponedeljek opravimo, tako da se ne bi ovirali, ampak v skladu s Poslovnikom.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KPDZ-redna-59-2016-04-22.seg107">In v skladu s Poslovnikom ima prednost redna seja pred tem in je lahko kasneje tudi preiskovalna. Zato zaključujem to točko 59. seje Kolegija.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 22. aprila 2016 ob 8.50.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
