<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za poslovnik: 4. nujna seja (16. 7. 2015)</title>
            <meeting n="4"
                     corresp="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.KZP"
                     ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1236</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/DARIAH-SI/siParl</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-04-22+02:00">22. 4. 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title xml:lang="sl">REPUBLIKA SLOVENIJA  DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA POSLOVNIK</title>
                  <title xml:lang="sl">4. nujna seja</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
                  <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
                  <idno type="custom" subtype="session">2978978C99847163C1257E7E00394329</idno>
                  <idno type="custom" subtype="day">E02053AE3ADEAC6CC1257E8A003D3989</idno>
                  <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=E02053AE3ADEAC6CC1257E8A003D3989</idno>
                  <imprint>
                     <date when="2015-07-16">(16. julij 2015)</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="docDate" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="41"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – POBUDA ZA RAZLAGO TRETJEGA ODSTAVKA 108. ČLENA POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA V POVEZAVI S PRVIM ODSTAVKOM 171. ČLENA.</title>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg41"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-07-16" ana="#parl.sitting">16. 7. 2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.KZP"
                 ana="#parl.committee"
                 corresp="#KZP">
               <orgName>Komisija za poslovnik</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="minutes">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOMISIJA ZA POSLOVNIK</head>
            <head type="session">4. nujna seja</head>
            <docDate>(16. julij 2015)</docDate>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Matej T. Vatovec, predsednik komisije.</note>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.02.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg1">Dober dan. Vse člane Komisije, vabljene in ostale prisotne lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg2">Pričenjam 4. nujno sejo Komisije za poslovnik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg3">Na seji kot nadomestni člani komisije s pooblastilom sodelujejo:Marko Ferluga namesto Simone Kustec Lipicer, mag. Alenka Bratušek namesto gospoda Petra Vilfana in Franc Jurša namesto gospoda Primoža Hainza.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg4">Na sejo sem vabil mag. Alenko Bratušek v imenu predlagatelja pobude dr. Milana Brgleza, predsednika Državnega zbora, mag. Bojano Muršič podpredsednico Državnega zbora ter Primoža Hainza, podpredsednika Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg5">Prehajamo na določitev dnevnega reda seje Komisije. Ker nisem prejel predlogov za umik točke z dnevnega reda in predlogov za razširitev dnevnega reda seje ugotavljam, da je dnevni red določen, kot je bil dne 10. 7. 2015 posredovan s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg6">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – POBUDA ZA RAZLAGO TRETJEGA ODSTAVKA 108. ČLENA POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA V POVEZAVI S PRVIM ODSTAVKOM 171. ČLENA.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg7">Komisija za poslovnik je 8. 7. 2015 prejela pobudo Poslanske skupine Zavezništva Alenke Bratušek za razlago tretjega odstavka 108. člena Poslovnika Državnega zbora v povezavi s prvim odstavkom 171. člena z vprašanjem, ki je razvidno iz pobude. Dopis pobude je objavljen na spletni strani Državnega zbora s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg8">Besedo dajem predstavnici predlagatelja namestnici vodje poslanske skupine mag. Alenki Bratušek, da predstavi pobudo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS ZaAB):</note>
            <u who="#SDT7.BratušekAlenka" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg9">Najlepša hvala. In glede na to, da je pobuda bila dana pisno, kot je treba, bom tudi kratka, da vam in nam vsem skupaj ne kradem dragocenega časa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg10">Že na Odboru za finance in monetarno politiko sem polemizirala s tem ali je prav, da se strategija upravljanja kapitalskih naložb sprejema na način, kot ga je izbrala vladajoča koalicija. Skratka, da je mogoče akt, ki je prišel v Državni zbor amandmirati. Po naši oceni in skladno z Zakonom o slovenskem državnem holdingu je seveda to nemogoče oziroma ni prav, kar se je v Državnem zboru kasneje zgodilo. Ker sem s strani predsednice Odbora za finance dobila odgovor na moje vprašanje, da je pač Poslovnik takšen, ki to dopušča, sem se odločila in tudi na samem odboru že povedala, da bomo želeli dobiti mnenje ali je ves ta postopek resnično bil skladen s Poslovnikom. Zelo na kratko. Po naši oceni, če je dovoljeno, da se je strategija amandmirala, mi še vedno ocenjujemo, da je to v nasprotju z Zakonom o slovenskem državnem holdingu, predvsem pa je tisti glavni namen zakona absolutno bil neupoštevan ali pa kršen, to je da se politične stranke za dogovarjanje v Državnem zboru ne bi smele z državnim premoženjem ukvarjati na ta način, da potem, ko pride do političnih kupčkanj, ko se Vlada že odloči kaj z našim premoženjem, v Državnem zboru z amandmaji, ker jih je potem na koncu bilo kar veliko, to strategijo spreminjate. To je prvo vprašanje, ali resnično Poslovnik to dovoljuje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg11">In drugo, da če ste že kot koalicija ubrali takšno pot, potem ocenjujemo, da je pa sedaj ne glede na Zakon o slovenskem državnem holdingu, ki govori, da samo Vlada lahko pripravlja strategijo, seveda odprta pot tudi za vse stranke v parlamentu, da kadarkoli po mili volji vlagajo spremembe te strategije, da bo to odlok in ne drugačen pravni dokument, se je odločila koalicija, o tem zakon ne govori nič. Zdaj pa, roko na srce, je res Zakonodajno-pravna služba ob sprejemanju zakona opozarjala, da pravna oblika dokumenta z imenom strategija ni določena.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg12">In glede na sestavo te Komisije za poslovnik mi je že v naprej jasno, da s svojo, ali pa našo pobudo, ne bom uspela, ampak tudi zato, da ostane zapisano, da ne bo potem telovadbe, ko bomo kakšen korak naprej naredilo, se mi je zdelo prav, ali se nam je zdelo prav, da smo se s to pobudo in vprašanjem obrnili na Komisijo za poslovnik. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg13">Preden preidemo na razpravo bi želel opozoriti, da bomo najprej odločali o tem ali je potrebna razlaga predmetnih odločb Poslovnika in če je, v kateri smeri. O tem odločamo z navadno večino.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg14">Komisija Poslovnik v skladu s tretjim odstavkom 282. člena Poslovnika sprejme razlago z dvotretjinsko večino članov komisije. Člane in na sejo vabljene prosim, da se v razpravi, ki bo sledila opredelijo ali potrebujemo razlago določb tretjega odstavka 108. člena Poslovnika Državnega zbora v povezavi s prvim odstavkom 171. Člena ter se opredelijo do predloženega osnutka z obrazložitvijo v kateri je obrazloženo zakaj razlaga ni potrebna. V primeru, da imate morebitne pripombe, vas vljudno prosim, da predlagate konkretne sprememb predloženega osnutka besedila, in sicer v amandmajski obliki.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg15">Prehajamo na razpravo. Besedo dajem dr. Mitji Horvatu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MITJA HORVAT (PS SMC):</note>
            <u who="#SDT7.HorvatMitja" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg16">Najlepša hvala predsednik za besedo. Lep pozdrav članice in člani Komisije za poslovnik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg17">Mislim, da je predlog predlagatelja zgrešen. Namreč osnovo za vprašanje je našel v 108. členu Poslovnika Državnega zbora, ki zelo jasno pravi: Z odlokom Državni zbor razglaša ustavne zakona o spremembi ustave, razpisuje referendum, odreja parlamentarno preiskavo, ustanavlja javne zavode in javna podjetja v skladu z zakonom ter ureja način dela in razmerja v Državnem zboru. Za nič od tega ne gre v predmetni zadevi, ampak gre za akte po 169.a členu, ki ga je očitno predlagatelj zgrešil, po katerem odlok, resolucijo, deklaracijo, priporočilo in sklep lahko če z Ustavo z zakonom ali s tem Poslovnikom ni določeno drugače, predlaga vsak poslanec, matično delovno telo ali vlada. To je pod točko 5. Postopek za sprejem drugih aktov Državnega zbora, tako da mislim, da predlog absolutno ni utemeljen na pravi podlagi, da je predlagatelj zgrešil osnovo in da je postopek potekal korektno, skladno s Poslovnikom, kajti v 161. členu Poslovnika Državnega zbora jasno piše, da za postopek obravnave predlogam aktov iz prvega odstavka 169.a člena tega Poslovnika se smiselno uporabljajo določbe tega poslovnika, ki urejajo postopek druge obravnave predloga zakona, kar je bilo v predmetnem postopku tudi korektno strojeno.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg18">Najlepša hvala za besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg19">Hvala. Želi še kdo razpravljati?</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg20">Če ne, potem lahko samo ugotovim, da glede na opravljeno razpravo pravzaprav člani oziroma komisija meni, da razlaga ni potrebna, zato dajem na glasovanje naslednji sklep:</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg21">"Razlaga določb tretjega odstavka 108. člena Poslovnika Državnega zbora v povezavi s prvim odstavkom 171. člena ni potrebna."</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg22">Želi kdo besedo v zvezi s predlaganim sklepom?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg23">Če ne odločali bomo z navadno večino s pomočjo glasovalne naprave.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg24">Želi kdo obrazložiti svoj glas? Mag. Alenka Bratušek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS ZaAB):</note>
            <u who="#SDT7.BratušekAlenka" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg25">V bistvu, to kar sem že prej povedala, da glede na to, kako je vladajoča koalicija postopek speljala in pravzaprav ne ostane nič drugega. Tukaj bi do jutri lahko polemizirala ali je prav 109. ali 161., ne vem kateri, 109. Člen je tisti, ki govori o odloku zato, da je strategija napisana kot odlok, se je odločila vlada ali pa vladajoča koalicija. Lahko bi bila tudi kakšna drugačna pravna forma.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg26">Še enkrat, lahko je to pomanjkljivost zakona, da ne določa vsebine oziroma prave oblike.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg27">Vsekakor vam pa še enkrat povem, da ste zgrešili bistvo, to je da naj se ne s političnim kupčkanjem odloča o državnem premoženju. Na žalost ste se odločili drugače. Sama se bom tega glasovanja vzdržala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg28">Obrazložitev glasu dr. Jasna Murgel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</note>
            <u who="#SDT7.MurgelJasna" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg29">Sama bom glasovala za ta sklep, da razlaga ni potrebna. Osnutek samega sklepa, da razlaga določb, kot predlaga predlagatelj ni potrebna, je pripravil sam predsednik komisije, ki ni član koalicije, tako da tudi ta očitek ni utemeljen.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg30">Obrazložitev tega sklepa je utemeljena na Poslovniku in se popolnoma strinjamo z njo, tako da bomo glasovali za predlagani sklep. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg31">Obrazložitev glasu ima še dr. Mitja Horvat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MITJA HORVAT (PS SMC):</note>
            <u who="#SDT7.HorvatMitja" ana="#regular">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg32">Najlepša hvala predsednik za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovana predlagateljica!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg33">Kot rečeno, zgrešili ste podlage in postopek je bil korektno izveden in v dopolnitev tega, zakaj razlaga ni potrebna, je zelo preprosto izhajajoča iz pravilnega branja 169., ne 109. člena, 169.a člena, namreč odlok, resolucijo, deklaracijo, priporočilo in sklep lahko če z ustavo, z zakonom ali s tem poslovnikom ni določeno drugače, predlaga vsak poslanec, matično telo ali vlada. Ker je v zakonu določen kot predlagatelj samo vlada, so vaši strahovi neutemeljeni in samo vlaga je tista, ki lahko predlaga strategijo, seveda pa v postopku druge obravnave lahko postavljamo amandmaje, ki jih potem glede na predlog vlade sprejmemo ali zavrnemo. Tako da edino predlagatelj za strategijo je vlada in zato razlaga ni potrebna, kar je zelo jasno določeno z zakonom.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MATEJ T. VATOVEC:</note>
            <u who="#SDT7.TašnerVatovecMatej" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg34">Ugotavljam, da smo sklepčni in zato prehajamo na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg35">Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg36">Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg37">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg38">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg39">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg40">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 4. Nujno sejo Komisije za poslovnik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-KZP-nujna-4-2015-07-16.seg41">Najlepša hvala vsem, in lep dan naprej.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 16. julija 2015 ob 14.13.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
