<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 23. redna seja (7. 7. 2016)</title>
            <meeting n="23" corresp="#MK" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-24+01:00">24. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Mandatno-volilna komisija: 23. redna seja (7. 7. 2016)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2016-07-07"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=EC2747E8B477C6EFC125802F003E55A4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="63"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg19"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg31"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZA IZVOLITEV SODNICE USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE KI GA JE DRŽAVNEMU ZBORU PREDLOŽIL PREDSEDNIK REPUBLIKE.</title>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg44"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.toc-item3">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, in sicer na PREDLOG ZA IZVOLITEV SODNIKA USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE, KI GA JE DRŽAVNEMU ZBORU PREDLOŽIL PREDSEDNIK REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg53"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.toc-item4">
                  <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA, na PREDLOG ZA IZVOLITEV V SODNIŠKO FUNKCIJO NA SODNIŠKO MESTO OKRAJNEGA SODNIKA NA OKRAJNEM SODIŠČU V KRANJU, KI GA JE DRAŽVNEMU ZBORU PREDLOŽIL SODNI SVET.</title>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg63"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-07-07" ana="#parl.sitting">7. 7. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">23. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Mitja Horvat, predsednik Mandatno-volilne komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9:00.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg1">Pričenjam 23. sejo Mandatno-volilne komisije. Vse članice in člane ter ostale prisotne prav lepo pozdravljam v naši sredi. Obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti gospod mag. Matej Tonin. In ravno tako vas obveščam, da na seji, kot nadomestni člani oz. članice s pooblastili sodelujejo: namesto poslanca Igorja Zorčiča poslanec mag. Bojan Krajnc, namesto poslanca Matjaža Hana poslanka Marija Bačič, namesto poslanke dr. Simone Kustec Lipicer poslanka Anita Koleša in namesto poslanca Franca Jurše poslanec Benedikt Kopmajer.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg2">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: 1. točka predlog za imenovanje članov upravnega odbora Prešernovega sklada.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg3">1. 7. 2016 pa ste prejeli predlog za razširitev dnevnega reda z novo 2., 3. in 4. točko in sicer: 2. točka predlog za izvolitev sodnice Ustavnega sodišča Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg4">3. Predlog za izvolitev sodnika ustavnega sodišča republike Slovenije in</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg5">4. predlog za izvolitev v sodniško na sodniško mesto okrajnega sodnika na okrajnem sodniku v Kranju.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg6">Na podlagi smiselne uporabe 10. odstavka 64. člena Poslovnika Državnega zbora razprava o predlogih za razširitev dnevnega reda ni mogoča, lahko pa o tem predlogu predstavijo stališča predlagatelj zadeve in predstavniki poslanskih skupin kar naj ne traja več kot 3 minute. Zato najprej sprašujem ali želi kdo v imenu svoje poslanske skupine predstaviti stališče o predlogih za razširitev? Ugotavljam, da ne. Predlagatelji? Tudi ugotavljam, da ne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg7">Zato prehajam na glasovanje o predlogih za razširitev dnevnega reda. Najprej glasujemo o predlagani razširitvi dnevnega reda seje z novo 2. točko.Pričenjam z glasovanjem. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg8">Kdo je za?</seg>
               <note>16 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg9">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg10">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg11">Glasujemo o predlagani razširitvi seje z novo 3. točko. Pričenjam z glasovanjem. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg12">Kdo je za?</seg>
               <note>16. Članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg13">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg14">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg15">In glasujemo še o predlagani razširitvi dnevnega reda seje z novo 4. točko. Pričenjam z glasovanjem. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg16">Kdo je za?</seg>
               <note>17. Članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg17">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg18">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg19">Nekatera gradiva za današnjo sejo ste prejeli v varovani predal v sistemu UDIS. Saj vsebujejo osebne podatke, ki so varovani na podlagi zakona. V kolikor jih nameravate navajati v zvezi z njimi sprožati vprašanja, vas prosim za predhodno opozorilo, saj moram v takem primeru v skladu s 101. členom Poslovnika Državnega zbora sejo zapreti za javnost.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg20">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, in sicer na PREDLOG ZA IMENOVANJE ČLANOV UPRAVNEGA ODBORA PREŠERNOVEGA SKLADA, ki ga je Državnemu zboru predložila Vlada. Del gradiva je objavljen pri EPI, del gradiva pa ste članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS. K tej točki smo vabili Ministrstvo za kulturo. Med nami prav lepo pozdravljam tudi ministra za kulturo, g. Antona Peršaka in go. Metko Komino. Najprej naj pojasnim, da Vlada zaradi izteka mandata sedanjim članom Upravnega odbora Prešernovega sklada Državnemu zboru predlaga, da za naslednji štiriletni mandat imenuje Upravni odbor v sestavi: dr. Andrej Blatnik, dr. Miran Štuhec, Mojca Kranjc, Milena Zupančič, Ira Ratej, Tomaž Rode, Zdenko Vrdlovec, mag. Srečo Dragan, Breda Kolar Sluga, Edi Berg, Uršula Tržan, Vinko Moderndorfer, Hugo Šekoranja, Simon Kričič in mag. Matej Venjer. Zakon o Prešernovi nagradi v prvem odstavku 7. člena določa, da o Prešernovih nagradah in nagradah Prešernovega sklada odloča, da o Prešernovih nagradah in nagradah Prešernovega sklada odloča Upravni odbor Prešernovega sklada. V drugem odstavku navedenega člena pa določa, da ima upravni Odbor 15 članov, ki jih imenuje Državni zbor na predlog Vlade iz vrst umetniških, kulturnih in znanstvenih ustvarjalcev, pri čemer naj sleherno pomembnejšo področje umetnosti predstavlja vsaj en član Upravnega odbora. V skladu s tretjim odstavkom 7. člena zakona mandat članov Upravnega odbora traja štiri leta in se lahko ponovi samo še enkrat. Uvodoma še opozarjam, da je o predlogu sklepa, ki ste ga prejeli kot delovno gradivo, pomotoma namesto moškega imena Matej Venjer, navedeno žensko ime Mateja, kar bomo v predlogu sklepa, ki ga bomo predložili v sprejem Državnemu zboru popravili in se za napako seveda tudi opravičujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg21">Želi minister, gospod Anton Peršak uvodoma dodatno obrazložiti predlog? Izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON PERŠAK:</note>
            <u who="#PeršakAnton">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg22">Zelo na kratko. Imena, ki so predlagana smo pridobili v kar nekoliko daljšem času, zaradi tega ker, seveda, marsikdo iz različnih razlogov tudi zavrne povabilo v tak Upravni odbor ali zato, ker je, seveda, tudi sam potencialni kandidat, recimo za kakšno nagrado, ker so to predvsem ljudje, seveda, s področji umetnosti, pa mogoče na to računa, ali pa tudi iz kakšnih drugih razlogov. Ne glede na to, pa ta imena, ki jih predlagamo, po našem prepričanju pač zelo dostojno reprezentirajo različna področja umetnosti, tako kot je bilo rečeno. Poleg tega je pa med njimi tudi so ljudje, ki se ukvarjajo z dramaturgijo, s kritiko, uredniki iz nacionalnega oziroma osrednjega javnega medija. Se pravi iz RTV Slovenija. Tako da bo lahko ta Upravni odbor na podlagi predlogov strokovnih komisij pač zelo kompetentno po našem prepričanju presojal o teh predlogih za Prešernove oziroma za nagrade Prešernovega sklada. Jaz nebi zdaj o posameznih imenih govoril ker sem prepričan, da vsaj veliko večino vsi izmed vas poznate. Če pa bo kakšno vprašanje ali o posamezniku ali o kakšnem drugem vidiku tega, pa seveda lahko z go. Komino odgovoriva. Mislim pa, da je predlog tak, da je soliden, oziroma dober in da je vreden podpore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg23">Najlepša hvala. Odpiram razpravo. Ga. Anja Bah Žibert izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</note>
            <u who="#BahŽibertAnja">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg24">Hvala lepa. Dobro jutro predsedujoči in vsi ostali. Zdaj seveda, kot prvo gre za 15 članski odbor. Tudi če bi po samem sklepu bili natančni, bi morali napisati dejansko v skladu z zakonom, ki to določa v 7. členu Prešernove nagrade in še vedno govori o Skupščini Republike Slovenije na predlog Izvršilnega sveta. Zakaj to poudarjam? Poudarjam zato, ker smo na matičnem odboru, ko je šlo za spremembo Statuta omenjenega sklada opozorili, oziroma jaz sem opozorila in takrat se je pač večina strinjala, da bi zakon, ki je iz 91-ega leta bilo potrebno pregledati, tudi posodobiti na aktualni čas. Od tega je minilo kar nekaj časa in me čudi, da ni prišlo najprej do spremembe zakona in potem do imenovanja novih članov. Dejstvo je, da se mi zdi, da je pač osnova za delo slaba. To se je ugotovilo tudi pri temu, ko je bil predlog za spremembo Statuta, ki takrat seveda ni bil potem niti sprejet in so bili številni pomisleki. Veste kaj vse se je dogajalo pri zadnjih tovrstni, tovrstnim imenovanju oziroma predlogih za Prešernovo nagrado in me čudi, da se pač ministrstvo tukaj ni dejansko prej ugriznilo v to jabolko, ki pa res ne moremo reči, da je tako hudo, da nebi bilo možno to urediti prej. Prav tako gre za 15 članski odbor, seveda je dejstvo, da to pač predlaga na predlog Vlade oziroma na predlog ministrstva in potem to obravnava in sprejme Državni zbor. Vendar pa gre le za 15 imen, ki nekako sodijo na področje umetniških, kulturnih in znanstvenih ustvarjalcev za široko področje in bi, tako kot je bilo včasih, v preteklosti v navadi, pričakovala, da bi se pa vendarle vsaj opozicijo seznanilo z predlogi prej, oziroma morda tudi z kakšnimi pomisleki. Vedno znova smo priča, da smo soočeni z nekimi imeni in potem je to to. Seveda je to, tako kot sem povedala, povsem po, kar se tiče zakonsko in vse ostalo, gre po postopku. Ampak se mi zdi pač način pa vendarle precej izklju, pač izključuje dejansko povsem opozicijo in menim, da na takšen način delovati tudi s strani ministrstva ni dobro. Tako da, seveda, minister ocenjuje, da so predlogi dobri. Lahko da so, ampak problem, predvsem, ki ga bodo imeli, pa ne glede, če bi dali najbolj vrhunske, gre za to, da je podlaga na kateri delajo slaba in bo takšna dokler ne bo prišlo do spremembe zakona. Jaz upam, da bo to le prej preden bomo imeli spet na mizi nove predloge, da ne bomo spet soočeni s stvarmi, ki nikakor ne sodijo v čas podeljevanja Prešernovih nagrad. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg25">Najlepša hvala za to pomembno opozorilo ministrstvu in verjamemo tudi, da bo pristojno matično delovno telo tudi kaj na to temo in da bo v nadaljevanju po teh dodatnih opozorilih odreagiralo in da bomo prišli do boljših podlag in do čim boljše prakse, ki bo v čast tudi Ministrstvu za kulturo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg26">Ugotavljam, da ni več interesa za dodatna druga pojasnila, oziroma za razpravo. Zato zaključujem razpravo in na glasovanje dajem predlog sklepa: »Mandatno volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o imenovanju članov Upravnega odbora Prešernovega sklada v predlaganem besedilu s popravkom, kot sem uvodoma navedel.«</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg27">Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg28">Kdo je za?</seg>
               <note>12 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg29">Je kdo proti?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg30">Ugotavljam, da je sklep sprejet</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg31">Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg32">Prehajam na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZA IZVOLITEV SODNICE USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE KI GA JE DRŽAVNEMU ZBORU PREDLOŽIL PREDSEDNIK REPUBLIKE.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg33">Preden nadaljujem naj pozdravim ministra in mu zaželim vse dobro pri nadaljnjem delu. Del gradiva je objavljen pri EPI, del gradiva pa ste članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS. K tej točki dnevnega reda smo vabili Urad predsednika republike in med nami prav lep pozdravljam gospo Natašo Kovač, generalno sekretarko v Uradu predsednika Republike Slovenije. Naj še pojasnim, da je Predsednik Republike Slovenije tisti, ki Državnemu zboru predlaga, da za sodnico Ustavnega sodišča namesto mag. Miroslava Mozetiča, ki mu mandat poteče 30. Oktobra 2016, izvoli doc. dr. Špelco Mežnar. Predlog Predsednika Republike Slovenije je v skladu z drugim odstavkom 13. člena Zakona o Ustavnem sodišču pisno obrazložen. Priloženo mu je tudi pisno soglasje kandidatke. Ustava Republike Slovenije v prvem odstavku 163. člena določa, da je Ustavno sodišče sestavljeno iz devetih sodnikov, ki jih na predlog Predsednika Republike izvoli Državni zbor, na način, ki ga določa zakon. V drugem odstavku navedenega člena pa, da se sodniki izvolijo izmed pravnih strokovnjakov. Zakon o Ustavnem sodišču v 9. členu določa, da je za sodnico oziroma sodnika Ustavnega sodišča lahko izvoljen državljan Republike Slovenije, ki je pravni strokovnjak in je star najmanj 40 let. V skladu s prvim odstavkom 14. člena navedenega zakona sodnika Ustavnega sodišča izvoli Državni zbor s tajnim glasovanjem, z večino glasov vseh poslancev. V primeru izvolitve kandidatke za sodnico Ustavnega sodišča na seji Državnega zbora, bo ta začela izvrševati funkcijo po izpolnitvi pogojev določenih v 17. členu zakona, in sicer: po prisegi pred Državnim zboru, prenehanju opravljanja nezdružljive dejavnosti ter izteku mandatne dobe sodnika namesto katerega je predlagana v izvolitev, torej 31. 10. 2016.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg34">Želi besedo gospa Nataša Kovač, generalna sekretarka v Uradu predsednika republike za obrazložitev predloga? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NATAŠA KOVAČ:</note>
            <u who="#KovačNataša">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg35">Hvala lepa. Glede na to, da so potekala dosti podrobna posvetovanja z tudi vodij poslanskih skupin v Državnem zboru. Opravljena sta bila dva kroga o posvetovanju o kandidatih, da so bili opravljeni tudi vsi podrobni pogovori z kandidati in da je bila včeraj tudi javna predstavitev tako kandidatke, kot tudi kandidata, ki bo v nadaljevanju na dnevnem redu, bi zelo na kratko, samo z nekaj besedami, če dovolite, povedala nekaj besed o kandidatki, doc. dr. Špelci Mežnar, ki je doktorica pravnih znanosti in ki je že v času študija na ljubljanski Pravni fakulteti dokazala, da se bo očitno na strokovnem področju izjemno angažirala, saj je bila, končala na Pravni fakulteti študij z najvišjo oceno v svojem letniku. Prejela tudi priznanje ljubljanske Pravne fakultete za odličen študijski uspeh. Izobraževala se je tud v tujini. Po doktoratu, za katerega je prejela tudi stanovsko nagrado Zveze društev pravnikov »Mlada pravnica« je do leta 2008 delala na Pravni fakulteti Univerze v Ljubljani, kot asistentka. Sedaj pa opravlja delo predavateljice na Mednarodni fakulteti za družbene in poslovne vede v Celju. Hkrati pa je tudi raziskovalka na Inštitutu za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti Univerze v Ljubljani in odvetniška kandidatka v odvetniški pisarni. Sodelovala je pri pripravi različnih študij in strokovnih podlag za več zakonskih predlogov s področja pravosodja. Sodelovala je tudi že v več mednarodnih raziskovalnih projektih. Ena bistvenih kvalitet kandidatke je zagotovo povezovanje pravne teorije in prakse, kar je mogoče sklepati tudi iz dela, ki ga opravlja. Svoje predavanje ves čas povezuje tudi s praktičnimi primeri in dokazuje kako pomembno je tako praktično, kot tudi teoretično znanje na tem področju. Je redna predavateljica na Odvetniški šoli, Sodniški šoli, Dnevih civilnega in gospodarskega prava, dnevih delovnega prava in socialne varnosti. Redno tudi objavlja znanstvene in strokovne prispevke s področja civilnega in gospodarskega prava. Njena bibliografija kljub relativni mladosti obsega že 100 enot. Njen raziskovalni opus je bogat. Sodelovala je na številnih strokovnih projektih. Je strokovnjakinja z visokim ugledom med svojimi kolegi in kolegicami in je za svoje delo že prejela številne nagrade in priznanja. Odlikuje jo sposobnost pisnega in ustnega odličnega pravnega argumentiranja. Ni je strah javnega izpostavljanja o vprašanjih, ki zadevajo širšo družbo. Je odkrita, neposredna in odgovorna. Doc. dr. Špelco Mežnar je za kandidatko za sodnico Ustavnega sodišča Republike Slovenije predlagal doc. dr. Srečko Natek, dekan Mednarodne fakultete za družbene in poslovne študije in Celja. Njeno kandidaturo pa je podprla tudi Odvetniška zbornica Slovenije. Iz pogovorov in posvetovanj s poslanskimi skupinami je mogoče razumeti, da kandidatka uživa široko podporo za izvolitev. Predsednik Republike je prepričan, da dr. Mežnarjeva zaradi svojih tako izjemnih pravnih sposobnosti, kot tudi človeških lastnosti predstavlja odlično kandidatko za sodnico Ustavnega sodišča in jo zato predlaga Državnemu zboru v izvolitev. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg36">Najlepša hvala za dodatno obrazložitev. Odpiram razpravo. Gospod Hanžek izvolite. Imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HANŽEK (PS ZL):</note>
            <u who="#HanžekMatjaž">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg37">Hvala lepa predsednik. Jaz bom povedal, da v Združeni levici ne bomo podprli nobenega kandidata. Govorimo kar na splošno. Ne zaradi tega, da bi osebno imeli proti kateremu izmed kandidatov, ampak zaradi tega, ker se ne strinjamo z nekaterimi deli izbiranja in predlaganja. Prvo kar je, to kar je bilo rečeno nekajkrat, da se skrbi za politično kupčkanje in uravnoteženje bolj kot za stroko pri izbiri sodnikov, na to ne moremo pristati. Jaz osebno mislim, da je stroka, tisti, ki je dober strokovnjak bo dobro delal, ne glede ali je desno ali levo usmerjen. Moram povedati, da vsakdo ima svojo ideološko usmeritev, ampak stroka je pri dobrih strokovnjakih vedno na prvem mestu in na to, da se kupčka enega levega, enega desnega, v Združeni levici ne moremo pristati. To. Drugo kar je, zamerimo predsedniku, da ni pogledal širše, če bi že hotel res najboljše strokovnjake, bi poleg teh devetih, za katerih uradno niti ne vem, ker so počrnjeni, bi lahko malo širše pogledal, koga poiskal, koga prosil, da bi res dobili najboljše strokovnjake na področju človekovih pravic, čemur je Ustavno sodišče predvsem usmerjeno. To uravnoteženje, ideološko, strankarsko, kakor koli, seveda pripelje do tega, da nekatere stranke, ki so pred nekaj leti za istega kandidata rekli, da ne uživa njihove podpore, ko je kandidiral za sodnika, ker je bil argument, da ga ne moremo podpreti, da kandidat ne uživa ustreznega zaupanja svojih sodniških kolegic, zdaj je pa kar naenkrat celo dovolj dober za Ustavno sodišče, kar pomeni, da na izbor ne vpliva stroka, ampak politično kupčkanje. Na to seveda ne moremo pristati. Lahko bi našteval še mnogo stvari, ampak mislim, da je to dovolj. Še enkrat poudarim, da v koliko pač seveda niste iz tega katerega izmed kandidatov ugotovili, tukaj gre predvsem na račun postopka predlaganja, ne bom pa govoril o posameznih kandidatih kaj, ali so dobri ali ne. Hvala lepa. Zato pa seveda tega ne bomo podprli. Ne enega, ne drugega. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg38">Izvolite gospa Nataša Kovač. Imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NATAŠA KOVAČ:</note>
            <u who="#KovačNataša">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg39">Hvala lepa. Če dovolite samo en dodatek k razpravi. Seveda so vsi predlogi kandidatur za katerekoli funkcije, za katere Predsednik Republike predlaga Državnemu zboru v imenovanje ali izvolitev kandidate dobrodošli in to tudi izven razpisov v kolikor to zakon za posamezno funkcijo dovoljuje in ta, bi rekla, opomba je vedno posredovanja tudi vodjem poslanskih skupin na posvetovanjih in je vedno dobrodošla, tako da, bomo veseli v kolikor bodo širši predlogi, tudi morda izven razpisa posredovani predsedniku in bo z veseljem upošteval tudi to v naslednjem krogu, glede na to, da se jeseni odpira, da se bo odprl, skoraj zagotovo seveda postopek še za štiri nove ustavne sodnike in takrat bo, če bo kakšen predlog, predsednik z veseljem upošteval tudi tega. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg40">Najlepša hvala tudi za ta odgovor in poziv. Ugotavljam, da smo razpravo izčrpali. Zato zaključujem razpravo in na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Mandatno volilna komisija se je seznanila s predlogom Predsednika Republike s katerim za sodnico Ustavnega sodišča namesto sodnika, ki mu mandat poteče 30. oktobra 2016, predlaga doc. dr. Špelco Mežnar in Državnemu zboru predlaga, da kandidatko izvoli za sodnico Ustavnega sodišča.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg41">Pričenjam z glasovanjem. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg42">Kdo je za?</seg>
               <note>16 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg43">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg44">Ugotavljam, da je sklep sprejet. Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg45">Prehajamo na 3. TOČKO DNEVNEGA REDA, in sicer na PREDLOG ZA IZVOLITEV SODNIKA USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE, KI GA JE DRŽAVNEMU ZBORU PREDLOŽIL PREDSEDNIK REPUBLIKE SLOVENIJE. Del gradiva je objavljen pri EPI, del gradiva pa ste članice in člani zaradi varstva podatkov prejeli v varovani predal v sistemu UDIS. K tej točki smo tudi povabili Urad Predsednika Republike Slovenije in kot že prej je z nami ga. Nataša Kovač, generalna sekretarka v Uradu Predsednika Republike Slovenije. Predsednik Republike Slovenije Državnemu zboru predlaga, da za sodnika Ustavnega sodišča namesto mag. Marte Klamfer, ki ji mandat poteče 19. novembra 2016, izvoli Marka Šorlija. Predlog Predsednika Republike Slovenije je v skladu z drugim odstavkom 13. člena Zakona o Ustavnem sodišču pisno obrazložen. Priložena pa mu je tudi vloga kandidata s katero je vložil kandidaturo za sodnika Ustavnega sodišča. Mandatno volilna komisija predlog obravnava kot matično delovno telo, upoštevaje 163. člen Ustave ter 9. in 14. člen Zakona o Ustavnem sodišču, ki določajo pristojnost Državnega zbora za izvolitev sodnikov Ustavnega sodišča, kot je bilo že navedeno pri obravnavi predhodne točke dnevnega reda. V primeru izvolitve kandidata za sodnika Ustavnega sodišča na seji Državnega zbora, bo ta začel izvrševati funkcijo po izpolnitvi pogojev določenih v 17. členu zakona, in sicer: prisega pred Državnem zborom, prenehanje opravljanja nezdružljive dejavnosti ter iztek mandatne dobe sodnice namesto katere je predlagan v izvolitev, torej 20. 11. 2016. Želi besedo gospa Nataša Kovač, generalna sekretarka v Uradu Predsednika Republike Slovenije? Seveda. Izvolite, imate besedo za dodatno obrazložitev.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NATAŠA KOVAČ:</note>
            <u who="#KovačNataša">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg46">Hvala lepa. Na razpisu za kandidaturo za tudi to drugo mesto izpraznjeno sodnika Ustavnega sodišča naj povem, da se je prijavilo devet kandidatov, pa jih morda naštejem, če je kakšnim ta podatek še neznan, sem razumela iz razprav, da morda ni. Na razpis so se prijavili: mag. Marinka Dekleva Marguč, izredni profesor dr. Anže Erbežnik, mag. Damjan Gantar, doc. dr. Špelca Mežnar, mag. Boštjan Pintar, izredni profesor dr. Rok Svetlič, redni profesor dr. Bojan Škof, Marko Šorli in dr. Andraž Zidar. Predsednik Republike je opravil razgovore z vsemi kandidati. Ocenil na podlagi pisnega in ustnega pogovora vse reference, ki so za to mesto potrebne. Opravil posvetovanje, kot že rečeno, v dveh krogih z vodji poslanskih skupin in na podlagi tega predlaga za mesto sodnika Ustavnega sodišča Republike Slovenije, ki bi to funkcijo začel opravljati 19. novembra letos, g. Marka Šorlija. Gospod Marko Šorli je vrhovni sodnik, svetnik in trenutno tudi vodja Kazenskega oddelka Vrhovnega sodišča Republike Slovenije. Vso svojo poklicno pot od leta 77 dalje je posvetil sodniškemu poklicu. V letu 94 je bil izvoljen za člana Sodnega sveta Republike Slovenije. V letih 98 in 99 je bil tudi njegov predsednik. Od leta 96 dalje sodnik Vrhovnega sodišča Republike Slovenije. Bil je vodja Oddelka za mednarodno sodelovanje v sodstvu na Vrhovnem sodišču Republike Slovenije. Od leta 2000 do marca 2010 pa tudi podpredsednik Vrhovnega sodišča. Od leta 2000 dalje je vodja Kazenskega oddelka Vrhovnega sodišča. Je član izpitne komisije za pravniške državne izpite za predmet Kazensko pravo. Bil je član Izvršnega odbora slovenskega sodniškega društva, član delovne skupine za pripravo Organizacijski zakon s področja sodstva. Sodeloval v številnih delovnih skupinah, ki so pripravljale novele zakonov s področja kazenskih postopkov. Član strokovne skupine, ki je v letu 2002 pripravila analizo vzrokov in predloge za zmanjšanje in odpravo sodnih zaostankov. Je tudi član nekaterih komisij in odborov pri mednarodnih organizacija, pri Svetu Evrope, član Nadzornega odbora regionalnega projekta za vzpostavitev neodvisnega in zanesljivega funkcioniranja sodnih sistemov držav Zahodnega Balkana v okviru Sveta Evrope. Kot takratni član Izvršnega odbora slovenskega sodniškega društva je avtor veljavnih pravil sodniškega društva o pripravi osnutkov slovenske ustave je podal pobudo, da se določi pravica do zakonitega sodnika po vzoru avstrijske ustave. Poleg svoje strokovne dejavnosti ves čas svoje sodniške kariere sodeluje pri reševanju vprašanj povezanih z organizacijo in demokratizacijo sodstva. Njegova bibliografija, ki obsega blizu 30 enot je mednarodna kongresna dejavnost ter mednarodna kongresna dejavnost z referati o kazenskem delu rednega sodstva sodita v vrh strokovnega udejstvovanja. Kandidat je z svojih dosedanjim delom in bogatimi izkušnjami izkazal veliko sposobnost razreševanja najzahtevnejših pravnih vprašanj. Aktivno obvlada angleško, pasivno pa francoski in nemški jezik. Na podlagi posvetovanj in presoje je Predsednik Republike odločil in je prepričan, da je kandidat g. Marko Šorli s svojim dosedanjim strokovnim znanjem, sodniškim delom in bogatimi izkušnjami, kakor tudi z ostalimi aktivnostmi, ki so spremljale njegovo poklicno pot dokazal, da gre za suverenega, strokovnega in izkušenega kandidata in ga zato Državnemu zboru predlaga v izvolitev za sodnika Ustavnega sodišča. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg47">Najlepša hvala za dodatno obrazložitev. Odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni interesa. Zato prehajamo, zaključujem razpravo in na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Mandatno volilna komisija se je seznanila s predlogom Predsednika Republike Slovenije s katerim za sodnika Ustavnega sodišča namesto sodnice, ki ji poteče mandat 19. novembra 2016, predlaga Marka Šorlija in Državnemu zboru predala, da kandidata izvoli za sodnika Ustavnega sodišča.«</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg48">Pričenjam z glasovanjem. Zaključujem z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg49">Kdo je za?</seg>
               <note>14 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg50">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg51">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg52">Najlepša hvala gospa sekretarka. Z dobrimi željami za uspešno nadaljnje delo vam in Predsedniku, ki ga s tega mesta lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg53">Torej. Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg54">Prehajamo na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA, na PREDLOG ZA IZVOLITEV V SODNIŠKO FUNKCIJO NA SODNIŠKO MESTO OKRAJNEGA SODNIKA NA OKRAJNEM SODIŠČU V KRANJU, KI GA JE DRAŽVNEMU ZBORU PREDLOŽIL SODNI SVET. Delovno gradivo predloga sklepa je objavljeno pri EPI. Dopis predsednice Sodnega sveta z obrazložitvijo predloga pa ste članice in člani prejeli zaradi varstva osebnih podatkov v varovani predal v sistemu UDIS.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg55">K tej točki smo vabili predsednico Sodnega sveta. Seje pa se udeležuje ga. Monika Merflak Trontelj, sekretarka Sodnega sveta, ki jo lepo pozdravljam v naši sredi. Uvodoma naj pojasnim, da je predlog za izvolitev v sodniško funkcijo na sodniško mesto okrajnega sodnika na Okrajnemu sodišču v Kranju Državnemu zboru na podlagi 28. člena Zakona o sodiščih in 19. člena Zakona o sodniški službi posredoval Sodni svet, ki Državnemu zboru v izvolitev predlaga kandidata Domna Horvata.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg56">Želi gospa Monika Merflak Trontelj, sekretarka Sodnega sveta predlog dodatno obrazložiti? Izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MONIKA MEFLAK TRONTELJ:</note>
            <u who="#MarflakTronteljJonika">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg57">Hvala za besedo. Najprej lepo pozdravljeni vsi prisotni tudi v mojem imenu. Torej, Sodni svet predlaga izvolitev Domna Horvata v sodniško funkcijo na razpisano mesto okrajnega sodnika na Okrajnem sodišču v Kranju s predvideno razporeditvijo na pravdno področje. Glede razpisa par besed mi dovolite. Na Okrajnem sodišču v Kranju je sistematiziranih 16 sodniških mest, od tega pa je na današnji dan na tem sodišču zaposlenih 11 sodnikov. To sodniško mesto je bilo razpisano, ker je bila v lanskem letu ena sodnica imenovana za okrožno sodnico, tako da sta zdaj na pravdno področje razporejeni dve sodnici. Poudariti pa je treba tudi, da pripad zadev na pravdnem področju tega sodišča je še vedno nad povprečjem pripada v Republiki Sloveniji. Temu sodišču pa se pozna, tudi zdaj že več kot enoletna odsotnost sodnika na tem oddelku. Na obravnavani razpis se je prijavilo 27 kandidatov, od tega jih je 6 kandidatov svoje kandidature pred odločanjem na Sodnem svetu umaknilo. Večina prijavljenih kandidatk in kandidatov je strokovnih sodelavcev na različnih sodiščih. Glede postopka. Kot običajno je bil tudi konkreten postopek izbire potekal v več fazah, s postopnim izločanjem kandidatov ter uporabi različnih metod ugotavljanja znanja in sposobnosti kandidatov. In sicer, najprej z vpogledom v listinsko dokumentacijo ter nato z najustreznejšimi kandidati z ustnimi razgovori. Prva faza je zajemala preverjanje izpolnjevanja razpisnih pogojev kandidatov. V drugi fazi izbirnega postopka pa je Sodni svet na podlagi pisne dokumentacije opravil oceno primernosti kandidatov za razpisano sodniško mesto, pri čemer je upošteval zlasti dokončno mnenje o prijavljenih kandidatih, ki ga je izdelala predsednica Okrožnega sodišča v Kranju, delovne izkušnje kandidatov na rednem oziroma Ustavnem sodišču ter povprečne ocene na Pravni fakulteti in na pravniškem državnem izpitu. Ob upoštevanju teh kriterijev je na ustni razgovor povabil 9 kandidatov ter na podlagi celotnega listinskega gradiva, ob upoštevanju ustnega razgovora in mnenja predsednice Okrožnega sodišča v Kranju, ki je bila pri razgovorih tudi navzoča, je ocenil, da med prijavljenimi kandidati Domen Horvat pozitivno odstopa. Domen Horvat je diplomiral leta 2005 s povprečno oceno 7,68. Pravniški državni izpit je opravil leta 2009, s povprečno oceno 7,14. Po opravljenem pravniškem državnem izpitu se je najprej zaposlil v gospodarskem sektorju kjer je v letu 2009 in 2010 v gospodarski družbi opravljal vodstvene naloge na pravnem, kadrovskem in zunanje-trgovinskem področju. Od oktobra 2010 pa svoj poklicno pot nadaljuje v sodstvu kot višji pravosodni svetovalec, oziroma strokovni sodelavec na Okrožnem sodišču v Kranju. V času zaposlitve na Okrožnem sodišču v Kranju je opravljal dela in naloge na različnih pravnih področjih. Od aprila 2011 dela na pravdnem in družinskem oddelku tega sodišča. Z novembrom 2014 pa so mu bile zaupane tudi vodstvene naloge na področju vodenja in usklajevanja dela strokovnih sodelavcev. Kot strokovni sodelavec sodeluje pri delu okrožnih sodnikov tudi pri reševanju najbolj zahtevnih in kompleksnih zadev s pravdnega in družinskega področja. Pri svojem delu je zelo uspešen tako po kriteriju opravljenega obsega dela, kot tudi po njegovi kvaliteti. Predsednica Okrožnega sodišča v Kranju posebej izpostavlja kandidatovo zelo dobro strokovno znanje in delovne sposobnosti, ki jih uspešno uporablja pri svojem delu. Poudarja, da ves čas svoje zaposlitve na sodišču presega postavljene delovne normative, da povsem samostojno, zanesljivo in v dogovorjenih rokih izdeluje osnutke sodnih odločb tudi v pravno kompleksnih in obsežnih zadevah. Dodaja, da ga odlikujejo tudi dobre utemeljitve odločb in dokazna ocena zelo dobra sposobnost pisnega in ustnega izražanja ter sposobnosti razreševanja pravnih vprašanj. Osnutki sodnih odločb, ki jih pripravi so kvalitetni in jezikovno brezhibni. Dela odgovorno in zelo zanesljivo. Ima zelo dober odnos do sodelavcev, korekten je do strank in udeležencev postopka. Odlično se je izkazal tudi pri vodenju strokovnih sodelavcev. Kandidat Domen Horvat pa je izjemno uspešno opravil tudi razgovor s člani Sodnega sveta. Na njem se je ob osebni predstavitvi ter odgovorih na posamezna vprašanja članov Sodnega sveta potrdilo, da ima zelo bogato, široko in poglobljeno strokovno znanje s civilnega področja, da ima odlične sposobnosti analitičnega in logičnega razmišljanja ter tudi, da je sposoben pridobljeno strokovno znanje zelo uspešno uporabiti pri reševanje tudi najtežjih pravnih vprašanj. Na strokovna vprašanja s področja procesnega in materialnega civilnega prava je kandidat odgovarjal pravilno in odločno. Jasno je predstavil pravilne pravne rešitve in zaključke. Izjemno prepričljiv je bil tudi pri argumentaciji rešitev zahtevnejših pravnih problemov. Izkazal pa je tudi odlične sposobnosti ustnega izražanja, obvladovanja stresnih situacij in zelo dobre komunikacijske spretnosti. Torej na podlagi razpisne dokumentacije, osebne predstavitve in odgovorov na posamezna vprašanja je Sodni svet ugotovil, da kandidat Domen Horvat med prijavljenimi kandidati pozitivno izstopa zaradi odličnega strokovnega znanja iz civilnega, materialnega in procesnega področja ter zelo dobrih delovnih sposobnosti, ki mu omogočajo, da bo pridobljeno znanje zelo uspešno uporabljal pri reševanju tudi najbolj zahtevnih prvostopenjskih zadev. Sodni svet je tako ocenil, da je Domen Horvat izmed vseh kandidatov najbolj primeren kandidat za upravljanje sodniške službe na sodniškem mestu okrajnega sodnika na Okrajnem sodišču v Kranju. Toliko za enkrat. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MITJA HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatMitja" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg58">Najlepša hvala za predstavitev predloga. Zaradi negodovanja moram samo morda za kdaj vnaprej poudariti še enkrat, da gre za besede, za kakšne dodatne obrazložitve. Toliko morda uvodoma. Odpiram razpravo. Ugotavljam, da ni potrebe za razpravo. Zato razpravo tudi zaključujem in na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Mandatno volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme sklep o izvolitvi v sodniško funkcijo s katerim se na sodniško mesto okrajnega sodnika na Okrajnem sodišču v Kranju izvoli Domen Horvat.«</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg59">Pričenjam z glasovanjem. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg60">Kdo je za?</seg>
               <note>11 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg61">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg62">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-MK-redna-23-2016-07-07.seg63">Zaključujem to točko dnevnega reda in 23. sejo Mandatno-volilne komisije. Vsem udeležencem se najlepše zahvaljujem z iskreno željo, da bi zmeraj tako učinkovito delovali in vam želim vse dobro pri nadaljnjem delu. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 7. julija 2016 ob 9.41.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
