<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 36. redna seja (18. 5. 2017)</title>
            <meeting n="36" corresp="#OZFIMP" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za finance in monetarno politiko: 36. redna seja (18. 5. 2017)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2017-05-18"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=BAA1B7FF0E5ADDC4C12581320029081F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="90"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO - OBRAVNAVA DVEH POROČIL DRUŽBE ZA SVETOVANJE IN UPRAVLJANJE D. O. O. O IZVAJANJU NALOG NA PODLAGI 62. ČLENA ZAKONA O ZAKLJUČKU LASTNINJENJA IN PRIVATIZACIJ PRAVNIH OSEB V LASTI SLOVENSKE RAZVOJNE DRUŽBE PO STANJU NA 30. 9. 2016 IN DRUGO POROČILO PO STANJU 31. 12. 2016.</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg48"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – 24. POROČILO O POROŠTVU REPUBLIKE SLOVENIJE IN ODOBRENI FINANČNI POMOČI IRSKI, PORTUGALSKI REPUBLIKI IN HELENSKI REPUBLIKI</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg78"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg80"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg81"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg82"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg83"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg84"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg85"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg86"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg87"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg88"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg89"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg90"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2017-05-18" ana="#parl.sitting">18. 5. 2017</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">36. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Urška Ban, predsednica Odbora za finance in monetarno politiko.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 14.01.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg1">Spoštovani kolegi in kolegice, spoštovani vabljeni na sejo, predstavniki ministrstva, predstavniki DSU, lepo pozdravljeni!</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg2">Pričenjam 36. sejo Odbora za finance in monetarno politiko. Obveščam vas, da so se opravičili poslanci Luka Mesec, Roberto Battelli, Uroš Prikl in Jožef Horvat. S sklicem seje smo prejeli tudi dnevni red, ki velja tak kot je bil posredovan.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg3">Prehajamo na 1. TOČKO - OBRAVNAVA DVEH POROČIL DRUŽBE ZA SVETOVANJE IN UPRAVLJANJE D. O. O. O IZVAJANJU NALOG NA PODLAGI 62. ČLENA ZAKONA O ZAKLJUČKU LASTNINJENJA IN PRIVATIZACIJ PRAVNIH OSEB V LASTI SLOVENSKE RAZVOJNE DRUŽBE PO STANJU NA 30. 9. 2016 IN DRUGO POROČILO PO STANJU 31. 12. 2016.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg4">Oba poročila odbor obravnava na podlagi 62. člena Zakona o zaključku lastninjenja in privatizacij pravnih oseb v lasti Slovenske razvojne družbe in po tem zakonu je dolžna poročati vsake tri mesece.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg5">Jaz predlagam, da predstavniki DSU podajo skupno obrazložitev k obema poročiloma tako na stanje 30. 9. kot na stanje 31. 12 <gap reason="inaudible"/> Prosim za eno kratko res predstavitev, pa potem, če bodo kakšna vprašanja, boste še odgovoril tako, da dajem vam direktor, gospod Klemenc besedo. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TOMAŽ KLEMENC:</note>
            <u who="#KlemencTomaž">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg6">Spoštovana gospa predsednica, spoštovane dame in gospodje! Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg7">Kot rečeno, pred vami sta dve poročili, dve četrtletni poročili o delu družbe DSU na področju izvajanja javnih pooblastil. Predstavili jih bomo skupaj s poudarkom na dogajanje v drugem polletju 2016 in zbirnem dogajanju v letu 2016. Kot veste, DSU na podlagi zakona in skladno z vsebino komisijske pogodbe med Ministrstvom za finance Republike Slovenije in DSU izvaja različne sklope aktivnosti, vezanih na podeljeno javno pooblastilo. Na kratko bi jih samo izpostavil za osvežitev spomina. Izvajajo aktivnosti za identifikacijo premoženja, ki ni bilo predmet lastninjenja, upravlja prevzeto premoženje skladno s skrbnostjo dobrega gospodarja, odprodaja evidentirano neolastninjeno v premoženje v skladu z veljavnimi zakoni in četrtletno prenakazuje kupnine v proračun in drugim upravičencem. Dodatno DSU skrbi za uveljavljanje zahtevkov pred sodišči in upravnimi organi ter sodeluje kot stranka ali intervenent pred sodišči ali upravnimi organi, ureja premoženjska pravna razmerja v skladu z meddržavno pogodbo med Slovenijo in Hrvaško, skrbi za hrambo in vodenje arhiva Agencije Republike Slovenije za prestrukturiranje in privatizacijo ter slovenske razvojne družbe in izdaja potrdila o premoženju, ki je bilo predmet lastninjenja po zakonu o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij oziroma po zakonu o lastninskem preoblikovanju podjetij. Presečno stanje aktivnosti in premoženja v upravljanju konec leta 2016 je bilo naslednje. Odprtih je, na področju izvajanja javnih pooblastil še približno 130 sodnih spisov. Pripad zadev se je v letu 2016 spet nekoliko povečal, odprtih 33 novih postopkov, zaključenih nekaj manj in DSU je imel konec leta 2016 v lasti poslovne deleže in delnice 14. podjetij iz lastništva katerih se bo izstopalo oziroma bo izstopil po odpravi razlogov, ki onemogočajo prodajo. Poleg tega pa jim je v lasti še 450 zemljišč, pri čemer pa sproti prihaja do novih primerov, ki jih je potrebno obravnavati v skladu z določbami Zakona o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg8">V okviru osmih sklopov aktivnosti, ki jih DSU izvaja na podlagi zakonskih pooblastil, v povezavi z javnim pooblastilom in ki so razvidni in predložene dokumentacije oziroma obeh četrtletnih poročil želim v nadaljevanju poudariti nekaj ključnih aktivnosti v letu 2016. Kar zadeva prodajo nepremičnin, DSU je objavil 6 oglasov za javno zbiranje ponudb za nakup nepremičnin. Ponujenih je bilo 46 kompleksov nepremičnin, postopek prodaje pa je zaključen za 26 nepremičnin v skupni vrednosti 1,1 milijon evra. Kar zadeva pridobitve nepremičnin ter drugega premoženja na podlagi Zakona o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij, DSU je sklenil s Skladom kmetijskih zemljišč 7 pogodb o prenosu zazidanih stavbnih zemljišč, na podlagi katerih je k nam prišlo 13 zazidanih stavbnih zemljišč oziroma parcel. Kar zadeva poplačilo terjatev iz naslova več pravnih oseb v konzorciju za izgradnjo treh tovarn obutve v Alžiriji je DSU izvedel postopek pregleda dokumentacije o lastninskem preoblikovanju in preverjanja vključenosti premoženja v lastninjenje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg9">V zvezi z deležem družbe Koto je bilo ugotovljeno, da omenjene terjatve niso bile vključene v lastninsko preoblikovanje in so zato ex lege prešle v last DSU. Zato je bil sklenjen sporazum o ureditvi, z razmerji na podlagi katerega je Koto izvršil prenakazilo sredstev v višini približno enega milijona evrov, ki jih je prejel od Rudisa kot nosilca posla, nakazal pa jih je oziroma prenakazal pa jih je na račun družbe DSU.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg10">Da omenjene terjatve niso bile vključene v lastninjenje je bilo ugotovljeno še v treh primerih, družbe pa so bile pozvane na plačilo. Ker sporazuma o ureditvi razmere ni bilo mogoče skleniti, so proti vsem trem sproženi tožbeni zahtevki. Kar zadeva prodajo delnici n poslovnih deležev iz naslova Zakona o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij ter druge izločitve kapitalskih naložb izpostavljam primere izstopov iz lastništva kot so Creina Fond, Pivovarna Laško, spomnite se prevzemne ponudbe Heineken, Žito, vezano na skupščinski sklep o iztisnitvi malih delničarjev proti plačilu denarne odpravnine, Košaki TMI, prodano na podlagi oglasa za javno zbiranje ponudb, projektivno podjetje Kranj na enak način, HIT Alpinea, iztisnitev malih delničarjev, Lika Vrhnika tudi iztisnitev malih delničarjev in Ptujske pekarne in slaščičarne kjer je šlo pa v ozadju za "prisilko" zaradi katere so bile izbrisane vse delnice in tudi tiste, ki so bile rezervirane za denacionalizacijske upravičence.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg11">Kar zadeva uveljavljanja zahtevkov pred sodišči in upravnimi organi, kot rečeno, odprtih 33 novih postopkov, nekaj manj zaključenih in med temi postopki izpostavljamo predvsem stečajni postopek Peka in prijava terjatev ločitvenih pravic, izločitvene pravice na nepremičninah, pogojno izključitvene pravice in izločitvene pravice na terjatvah. Nadalje izpostavljamo tožbo proti družbi Rudis zaradi plačila 1,2 milijonov evrov <gap reason="inaudible"/> Se opravičujem, ameriških dolarjev iz naslova že omenjenih alžirskih terjatev, nadalje pa izpostavljam še primer Pineste kjer je DSU v kazenski zadevi vložil premoženjsko pravni zahtevek v višini 7,7 milijonov evrov.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg12">Glede izdaje potrdil o lastninjenju lahko navedem samo to, da je DSU v letu 2016 izdal 39 potrdil, kar zadeva pa sama nakazovanja sredstev iz naslova kupnin pa navajam, da je bilo v proračun v letu 2016 nakazanih približno 2,9 milijonov evrov, kar je občutno nad planiranim zneskom, ki je bil približno 2 milijona evrov, ločeno pa je bilo iz istega naslova na računa KAD in SDH nakazanih vsakemu po približno 150 tisoč evrov. Več informacij je razvidno iz obeh poročil. Na tem mestu zaključujem in prosim za vprašanja, če so.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg13">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg14">Preden odprem razpravo o obeh poročilih vas obveščam, da poslanca Marka Ferluga nadomešča poslanec Igor Zorčič. Odpiram razpravo o obravnavanih poročilih. Želi kdo razpravljati?</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg15">Gospod Veber, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO VEBER (PS SD):</note>
            <u who="#VeberJanko">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg16">Hvala za besedo in lep pozdrav vsem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg17">Eno od pomembnih nalog Družbe za svetovanje in upravljanje je nadaljevanje še vedno obsežnega, kot je zapisano v poročilu in kompleksne dejavnosti razreševanja lastninske problematike oziroma zaključevanja postopkov lastninskega preoblikovanja družbene lastnine, privatizacije in denacionalizacije. Pri tem so seveda to opravljali predhodniki ali pa predniki družbe kot je zapisano. Sklad Republike Slovenije za razvoj, Slovenska razvojna družba in Agencija Republike Slovenije za prestrukturiranje in privatizacijo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg18">Zdaj, temelj za to je v poročilu razvidna obsežna pravna podlaga. Odpira se pa eno izjemno pomembno vprašanje, ki sem ga predložil pravzaprav v pogled tudi vsem poslankam in poslancem Državnega zbora v obliki deklaracije. Namreč Ustava Republike Slovenije ne pozna državne lastnine. Ustava republike Slovenije govori o zasebni lastnini in ko se pogovarjamo o družbeni lastnini, ki jo omenjate v tem poročilu, je zelo pomembno, da izčistimo najprej to pravno vprašanje na nivoju Ustave. Ustava pač ne definira državne lastnine in tudi zakonodaja, ki potem posledično govori o državni lastnini, nima podlage v ustavi. To je eno pomembno pravno vprašanje, ki se seveda vleče vse od osamosvojitve Republike Slovenije, je pa to pravno vprašanje vprašanje, ki seveda se dotika prav vsakega državljana Republike Slovenije. Namreč družbena lastnina <gap reason="inaudible"/> Družbeno lastnino želijo nekateri predstaviti kot nikogaršnjo ampak družbena lastnina ni nikogaršnja. Družba, danes tukaj kjer smo, lahko govorimo o tem, da smo družba in vsak med nami ima ime in priimek in prav vsak državljan Republike Slovenije z imenom in priimkom je tudi solastnik te družbene lastnine. In prav nikogar v teh postopkih nismo povprašali kaj se lahko dogaja s to skupno zasebno privatno lastnino državljank in državljanov Republike Slovenije. Ker pa Ustava ščiti zasebno lastnino in tudi deklaracija o človekovih pravicah govori o tem, da ima vsakdo pravico do svoje zasebne lastnine in do skupne zasebne lastnine. Na to vprašanje opozarjam zato, ker imamo še čas razmisliti o vseh teh postopkih in izčistil to izjemno pomembno vprašanje, kaj ves čas se dogaja, da pravzaprav državljanke in državljani na podlagi teh zakonov, ki jih imate kot svoj pravni okvir za delovanje, ostajajo brez skupne zasebne lastnine. To pa je nezakonito. Slovenija se je že večkrat srečala tudi s tožbami na Evropskem sodišču za človekove pravice in mislim, da praviloma, če povzamemo te tožbe, še nobena ni bila v prid odločitve ali pa, bom rekel, mogoče sem grobo se izrazil, še nobena, ampak vsaj najpomembnejše, tisti s pomembnimi finančnimi posledicami, so bile v prid pritožiteljev oziroma je bila utemeljena kršitev človekovih pravic. Pravica do lastnine je pa ena od osnovnih, to je ustavna kategorija, pravzaprav, pravic, to ni zakonska kategorija. Tako da bi želel pač v okviru te razprave opozoriti na ta problem, sicer pa samo, bi rekel, še ena od pomembnih vprašanj znotraj poročil, ki jih obravnavamo na Odboru za finance kot pristojnemu za obravnavo poročil DSU, ali je pri poslovanju DSU, bi rekel, torej ali je poslovanje DSU v preteklem obdobju že pregledalo Računsko sodišče, ali ne. Torej ali je Računsko sodišče naredilo revizijo poslovanja DSU v vseh času, bi rekel, obstoja te družbe.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg19">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg20">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg21">Še kdo želi besedo? V kolikor ne, predlagam, spoštovani direktor, da podate odgovor o pregledu Računskega sodišča.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TOMAŽ KLEMENC:</note>
            <u who="#KlemencTomaž">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg22">Ja, kar zadeva pregled Računskega sodišča, jaz moram zdajle reči, da ne znam čisto natančno odgovoriti, kdaj je bil nazadnje opravljen.</seg>
               <note>oglašanje iz dvorane</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg23">Kolega, se pravi, ni bil opravljen. Zanašam se na mnenje gospoda Franca Hermana Šimnovca, ki je od nekdaj že pač v tej zgodbi, da rečem tako. To se pravi tega pregleda še ni bilo. To je kratek in jasne odgovor.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg24">Kar zadeva pa razmišljanja glede družbene lastnine, bi pa poudaril predvsem to, da Zakon o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij zelo jasno pravi, tisto, kar ni bilo lastninjeno, pa bi moralo biti lastninjeno, postane last DSU. DSU je pa gospodarska družba in vemo, da je 100 % ustanoviteljica država, pri čemer pa upravljavska upravičenja s tem v zvezi izvaja SDH.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg25">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg26">Izvolite, gospod Veber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO VEBER (PS SD):</note>
            <u who="#VeberJanko">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg27">Hvala ponovno za besedo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg28">Mogoče, predsednica, mislim, da bi bilo pravzaprav smiselno, da se odbor odloči za to, da pravzaprav predlaga Računskemu sodišču, da opravi revizijo pri poslovanju družbe za svetovanje in upravljanje, ki očitno ni bila narejena že od samega začetka delovanja, in bilo bi zelo koristno, kajti nenazadnje gre za izjemno obsežno premoženje in Državni zbor pravzaprav, kot vidimo, se lahko seznani samo s tem, kar nam družba predloži, mi imamo pa seveda pogleda tudi najvišjega vrhovnega revizorja, ki bi nam bilo v veliko pomoč, da seveda sprejemamo potem ustrezne usmeritve za delo DSU in seveda tudi morebitne ukrepe za izčiščenje kakšnih pomembnih vprašanj. Ja, torej zakonodaja vam dejansko omogoča, da ste organizirani tako, kot ste, vprašanje pa je, ki sem ga v začetku izpostavil, ali ima ta zakonodaja podlago v Ustavi. To pa je vprašanje, ki pa ga je potrebno izčistiti, kajti že na samem začetku, ko se je oblikovala Ustava, vsebina Ustave Republike Slovenije ob osamosvojitvi, je to vprašanje bilo na mizi, pa seveda potem izpuščeno v samem tekstu in pisci, ki so bili takrat pri Ustavi, so se zavedali, da manjka opredelitev družbene lastnine in ta opredelitev je pa tudi po mednarodnih konvencijah skupna zasebna lastnina vseh državljank in državljanov. Tako da to vprašanje ni tako enostavno, kot je bilo mogoče pač <gap reason="inaudible"/> Saj verjamem, da v bistvu v tem trenutku je težko odgovoriti obsežnejše, zato pa tudi predlagam, kot sem že povedal poslankam, da naredimo okrog tega razpravo v okviru deklaracije in v kolikor bi recimo ta deklaracija bila sprejeta, bi potem tudi vsi državni organi, torej tudi podjetje, kot je DSU, dobilo to deklaracijo na vpogled z namenom opozorila, da ta prehod družbene lastnine v državno v Sloveniji ni bil izveden. Vi pa pravzaprav naj bi izvajali ravno to. Žal pa Ustava, poudarjam, ne pozna državne lastnine.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg29">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg30">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg31">Besedo dajem gospodu Širclju. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg32">Hvala lepa. Spoštovana predsednica, spoštovani predstavniki Vlade, spoštovani kolegi in kolegice.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg33">Jaz bi samo pojasnil predlog oziroma dal pojasnilo v zvezi s predlogom kolega Vebra. Jaz nimam, jaz podpiram njegov predlog, bi pa hkrati opozoril, da, oziroma seznanil morda tiste, ki ne vedo, tudi člane in članice, da Komisija za nadzor javnih financ ima možnost, pravico in seveda tudi obveznost, da da vsako leto 5 predlogov Računskemu sodišču, da to naredi. Vsako leto se je do zdaj to še zgodilo in <gap reason="inaudible"/> Ampak neodvisno od tega, bom rekel, dejansko predlagam oziroma podpiram ta predlog, da se pozove Računsko sodišče in da se to naredi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg34">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg35">Zdaj ne vidim več razpravljavcev. Ja, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC HERMAN ŠIMNOVEC:</note>
            <u who="#HermanŠimnovecFranc">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg36">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg37">Če dovolite, bi samo poskušal na kratko pojasniti to, kar je gospod Veber omenil glede družbene lastnine. Namreč ta zadeva izhaja seveda iz prejšnjega sistema in ko se je, ko je prišlo do sprememb, je zakonodaja predvidela, med njim je bil Zakon o lastninskem preoblikovanju podjetij, potem Zakon o zadrugah in ostali zakoni, ki so, bi rekel, imeli določila, kako se posamezne pravne oblike lahko preoblikujejo v družbo z znanimi lastniki. Družbena lastnina se je seveda takrat nanašala tako na pasivno stran, če gremo na lastništvo, medtem ko so bila posamezna sredstva v lasti teh raznih organizacij. Z Zakonom, recimo, o lastninskem preoblikovanju, ki je naš temeljni zakon glede preoblikovanja podjetij, je bilo predvideno, da se seveda družbena podjetja preoblikujejo v podjetja z znanimi lastniki, in vsa sredstva, s katerimi so ta podjetja razpolagala oziroma jih upoštevala pri tej lastninski transformaciji, so izgubila, če temu tako rečemo, oznako družbena. Z Zakonom o zaključku lastninjenja je notri dikcija, da se z dne, v bistvu, sprejema zakona, uveljavitve zakona, ki je bilo 1. maj 1998, zaključi lastninsko preoblikovanje in vsa družbena lastnina, tam je bilo par navedb, v kakih rokih zaradi različnih statusov, postane potem last takrat SRD. In vse, je pa to tisti 6. člen, ki je v tem zakonu, 6. člen pa govori o tem, da vse premoženje, ki ni bilo upoštevano v lastninskem preoblikovanju oziroma v teh transformacijah in v skladu z, recimo, Uredbo o otvoritveni bilanci oziroma akti po posameznih zakonih postane s tem dnem last SRD oziroma sedaj DSU kot pravnega naslednica. To pomeni, da je ex lege s 1. 5. 1998 to postalo last SRD oziroma DSU, tako da tukaj od takrat dalje formalnopravno ne obstaja več družbena lastnina, seveda pa v, bi rekel, narekovaju še vedno, ko govorimo o družbeni lastnini, je to de facto pravno formalno lastnina SRD oziroma DSU. In to ni državna lastnina, ampak je lastnina DSU, ki pa seveda v skladu z zakonskimi normami to premoženje prodaja in ga potem v skladu z Zakonom o kupnini nakazuje v proračun.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg38">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg39">Ja, izvolite gospod Veber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO VEBER (PS SD):</note>
            <u who="#VeberJanko">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg40">No, saj mislim, da je tudi v samem poročilu, pa mislim, da ste tudi v enem delu povedali, da je pravzaprav, da so v 100 % lasti države. In je enoosebna družba, pravzaprav je tako izraz, ja, enoosebna družba v 100 % lasti Republike Slovenije. Ja, ravno ta detajl, ki ste ga povedali, ja zakon je pač določil, da to postane vaša last, vendar vprašanje se nanaša na ustavno podlago oziroma opozorilo pravzaprav se nanaša na ustavno podlago. V kolikor zakon nima podlage v Ustavi, potem je sam zakon seveda tudi v nasprotju z Ustavo. In v tem, torej deklaracija, ki se omenja, je pravzaprav politični del ustavne pobude, ki je vložena na Ustavnem sodišču, ravno za presojo teh zakonov, na podlagi katerih delujete. Torej ustavna pobuda je vložena na Ustavnem sodišču, deklaracija, ki sem jo omenil, je pa pravzaprav samo tisti politični del te ustavne pobude, ki jo lahko seveda izpeljem tudi znotraj postopkov v Državnem zboru. In to vprašanje bo seveda prej ali slej tudi na mizi Ustavnemu sodišču, ki se je sicer odločilo, da bo to obravnavalo po rednem postopku, kar glede na pomen iz tega vprašanja, se sicer s tem nikakor ne morem strinjati, ampak takšna odločitev je bila sprejeta, vendar zgolj za vašo vednost tudi, da je vložena ta pobuda na Ustavno sodišče prav za presojo vseh teh zakonov, ker nimajo podlage v Ustavi. In ta družbena lastnina je v lasti vsakega posameznika, vsakega državljana Republike Slovenije, vsak tisti, ki se je danes rodil, je že solastnik te skupne zasebne lastnine. In seveda, ko je nekdo lastnik, pa naša Ustava zelo jasno ščiti, da je v bistvu ta lastnina neodtujljiva, lahko jo odtujiš zgolj za potrebe javnega interesa, sicer pa brez soglasja lastnika ali pa solastnikov to ni mogoče in seveda tudi, ko smo se osamosvajali, je bil takrat plebiscit o tem in vprašanje, ali smo za to, da se oblikuje samostojna Republika Slovenija, nismo pa odločali o tem, da se seveda tudi odpovemo tej skupni zasebni lastnini. Tega referenduma ali plebiscita na to temo ni bilo, tako da volje lastnikov glede vsega tega, kar se počne s temi zakoni, ni bilo izpeljane v zgodovini samostojne Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg41">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg42">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg43">Jaz bi zdaj tole razpravo zaključilo, razen če ima kdo še kakšno vprašanje, konkretno s točko dnevnega reda. O deklaraciji, o kateri je govoril gospod Veber, ustavni pobudi in tako naprej pa takrat, ko bodo te stvari na dnevnem redu.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg44">Tako da jaz dajem tale predlog sklepa, ki ga je gospod Veber predlagal, imamo podlago v 25. členu Zakona o računskem sodišču, kjer lahko delovna telesa predlagajo Računskemu sodišču revizije. Tako da predlagam, da Računsko sodišče v svoje načrte vključi tudi revizijo Družbe za svetovanje in upravljanje d. o. o. Dajem ta sklep na glasovanje. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg45">Kdo je za?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg46">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg47">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg48">Ugotavljam tudi, da se je odbor seznanil z obema poročiloma, ki smo jih imeli danes na dnevnem redu. Zaključujem to točko dnevnega reda in se zahvaljujem predstavnikom DSU za sodelovanje in obrazložitve na seji.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg49">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA – 24. POROČILO O POROŠTVU REPUBLIKE SLOVENIJE IN ODOBRENI FINANČNI POMOČI IRSKI, PORTUGALSKI REPUBLIKI IN HELENSKI REPUBLIKI</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg50">V okviru te točke gre za obravnavo četrtletnega poročila, ki ga je Vlada Državnemu zboru posredovala na podlagi 4. člena Zakona o poroštvu Republike Slovenije za zagotavljanje finančne stabilnosti v evroobmočju.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg51">K tej točki so bili povabljeni predstavniki Ministrstva za finance. Mi smo pisno vaše poročilo dobili, tako da vas tukaj prosim za eno kratko obrazložitev, potem pa bomo odprli razpravo in boste še odgovorili na vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg52">Izvolite, gospod Gorazd Renčelj, državni sekretar na Ministrstvu za finance, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GORAZD RENČELJ:</note>
            <u who="#RenčeljGorazd">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg53">Hvala, gospa predsednica, spoštovane članice in člani odbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg54">Dovolite, da vam na kratko predstavim vsebino 24. Poročila o poroštvu Republike Slovenije in odobreni finančni pomoči Irski, Portugalski republiki in Helenski republiki, ki jo, kot veste, Vlada na četrtletje predlaga v obravnavo Državnemu zboru. Najprej bi, če dovolite, predstavil stanje glede finančne pomoči državam, potem pa še višino poroštev Republike Slovenije, ki je bilo dano v namen te finančne pomoči do konca decembra 2016.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg55">Če začnemo z Irsko. Irska je 8. decembra 2013 uradno izstopila iz programa EFSF, iz katerega je prejela 17,7 milijarde evra, s povprečno ročnostjo 20,8 let. Irska si je povrnila vmes zaupanje investitorjev in se zelo uspešna vrnila na mednarodne finančne trge. Trenutno je Irska še vedno v okviru tako imenovanega post-programskega nadzora. Ta bo trajal, dokler Irska ne bo vrnila najmanj 75 % posojenih sredstev. Irska sicer v zadnjem času beleži najvišje stopnje rasti gospodarstva v celotni EU. V letu 2015 je recimo rast BDP znašala 26,3 %. In čeprav se te napovedi od zdaj naprej umirjajo, ampak še vedno naj bi povprečje v naslednjih letih rasti, torej irsko gospodarstvo rastlo postopno nad 4 %.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg56">Ko gre za Portugalsko. Portugalska je v začetku decembra, na Portugalskem je v začetku decembra potekala 5. misija podprogramskega nadzora. Portugalska še vedno nadaljuje pot zmernega okrevanja po zaključku programa v letu 2014. Precej je pozitivnega razvoja, hkrati pa polno okrevanje zavirajo nekatere težave, kot je visoka zadolženost javnega in zasebnega sektorja. Še vedno je visoka stopnja slabih posojil in pa rigiden trg dela. V skladu z zavezo portugalskih oblasti je potrebno nadaljevati fiskalno konsolidacijo in zmanjšanje javnega dolga na vzdržno raven. V prihodnjem srednjeročnem obdobju se ocenjuje, da so potrebne nove reforme za povečanje rasti, tako da bi se Portugalska spet približala povprečju v Evroobmočju.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg57">Na koncu Grčija. Grčija je v okviru drugega programa iz družbe EFSF prejela več kot 130 milijard evrov pomoči s povprečno ročnostjo 31 let. Kljub intenzivnim pogajanjem med institucijami, posojilodajalkami in Grčijo, ni prišlo do dogovora za zaključek ali novo podaljšanje tega programa, zato je bil ta prekinjen in s tem podpora Grčiji in naslova družbe EFSF. So pa finančni ministri Evroskupine 14. avgusta 2015 podprli tretji program pomoči iz Evropskega mehanizma za stabilnost, družbe EMS, iz katerega je Grčija do zdaj prejela več kot 30 milijard evrov. V poročanem obdobju se je tudi nadaljevala še vedno razprava o vzdržnosti dolga Grčije med štirimi institucijami, torej tremi institucijami EU in pa IMF, Mednarodnega denarnega sklada.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg58">Ko gre za poroštva Republike Slovenije, je za 43 izdaj dolžniških vrednostnih papirjev EFSF v skupini višini 186,11 milijard evra na dan 31. 12. 2016, znašalo to poroštvo 935,3 milijona evrov, in, ker se nanaša na glavnice, brez obresti. Povečano na 120 % oziroma na 165 % pa je poroštvo Republike Slovenije za glavnice znašalo 1,49 milijard evrov, k čemur je potem potrebno prišteti še natečajne obresti.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg59">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg60">Hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg61">Ima kdo kakšno vprašanje, razpravo?</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg62">Izvolite, gospod Šircelj, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg63">Ja, hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg64">Imam v bistvu dve vprašanji. Zdaj, eno se nanaša na vsebino, ki jo danes obravnavamo, eno pa se nanaša malo širše. Pa, če mi lahko gospod državni sekretar odgovori, pa če mi boste tudi to dovolili, postaviti to vprašanje, spoštovana predsednica. Se pa na podobno vsebino nanaša.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg65">Prvo vprašanje. Ministri Grčije so odobrili dodatnih 30 milijard posojila oziroma kredita evropske institucije. In seveda tudi IMF. Skratka, ta Evroskupina, da tako rečem. In že takrat, pred leti, dvema, tremi leti, je bilo rečeno, pred tremi leti je bilo rečeno, da je sploh nemogoče, da Grčija vrne ta dolg s strani IMF. Zdaj pa Evropska unija še dalje posojila, in me zanima, kako bo Grčija vrnila ta dolg. A ga sploh bo? Zasledil sem tudi informacijo o tem, da je Evropa zahtevala od Grčije še dodatne ukrepe na področju odhodkov, se pravi stiskanje proračuna ali pa stiskanje javne porabe in tako naprej.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg66">Pa zdaj me zanima, kakšne so projekcije za to, da bo Grčija to vrnila. Ali Evropa kar daje te milijarde in se zaveda, da itak tega ne bo vrnila. IMF je že rekel že takrat, pred dvema letoma, mislim da, da je ta rešitev nesmiselna, zaradi tega, ker Grčija ne bo nikoli vrnila tega dolga. To je vprašanje, prvo vprašanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg67">Drugo vprašanje pa je, ali Evropska komisija oziroma te države, ki so v Evroskupini, in seveda na teh svojih sestankih, ki jih imajo, ocenjujejo, da so še kakšne države v Evropi, ki ne izpolnjujejo maastrichtskih kriterijev in so zaradi tega tveganja za Evropo večja? Tukaj bom kar govoril o deficitu oziroma primanjkljaju javnega sektorja, zadolženosti. Pa zdaj vem, zadolžene so verjetno vse države ali pa mogoče lahko so samo tiste, ki niso na tistih 60 % bruto družbenega proizvoda, javni dolg. Ampak, če so še kakšne države, kjer se pa lahko zgodi to, da bo morala Evropa spet posegati. In zadnjič je bila neka informacija iz tukaj, nekih sosedskih držav, da so zelo veliki NPL, slabih kreditov, koliko jih je imela, pa tako naprej. Pa dajte vi povedati, ne bom jaz, saj vi imate tudi te informacije.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg68">Hvala, gospa predsednica, da ste mi dovolili tudi to drugo vprašanje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg69">Hvala lepa, seveda dovolim obe vprašanji. Vprašanje je sicer, kaj bo sicer državni sekretar odgovoril oziroma, ali ima odgovore na ti dve vprašanji.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg70">Sprašujem še, če želi kdo še kaj. V kolikor ne, vam kar predajam besedo, gospod Renčelj, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GORAZD RENČELJ:</note>
            <u who="#RenčeljGorazd">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg71">Ja, najlepša hvala za obe vprašanji.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg72">Ko gre za Grčijo, ko sem govoril o dodatnih 31,7, konkretno, milijarde pomoči, to je pomoč iz Evropskega mehanizma za stabilnost, torej ESM, in tukaj IMF ni zraven. Je pa vprašanje vzdržnosti grškega dolga, seveda to ena tema od prve tranše naprej. Tukaj se ne gre slepiti. Grški dolg je ogromen, je pa tudi zaveza evropskih institucij in IMF do Grčije zelo jasna, in v bistvu ta razprava, ali je vzdržen, ali je grški dolg vzdržen ali ne, je tekoča trenutno in se bo še nadaljevala. Tukaj nekih razlik <gap reason="inaudible"/> Pomeni, da se poroča precej med troiko, evropsko institucijo in pa IMF. IMF ima bolj konservativne ocene in trše ocene do vzdržnosti grškega dolga. Medtem ko evropska troika na te stvari gleda nekoliko drugače. Da dialog tudi na tej ravni še vedno poteka in v bistvu, zato, da bi IMF sodeloval v naslednjih korakih pri pomoči Grčije, seveda bo treba ta stališča zbližati.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg73">Ko gre za druge države, ki so v raznih postopkih prekomernega primanjkljaja, zadolževanja in tako naprej. Kot veste, je ta okvir regulatorni v EU od časa krize precej okrepljen, in te zadeve se sproti poročajo. Države morajo poročati o ukrepih, ki jih sprejemajo, zato da zmanjšujejo strukturni primanjkljaj, ne samo nominalnega. Slovenija je del teh procesov in isto velja za pravila dolga. Tako da, v tem trenutku pa ni države članice EU, ki bi zaprosila za pomoč, če je bilo to vprašanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg74">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg75">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg76">Ja, še enkrat, izvolite gospod Šircelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg77">Ja, bom pa takole vprašal. Kakšno je pa stanje v Italiji, pa kakšno je stanje v Franciji na področju javnih financ?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg78">Izvolite, gospod Renčelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GORAZD RENČELJ:</note>
            <u who="#RenčeljGorazd">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg79">Jaz res ne bi na tem mestu govoril o javnih financah drugih držav članic, je pa jasno, da so določene države članice – jaz sem tudi rekel jasno -, ki imajo težave, imajo težave tudi še z relativno visokimi deleži slabih terjatev, tako imenovanih NPL. V tem kontekstu se včasih omenja tudi države, kakšnega</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg80">tega južnega krila EU in tudi Italije in Španije, pravzaprav Francije, se opravičujem, in, tako da, to je moj kratek odgovor. Se mi ne zdi prav umestno, da govorimo o javnih financah drugih držav članic.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg81">Seveda bi bilo nekaj drugega, če govorimo o državah, kjer Slovenija daje, konkretno prispeva k pomoči, tako kot je to primer teh treh držav. Potem je seveda naša dolžnost, da o tem tudi poročamo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg82">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg83">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg84">Repliko ima gospod Šircelj, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. ANDREJ ŠIRCELJ (PS SDS):</note>
            <u who="#ŠirceljAndrej">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg85">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg86">V bistvu v repliki moram jaz povedati, zakaj to sprašujem. Zaradi tega, ker če bo pa prišlo do težav, pa če bo kakšna država zaprosila, potem pa bo Slovenija sodelovala v, verjetno sodelovala v pomoči, in potem bo seveda dajala ali garancije ali denar ali karkoli. In glejte, zaradi tega sprašujem, ker boljše vprašati prej, kot ne vprašati, pa se potem kar nekaj zgodi, pa potem te udari po žepu.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg87">Tako, zaradi tega sprašujem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA URŠKA BAN:</note>
            <u who="#BanUrška" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg88">Ja, hvala lepa. Mogoče nam pa kakšne odgovore, ko bomo naslednjič pri tej temi, pa nam še takrat postrežete z malo širšo sliko.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg89">Zaključili smo razpravo. Ugotavljam, da smo se seznanili tokrat s 24. poročilom.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZFIMP-redna-36-2017-05-18.seg90">Zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 36. sejo odbora. Hvala lepa za udeležbo in razpravo.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 18. maja 2017 ob 14.42.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
