<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano: 25. nujna seja (9. 12. 2015)</title>
            <meeting n="25" corresp="#OZKGIP" ana="#parl.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-02-24+01:00">24. 2. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano: 25. nujna seja (9. 12. 2015)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2015-12-09"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=704DC837A2C58167C1257F2400394535</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="60"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg1"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg60"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-12-09" ana="#parl.sitting">9. 12. 2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</head>
            <head type="session">25. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Iva Dimic, predsednica Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 8.01.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg1">Spoštovani, dobro jutro.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg2">Pričenjam 25. nujno sejo odbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg3">Pozdravljam vse vabljene in ostale prisotne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg4">Za danes trenutno nimam nobenega opravičila ali nadomestila, zato prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje 3. decembra 2015 ste prejeli naslednji dnevni red: Predlog stališča Republike Slovenije do predloga sklepa Sveta o sklenitvi sporazuma v obliki izmenjave pisem med Evropsko unijo in Kraljevino Maroko o zaščiti geografskih označb in označb porekla za kmetijske proizvode, predelane kmetijske proizvode ter ribe in ribiške proizvode ter o spremembah Euromediteranskega pridružitvenega sporazuma med državami članicami Evropske skupnosti na eni strani in Kraljevino Maroko na drugi. Ker do pričetka seje odbora nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda, je določen dnevni red določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg5">Prehajamo na današnjo 1. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je na obravnavo PREDLOGA STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA SKLEPA SVETA O SKLENITVI SPORAZUMA V OBLIKI IZMENJAVE PISEM MED EVROPSKO UNIJO IN KRALJEVINO MAROKO O ZAŠČITI GEOGRAFSKIH OZNAČB IN OZNAČB POREKLA ZA KMETIJSKE PROIZVODE, PREDELANE KMETIJSKE PROIZVODE TER RIBE IN RIBIŠKE PROIZVODE TER O SPREMEMBAH EUROMEDITERANSKEGA PRIDRUŽITVENEGA SPORAZUMA MED DRŽAVAMI ČLANICAMI EVROPSKE SKUPNOSTI NA ENI STRANI IN KRALJEVINO MAROKO NA DRUGI.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg6">Odbor je matično delovno telo. Predlagateljica stališča je Vlada.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg7">K obravnavi te točke sem vabila: Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg8">Zato državno sekretarko mag. Tanjo Strniša prosim za dopolnilno obrazložitev predloga stališča Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg9">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg10">Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg11">Namen predloga sklepa Sveta je sklenitev sporazuma med Evropsko unijo in Kraljevino Maroko o zaščiti geografskih označb in označb porekla za kmetijske proizvode, za predelane kmetijske proizvode ter ribe in ribiške proizvode.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg12">Torej označb, torej za zaščitenje označb porekla ali kot mi rečemo ZOP in zaščitenih geografskih označb s slovensko kratico ZGO, ki so zaščitene v državah pogodbenicah. Se pravi, tako v državah Evropske unije, kot v Maroku in so ti proizvodi proizvedeni na ozemlju pogodbenic. Na ta način se nadgrajuje sporazum med Marokom in Evropsko unijo o medsebojni liberalizaciji v zvezi s kmetijskimi proizvodi, ki je začel veljati 1. oktobra leta 2012.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg13">Namen in cilj obeh pogodbenic s tem sporazumom je, da se medsebojno zaščitijo geografske označbe in s tem izboljša pogoje dvostranske trgovine, pospeši kakovost prehranske verige in spodbudi vrednost trajnostnega razvoja podeželja, v skladu s pogoji Eurosredozemskega časovnega načrta za kmetijstvo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg14">V postopku pogajanj sta pogodbenici uskladili zakonodajo na področju zaščite geografskih označb, izvedli sta javno posvetovanje o teh zaščitah, ki so predmet tega sporazuma, hkrati pa so s sporazumom tudi predpisani vsi postopki v zvezi z zaščito označb, se pravi kakšen je postopek za pridobitev zaščite, kakšen je postopek dodajanja novih geografskih označb na ta seznam in na kakšen način se lahko ta seznam, se s tega seznama kakšno ime umakne, za kar pa je pogoj, da to lahko zahteva samo pogodbenica izvora proizvoda. Oblikuje se s tem sporazumom tudi skupni odbor, ki bo skrbel za ustrezno delovanje tega sporazuma, za spremembe tehničnih vidikov tega sporazuma, medtem ko bi morebitne, <gap reason="inaudible"/> v tem odboru bodo sodelovali tako predstavniki Evropske unije, kot Kraljevine Maroko, kadar bi prišlo do razhajanj pa bo o teh razhajanjih Evropska komisija zastopala stališče EU, ki ga bo sprejela v posvetovanju s tehničnim odborom.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg15">Naj še povem kaj konkretno pomeni za slovenske zaščitene proizvode. S tem sporazumom, ki ima za prilogo seznam vseh zaščitenih proizvodov, se pravi, vseh tistih, ki imajo zaščiteno geografsko poreklo in geografsko označbo, so v seznamu in na tem seznamu so vsi slovenski proizvodi, ki so že bili zaščiteni v času, ko se je pripravljal osnutek tega sporazuma, kar pomeni, da je to 13 kmetijskih proizvodov, potem 17 vin, se pravi, vsa vina, ki so zaščitena in 7, to se pravi vse žgane pijače, ki so zaščitene, medtem ko pa 7 kmetijskih proizvodov, ki so zdaj že zaščiteni, pa takrat še niso bili ko je bil pripravljen osnutek, bo pa naknadno dodano po postopkih za dodajanje, kot sem ga prej omenila, to so pa mohant, kraški med, piranska sol, kranjska klobasa, slovenski med, prekmurska šunka in istrski pršut. Torej, teh 7 proizvodov ne najdete na seznamu, so zaščiteni in bodo naknadno dodani. Slovenija podpira medsebojno priznavanje označb, zaščitenih geografskih označb in s tem tudi ta sklep in sporazum.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg16">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg17">Hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg18">Pričenjam razpravo o predlaganem stališču. Želi kdo besedo?</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg19">Še za magnetogram bi prebrala, da je opravičen z današnje seje gospod Tomaž Lisec. Želi kdo besedo? Nihče, jaz pa moram vseeno nekaj vprašati. Pa me samo zanima, kaj sedaj, ste omenila z našimi označbami in zaščito geografskega porekla, vendar sem že nekajkrat na seji, tudi na naši seji za kmetijstvo, omenjala nanoški sir, pa me zanima kaj je zdaj z nanoškim sirom. Ga še proizvajamo? Vemo, da je bil tudi zaščiten. Pa me samo zanima če imate informacijo, kaj se dogaja.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg20">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg21">Hvala za vprašanje, ker tudi vprašanje je dober primer zakaj je zaščita geografskih označb v okviru bilateralnih sporazumov boljša, kot v okviru multilateralnih sporazumov. Namreč, nanoški sir je primer zaščitenega izdelka, ki se trenutno ne proizvaja, ker ga je nekdanji proizvajalec nehal proizvajati. To še ne pomeni, da ni mogoče da bi se nekdo ponovno certificiral in to proizvajal. Če bi pa, in je ta sir na seznamu teh zaščitenih proizvodov. Če bi pa govorili o, ko pa gre za multilateralne sporazume, pa je pogoj ta dosežena oziroma, da je nek proizvod, ki je zaščiten da je tržen in da ima tudi določeno količino oziroma da izpolnjuje pogoj izvoza, in v takšnem primeru bi s takšno zaščito v enem drugem sporazumu lahko imeli tudi problem, samo tako, kot eno razliko glede na vrsto sporazuma. Saj pravim, trenutno nanoškega proizvoda ni, če bi se nekdo certificiral, bi ga lahko proizvajal, če bi izpolnjeval pogoje, ki so določeni za ta proizvod.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg22">Hvala lepa tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg23">Ja, gospod Ljubo Žnidar, pa potem gospa Tomićeva.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg24">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</note>
            <u who="#ŽnidarLjubo">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg25">Hvala lepa, predsednica. Spoštovani predstavniki ministrstva.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg26">Ko ste me ravno spodbudili s tem vprašanjem, pa bi rekel glede nanoškega sira. Gre za en zaščiten izdelek, pa me zanima zakaj zdaj ministrstvo ne prevzame iniciative pa naredi nov poziv za nek zaščiten izdelek, če vidimo da se ne proizvaja več. jaz mislim, da je to škoda in da bi bilo to treba poslovno dejavnost, ki je pripeljana do, jaz bi rekel, na neki poti kar daleč, se pravi do zaščite nekega geografskega izdelka, zakaj ministrstvo zdaj to ne pozove in ne spodbudi ostalih proizvajalcev in jim ponudi to zaščiteno blagovno znamko. Jaz mislim, da je to le naloga tega kmetijskega resorja, ker jaz se strinjam, da ni to sedaj, da nam ne pride v navado, da bomo v Sloveniji kar nekaj zaščitili, čez 14 bomo pa napisali zaščito in pozabili. Mi moramo svoje blagovne znamke ščititi, jih propagirati, biti prepoznavni. To je vrednota, to je bila naložba v zaščito nekega izdelka. Pa sedaj mogoče samo beseda, kakšen pristop ali kakšen pogled ima ministrstvo na to.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg27">Hvala lepa. Besedo dam še gospe Tomić, pa boste potem gospa državna sekretarka <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">VIOLETA TOMIĆ (PS ZL):</note>
            <u who="#TomićVioleta">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg28">Hvala za besedo. Ta sporazum seveda odpira vrata blagovni menjavi Slovenije z Marokom, ki je ta trenutek precej na nizki ravni. V bistvu je nizka in je na področju kmetijskih izdelkov predvsem v korist Maroka. Ampak kljub temu v Združeni levici iz načelnih razlogov tega sporazuma ne bomo podprli in vam bom povedala zakaj. Naj vas spomnim, da bo čez dva dni, natančneje v petek, natanko minilo 40 let od maroške agresije in okupacije na zahodno Saharo. Maroške okupacije ne priznava nobena od sosednjih držav. Večina svetovnih držav pa priznava pravico do odločbe Saharavijev</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg29">in njihovega ljudstva. V bistvu je to zadnje območje v Afriki, ki ga imajo Združeni narodi na seznamu koloniziranih območij. K temu bi lahko dodali kar dolg seznam maroških kršitev človekovih pravic. Za nas je položaj Saharavijev v zahodni Sahari podoben položaju Palestincev v Palestini, zato smo mnenja, da bi Slovenija, kakor Evropska unija, morala kar precej zamrzniti odnose s takimi državami dokler se ne sprejme kakšna politična sprejemljiva rešitev za ta ljudstva. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg30">Hvala tudi vam. Verjetno na te zadeve politične ne boste odgovarjali, kaj bi morala EU zamrzniti odnose, ampak pričakujem pa mogoče vseeno nekaj več glede te označbe nanoški sir.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg31">Če mi dovolite bom odgovorila oziroma povedala mnenje tudi na drugo pripombo. Prvo vprašanje glede nanoškega sira. Pri nanoškem siru se spomnimo, da je bil nosilec zaščite, do zaščite pride zmeraj na ta način, da se skupina proizvajalcev za to odloči, predlaga zaščito, pripravi nek elaborat strokovni in v tem primeru je bil to Agroind Vipava, ki je tudi ta elaborat financiral oziroma plačal. Na podlagi tega elaborata potem ministrstvo da ta elaborat v strokovno presojo. In če je s to strokovno presojo, se pravi, da se oceni, da strokovna komisija oceni, da je taka zaščita upravičena, potem ministrstvo to ime zaščiti, potem se pa ta pridelek oziroma ta izdelek lahko certificira. Mi imamo tudi certifikacijske organe in morajo potem pridelovalci, ki se odločijo, da bodo to proizvajali, dokazati tem certifikacijskim organom, da izpolnjujejo postopek, ki je pač predpisan in potem lahko pridobijo certifikat. Na EU ravni pa potem zaščita poteka tako, da v imenu ali za proizvajale država to vlogo da na Evropsko komisijo, komisija to objavi v Uradnem listu. Tam je to javno posvetovanje, se pravi, da je določen čas, dva ali tri mesece, ko lahko druge države ugovarjajo, če menijo, da ne gre za pravilno zaščito ali dajo pač kakšne pripombe. Če v tem postopku v tem času ni pripomb, potem komisija to zaščito prizna. V kolikor pa so kakšni ugotovi se pa potem s to državo, ki ima zadržke država predlagateljica pogaja. Če so ta pogajanja uspešna se potem zaščita do konca izvede, če pa niso pa potem komisija ponavadi presodi kdo ima prav.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg32">Ampak če se vrnem k vašemu vprašanju, ker je pri zaščitah gre vedno za ta princip, da so proizvajalci tisti, ki so pač nosilci pobude in se prostovoljno odločijo za to, da jo predlagajo za to, da jo, potem plačujejo, ker tudi zaščita nekaj stane, potem, vsako leto to pregledovanje in pridobitev certifikata nekaj stane. Ministrstvo vodi formalno te postopke. Mi tudi ta seznam zaščitenih označb promoviramo, imamo več zloženk, vse priložnosti, vse sejme, letos na sejmu narava zdravja te zaščite promoviramo ne moremo pa se v poslovne odločitve vpletati. Jaz se spomnim, ko je italijanski novi lastnik prevzel to mlekarno je sprva obljubil, da bo tudi to zaščitil naprej oziroma da bo ta zaščiteni proizvod naprej proizvajal, sedaj pa mislim, da proizvaja samo moccarelo. To lahko samo obžalujemo. Prav, zaradi primera nanoškega sira smo mi večkrat v situaciji, ko se v javnih razpravah odpirajo ta vprašanja, zakaj sploh imamo toliko zaščitenih proizvodov, če nekateri kot je ta pa se, potem ne proizvaja. Naše stališče je, da je ta raznolikost zaščitenih proizvodov tudi izraz te raznovrstnosti slovenske kulinarike proizvodnje. Izkazuje to, da imamo tradicijo in da znamo proizvajati proizvoda zelo visoke kakovosti in standardizirane kakovosti in da je to naša konkurenčna prednost in del turistične ponudbe. Obžalujemo, če se, potem zgodi, da neki proizvod v praksi ne zaživi. Mislimo pa, da je to tisto kar loči slovensko kmetijstvo od tistega drugega, se pravi, ne proizvajamo generično, ampak proizvodi, ki imajo ime in kakovost in izražajo to.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg33">Če mi dovolite še za drugo vprašanje. Bi pojasnila, da je trgovinski sporazum o liberalizaciji z Marokom že bil sklenjen in je že stopil v veljavo 1. oktobra 2012, tako da tukaj ne gre za ta trgovinski sporazum, gre samo za uresničitev enega dela tega sporazuma, ki predvideva tudi medsebojno priznavanje zaščit kar je v EU in vsem državam članicam gotovo samo v interesu, da naše zaščite veljajo tudi na ozemlju Maroko in tudi Maroške zaščite, ki so nekatere veljajo na ozemlju EU, to je samo nadaljevanje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg34">V zvezi z vašo pripombo glede spoštovanja človekovih pravic, sedaj pojasnjujem z vidika drugega sporazuma, EU ima tudi z Marokom ribiške sporazume. Pri ribiških sporazumih, ki imajo tudi finančne posledice tam gre za to, da lahko evropski ribiči lovijo v vodah, ob obalah Maroka. EU plačuje Maroku te pravice do izvajanje ribolova. Tam je vedno vprašanje in tukaj je tudi Slovenija in tudi naše ministrstvo imelo v preteklosti zelo ostro držo pri podpori podaljševanja tega ribiškega sporazuma, ker je pogojevalo in se tudi sedaj to uresničuje tudi na pritisk Slovenije, se uresničuje to, da se izvajanje tega sporazuma s strani Evropske komisije bolj nadzira in je pogojevano dodeljevanje te pomoči spoštovanju človekovih pravic in s tem, da je ta pomoč, finančna kompenzacija, ki jo v Maroku dobi, da ima do nje pravico prebivalstvo Zahodne Sahare, ki je ob teh obalah tega morja, kjer se izvaja ribolov. Tam je Slovenija ves čas na isti drži, da zahteva pogojevanje te pomoči in se tudi ta sporazum začasno podaljšuje ravno, zaradi nadzora nad izvajanjem človekovih pravic in nad izvajanjem tega, da se ta finančna pomoč dodeli ljudstvu zahodne Sahare. Toliko kot neko pojasnilo k pripombi gospe poslanke Violete Tomić še.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg35">Gospa Tomić ima repliko. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VIOLETA TOMIĆ (PS ZL):</note>
            <u who="#TomićVioleta">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg36">Hvala za to obrazložitev. Veseli mi, da sem odprla to vprašanje, da smo izvedeli to. Mislim, da EU tako kot Slovenija, če se borimo za spoštovanje človekovih pravic pri nas in drugje, da moramo zagovarjati "fer traide" se pravi da gledamo s kom trgujemo in na kakšen način, da ni tam otroškega dela, izkoriščanja, okupacije kot v tem primeru. Hvala za to obrazložitev, sem zadovoljna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg37">Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Ljubu Žnidarju.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUBO ŽNIDAR (PS SDS):</note>
            <u who="#ŽnidarLjubo">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg38">Hvala lepa. Zelo lepo ste orisala ta postopek certificiranja določenih naših izdelkov oziroma zaščito, ampak v praksi se, potem izkaže kako slab primer je recimo, da se geografsko poreklo nekega izdelka izključno naveže na tistega, ki je dal vlogo. Če še eden primer dam, recimo kranjsko klobaso. Sedaj, če tisti, ki je dal vlogo ne bo več proizvajal, potem nimamo več v Sloveniji zaščite kranjske klobase? To ne morem dojeti, da smo tukaj tako administrativni in da to vežemo na to. Ta informacija me je sedaj presenetila v skrajnost. Ne moremo to vezati na enega, ki da vlogo, da smo tukaj toliko administrativno zavezani. Jaz mislim, da če gre zaščita gre zaščita. Res je, da so tukaj obveznosti ne pa samo na dotičnega tistega, ki je vlogo prinesel, ker ste rekli, da tu ni vpliva na tistega, ki je ta skupnost zaščitila ta Nanoški sir in da tukaj ni več možnosti, itd. Tukaj prosim za pojasnilo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg39">Gospa Strniša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg40">Nisem bila prav razumljena. GIS, takrat je ta GIS dal vlogo, potem ko je neka zaščita izvedena lahko katerikoli proizvajalec to proizvaja mora pa biti iz tistega območja. Nanoški sir je zaščitena označba porekla, kar pomeni, da mora celotna proizvodnja mora biti tam, mora biti surovina iz Nanoškega področja, mora biti proizvodnja tam, ker je to narava zaščita. Če bi bila tam zasebna, katerakoli mlekarna, druga mlekarna ali pa nekdo tudi kmet, ki bi proizvajal bi se lahko certificiral in bi potem tem pogojem, če bi vse pogoje sprejel oziroma pod tem imenom ta proizvod proizvajal.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg41">Za kranjsko klobaso imamo trenutno 13 proizvajalec. Kranjska klobasa je zaščitena geografska označba kar pomeni, da mora vsaj ta faza proizvodnje klobas potekati v Sloveniji. Kdorkoli se v Sloveniji odloči spoštovati to proceduro, to recepturo, se prijavi, ga potem eden od certifikacijskih organov, ne vem kateri, certificira, mu da certifikat lahko to klobaso proizvaja. Tisti, ki da vlogo odstopi od tega ali pa neha pridelovati, ne ovira drugih, da bi to zaščito aktivirali, zato je vsaka zaščita veliko vredna. Če trenutno nobeden ne prideluje lahko jutri nekdo ali pa že danes nekdo drug dela.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg42">Hvala tudi vam. Gospod Lah, ima besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZVONKO LAH (PS SDS):</note>
            <u who="#LahZvonko">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg43">Hvala lepa. Ker je dan še sorazmerno mlad in mi je kolega Žnidar dal ločeno iztočnico glede teh zaščitenih izdelkov. Jaz bi rad opozoril samo še enkrat, da določeni proizvodi enostavno ugašajo predvsem na tistem delu Slovenije na podeželju, kjer so mali kmetje, enostavno, da jih volja mineva, da končujejo s kmetovanjem in posledice bodo še hujše, po mojem mnenju, zaradi nove kmetijske politike in operativnega programa razvoja podeželja, ker se subvencije bistveno znižujejo. Ta način delovanja ministrstva, da ministrstvo pripravlja neke pravne okvire, zakone, podzakonske akte, pogoje kmetovanja, da pa nihče ne prouči vzrokov, zaradi tega, da se zemlja zarašča, da kmetje opuščajo kmetovanje v bistvu tega mislim, da to manjka. Ko sem včeraj gledal v Financah, da je največ delovnih mest opuščenih v kmetijstvu v letu 2014, isto v letu 2012 in 2013, da smo izgubili največ delovnih mest na področju kmetijstva. Potrebno se je zamisliti ne pa samo gledati faktorske dohodke in statistične podatke koliko smo proizvedli nam na manj kmetijah z več <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg44">Gospod Lah, to ni tema. Imeli smo poročilo o stanju v kmetijstvu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZVONKO LAH (PS SDS):</note>
            <u who="#LahZvonko">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg45">Počakajte. Jaz samo opozarjam, ker ko smo že prišli do te dileme glede Haloz bi jaz opozoril ministrstvo, da poskuša spremeniti operativni program razvoja podeželja, da se ne bomo pogovarjali v prihodnjem letu še o hujših posledicah, ker tisti, ki je na terenu prisoten in se pogovarja z ljudmi je stanje alarmantno. Mi se hvalimo kot je minister rekel, mi imamo uredbo dopolnilnih dejavnosti boljši kot Avstrijci samo škoda, da imamo pa davčno politiko tako, da nič ne gre. Mislim, da je tukaj potrebno politiko spremeniti.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg46">Jaz samo opozarjam na te zadeve, da ne bi, potem neke nujne seje sklicevali brez potrebne in se tukaj mučili po več ur skupaj, ker po toči zvoniti je prepozno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg47">Hvala. Gospod Laj, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC LAJ (PS SMC):</note>
            <u who="#LajFranc">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg48">Hvala za besedo. Lep pozdrav. Malenkost so me prehiteli kolegi iz SDS, ampak nič hudega. Prav je, to je zelo pomembna zadeva, kdo je nosilec licence, ker ne, da je najverjetneje, slučajno sem tudi sodeloval v enem takem postopku pa vem koliko dela, denarja je vloženega, da se pridobi kakšna zaščita.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg49">Omenili ste, da se lahko prenese to na drugega proizvajalca. Ja, ampak mene zanima, da v tem primeru, ko je GIS nosilec te licence oziroma investitor in nobenega več od tega ne obstaja, da vsi opustijo geografsko poreklo, zaščita pa je registrirana. Konkretno me, potem zanima, kakšne so, potem možnosti prenosa te geografske zaščite oziroma pridobitve drugega, konkretnega, potencialnega interesenta za proizvodnjo določenega izdelka za to zaščito? Nenazadnje to lahko pomeni za eno območje izredno veliko zaviralo. Da je to Nanoški sir, v redu, lahko je to geografsko poreklo za določeno vino, recimo, ki je s turističnega vidika lahko izredno velik potencial, ne samo kot izvozni artikel, ampak kot sama ponudba določenega območja. Konkretno državna sekretarka, gospa, zanima me, ali obdržijo tisti, ki so investitorji kakršnokoli pravico, da se lahko drugemu deli to ali ne? Kakšni so postopki, če je to sploh možno? Ni pomembno, da se geografska zaščita in to v ta sporazum vnese je že prav, ampak mislim, da ima neprimerno večjo veljavo tukaj na naših tleh. Hvala za vaš cenjen odgovor.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg50">Hvala. Sedaj smo prišli od Maroka sporazuma na slovensko ozemlje naše geografske zaščite. Jaz bi vseeno odgovorila, jaz bi samo povedala, da moramo sejo v 15 minutah zaključiti, ker se, potem tukaj nadaljuje naslednji odbor. Izvolite, gospa Strniša, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. TANJA STRNIŠA:</note>
            <u who="#StrnišaTanja">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg51">Hvala lepa. Ne glede na to, tisto kar zaščitimo takrat, ko zaščiti da možnost, da v okviru podpor pri programu razvoja podeželja si te stroške, ki jih ima, zaradi priprave elaborata</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg52">ali pa začetne stroške pa, zaradi promocije tudi delno nazaj dobi. Nima pa iz tega neke pravice, da bi, potem kasnejšim prestopnikom nekaj zaračunaval. Če, potem nekdo v to shemo pristopi je pogoj samo to, da izpolnjuje vse pogoje in se mora prijaviti enemu od certifikacijskih organov, ki ga preveri. Če prideluje po tej specifikaciji, ki je predpisana dobi certifikat in lahko to drži. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg53">Za dopolnitev. Izvolite, gospod Laj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC LAJ (PS SMC):</note>
            <u who="#LajFranc">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg54">Hvala za besedo. To se pravi naslednji, ki se prijavi nima nobenih, kako bi rekel, zavez, da bi prispeval k tistemu deležu, ki ga je že kdo vplačal?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA IVA DIMIC:</note>
            <u who="#DimicIva" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg55">Ne. Hvala lepa. Ker zaključujemo razpravo o predlogu stališča odboru predlagam, da razpravlja in odloča o naslednjem predlogu mnenja: "Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano podpira predlog stališča RS do predloga sklepa sveta o sklenitvi sporazuma v obliki izmenjave pisem med EU in Kraljevino Maroko o zaščiti geografskih označb in označb porekla za kmetijske proizvode, pridelane kmetijske proizvode, ribe in ribiške proizvode ter o spremembah Evro-mediteranskega pridružitvenega sporazuma med državami članicami evropske skupnosti na eni strani in kraljevino Maroko na drugi. EPA 918/7EU612." Želi kdo razpravljati o tem predlogu mnenja? Ne. Glasujemo o tem predlogu mnenja.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg56">Kdo je za?</seg>
               <note>13 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg57">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg58">Mnenje je sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg59">Določiti je potrebno še poročevalca za sejo pristojnega telesa. Želi biti kdo poročevalec? Gospod Simon Zajc kot član tudi Odbora za evropske zadeve.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZKGIP-nujna-25-2015-12-09.seg60">Zaključujem to točko dnevnega reda in 25. nujno sejo odbora. Zahvaljujem se vam za udeležbo in razpravo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 9. decembra 2015 ob 8.33.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
