<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za pravosodje: 30. redna seja (1. 3. 2017)</title>
            <meeting n="30" corresp="#OZP" ana="#parl.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parl.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-03-03+01:00">3. 3. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za pravosodje: 30. redna seja (1. 3. 2017)</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2017-03-01"/>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=D452D9E3AFA9DC39C12580D6003C4CB2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="80"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG DRUŽINSKEGA ZAKONIKA,</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg2"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg3"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg4"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg5"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg6"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg7"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg8"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg9"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg10"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg11"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg12"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg13"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg14"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg15"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg16"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg17"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg18"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg19"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg20"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg21"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg22"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg23"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg24"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg25"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg26"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg27"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg28"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg29"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg30"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg31"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg32"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg33"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg34"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg35"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg36"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg37"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg38"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg39"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg40"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg41"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg42"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg43"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg44"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg45"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg46"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg47"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg48"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg49"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg50"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg51"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg52"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg53"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg54"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg55"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg56"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg57"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg58"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg59"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg60"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg61"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg62"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg63"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg64"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg65"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg66"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg67"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg68"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg69"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg70"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg71"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg72"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg73"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg74"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg75"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg76"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg77"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg78"/>
               </item>
               <item xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.toc-item2">
                  <title>TOČKO RAZNO</title>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg79"/>
                  <ptr target="#SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg80"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2017-03-01" ana="#parl.sitting">1. 3. 2017</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA PRAVOSODJE</head>
            <head type="session">30. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jan Škoberne, predsednik Odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 14.03</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg1">Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi. Cenjene gostje, dragi gosti lepo pozdravljeni na 30. seji Odbora za pravosodje. Dovolite mi, da vas uvodoma obvestim, da sta se opravičila dr. Bojan Dobovšek in gospa Eva Irgl. Da dr. Jasno Murgel nadomešča gospod Jani Möderndorfer in da dr. Mateja Tašnerja Vatovca nadomešča gospod Miha Kordiš. K dnevnemu redu nisem prejel predlogov za širitev in tega interese ne vidim tudi na tej seji.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg2">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG DRUŽINSKEGA ZAKONIKA, ki ga je v obravnavo Državnemu zboru po rednemu postopku predložila Vlada. Gradiva, ki jih imamo na razpolago te seje so torej tudi mnenje Skupnosti občin Slovenije, mnenje Mestne občine Novo mesto, mnenje Sodnega sveta, pripombe Notarske zbornice Slovenije, mnenje Zakonodajno-pravne službe ter dodatno tudi mnenje Državnega sveta, pristojne komisije. K tej točki smo povabili obe resorni ministrstvi, Sodni svet, Državnotožilski svet, ki se je opravičil, Vrhovno sodišče, Vrhovno državno tožilstvo, Skupnost centrov za socialno delo ter Notarsko zbornico Slovenija. Predlog Družinskega zakonika bo Odbor za pravosodje obravnaval kot zainteresirano delovno telo z vidika svojih pristojnosti. Torej, v tistem delu, ki se nanašajo na naše delovno področje, zato že uvodoma prosim, da se tudi razprave uokvirijo v ta del. Mnenje in morebitne amandmaje bomo skupaj s poročilom odbora poslali matičnemu delovnemu telesu, tj. Odboru za delo, družino, socialne zadeve in invalide. Sicer pa za enkrat amandmajev, ki bi bili v pristojnosti tega odbora nismo prejeli. Torej, prehajam na pričetek obravnave Družinskega zakonika in k uvodni predstavitvi vabim državno sekretarko, gospo Martino Vuk. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARTINA VUK:</note>
            <u who="#VukMartina">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg3">Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani gostje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg4">Veseli me, da se je Odbor za pravosodje odločil, da bo obravnaval Družinski zakonik kot zainteresirano delovno telo Državnega zbora, ker vendarle gre za izjemno pomembno materijo. Gre za eno celovito urejanje področja in prav je, da se čim širše obravnava in seznani tudi s strani poslank in poslancev in različnih delovnih teles Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg5">Osnovni cilj novega Družinskega zakonika je izboljšanje položaja otrok v družinskih razmerjih in zagotavljanje učinkovitejšega izvajanja načela varovanja koristih otrok. Gre tudi za izboljšanje pravne varnosti državljanov na področju odločanja v zakonskih in družinskih sporov ter za poenotenje postopkov glede odločanja o ukrepih za varstvo koristi otrok. V samem Družinskem zakoniku se nekoliko spreminja definicija družine. Gre za širšo definicijo, kjer je v središče postavljen otrok. Torej, otrok ustvarja družino in pa eden ali oba starša oziroma drugo odrasla oseba, ki zatega otroka skrbi. Zamenjuje se tudi izraz roditeljska pravica, ki se po novem imenuje starševska skrb. To pa iz razloga, ker gre vendarle ne samo pravico, ampak cel sklop obveznosti, odgovornosti in upravičenj, ki jo imajo starši, ki so nosilci starševske skrbi do svojih otrok. In na ta način se tudi izenačuje posvojitelje. Torej v kolikor gre za posvojitev. V tem primeru otrok posvojitelji niso roditelji so pa starši in zato je bolj primeren izraz starševska skrb.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg6">Spreminja se tudi določilo glede skupne vzgoje in varstva otrok. Tukaj je bilo kar precej razprave o t.i. skupnem starševstvu ali sostarševstvu. In do sedaj dosedanji Zakon o zakonski zvezi in družinskih razmerjih omogoča, da se starša vnaprej dogovorita, da bosta skupaj izvajala varstvo in vzgojo otrok in v primeru, ko ne obstajajo zadržki sodišča to potem tudi lahko potrdi. Ne more pa sodišče samo odločati o skupni vzgoji in varstvu otrok. Po novem je to spremenjeno in lahko tudi sodišče odloči o skupni vzgoji in varstvu otrok, če oceni, da je to v korist otrok in da se bo torej to lahko izvajalo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg7">Novost je tudi vnaprej izražena volja staršev. Tudi o tem je bilo kar precej razprave. Torej, možnost staršev, da za primer svoje smrti ali pa trajnejše nezmožnosti izvajanja starševski skrbi, da lahko vnaprej izrazijo voljo kdo naj za otroka poskrbi, če sami tega ne bodo mogli zmogli. In določeno je, da sodišče voljo staršev upošteva, če to ni v nasprotju s koristjo otroka.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg8">Ena izmed tudi bolj izpostavljenih tematik v javni razpravi je bila možnost posvojitve vnukov, ki nimajo več živih staršev. Torej, da bi lahko stari starši posvoji svoje vnuke. Pri tem so bile različne polemike in predvsem zadržki, ki so bili izpostavljeni so bili z vidika vpliva na družinska razmerja, na sorodstvena razmerja, na možnost dedovanja in druge pravice po pokojnih starših ter glede vprašanja otrokove identitete se s posvojitvijo otrok v celoti vstopi v novo družino v nova sorodstvena razmerja.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg9">Iz teh razlogov smo potem iskali ustrezne rešitve in rešitev, ki je zdaj predlagana, je podelitev starševske skrbi sorodnikom. To pomeni, da bi bližnji sorodniki imeli možnost, če bi se seveda s tem strinjali in v primeru, da otrok nima več živih staršev bi imeli možnost pridobiti starševsko skrb, kar bi jih izenačilo v pravicah in obveznosti in odgovornosti kot jo imajo starši. Edina razlika, ki je in ta je temeljne razlika, ki temelji ravno na teh pomislekih, ki so bili, je, da se v ničemer ne spreminjajo sorodstvena razmerja in tudi te sorodniki, ki pridobijo starševsko skrb se ne vpišejo kot starši. Torej iz tega razloga se ohranja identitete in celotne ni potrebno spreminjati tudi ostale zakonodaje, na katero bi morebitna posvojitev posegala, če bi omogočili posvojitev. Ravno tako je določeno tudi, bi imeli ti sorodniki, ki bi jim bila podeljena starševska skrb, obveznost preživljanja otroka, kot to velja za starše.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg10">Zdaj, kar je pa ena bistvenih tudi v bistvu tudi razlogov za sprejem Družinskega zakonika kot celotnega, novega zakona oziroma kodifikacije celotnega področja pa je prenos pristojnosti za odločanje o ukrepih za varstvo koristi otroka iz zdaj centrov za socialno delo na sodišča, ki bodo odločala tako o začasnih odredbah, kot tudi o ukrepih trajnejšega značaja. Po današnji ureditvi sodišča odločajo o odvzemih roditeljske pravice ter o stikih. Torej vseh vrstah stikov, ki jih otroci imajo, o tem odločajo sodišča, medtem ko o odvzemu otroka in namestitvijo ali v zavod ali v rejniško družino, o postavitvi skrbnikov na podlagi danes veljavnega zakona odločajo centri za socialno delo. Že vrsto let obstaja soglasje, da je tovrstni način odločanja, torej z upravnimi odločbami ni najbolj primeren, da se na ta način so centri postavljeni v več različnih vlog, ki so si med seboj lahko tudi kontradiktorne in da je potrebno iz tega razloga centrom prepustiti socialno delo, medtem ko odločanje o odvzemu otroka od staršev, o namestitvi v zavod, v rejniško družino, postavitvijo skrbnika in podobno in tudi o začasnih ukrepih pa naj odločajo sodišča kot tista, ki so za to pristojna, ki imajo tudi možnost postavljanja izvedencev in vsega drugega. In ki lahko na nek nevtralen način zagotovijo odločitev, ki bo v največji možni meri v korist otrok.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg11">Mi smo imeli tudi ob začetku javne razprave v zvezi z Družinskim zakonikom posvet, ki je bil namenjen ravno temu prenosu na pristojnosti odločanja na sodišča. Na ta posvet so bili vabljeni tako sodnice, sodniki, tožilke, tožilci kot tudi predstavnice in predstavniki socialno delo in tam je vladalo soglasje, da je rešitev glede prenosa pristojnosti odločanja zelo ustrezna, primerna in tudi potrebna. Bila pa so tudi izpostavljena določena opozorila kaj vse mora biti prilagojena seveda zato, da se lahko tovrstno odločanje potem tudi dejansko prenese in začne izvajati, od kadrovskih, finančnih potrebe, drugačne organizacije do seveda usposabljanja, ki mora biti prilagojeno tem novim nalogam. In zato je tudi v finančnih posledicah zakona so predvideni ti stroški kot tudi to, da se uveljavitev oziroma začetek uporabe Družinskega zakonika v tem delu, ko gre za prenos pristojnosti odlaga na predlagano je 1.1.2019 zato, da se zagotovi dovolj dolgo obdobje, v katerem se lahko vse te prilagoditve izvedejo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg12">Kar je tudi potrebno posebej izpostaviti je to, da ste že tudi za današnjo sejo dobili pripombe Zakonodajno-pravne službe in z Zakonodajno-pravno službo smo se tudi že v celoti uskladili glede njihovih pripomb, glede potrebnih amandmajev, ki jih je potrebno vložiti oziroma pojasniti, ki bodo tudi v kratek poslanca in za obravnavo na matičnem delovnem telesu seveda tudi ustrezno objavljena. In zato se nekatere zadeve se bodo z amandmaji nekoliko spremenile. Saj pravim, ker smo sledili tem pripombam Zakonodajno-pravne službe tudi glede podelitve starševske skrbi sorodnikom, kar sem prej omenjena, da je to namenjeno ožjim sorodnikom. Amandmajsko bo opredeljeno kateri ti sorodniki so. Torej, da gre za stara starša, sestre, brate, tete, strici in pa bratranci, sestrične. To je ta širina, v katero se gre, ki je tudi sorazmerna s tem kako so drugje opredeljeni ožji sorodniki. In menimo, da na ta način je lahko ustrezno potem urejeno. Amandmaji se nanašajo tudi na nekatera druga področja. Skratka, zdaj lahko rečem, da smo res v celoti usklajeni z Zakonodajno-pravno službo. Tudi ves čas pri pripravi Družinskega zakonika zlasti glede prenosa pristojnosti in ustreznih rešitev, ki se nanašajo na same postopke, smo sodelovali z Ministrstvom za pravosodje in tudi skupaj prišli do določenih rešitev, ki so predlagane, zato se mi zdi, da ima ta zakonik res dobro popotnico, da dejansko zaživi tudi v praksi, da se ga začne uporabljati in izvajati in da pridemo do enih takih sodobnih rešitev, ki bodo res v najboljši meri v korist in zaščito otrok, čemur je tudi ta zakonik namenjen.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg13">Naj samo še zelo na kratko namenim, da se prvi sklop Družinskega zakonika pa nanaša na ureditev zakonske zveze in zunaj zakonske skupnosti pravic, obveznosti in pogojev, ki morajo biti izpolnjeni zato, da se lahko sklepa in se nekoliko drugače ureja sklepanje zakonske zveze. Torej, ni več obvezna prisotnost tako matičarja kot pooblaščenca. Ni več obvezna prisotnost prič. Zakon neposredno daje pooblastilo županom, da po funkciji lahko sklepajo zakonske zveze. Tudi možno je sklepanje zakonske zveze izven samega kraja. To bo zdaj bolj splošno določeno.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg14">Pomembno je omeniti še nekatere druge novosti. Eno je mediacija družinskih zadev. Torej, mirno reševanje sporov, ker vemo, da je se velikokrat marsikaj reši na drugačen način kot neposredno v samem sodnem postopku. Potem Družinski zakonik uvaja tudi programe v podporo družini. Izrecno in tudi omogoča sofinanciranje oziroma ureja sofinanciranje s strani pristojnega ministrstva. Daje podlago za sprejetje Resolucije o družinski politiki, za katero vemo, da je bila nazadnje sprejeta leta 1993. Zdaj se pa določa, da vsakih 10 let ta resolucija mora biti sprejeta. In uvaja Svet za otroke in družino, ki bo posvetovalno telo vlade. Torej na vladni ravni ustanovljen zato, da se da tem vsebinam večja teža in tudi ta svet bo potem poročal Državnemu zboru o svojih ugotovitvah in predlogih.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg15">Še čisto nazadnje, še eno področje kot verjetno veste. Prejšnji petek se je začel uporabljati Zakon o partnerski zvezi, ki zdaj ureja področje partnerskih zvez ter nesklenjenih partnerskih zvez, pravice, obveznosti, medsebojne odnose in izrecno izključuje možnost posvojitve s strani istospolnih parov skupne posvojitve ter izključuje tudi možnost oploditve z biomedicinsko pomočjo. In ta Družinski zakonik v ničemer ne posega na ta področja in ne ureja te področij.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg16">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg17">Najlepša hvala gospa državna sekretarka. Gospod Stare, državni sekretar. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARKO STARE:</note>
            <u who="#StareDarko">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg18">Hvala gospod predsednik. Lep pozdrav vsem poslankam, poslancem, drugim prisotnim.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg19">Torej, z zadovoljstvom lahko pritrdim temu, kar je kolegica, državna sekretarka, povedala, da smo v pripravi tega gradiva zelo tvorno sodelovali, v veliki meri dosegli soglasne rešitve, z vidika implikacij tega zakona na pravosodne organe pa lahko rečem, da je Ministrstvo za pravosodje v koordinaciji s ko-sodnim svetom, kot z drugimi kvazi sodnimi organi doseglo veliko mero soglasja v kontekstu rešitev, ki jih predvideva predlagani zakon. Pomembno se mi zdi poudariti tudi to, da pripombe pravne službe Državnega zbora, ki so v veliki meri zelo utemeljene, konsistentne in izboljšujejo predlagani tekst, smo skupaj z ministrstvom obravnavali in dosegli soglasje in dejansko kot je rekla kolegica, sprejeli praktično veliko večino, sploh tistih, ki so sistemske narave, v smislu konsistentnosti sistema in pa skladnosti teh določil tudi z drugimi zakoni. Z vidika pravosodja se mi zdi pomembno poudariti, da je predviden ustrezen rok za pripravo podsistemov, sodelujočih sistemov, zlasti sodnega za uporabo tega zakona, kar terja določene okrepitve kadrovske, določena usposabljanja, opremo in tako naprej in s tega vidika so predlagane finančne posledice ustrezne. Tako ocenjuje tudi sodna veja oblasti oziroma Vrhovno sodišče in pa Sodni svet. Tako da tudi s tega vidika je to dobra popotnica za kakovostno implementacijo zakona, ki po naši oceni predstavlja kar pomemben napredek urejanja tega področja družbenega življenja.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg20">Rad bi poudaril še to kar se je izkristaliziralo tudi v razpravi javni in pa na posameznih telesih – da je pomembno izčiščenje oziroma določila, ki jasno razmejujejo pristojnosti med sedanjimi centri za socialno delo in pa sodnimi organi. Namreč določbe zdaj v veliki meri praktično v celoti zelo jasno sporočajo in določajo, da ko se odloča oziroma z odločitvami oblasti in posega v pravni položaj otrok, staršev, družin, gre v bistvu za oblastne akte in bo to zdaj primarno v pristojnosti sodišč, med tem, ko iz konceptualnega vidika je zdaj vloga in pa funkcija centrov za socialno delo svetovalne narave, socialne narave in tukaj bodo lahko okrepljeno svoje aktivnosti tudi s strokovnega vidika intenzivirali in bo to odličen oziroma dober substrat tudi za kakovostne odločitve sodišč. Tako da s tega vidika tudi to pozdravljamo in smo prepričani, da so te predlagane rešitve dobre in predlagajo, predstavljajo, kot sem rekel, pomemben naprede. Če bodo pa kakšne dodatne, dodatna vprašanja o konkretnih rešitvah, pa seveda smo tudi na voljo za dodatne odgovore in pojasnila.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg21">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg22">Najlepša hvala, državni sekretar.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg23">Želite besedo v imenu Sodnega sveta, gospa Končina Peternel? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MATEJA KONČINA PETERNEL:</note>
            <u who="#KončinaPeternelMateja">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg24">Ja, najlepša hvala za besedo. Jaz bi prosila za besedo in v imenu Vrhovnega sodišča pa sem istočasno tudi članica Sodnega sveta. Morda bi tukaj dopolnila spoštovanega kolega Stareta v enih parih podrobnostih. Morda najprej vsebinsko.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg25">Torej pripombe na vsebinski del zakona smo pripravljali vrhovni sodniki na civilnem in upravnem oddelku. Velik del teh pripomb je bil upoštevan že v medresorskem usklajevanju, dve pomembni opozorili pa ne. Ravno to kar je gospod Stare tudi sam izpostavil – mi bi želeli izčistiti v bistvu pristojnosti sodišč in pa pristojnosti centrov za socialno delo in sicer zlasti kolegi iz upravnega oddelka so predlagali, kar je bilo tudi v teh naših pripombah v medresorskem usklajevanju izpostavljeno, da bi dejansko odločanje o vseh ukrepih prešlo na sodišča in da bi v bistvu centri za socialno delo morda potem dejansko obdržali samo izvedbo samo nujnega ukrepa odvzema otroka kot res popolno izjemno, ki bi se potem takoj verificirala na sodišču. To takrat ni bilo upoštevano. Jaz mislim, da bi bilo to dobro še enkrat pretehtati.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg26">Druga stvar na katero so kolegi iz upravnega oddelka opozorili pa je ta, da prihaja do v bistvu ravno tako mešanja upravnega postopka in pa civilnega postopka pri odvzemih otrok. Namreč po sedanji ureditvi je takšna rešitev predvidena, da pri odvzemu otroka sodišče odloči, da se otroka odvzame, odloči ali gre ta otrok v rejništvo ali v zavod in potem tudi rejnika imenuje, v nadaljevanju pa naj bi tega rejnika po potrebi menjaval center za socialno delo z upravno odločbo. To se zdi kolegom, zlasti iz upravnega oddelka, problematično. Moram reči, da smo se potem tudi kolegi iz civilnega oddelka temu mnenju pridružili in predlagali dve čisti rešitvi. Prva je, da bi seveda sodišče odločalo samo o tem ali gre otrok recimo v zavod, k tretji osebi ali v rejništvo, pa bi potem centri v nadaljevanju imenovali rejnika pa ga potem tudi menjali, ali pa seveda, da potem vse gre na sodišča. Skratka tukaj mi vidimo kar se vsebine tiče še ene stvari, ki v bistvu niso bile upoštevane pa bi bilo morda vendarle dobro o tem nekaj reči. Druga stvar bi pa rekla v zvezi s samo organizacijo. Precej zadev zdaj pride na sodišča. Tukaj smo imeli bi rekla malo, kako se reče, šuma glede tega, da smo najprej mi morda nekoliko drugače družinski predlog brali. Mi smo pravzaprav naknadno ugotovili še kar celo vrsto stvari, ki preidejo na sodišča. Recimo ena od teh stvari je tudi ta, da naj bi po prehodnih določbah praktično v treh letih po uveljavitvi vsi odvzemi otrok, ki so bili kadarkoli v bistvu opravljeni na centrih in so še vedno v veljavi, šli v verifikacijo na sodišča. Tukaj moram reči, da nismo pravzaprav povsem jasno ugotovili koliko teh zadev je. Pa še nekaj drugih stvari je takšnih, kjer je pravzaprav tudi zelo težko oceniti kakšen bo nov pripad na sodišča, saj gre za nekatere ukrepe, ki dejansko se uvajajo na novo. Zato nas zelo skrbi, da in na to smo tudi opozorili ali bo res Vlada v nadaljevanju zagotovila dovolj sredstev za v bistvu vse te potrebe, ki se bodo pojavile na sodiščih. Zlasti, če mi v tem trenutku nismo sposobni enostavno res nismo sposobni popolnoma jasne številke povedati.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg27">Druga stvar, ki je bi pa opozorila to. Glede na to, da se zdaj ena vrsta zadev prenaša na sodišče za katero se strinjamo, da vsebinsko tudi bolj spada na sodišča in je prav, da gre na sodišča, pa po drugi strani Vrhovno sodišče je že večkrat opozorilo, da pa bi se morda odločanje glede pogoja materialnega položaja pa socialnega stanja prosilca za brezplačno pravno pomoč pa preneslo s sodišč na centre za socialno delo. Gre v bistvu zato, da so s tem zdaj obremenjena sodišča. To ni sojenje. Gre enostavno za oceno ali po socialnem stanju ti ljudje izpolnjujejo pogoje za brezplačno pravno pomoč. To v bistvu že zdaj delajo na centrih za socialno delo. Mi smo Vrhovno sodišče je na to večkrat opozorilo, prosilo, nazadnje tudi glede na to, da je zdaj v proceduri sprememba Zakona o socialnem varstvu, je tudi odlična priložnost, da se to naredi, pa se morda te finančne posledice omili. Se pravi del stvari, ki smo jih zdaj mi delali pa niso sojene, bi lahko opravljali centri, del tega, kar pa pravzaprav je po vsebini sojenje pa so zdaj delali centri, kar bi opravljala sodišča.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg28">Zlasti bi apelirala še na prehodne določbe. Mi potrebujemo najmanj dve leti, to kar je povedal gospod Stare, od uveljavitve zakonika. Zdaj je predviden fiksen datum 1. 1. 2019. Če bi prišlo do zamika pri uveljavitvi, zlasti še zaradi morebitnih referendumov, se bo potem to zgodilo, da bo kar naenkrat ta 1. 1. 2019 pred vrati. Treba je spremeniti Zakon o nepravdnem postopku, prilagoditi Zakon o pravdnem postopku, zlasti je potrebna reorganizacija sodišč v smislu organizacije dežurne službe, skratka kar nekaj takih stvari, ki nas čakajo in mi bi bili zelo veseli, če bi nam ustregli in dali v prehodne določbe, da se ta zakon začne uporabljati 2 leti po uveljavitvi.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg29">Zdaj pa morda samo še pripomba Sodnega sveta, ki je pravzaprav prihaja iz sodstva. Gre pa za en zelo pereč problem v zvezi z izvedenci. Sodišča namreč že, jaz bi rekla, več kot 10 let opozarjajo na problem pomanjkanja kliničnih psihologov, ki izdelajo izvedenska mnenja v družinskih zadevah. Ta problem se v bistvu ne rešuje, ampak postaja vedno bolj pereč. Trenutno so časi, vsaj kot mi povejo kolegi iz prve stopnje, 3 do 6 mesecev, bolj 6 kot 3, za izdelavo izvedenskega mnenja. To postopke v družinskih zadevah nedopustno podaljša. To ima za posledice tudi plačevanje odškodnin pred Evropskim sodiščem za človekove pravice, kar je seveda res nesprejemljivo. Jaz mislim, da bi se morali vsi nekako potruditi, da se ta problem reši. Zdaj teh izvedencev je že sedaj premalo, s tem, ko bomo mi dobili še odvzeme, bo seveda, to so najtežji primeri, je potrebno potem tudi v teh primerih postavljati izvedence. Ti izvedenci moram reči, da tudi po mnenju kolegov nekateri niso dovolj kvalitetni. Se pravi, da se sedanji sistem ne zagotavlja čisto, to se pravi, dobrega nadzora nad kakovostjo in zato mislim, da bi se morali zlasti s tega organizacijskega vidika preden se uveljavi Družinski zakonik, v bistvu ta problem rešiti.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg30">Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg31">Najlepša hvala gospa vrhovna sodnica.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg32">Besedo dajem predsednici Notarske zbornice Slovenije, gospe Sonji Kralj. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SONJA KRALJ:</note>
            <u who="#KraljSonja">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg33">Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Pozdravljam tudi s strani Notarske zbornice vse prisotne.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg34">Glede na to, da predlog Družinskega zakonika daje Notarski zbornici in tudi notarjem določena pooblastila in seveda poudarja vlogo notarja v postopkih urejanja premoženjskih razmerij med zakonci in pa seveda tudi v postopkih razveze, smo bili pozorni seveda na predloge. Že v prejšnjih fazah smo podali več predlogov. Nekateri so bili seveda sprejeti, določeni ne. Zdaj v tej fazi pa se je na novo pojavil tretji odstavek 96. člena na katerega smo dali tudi pisne oziroma smo dali predlog, da se seveda črta ta odstavek z obrazložitvijo. Glede na to, da ste verjetno vsi prisotni našo obrazložitev prejeli, bi mogoče podčrtala samo vprašanje s katerim smo se seveda najprej soočili, zakaj sploh ta predlog prišel v tej fazi. Namreč ves čas predlagatelj poudarja v obrazložitvah in v celotnem predlogu zakona pomembnost pravzaprav obličnega urejanja, da tako rečem, premoženjskih razmerij med zakonci v smislu kot ga pravzaprav pozna že celotni evropski prostor in seveda ta predlagana spremembe glede ureditve premoženjskih razmerij prinaša seveda določene oziroma veliko pozitivnih stvari. Zato se nam je zdelo pravzaprav ta, bi rekla, pojava tega tretjega odstavka nepotrebna oziroma v tem smislu, da ruši pravno varnost. Predvsem seveda glede iz tega vidika, da je tudi razveza in pa ureditev razmerij ob razvezi pomemben korak med zakonci, ki lahko ima seveda v prihodnje veliko negativnih posledic. Glede na to, da je za urejanje premoženjskih razmerij predlagatelj določil obličnost notarskega zapisa, skoraj pri vseh pravzaprav poslih, seveda poudarjamo, da tudi pri razvezi je to pomembno in samo izjava v predlogu, ki bi ga zakonca podala na sodišče, da seveda nimata skupnega premoženja, da nobeden zakonec ni brez sredstev za življenje in brez svoje krivde ni zaposlen, da tudi nimata najemnega stanovanja je seveda ta izjava enakovredna pogodbi o ureditvi premoženjskih razmerij. V naši, bom rekla, dolgoletni praksi 22-letni, kar notariat obstaja, seveda mi izvajamo pooblastila v zvezi s 64. členom Zakona o zakonski zvezi in sestavljamo seveda te sporazume, zato lahko s popolnoma, bom rekla, verodostojno rečem, da se ob razgovorih pojavljajo pravzaprav problematika ureditve odnosov med zakonci in ob poučitvi kaj sploh pomeni skupno premoženje, da šteje tudi pasiva pravzaprav v to skupno premoženje, zakonci vendarle spoznajo, da je treba te odnose urediti drugače in prepričana sem, da tudi vsi, ki ste naše pripombe brali in pa predlog za črtanje tega tretjega odstavka, pravzaprav lahko razumete oziroma lahko ocenite, da bi morala tudi ta izjava oziroma sporazum zakoncev pred razvezo sporazumno seveda, o tem bo potem odločilo oziroma izdalo odločbo sodišče, biti pripravljena in zapisana v obliki notarskega zapisa. Še posebej bi ob tem poudarila, da predlagatelj v celotnem zakonu poudarja to bi rekla obvezo notarja po obrazložitvi določenih pravno pomembnih dejstev in seveda ob razvezi je prav tako pomembno, da zakonci seveda vedo za vse te posledice. Konec koncev tudi spoznanje, da imajo dolgove in da je treba te urediti s sporazumom, sicer skupno odgovarjajo še naprej, ni nepomembno dejstvo in se nam zdi pravzaprav pri teh mladih parih, ker večina je seveda teh zakoncev, ki prihajajo po tej oziroma sklepajo te sporazume, je seveda izredno pomembno, da se jih na to tudi opozori.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg35">Rada bi seveda še izpostavila eno nedoslednost, da ta tretji odstavek pravzaprav vnaša razlikovanje med zakonci oziroma predlagana rešitev pomeni pravzaprav razlikovanje zakoncev v enakem premoženjskem položaju, to se pravi, da so brez skupnega premoženja, brez najemnega stanovanja, brez medsebojnega preživninskega zahtevka in sicer to razlikovanje je izključno na podlagi kriterija ali imata zakonca skupne mladoletne otroke ali ne. Gre namreč zato, da zakonca, ki sta v takem premoženjskem položaju pa imata skupne otroke, bi seveda zanju ne bil potreben ta sporazum v obliki izvršljivega notarskega zapisa. V primeru razveze zakoncev, ki pa nimata skupnih otrok nad katerimi bi izvajala starševsko skrb in pa tudi skupnega premoženja oziroma skupnega najemnega stanovanja, za te pa seveda in se to izvaja pred notarjem, pa seveda bi bil potreben ta sporazum. To se nam zdi pravzaprav nepotrebno. Po našem mnenju pač premalo premišljeno. Zato seveda predlagamo, da podprete naš predlog za črtanje tretjega odstavka in seveda oblikujete pravzaprav amandma v tem smislu k predlogu tega 96. člena.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg36">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg37">Najlepša hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg38">Besedo pa dajem še predstavnici Skupnosti centrov za socialno delo, gospa Korva, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DARJA KUZMANIČ KORVA:</note>
            <u who="#KuzmaničKorvaDarija">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg39">Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni vsi prisotni.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg40">Bom zelo kratka. Veseli me, da je Družinski zakonik v proceduri. Upam, da ga bomo tokrat pripeljali res tudi do konca in da bo veljal s 1. 1. 2019. Imam pa zelo kratko, samo par pomislekov, ki se nam jih je pravzaprav tekom javne obravnave izkazalo kot takih relevantnih.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg41">Zdi se nam, da je 153. člen podeljena starševska skrb sorodniku premalo jasno zapisana in premalo opredeljena vis-a-vie dveh ukrepov, in sicer posvojitev in rejništva. Tako da tukaj mislimo, da bi morali zelo jasno narediti distinkcijo kaj to pomeni. Potem je največja skrb, bom rekla, stiki pod nadzorom. V tem trenutku je v predlogu zakona zapisano, da so stiki pod nadzorom tudi za druge osebe. Nam se ne zdi prav, pravzaprav če sodišče odloča o stikih pod nadzorom z drugimi osebami, potem v tem primeru lahko določi samo s tistimi osebami, ki otroku ne škodujejo, bom temu rekla. Kar pomeni, da ni potrebno izvesti tega ukrepa stiki pod nadzorom. Drugo je takrat, ko so stiki pod nadzorom izrečeni za starše. Torej ne strinjamo se, da bi se stiki pod nadzorom z drugimi osebami izvajali tako kot so opredeljeni ampak zgolj za starše. Dva ukrepa, ki jih je že gospa Končinova pojasnila, nas pa zelo mučita. In sicer 181. člen, kjer sodišče izreče v tem trenutku ukrep rejništva ali pa drugi ukrep države, tudi posvojitve in skrbništva in ta dvojnost vloge centra za socialno delo in potem center za socialno delo in imenuje skrbnika rejnika, center za socialno delo pa sodno odločbo spremeni, v kolikor se spremeni izvajalec, se pravi skrbnik ali rejnik. Mi menimo, tako kot je bilo predlagano, da bi moralo sodišče izreči samo ukrep, kar pomeni, da se otroka namesti v rejništvo, da pa se ali osebo se postavi pod skrbništvo ali odda v zavod drugi osebi, kakorkoli, med tem, ko sama postavitev samega izvajalca se pravi skrbnika rejnika zavoda pa bi moralo ostati ločeno in sicer bi ga lahko postavil center za socialno delo. To se nam zdi zelo pomembno. In pa najbolj pomembno se nam zdi tudi to kar je pravzaprav gospa Končinova tudi že predlagala, so nujni ukrepi. Mi menimo, da to je tako ali tako nujen ukrep ob izjemni ogroženosti otroka. Se pravi odvzem otroka. Mi menimo, da bi morali kot stroka biti pristojni za to, da v trenutku, ko ugotovimo, da je otrok hudo ogrožen, tega otroka iz okolja umaknemo na varno namestitev, krizni center kamorkoli že. In takoj sporočimo sodišču, kar pomeni, da sodišče začne potem postopek za začasno odločbo. Mi mislimo, da bi na tak način ločilo to dvojnost, te dve vlogi in ne bi center, izognili bi se tudi po urah pravzaprav kaj je kdo dolžan narediti v kolikih urah. Ampak s samim predlogom bi bilo že dovolj, da bi sodišče izvedlo ta ukrep odvzema. Tukaj bi striktno ločili obe funkciji. Tako da, absolutno podpiramo ta predlog Sodnega sveta oziroma sodišča, ki ga je podala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg42">Če dovolite bi se pa samo še na dva predloga tudi gospe Končinove nekako navezala, in sicer za prenos brezplačne pravne pomoči. Velikokrat se sodišča obrne na centre za socialno delo in želijo, da izvedemo postopek ugotavljanja socialnega stanja nekoga ali je sploh sposoben oziroma ali je upravičen do brezplačne pravne pomoči. Informacijska pooblaščenka je zelo jasna. Mi v informacijskem sistemu CSD-ju imamo podatke, vendar v njega vstopimo lahko samo na podlagi vloge dotičnega, kar pomeni, da na predlog sodišča tega ne moremo izvezi in na nek način prekontrolirat premoženjskega stanja neke osebe. Tako da, v kolikor bi to morali biti bi morali zadevo urediti na drugačen način. Kar se pa tiče izvedencev in pomanjkanja izvedencev imamo tudi na centrih za socialno delo velike težave. Smo pa Ministrstvu za pravosodje že dvakrat probali pomagati in z našimi strokovno usposobljenimi specialisti dopolniti listo izvedenec pa ker niso, bom rekla tako zelo preprosto, niso klinični psihologi, ki delujejo na sami kliniki, so bili vsi naši strokovnjaki, kljub izpolnjevanju pogojev zavrnjeni. Tako da, verjetno bi bilo potrebno ta celoten sistem upogledat kdo vse in kakšna znanja potrebuje in ne biti zelo zaprt v nek ozek klinični sistem.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg43">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg44">Najlepša hvala. Glede na to, da za enkrat še nimam prijavljenih in da je na pomemben del vprašanj tudi z osnutkom amandmajev, ki jih usklajujeta obe ministrstvi že odgovorjeno vključno že z 169., 160., 181., členom, bi najprej dal za dopolnitev stališč oziroma predstavitev, besedo obema državnima sekretarjema pa potem naprej razpravo poslank in poslancev, če se strinjate.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg45">Gospa Vuk, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARTINA VUK:</note>
            <u who="#VukMartina">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg46">Ja. Hvala lepa gospod predsednik. Hvala lepa tudi za vse pripombe oziroma vsa dodatna mnenja. Kot sem že na začetku rekla, ker je to zainteresirano delovno telo, seveda amandmaji niso bili vloženi in vse vložene amandmaje bo potem obravnaval matični odbor tudi morebitne tiste, ki se bodo izoblikovali še v času zasedanja matičnega odbora. Smo pa vsekakor vse vaš pripombe zelo pozorno pogledali in jih moram reči tako rekoč vse, kar so bile danes tukaj izpostavljena tudi upošteval. Črtan bo z amandmajem 3. odstavek 96. člena tako, da smo pripombe Notarske zbornice v celoti upoštevali in se strinjamo s temi pomisleki ali pa pomisleki, ki so bila dana. Opozorili bom rekla tudi kar se tiče samih torej neposeganja upravnih postopkov v sodne odločitve, bo amandmajsko upoštevano na način, da ne bodo več mogli, torej, ne bo več predlagano, da centri za socialno delo lahko spremenijo rejnika oziroma skrbnika, ampak bo to prepuščeno v celoti sodiščem, kar se pa tiče nujnih ukrepov pa še usklajujemo te dikcije, kako bi formulirali. Tako da, bomo usklajeni v celoti, da se zadeve usklajujejo na ta način. In bo to narejeno do seje matičnega delovnega telesa, torej do naslednjega torka, ko je tudi sklican matični odbor Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg47">Naj povem tudi to, da je v postopku imenovanja oziroma oblikovanja t.i. implementacijska komisija, ki bo medresorsko sestavljena in tudi širše zato, da bo v temu obdobju do samega začetka uporabe zakonika, se lahko ustrezno prilagodilo vse, kar je potrebno zato, da se začne lahko potem izvajati. In kar se tiče samih prenosov zadev glede odločanja na sodišča, naj povem, da je zdaj predviden ta t.i. postopni prenos. Torej, samo nov pripad bo tisti, o katerem bodo odločala sodišča. Vse tisto, kar bo do začetka uporabe začeto na centrih za socialno delo bodo tudi centri za socialno delo v celoti odločilo in bodo sodišča samo tisto, kar bo potem na novo pripadlo sodiščem odločalo, zato ne pričakujemo nekega zasutja, ampak res postopno številno zadev, ki jih bodo obravnavala sodišča, samo tiste, ki bodo na novo začete po začetku uporabe.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg48">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg49">Najlepša hvala. Gospod Stare, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARKO STARE:</note>
            <u who="#StareDarko">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg50">Hvala gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg51">Saj kaj bistvenega ni k temu dodati. Dejansko vse te opombe in pa pobude oziroma predlogi, ki so jih posamezni razpravljavci danes postavili, so pravzaprav v celoti že upoštevani. Razpravljamo zdaj samo še v kontekstu nujnih ukrepov, da ne bi prišlo do mešanja odločitvenih oziroma oblastvenih aktov centra in pa sodišča, ker zdaj nekako dejansko lahko prebrati kot, da bi z odločbo centrov za socialno delo presegalo odločbo sodišča. In ta predlog oziroma pobuda je seveda smiselna.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg52">Mogoče bi dodal še nekaj besed samo na temo predloga tudi notarske, kar je tudi upoštevano, 3. odstavek je črtan. Je zelo substanciran, smiseln, smotern glede tudi na sicer pristojnosti sodišča kadar gre za sporazumno. Kar pa zadeva problematiko izvedencev bi povedal, da v tem trenutku je v Sloveniji v našem imeniku 18 kliničnih psihologov, ki se ukvarjajo in so kvalificirani za otroke. 26 kliničnih pa tudi za odrasle oziroma predvsem odrasle osebe. Problematika je bila indicirana že v zadnjih sedmih letih nekajkrat. Bili so že kar napori narejeni v sodelovanju v tako z obema fakultetama oziroma univerzama, z pristojnimi institucijami zdravstvenimi in tako naprej, da bi se nabor teh kandidatov za to povečal, vendar za enkrat tukaj uspeha ni bilo. Ministrstvo za pravosodje, kot nekateri morda že veste, pripravlja poseben zakon. To smo že lansko leto obljubili, ko smo spreminjali Zakon o sodiščih, 85-92. člen, ki ureja področje izvedencev, cenilcev in tolmačev, imamo zdaj že pripravljen nek delovni osnutek in imamo predvideno razpravo z zainteresirano strokovno javnostjo, predvsem pooblaščenimi revizorji za ocenjevanje vrednosti in pa drugimi strokovnjaki, in potem bo to šlo predvidoma v javno razpravo. Tako da po našem načrtu naj bi poseben zakon za področje cenilcev, izvedencev in pa tolmačev bil na vladi do letošnjega poletja. Absolutno bomo seveda pri tem upoštevali tudi to problematiko, ki je bila izpostavljena in verjamem, da bomo našli neke sistemske rešitve. Tudi primerjalno-pravno gledano so možnosti še. Je pa treba tudi povedati, da obstoječi sistem že omogoča, da sodišča imenujejo za izvedence ljudi, ki niso v imeniku. Imajo seveda tudi neke utemeljene razloge sodniki oziroma sodišča, da se tega ne poslužujejo, ampak zadeva je identificirana kot izziv in bo treba tukaj narediti nek napredek.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg53">Kar pa zadeva izpostavljen izziv v zvezi z brezplačno pravno pomočjo, kdo bi odločal o tem. Če se spomnite, smo o kar intenzivno razpravljali lansko leto, ko smo novelirali Zakon o brezplačni pravni pomoči in takrat preprosto ni prišlo do nekega soglasja, da bi se ta institut prenesel v odločanje in pristojnost centrov za socialno delo. Je zdaj v okviru sodne veje oblasti. Sam menim, da je ta predlog in pobuda utemeljena, smiselna, logična predvsem pa glede na vsebino in pa funkcijo centrov za socialno delo in se mi zdi, da bo treba narediti en napor še tudi predvsem v sodelovanju znotraj Vlade z resorjem za delo, da to zadevo ponovimo in v tem vmesnem obdobju, ki ga tudi podpiramo, da bi bil vsaj dve leti do začetka uporabe, ko bomo morali spremeniti od Zakona o notariatu, pravdnem postopku, nepravdnega postopka, ZIZ in da ne naštevam še drugih podzakonskih predpisov resno vzeti v obzir tudi ta predlog. Meni se zdi zelo logičen, stoteren in tudi z vidika davkoplačevalcev skupnostno gledano utemeljen na dolgi rok. Ker mi moramo zasledovati osnovni cilj glede na to, da imamo število davkoplačevalcev in članov naše skupnosti bistveno nespremenjeno, da se ne povečujejo v bistvu neki institucionalni dodatki, rešitve, ker so samo strošek, ampak da v okviru zdaj zelo strokovno usposobljenih inštitucij rešujemo te zadeve koncentrirano. To tudi nenazadnje prispeva k temu, da so postopki krajši in pa seveda tudi odločitve kakovostnejše. Tako da absolutno podpiram vse te predloge.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg54">Mogoče še dve besedi glede teh finančnih posledic in to kar je spoštovana vrhovna sodnica omenila glede te prehodne določbe, ki zdaj ni več predmet razprave. To je zdaj na nek način že usklajeno. Bomo pa vsekakor prav zaradi tega, da bo realnost pričakovanja učinkovite implementacije tega zakona res realna, stvarna, preučili te finančne posledice ali so ustrezno ovrednotene zato da bo imel zakon tudi to logistično ustrezno podporo, da potem dejansko bolje implementiramo v najboljši možni meri.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg55">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg56">Najlepša hvala, državni sekretar.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg57">Prehajamo na razpravo poslank in poslancev. Gospod Jani Möderndorfer, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg58">Ja saj obljubim, da bom kratek. Dober dan želim vsem skupaj.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg59">Težko se je tako pogovarjati, če sem iskren. Predvsem zato, ker imamo nekaj uradno pa nekaj neuradnega pa v resnici dve ministrstvi tukaj nastopata in se preko Odbora za pravosodje pogovarjamo tako kot da nismo v isti Vladi. Saj me razumete o čem govorim? Vam bom pa razložil. Imamo matični odbor in zelo fino bi bilo, če bi na matičnem odboru, kjer se bodo sprejemale odločitve in kjer bomo dejansko imeli na mizi tudi dejansko uradno vložene amandmaje in bomo točno vedeli o kateri materiji govorimo. Drugače je treba vedeti, da se pogovarjamo o Družinskem zakoniku, to je tak špeh, da se razumemo, o čem govorimo. Saj to ne kažem vam, ampak ljudje tega ne razumejo. In vloženih bo kar nekaj amandmajev pa še bodo prišli in takrat, ko bomo imeli vse na mizi bomo imeli dejansko kristalno sliko. Razen, če je ta uvertura narejena, zato, da bi se še malo pogovorili, kar je pa pravzaprav na nek način se težko pogovarjati, ker v resnici, če prav razumem, amandmajev ni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg60">Tako je. Amandmaji niso vloženi. Namen obravnave zainteresiranega delovnega telesa pa je, da se o vseh pripombah strokovne javnosti s področja pravosodja o tem pogovorimo in da seveda v mnenje odbora vključimo priporočila, ki so jih denimo predstavili na strani Notarske zbornice, Sodnega sveta, Vrhovnega sodišča. Skratka vseh ključnih deležnikov, ki zadevajo naš odbor in glede na uvodno razpravo tudi pojasnila obeh ministrstev lahko ocenjujem, da to lahko smiselno storimo in da je pomembno, da ta specifičen pa ožji del tega zakonika, ki tudi v medijih pa tudi v razpravi v državnem zboru do sedaj ni dobil dovolj prostora, ustrezno osvetlimo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg61">Predsednik, ne vem, ali ste imeli občutek, da sem končal ali imate takšno nenavadno potezo vedno prakso, da skačete v besedo <gap reason="inaudible"/>
               </seg>
               <note>oglašanje iz dvorane</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg62">Sem razumel, da ste me direktno spraševali. Zato sem odgovoril.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg63">Ne, ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg64">Potem se vam opravičujem, ker sem vam skočil v besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#MöderndorferJankoJani">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg65">No, kakorkoli. Saj sem obljubil, da bom kratek. Razpravljal bom lahko resno šele na matičnem odboru, ko bom lahko resno pripravljen in bom imel amandmaje na mizi. To kar imam danes, to ni uradno. Jaz verjamem, da se bo še marsikaj spreminjalo. Kar je pa še bolj pomembno, še bodo prihajali amandmaji. Če je pa to neke posvetovalne narave pa ok. Nobena beseda ni preveč, se mi pa včasih zdi prezgodaj se pogovarjati o nečem, kar še ni do konca dogovorjeno. Še posebej, če se pogovarjata dve ministrstvi ali pa, bom rekel, različni deležniki, češ, eni podajajo pripombo, eni že pravijo, da bo upoštevano oziroma bo kar zbrisano, že preducirajo odločitve odbora in tako naprej. To za mene enostavno ni. Je prezgodaj, bom zelo nežen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg66">Najlepša hvala. Dr. Jasna Murgel, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. JASNA MURGEL (PS SMC):</note>
            <u who="#MurgelJasna">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg67">Lep pozdrav še tudi v mojem imenu. Se opravičujem, da nisem bila od začetka tukaj, ker sem imela drugi odbor, Komisijo za nadzor nad varnostno obveščevalnimi službami, ampak mislim da je potrebno tudi tukaj nekaj povedati.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg68">Ja. Zdaj strinjam se s kolegom, da v bistvu dokler nimamo še zdaj konkretnih amandmajev na mizi se je težko vsebinsko pogovarjati v kakšnih okvirjih sploh se bomo pogovarjali o spremembah besedila, ki je pred nami. Ampak vendarle nekaj misli v zvezi z zakonom. Zdaj, meni se zdi prenos pristojnosti na sodišče v okviru, ki ga v centru za socialno delo v okviru, ki ga predvideva predlog Družinskega zakonika v redu predvsem zato, ker je v postopkih centra za socialno delo prihajalo do tudi medijsko izpostavljenih, pustimo, da je recimo medijsko izpostavljenih par primerov, centri za socialno delo, pa so jih reševali na stotine, ampak tako je v našem medijskem prostoru in državi. Ne samo pri nas. Da se ta pristojnost prenaša na sodišče. O tem se je kar nekaj časa govorilo pa se ni naredilo. Zdaj, vprašanje je na kakšen na čin, v kakšnih rokih in pod kakšnimi pogoji to naredimo, ampak vendarle za stranke bodo v teh postopkih na razpolago drugačna procesna jamstva kot so v postopku pri centrih za socialno delo. Zdaj, tu se mi poraja dilema glede sploh postopkov pred centri za socialno delo ali je sploh primerno, da se uporablja Zakon o upravnem postopku takšen kot je ali morda bi bilo treba razmišljati o tem, da bi te postopke vendarle bilo treba, glede na to da so specifični, urediti morda z nekimi drugim postopkovnim zakonikom. Ampak to spet ni tema tega odbora zdaj tukaj, danes. Je pa zaradi teh vprašanj prihajalo tudi do sporov v postopkih in do različnih situacij, ki so bile sporne v postopkih pred centrih za socialno delo. Zdaj, potrebno bo vsekakor razmisliti o tem kar je, meni se zdi bistvena pripomba Zakonodajno-pravne službe in sem se tudi pogovarjala s kolegi sodniki pa tudi sama bi se znala tega spomniti še na podlagi tega, kar imam znanja s sodišča, da bo treba res prilagoditi Zakon o upravnem zakonu, Zakon o nepravdnem postopku, je kolega omenil še Zakon o izvršbi in zavarovanju. In tu bo kar en zalogaj. In tu na tem področju je treba začeti čim prej in poslušati seveda prakso, sodišča predvsem. Tudi centre za socialno delo seveda, ampak pristojnost bo nova za sodišča in tukaj bo treba te postopke prilagoditi na ta način, da ne bo prihajalo pa pred sodiščih do nerešenih situacij, neznanih kaj bi zdaj v teh postopkih naredili predvsem je treba razmejiti med pravdnim in nepravdnim postopkom. In tu nas čaka kar nekaj dela tako, da jaz mislim, da je namen tega odbora, da na to opozorimo in da nekako, saj vem da se ministrstvi tega zavedata, ampak da čim prej začnete pripravljati predvsem Ministrstvo za pravosodje spremembe teh zakonov, ampak brez sodelovanja obeh ministrstev ne bo šlo. In treba je res dejansko vprašati tiste, ki v praksi delajo s tem, torej sodišča. Res je, da, mislim da se situacija ni spremenila odkar sem šla, prišla sem v Državni zbor. Število na novo prejetih zadev na sodiščih se zmanjšuje, ampak kljub temu je treba razmisliti na kakšen način bodo ti postopki urejeni dokončno v teh procesnih zakonih. In temu ne morem dovolj poudariti, je treba nameniti veliko pozornosti, da se uskladijo te določbe z mnenji tistih, ki v praksi delajo v sodnih postopkih in tudi bodo še delali na tem na teh postopkih na sodiščih. Recimo, in ta pripomba, da, ja, v pravdnem postopku se bo pojavilo takoj vprašanje, kar vidim že, kaj bo pa z izvedenci na kar je opozoril tudi Sodni svet. Ja, center za socialno delo bo že dal mnenje strokovno ampak v pravdnem postopku se ne bomo mogli izogniti temu, da ne bi stranka zahtevala še dodatno mnenje izvedenca. Pa je ena in druga pa vemo kako to zgleda in če se bodo določbe Zakona o pravdnem postopku takšne kot so uporabljale, se bo pojavil problem povečanja stroškov postopkov, to kar je Sodni svet opozoril. Pomanjkanja teh izvedencev in to zna biti kar en zalogaj za te sodne postopke. Prenesti jih je relativno lahko na sodišče ampak potem, ko so pa ti postopki že tam, potem pa veljajo pravila pravdnega postopka. Ja, prilagojena pravila prilagojena postopku v družinskih zadevah, ki jih je treba tudi še zapisati ampak vsekakor ta problem se bo pojavil in je treba že vnaprej nanj misliti. Naslednje pa je nastopanje predstavnikov centrov za socialno delo pred sodišči. Jaz kakor se zdaj pogovarjam v zvezi s to reorganizacijo centrov za socialno delo, bodo sedaj morali imeti pravniški izpit državni, da nastopajo pred sodiščem ali kako? Ali bo to izjema? To so vse dileme in sploh ali imajo dovolj usposobljenih ljudi, da potem pridejo na sodišče in enakopravno pa brez nekega omalovaževanja, ampak to so centri za socialno delo se po tistem kar sedaj vem nekako tudi soočajo s kadrovskimi težavami in te postopke bo potem treba pokrivati ampak po pravilih, ki veljajo za sodišča. In tu bodo centri za socialno delo imeli kar nekaj težav. Na to je treba zdaj misliti, da ne bo potem <gap reason="inaudible"/> Kar kaj se bo zgodilo? Če teh predpogojev ne bomo vseh vzpostavili, če ne bomo že sedaj mislili na njih v tem prehodnem obdobju, potem se bo pač, kako naj vam po domače povem, zabasalo na sodišču in bomo samo šli iz dežja pod kap. Pač ne bo center za socialno delo krivo, bo pa sodišče, ker boste rekli: "Ja, pa saj je navajeno, da je krivo za vse." Ampak šalo na stran. Želimo zagotoviti ureditev, ki bo bolj učinkovita, ki bo dala strankam tudi večja procesna jamstva. Ampak vprašanje je kaj bomo s tem naredili, če ne bomo poskrbeli, da bodo lahko deležniki, ki sodelujejo v teh postopkih lahko vodili učinkovito te postopke. In to so sodišča in tudi delavci centrov za socialno delo, ki bodo tam pred sodišči nastopali. Na to je treba misliti že sedaj in se usklajevati ministrstva in tudi poslušati delavce centrov za socialno delo in tudi seveda sodnike, ki na tem področju, ki na tem področju delajo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg69">Nekako to bi bile tiste moje osnovne, osnovne misli v tej fazi, ko zdaj v bistvu se pogovarjamo zgolj o družinskem zakoniku, ki vseh teh postopkovnih zadev ne bo mogel zagotoviti. Ampak to so tiste dileme na katere moramo misliti in ki jih moramo razrešiti preden se bo začel dejanski prenos zadev na sodišča. Ja, dobila bodo sodišča samo nove zadeve. To je vse v redu. Ampak takrat, ko pa se to začne izvajati, mora biti vse pripravljeno. Tako ali tako se bo še kakšen problem pojavil. Kar sem že kar nekajkrat imela priložnost izvajati zakone, ki so bili spisani tukaj in takrat, ko pa si soočen s tem, da moraš o postopku odločiti, nimaš druge izbire. Moraš odločiti in si želiš, da bi nekdo malo bolj upošteval nekatere stvari, ki bi jih moral iz prakse upoštevati. In da bi bilo tega čim manj bi bilo treba te stvari urediti veliko, veliko že zdaj začeti delati na njih v kolikor še niste začeli.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg70">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JAN ŠKOBERNE:</note>
            <u who="#ŠkoberneJan" ana="#chair">
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg71">Najlepša hvala.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg72">Želi še kdo od poslank in poslancev besedo? Če ne, zaključujem razpravo o Družinskem zakoniku in odboru predlagam, da sprejmemo naslednji sklep: Odbor za <gap reason="inaudible"/> Sklep o mnenju: Odbor za pravosodje se je kot zainteresirano delovno telo seznanilo s predlogom Družinskega zakonika, druga obravnava EPA 1682/7 in meni, da je primeren za nadaljnjo obravnavo. Odboru za delo, družino, socialne zadeve in invalide kot matičnemu delovnemu telesu Odbor za pravosodje predlaga, da sprejme amandmaje, ki bodo sledili mnenju Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora ter smiselno preuči in upošteva pripombe iz razprave na Odboru za pravosodje.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg73">Želi kdo razpravo ali obrazložitev? Ne. Potem pričenjam glasovanje. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg74">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg75">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg76">Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg77">S tem zaključujem obravnavo predloga zakona. Odbor bo pripravil poročilo v katerega bodo vključeni sprejeto mnenje in pripombe in ga bomo poslali Odboru za delo, družino, socialne zadeve in invalide kot matičnemu delovnemu telesu. Želi kdo sodelovati kot poročevalka ali poročevalec? Če ne, se sam javim za to.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg78">Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg79">Želi kdo pod TOČKO RAZNO? Ne, hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="SDT7-OZP-redna-30-2017-03-01.seg80">Želim vam uspešen dan. Nasvidenje.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 28. februarja 2017 ob 15.06.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
