<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za poslovnik: 2. redna seja (16. 5. 2019)</title>
            <meeting n="2" corresp="#KZP" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Komisija za poslovnik: 2. redna seja (16. 5. 2019)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2019-05-16">16. 5. 2019</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="18"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.toc-item1">
                  <title>Nadaljujemo s prekinjeno točko dnevnega reda, in sicer Predlog sprememb in dopolnitev poslovnika državnega zbora v zvezi z ureditvijo procesne imunitete poslancev – dogovor o delu.</title>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg1"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg2"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg3"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg4"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg5"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg6"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg7"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg8"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg9"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg10"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg11"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg12"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg13"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg14"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg15"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg17"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg18"/>
                  <ptr target="#KZP-002-Redna-2019-05-16.seg19"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2019-05-16" ana="#parla.sitting">16. 5. 2019</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.KZP"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#KZP">
               <orgName>Komisija za poslovnik</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, KOMISIJA ZA POSLOVNIK</head>
            <head type="session">1. nadaljevanje 2. seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila mag. Karmen Furman, predsednica Komisije za poslovnik.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 9.01 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAG. KARMEN FURMAN:</note>
            <u who="#FurmanKarmen"
               xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg1">Vse člane komisije, vabljene in ostale prisotne prav lepo pozdravljam. Kot nadomestni član komisije s pooblastilom sodeluje namesto poslanca Matjaža Hana poslanka mag. Bojana Muršič. Nadaljujemo s prekinjeno točko dnevnega reda, in sicer Predlog sprememb in dopolnitev poslovnika državnega zbora v zvezi z ureditvijo procesne imunitete poslancev – dogovor o delu.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg2">K tej točki so bili vabljeni mag. Dejan Židan, predsednik Državnega zbora, kot predlagatelj, Tina Heferle, podpredsednica Državnega zbora, Jože Tanko, podpredsednik Državnega zbora in Branko Simonovič, podpredsednik Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg3">S sklicem seje oziroma 1. nadaljevanjem seje ste prejeli naslednje gradivo, ki je objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora: dopis predsednika Državnega zbora mag. Dejana Židana z dne 14. 11. 2018 in delovno gradivo z naslovom »Trenutna ureditev procesne imunitete poslancev in možne spremembe, kadar se poslanec na imuniteto ne sklicuje« z dne 5. 12. 2018. Kot dodatno gradivo objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora v rubriki E-klop ste prejeli gradivo Poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke, in sicer: »Ureditev materialne imunitete poslanske funkcije« z dne 9. 5. 2019 in dopolnitev predloga z dne 13. 5. 2019.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg4">Na seji dne 10. 1. 2019 je dobil besedo predlagatelj in sledila je razprava. Obveščam vas, da mi je bilo dano še eno pooblastilo in sicer, da namesto poslanca Luka Meseca je danes z nami poslanec dr. Matej T. Vatovec. Torej, točka je bila na prejšnji 2. redni seji komisije prekinjena, to je bilo dne 10. 1. 2019, ker je bilo v razpravi s strani poslancev predlagano, da se točka dnevnega reda prekine, da se lahko pred obravnavo morebitnih sprememb in dopolnitev Poslovnika Državnega zbora v zvezi z ureditvijo procesne imunitete poslancev, opravi razpravo o samem institutu poslanske imunitete in njeni celoviti ureditvi v spremembah in dopolnitvah 83. in drugih členov Ustave Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg5">Glede na to, da so od takrat minili štirje meseci, na današnjem nadaljevanju seje pričakujem konkretne predloge, tako da bi lahko to točko dnevnega reda na današnji seji tudi zaključili.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg6">Sedaj pa nadaljujemo oziroma odpiram razpravo. Izvolite, mag. Dejan Židan, beseda je vaša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. DEJAN ŽIDAN (PS SD):</note>
            <u who="#ŽidanDejan"
               xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg7">Hvala, gospa predsednica. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Lep pozdrav tudi ostalim prisotnim. Vesel sem, da prihajamo do nekega zaključka te faze usklajevanja, tako da bomo lahko poslovnik korigirali. Želim pa vas informirati, da sva se včeraj z gospo predsednico posvetovala še o eni zadevi. Z različnih strani je prišel predlog, da na delovnem kolegiju preverimo ali je še vedno soglasje za predlog spremembe Ustave iz leta 2006. To je predlog za začetek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom ustavnega zakona, ki tudi delno govori o imuniteti. Takrat je to skupino vodil gospod Cukjati. Potem sva se včeraj usklajevala in sva dogovorila tako obliko sklepa, ki je meni čisto sprejemljiva, ki je ob tem, da se bo danes tukaj postopek zaključil in da je možnost, da na prvo sejo delovnega posveta predsednika Državnega zbora pri poslanskih skupinah preverim kakšno je stališče poslanskih skupin do tega predloga do leta 2006. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAG. KARMEN FURMAN:</note>
            <u who="#FurmanKarmen"
               xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg8">Hvala lepa za vašo razpravo in dodatne obrazložitve. Sedaj pa pozivam ostale člane komisije k razpravi.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg9">V kolikor ni nobene prijave k razpravi, si bom sama vzela to možnost. In sicer samo toliko, da dodatno obrazložim kakšen bo prvi predlog sklepa na današnji seji. In sicer glede na obravnavano tematiko, ki jo imamo in glede na hierarhijo pravnih aktov v Sloveniji kot najvišji akt Ustava, ki to tematiko tudi v svojih sedanjih členih obravnava in potem zakoni in na koncu podzakonski predpisi oziroma v našem konkretnem primeru Poslovnik Državnega zbora, se sama osebno povsem strinjam oziroma nagibam k temu, da se prve tovrstne spremembe oziroma dopolnitve rešujejo v okviru najvišjega pravnega akta, torej same Ustave, v kolikor bo dosežen konsenz in potem v okviru tega kako bodo te spremembe sprejete, potem tudi prilagoditev ostale zakonodaje kot so zakoni in podzakonski predpisi k tem spremembam.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg10">Sama bi dala sedaj v nadaljevanju kar prvi predlog sklepa, in sicer: »Komisija za Poslovnik Državnega zbora predlaga, da se vprašanje imunitete poslancev predhodno prouči v okviru postopka sprememb in dopolnitev Ustave Republike Slovenije.« Ali želi kdo besedo v zvezi s predlaganim sklepom? Gospa poslanka Mateja Udovč ima obrazložitev glasu. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATEJA UDOVČ (PS SMC):</note>
            <u who="#UdovčMateja"
               xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg11">Hvala za besedo. Rada bi samo povedala, da bom podprla predlagani sklep, zaradi tega ker vem, da se mora poslanska imuniteta rešiti tam, od koder v tem trenutku izvira njena pravica. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNICA MAG. KARMEN FURMAN:</note>
            <u who="#FurmanKarmen"
               xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg12">Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas ali razpravljati o predlaganem sklepu? V kolikor ne, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Odločali bomo z navadno večino s pomočjo glasovalne naprave in ugotavljam, da smo sklepčni.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg13">Pričenjam glasovanje. Glasovanje poteka. Zaključujem razpravo.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg14">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">9 članov.</note>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg15">Je kdo proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg17">Ugotavljam, da je bil sklep soglasno sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg18">S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in 2. sejo Komisije za poslovnik.</seg>
               <seg xml:id="KZP-002-Redna-2019-05-16.seg19">Hvala za vašo prisotnost in lep dan.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 16. maja 2019 ob 9.12 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
