<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Mandatno-volilna komisija: 2. nujna seja (19. 7. 2018)</title>
            <meeting n="2" corresp="#MK" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Mandatno-volilna komisija: 2. nujna seja (19. 7. 2018)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2018-07-19">19. 7. 2018</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg1"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg2"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg3"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg4"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA DODELITEV SLUŽBENIH STANOVANJ STANOVANJSKEGA SKLADA DRŽAVNEGA ZBORA NAJEM.</title>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg6"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg7"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg8"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg9"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg10"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg11"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg12"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg13"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg14"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg15"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg16"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg17"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg19"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg20"/>
               </item>
               <item xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - ADMINISTRATIVNE ZADEVE.</title>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg21"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg22"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg23"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg24"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg25"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg27"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg28"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg29"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg31"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg32"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg33"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg34"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg36"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg37"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg38"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg39"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg40"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg42"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg43"/>
                  <ptr target="#MK-002-Nujna-2018-07-19.seg44"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2018-07-19" ana="#parla.sitting">19. 7. 2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.MK"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#MK">
               <orgName>Mandatno-volilna komisija</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">2. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Jože Tanko, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 10. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽE TANKO:</note>
            <u who="#TankoJože" xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg1">Pričenjam 2. nujno sejo mandatno-volilne komisije. Vse članice in člane ter ostale vabljene lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg2">Obveščam vas, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti Dušan Šiško, in da na seji kot nadomestni član komisije sodeluje Nataša Sukič namesto dr. Mateja T. Vatovca.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg3">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red. 1. Dodelitev službenih stanovanj Stanovanjskega sklada Državnega zbora v najem. 2. Administrativne zadeve. 3. Obvestilo Višjega sodišča v Celju, oddelek za kazensko sodstvo in prekrške o kazenskem postopku zoper poslanca Franca Rosca.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg4">V skladu s prvim odstavkom 206. člena Poslovnika, Mandatno-volilna komisija obravnava obvestilo na seji zaprti za javnost. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlog za spremembo dnevnega reda ugotavljam, da je dnevni red seje takšen kot ste ga sprejeli s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg5">Nekatera gradiva za današnjo sejo ste prejeli v varovani predal v sistemu Udis, saj vsebujejo podatke, ki so varovani na podlagi zakona. V kolikor jih nameravate navajati oziroma v zvezi s njimi sproti vprašanja, vas prosim, da za predhodno opozorilo se moramo v takem primeru v skladu s 101. členom Poslovnika sejo zaprti za javnost.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg6">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA DODELITEV SLUŽBENIH STANOVANJ STANOVANJSKEGA SKLADA DRŽAVNEGA ZBORA NAJEM.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg7">Predlog delovne skupine Mandatno-volilne komisije za dodelitev službenih stanovanj, najem posameznim poslankam in poslancem ste članice in člani prejeli v varovani predal Udis v sistemu Udis. V skladu z 9. členom stanovanjskega pravilnika o dodelitvi službenih stanovanj v najem, poslankam in poslancem odločim Mandatno-volilna komisija.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg8">Mandatno-volilna komisija na podlagi razpisa za oddajo službenih stanovanj v najem določenega na 1. nujni seji prejela skupno 20 vlog poslank in poslancev za dodelitev službenih stanovanj. Mandatno-volilna komisija je na 1. nujni seji ustanovila delovno skupino, ki je vloge za dodelitev stanovanj pregledala in za odločanje Mandatno-volilne komisije pripravila predlog dodelitve službenih stanovanj v najem. Delovna skupina Mandatno-volilni komisiji še predlaga, da v skladu z uveljavljeno parlamentarno prakso skrajša rok za ugovor zoper sklep o dodelitvi iz tretjega odstavka 18. člena stanovanjskega pravilnika na tri dni. Delovno skupino za dodelitev službenih stanovanj v najem sestavlja Zvonko Černač, Tina Heferle in mag. Bojana Muršič, ki so za vodjo delovne skupini določili Zvonka Černača. Želi vodja delovne skupine, Zvonko Černač, predlog delovne skupine dodatno utemeljiti? Ne želi.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg9">Odpiram razpravo poslank in poslancev. Želi kdo besedo? Ne želi. Torej zaključujem razpravo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg10">Na glasovanje dajem naslednja predloga sklepov.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg11">Prvič. »Na podlagi 17. člena stanovanjskega pravilnika dodeljuje Mandatno-volilna komisija službena stanovanja v najem dvajsetim poslankam in poslancem, tako kot izhaja iz predloga delovne skupine za dodelitev službenih stanovanj v najem.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg12">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">17 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg13">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg14">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg15">In še drugi sklep. »Rok za odložitev ugovora zoper sklep o dodelitvi službenega stanovanja v najem je tri dni po vročitvi sklepa.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg16">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">17 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg17">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg19">Ugotavljam, da je tudi ta predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg20">Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg21">In prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - ADMINISTRATIVNE ZADEVE.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg22">V okviru te točke bomo najprej obravnavali obvestila poslancev o opravljanju dopolnilnega dela na podlagi 13. člena Zakona o poslancih in sicer Jurij Lep z dne 3. 7. 2018, Andreja Zabret z dne 5. 7. 2018, in Andrej Rajh z dne 13. 7. 2018. Obvestila poslanke in obeh poslancev ste prejeli v sistemu Udis. Prvi odstavek 13. člena Zakona o poslancih določa, da sme poslanec po obvestilo pristojnemu delovnemu telesu Državnega zbora samostojno ali v delovnem razmerju opravljati dejavnosti, vendar največ v obsegu, ki ne presega petine polnega delovnega časa potrebnega ali določenega za redno opravljanje dejavnosti, če gre za opravljanje zahtevnejših strokovnih, znanstvenih, pedagoških ali raziskovalnih del. Na podlagi drugega odstavka prej navedenega člena Državni zbor na predlog Mandatno-volilne komisije odkloni poslancu opravljanje dejavnosti ali dela, če to vpliva na izvrševanje funkcije poslanca ali ovira objektivno in od zunanjih vplivov neodvisno opravljanje funkcije. Namen izjeme od prepovedi opravljanja pridobitve dejavnosti, ki ni združljiva s funkcijo poslanca je, da se poslancu omogoči poklicna kontinuiteta. Želi kdo razpravljati o predlogih? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednje predloge sklepov: 1. »Mandatno-volilna komisija se je v skladu s 13. členom Zakona o poslancih seznanila z obvestilom poslanca Jurij Lep z dne 3. 7. 2018, da bo do petine polnega delovnega časa potrebnega oziroma določenega za redno opravljanje dejavnosti opravljal zahtevnejše strokovno in pedagoško delo s področja izobraževanja učencev, dijakov in študentov lesne stroke ter na obvestilo ni imela pripomb.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg23">Želi kdo razpravljati o predlogih? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje naslednje predloge sklepov: 1. »Mandatno-volilna komisija se je v skladu s 13. členom Zakona o poslancih seznanila z obvestilom poslanca Jurij Lep z dne 3. 7. 2018, da bo do petine polnega delovnega časa potrebnega oziroma določenega za redno opravljanje dejavnosti opravljal zahtevnejše strokovno in pedagoško delo s področja izobraževanja učencev, dijakov in študentov lesne stroke ter na obvestilo ni imela pripomb.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg24">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">16 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg25">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg27">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet. 2. »Mandatno-volilna komisija se je v skladu s 13. členom Zakona o poslancih seznanila z obvestilom poslanke Andreja Zabret z dne 5. 7. 2018, da bo do petine polnega delovnega časa potrebnega oziroma določenega za redno opravljanje dejavnosti opravljala zahtevnejše strokovno delo članice komisije za preverjanje in potrjevanje nacionalne poklicne kvalifikacije pri državnem izpitnem centru ter na obvestilo ni imela pripomb.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg28">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">17 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg29">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg31">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg32">In še tretji sklep: »Mandatno-volilna komisija se je v skladu s 13. členom Zakona o poslancih seznanila z obvestilom poslanca Andrej Rajh z dne 13. 7. 2018, da bo do petine polnega delovnega časa potrebnega oziroma določenega za redno opravljanje dejavnosti opravljal zahtevnejše strokovno in znanstveno delo in sicer ocenjevanje raziskovalnih, razvojnih in demonstracijskih projektov ter na obvestilo ni imela pripomb.«</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg33">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">18 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg34">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg36">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg37">V okviru te točke bomo obravnavali tudi ugovor Irene Grošelj Košnik zoper odločbo o nadomestilu plače, št. 110-042 z dne 28. 6. 2018. Imenovana poslanka v zakonskem roku vlaga ugovor zoper odločbo o nadomestilu plače s katero ji pravica do nadomestila plače po prenehanju opravljanja funkcije poslanke ni bila priznana. Z <gap reason="editorial">
                     <desc>nerazumljivo</desc>
                  </gap> ste v varovani predal v sistem Udis sprejeli ugovor poslanke in delovno gradivo iz katere so razvidni razlogi za zavrnitev pravice ter predlog odločitve Mandatno-volilne komisije s predlogom obrazložitve.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg38">Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Ugovor Irene Grošelj Košnik zoper odločbo o nadomestilu plače se zavrne in se potrdi odločba o nadomestilu plače, št. 110-04/18-1/2 z dne 28. 6. 2018.« Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg39">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">16 članov.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg40">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">2 člana.</note>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg42">Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg43">Zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="MK-002-Nujna-2018-07-19.seg44">Ker bo točka tri oziroma 3. točka dnevnega reda potekala brez navzočnosti javnosti, v skladu s prvim odstavkom 206. člena Poslovnika Državnega zbora prekinjam sejo za 10 minut in jo bomo nadaljevali ob 10.25.</seg>
            </u>
            <note type="time">Odprti del seje je končan 19. julija 2018 ob 10.12.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
