<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">465E1C33867EEE34C125764E003DE208</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AFA96500379F408DC12576510035A7EC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=AFA96500379F408DC12576510035A7EC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.KKPD" n="042">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-10-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">42. redna seja</stage>
            <stage type="date">(16. oktober 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Pavel Gantar, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Spoštovani, kolegi in kolegice. Predstavniki, predstavnice medijev. Službe Državnega
               zbora. Začenjam 42. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora. Dnevni red ste prejeli
               s sklicem. Dodatno sem vam poslal še predlog za novo točko in sicer predlog za
               obravnavo zakona po nujnem postopku in ta predlog bomo obravnavali kot 1a. točko
               dnevnega reda. Drugih predlogov nisem prejel, zato velja, da je dnevni red tako kot
               ste ga dobili s sklicem in s to dopolnitvijo. Opravičili so se Roberto Battelli,
               László Göncz in pa podpredsednik Vasja Klavora. Preden gremo najprej bi vas danes
               prosil mogoče za nekaj več ekspeditivnosti, jaz imam zelo veliko mednarodnih
               obveznosti, sem pa prepričan, da nemarate imeti kolegija, ne, da bi bil jaz zraven,
               sem prepričan, da boste to tudi upoštevali do določene mere. Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Vlada predlaga, da se po nujnem postopku obravnava Predlog razvoja o razvojni podpori
               Pomurski regiji v obdobju 2010 do 2015. Želi kdo o tem razpravljati? Gospod Cvikl? Ne
               želi. Če ne, potem prehajamo na odločanje. Kdo je za to, da se ta zakon obravnava po
               nujnem postopku. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (Zares, SNS, SD, SDS, DeSUS, LDS in SLS.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog soglasno sprejet.</p>
               <p>Ker je ta zakon sprejet torej sprejet nujni postopek ga bomo takoj dali v obravnavo
               pristojnemu matičnem delovnemu telesu in bomo tudi seveda, če bo poročilo
               pripravljeno ta zakon obravnavali. S tem zakonom lahko tudi širili dnevni red
               oktobrske seje Državnega zbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO - DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 10. SEJE
                  ZBORA.</title> Mogoče nekaj besed. Ta seja je mogoče nekoliko drugačna, ker se v
               ponedeljek ne začne s poslanskimi vprašanji, ampak smo poslanska vprašanja dali na
               petek. Dogovorili smo se z Vlado, ker nam bi v ponedeljek, zaradi raznoraznih
               obveznosti manjkalo, mislim kar 6 oziroma 7 ministrov, hkrati je pa vsaj eden
               minister dolžan za celo vrsto odgovorov, ker ga na zadnjih treh sejah ni bilo. V
               petek tudi naj bi končali toliko prej, da je v petek možno, potem tudi seja Odbora za
               finance, ker mora biti takrat po terminskem planu sprejemanja obravnavanja proračuna.
               Dodatno. Vlada nas je obvestila, mislim da ste to dobili, o odstopni izjavi
               ministrice za lokalno samoupravo in regionalni razvoj in poslan je tudi že predlog za
               imenovanje novega ministra dr. Henrika Gerkeša. Tudi to bi uvrstili na dnevni red
               seveda, če bo samo obvestilo, neko obvestilo bomo lahko obravnavali oziroma se
               seznanili že takoj v ponedeljek, potem pa, če bodo postopki zaslišanja pred matičnem
               delovnem telesu končani bi lahko predvidevam imenovanje novega ministra imenovali v
               četrtek. To je to. Poskušali smo tudi skoncentrirati glasovanja tako da bo racionalno
               organizirano delo. Vas bom zaprosil, da boste, ni nekih posebnosti. Prosim. Samo
               trenutek, da povem do konca. Zaprosili vas bomo za dopolnil. Sedaj, gledate nove
               točke.</p>
               <p>Še ena stvar je, 17. točka je predlagatelj zadeve predlagal <stage type="mag"/>(nadaljevanje) 15 minut. Jaz predlagam, da je ta točka 5 minut,
               gre vendarle za običajni zakon, ni tiste vrste zakone ali pa dokument, za katerega
               smo se nekako dogovorili, da bi imeli 15 minutne predstavitve, torej, predlagam 5
               minutno predstavitev, za to, da bi pač res držali neko logiko zadeve in da nebi tega
               spreminjali. Toliko o tem.</p>
               <p>Najprej je želel besedo Zmago Jelinčič, potem Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp2">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Potrebno je povedati, samo 5 ministrov manjka, kajti
               mislim, da gospa Ploštajner, takrat ne bo več ministrica, ko naj bi odgovarjala. V
               skladu z dopisom je napisanih 6 pa gospa Ploštajner zraven, to se pravi nje ni, to se
               pravi, 5 ministrov, ampak ena druga zadeva.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da v ponedeljek odgovarja vsaj premier na vprašanja, ostala
               vprašanja ministrom pa se prenese na petek. Mislim, da je nesmiselno začenjati z eno
               tako prakso, da se potem bo začelo vedno bolj premikati v različne dneve. Sodim, da
               naj ostane ta zadeva. Naj premier odgovori na svoja vprašanja takrat, potem ostali
               ministri pa naj to izvedejo v petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Bomo o tem povedali par besed. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi imel pri tej točki ene tri zadeve.</p>
               <p>Sedaj smo potrdili ta nujni postopek Zakon o Pomurju in je uvrščen avtomatsko sedaj
               na dnevni red seje. Na prejšnjem Kolegiju smo potrdili pa interventni zakon, ki ga na
               tej seji ni pa je bil ravno tako potrjen po nujnem postopku in po 143. členu bi na
               tej seji moral biti tudi ta interventni zakon. Ni proračunski, Cvikl, nima veze s
               proračunom, sicer bi bil? Ni bilo nobenih omejitev. Poslovnik v tem smislu je povsem
               jasen, kadar je sprejem zakon nujen, zaradi interesa varnosti ali obrambe države ali
               odprave posledic naravnih nesreč, ali za to, da se preprečijo težko popravljive
               posledice za delovanje vlade lahko vlada predlaga sprejem zakona po nujnem postopku,
               to je splošna določba. Četrti odstavek piše: "Predlog zakon, ki se obravnava po
               nujnem postopku se uvrsti na prvo sejo Državnega zbora po odločitvi Kolegija." - in
               to je ta seja bila, ki je sedaj. To je avtomatizem in jaz predlagam, da tudi to točko
               uvrstimo na to sejo, da bomo izpolnili ta pogoj iz poslovnika, sicer ni bilo potrebno
               predlagati zakon po nujnem postopku in če je to tako bi ga lahko predlagali takrat,
               ko bi obravnavali proračun, če je sestavni del proračuna, ni potrebe sicer. Jaz
               predlagam, da državni zbor ne krši poslovnika v tej določbi.</p>
               <p>Druga stvar, kar je, v ponedeljek imamo štiri finančne zakone na dnevnem redu in pri
               teh štirih finančnih zakonih ni niti pri enem stališče vlade, niti pri eden od teh
               štirih zakonov, gre pa za Zakon o deviznem poslovanju, Zakon o DDV-ju, Zakon o prvem
               pokojninskem skladu in Zakon o tonaži, pri niti enem Vlada nima predstavitve zakona
               niti nič. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Sprašujem, ali je to
               pravzaprav običajno. Ker pri ostalih zadevah so zadeve urejene normalno. In, gospod
               predsednik, mislim, da bi morali tudi v vodstvu Kolegija Državnega zbora na te zadeve
               pravočasno opozoriti Vlado. Ne morejo iti finančni zakoni, tudi interventni zakon je
               finančni zakon, pa ga sicer tu ni in predlagam, da ga uvrstimo. Očitno ne gre zaradi
               tega, ker Vlada nima interesa, da sodeluje pri obravnavi pomembnih točk dnevnega reda
               na tej seji. Finančni zakoni so najbrž tisti, ki so zelo pomembni.</p>
               <p>Naslednja zadeva, na katero bi rad odgovor oziroma tudi poročilo Vlade, je pa to,
               katerih ministrov v petek ne bo. Ker je treba najbrž tudi ustrezno postaviti vrstni
               red vprašanj. In tudi za petek bi prosil, da nam daste spisek, ker če bomo zdaj
               poslanska vprašanja danes, jutri vlagali, in torej petih ministrov ne bo, potem tisto
               izzveni v prazno. In bi rad to pravočasno, no, ja, če ne, bom v nedeljo prinesel
               vprašanja. Jaz bi to rad opravil danes. Rad bi tudi odgovor danes, ker sicer bodo
               službe delale v nedeljo in je škoda, da se s tem obremenjujemo.</p>
               <p>Dve stvari imam še. Nekje sta obtičala dva zakona, in sicer zakon o Državnem svetu in
               novela zakona o Slovencih po svetu. Mislim, da bi morala biti tudi obravnavana, ker
               je postopek zaključen, pa mislim, da nista na dnevnem redu. Torej, te odgovore bi
               rad. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Kolega Presečnik se je javil. Mogoče še to prej, pa potem tisto, kar bom jaz
               odgovoril in pojasnil določene stvari. Kolega Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp6">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz tudi podpiram to, da predsednik Vlade v ponedeljek
               odgovarja na vprašanja, tudi zaradi tega, ker so potem na programu, kot je rekel
               kolega Tanko, na vrsti zakoni s področja Ministrstva za finance. Pa če me spomin ne
               vara, ker nimam s seboj tega seznama odsotnih ministrov, tudi ministra za finance ni
               v ponedeljek. In bi na ta način zmanjšali število oziroma bi dali v ponedeljek v
               nadaljevanje tiste točke, ki niso s področja Ministrstva za finance ali pa vsaj
               manjše število. Tako da predlagam tudi to, da vidimo, koliko ministrov pa v petek ne
               bo. Saj, kaj pa, če jih v petek pa sedem ne bo, saj tega ne vemo; razen, če veste to.
               Ampak predlagam, da predsednik Vlade odgovarja na vprašanja in da te točke s področja
               Ministrstva za finance v čim večji meri prestavimo na kak drug dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte, najprej ta zadeva. Ta razpored, časovni potek, je v tem smislu
               izjema. Torej ni neko pravilo in je striktno izjema, prav zaradi tega, ker je pač
               prišlo do tega, da ministrov ne bo. Tudi sam ne vem, ali bo dostopen gospod Pahor v
               ponedeljek. Tako da če bi to zdaj spreminjali in razbijali, bi pravzaprav razbili
               kompleten časovni potek, sicer napet časovni potek, zato mislim, da je povsem
               ustrezno, da tokrat za spremembo imamo vprašanja in odgovore predsednika Vlade ter
               ministrov v petek. Moram pa še enkrat reči, da je to izjema in ne pravilo, ker je pač
               prišlo do tega, da bo tako veliko število ministrov odsotnih. Obenem pa je prav to
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) največkrat izpostavljeno
               kritiki, ta odsotnost. Zato bi predlagal, da vendar ostane tako, kot je, ker nam tudi
               močno olajša sestavo časovnega poteka tega zasedanja zbora, da bi lahko končali v
               predvidenem času.</p>
               <p>Kar zadeva dejstvo, da se Vlada ni prijavila k nekaterim finančnim zakonom, moram
               opozoriti, da je pravica do predstavitve mnenj in sodelovanja v razpravi seveda
               pravica Vlade v Državnem zboru, ne pa njena dolžnost. Tako da to možnost ima, če je
               ne izkoristi, je pač ne izkoristi in je tudi njena odgovornost, da je morda zaradi
               tega izpostavljena večji kritiki. To je bilo vedno tako tudi doslej in ne vem, zakaj
               naj bi bilo drugače.</p>
               <p>Kar zadeva interventni zakon, je pa jasno, da je ta zakon, čeprav po nujnem postopku,
               sestavni del sklopa zakonov, ki se vežejo na sprejem proračuna, in je seveda prav, da
               je takrat. To, kar ste citirali, je poslovniška zaveza, če je zakon po nujnem
               postopku, da mora iti na naslednjo sejo, če predlagatelji - torej, da se nihče ne
               more izogniti temu, da gre na naslednjo sejo. Vendar pa to še ne pomeni, da če so
               razmere takšne, povezane, smiselne, da lahko gre tudi na tisto sejo, na katero se
               nanaša. Tako da to je garancija, po poslovniku imate garancijo, da mora iti na sejo.
               Vendar pa ne tudi, da mora nujno v vsakem primeru vedno iti na prvo naslednjo sejo.
               Tako da tu, mislim, ni nobenih zgodb.</p>
               <p>Kar zadeva dva zakona, ki sta, kot rečeno, obtičala v postopku, to je zakon o
               Državnem svetu in zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o Slovencih po svetu, to
               je zadeva dosti komplicirana, nekaj smo o tem že rekli. Dejstvo je, da ta dva zakona
               v formalnem smislu nista pripravljena za obravnavo. Dejstvo je, da smo želeli od
               Komisije za poslovnik razlago poslovnika, s katero bi omogočili, da se ta zakonodajni
               postopek konča, bodisi z ugotovitvijo predsednika Državnega zbora. Vendar bomo še
               enkrat poskušali dobiti bolj natančno razlago poslovniške komisije. Sicer pa, če ne
               bo drugače, v tem času in do naslednje seje bom jaz to pač uvrstil na dnevni red
               novembrske seje. Predlagal bom ugotovitveni sklep, da je sedaj postopek v zvezi z
               obema zakonoma končan. To je edino, kar lahko naredim, in to moram tudi narediti. Je
               pa to, da ne bi šel v detajle, ali lahko nekaj uvrstim na sejo, ko nima nobenega
               poročila in tako naprej. Toliko o tem.</p>
               <p>Gospa Cveta Zalokar, izvolite. Prosim? /Oglašanje v ozadju./ Pardon, se opravičujem!
               Milan Cvikl, Cveta Zalokar Oražem, Jože Tanko, je vrstni red.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp8">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospodu Tanku in ostalim gospodom samo to v odgovor, kar se tiče tega, zakaj Vlada ni
               predlagala in kritike, zakaj ni interventnega zakona, ki ga je Vlada predlagala po
               nujnem postopku.</p>
               <p>Mislim, da smo že na prejšnjem kolegiju jasno povedali, da je interventni zakon del
               proračunske dokumentacije, v skladu z zakonom o javnih financah, in razumemo, da te
               dni šele potekajo tako razprave na odborih kot zainteresiranih delovnih telesih in da
               je za ta petek glede na razpored <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) izdelan razpored, tista seja Odbora za finance. Toliko glede tega.</p>
               <p>Glede .../Nerazumljivo./..., ki smo ga podali oziroma informacije, ki smo jih podali
               s strani vlade, za to informacijo smo se izven poslovniških določb dogovorili na tem
               kolegiju in to informacijo smo vam dali v četrtek po koncu seje vlade, ko se je tudi
               vlada posvetovala in pravzaprav ugotovila, da ministri Vlade Republike Slovenije ne
               morejo biti v ponedeljek v Ljubljani, zato ker, kot veste, so v glavnem vsi na
               različnih evropskih svetih. Tako pač, je, da v drugi polovici oktobra, tudi v drugi
               polovici novembra so ti evropski sveti, ta program obstaja, temu programu je vlada
               svoj urnik že prilagajala ali bo še kdaj tako, da bo več ministrov odsotno, ne vemo,
               nedvomno pa je vlada pri tem dopisu pravzaprav želela povedati to, da gotovo par
               ministrov ne bo in gotovo ne bo ministra za zunanje zadeve, ki ga že nekaj sej ni
               bilo in mi smo razumeli, da je v petek dopoldne tisti termin kot tudi izhaja, ko
               lahko so ministri prisotni. Predlagamo, da bi hkrati kot ministri, tudi predsednik
               vlade odgovarjal na vprašanja. Gre za to, da se vlada na teh poslanskih vprašanjih
               predstavlja kot ekipa in zato seveda predlagamo, da bi petkovo poslansko vprašanje
               oziroma to točko dnevnega reda začeli s poslanskimi vprašanji tudi za predsednika
               vlade. Če bo v četrtek, glede na eventualne možnosti, tudi že imenovan novi minister
               oziroma minister .../Nerazumljivo./... o tem bo vlada seveda v petek tudi
               .../Nerazumljivo./... To je z vidika tega.</p>
               <p>Glede samo, zakaj pa Ministrstvo za finance ni prijavilo časa, tako razprava na
               pristojnem delovnem telesu je tudi prijavljanje časa s strani, tudi ostalin nekaterih
               poslanskih skupin kaže, da ti zakoni vsebinsko niso problematični in zato seveda se
               je Ministrstvo za finance odločilo, da ne bo podalo časa za dodatno prijavo. Bili smo
               tudi kritizirani, da včasih preveč časa prijavljamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima Cveta Zalokar Oražem, potem je že Tanko in potem Jakob
               Presečnik. Prosim, Cveta Zalokar Oražem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp10">

               <speaker>CVETA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz pa mislim, da je predlog korekten in v Zaresu ga podpiramo.
               Predlagamo tudi, da enostavno o tem glasujemo in da ne parlamentiramo predolgo o vseh
               teh variantah kaj se komu zdi, kdaj koga ni, kdaj kdo zase prilagaja stvari, itn. In
               mislim, da je popolnoma v skladu z možnostmi in tudi s poslovniškimi določili. Jaz se
               strinjam, da morajo poslanska vprašanja bit v ponedeljek, kajti jaz opozarjam kolege
               samo še na to zadrego, da v petek bo potrebno na koncu še glasovati o eventualnih
               predlogih za razpravo, kar pomeni, da bo potrebno zagotoviti v petek popoldne
               sklepčnost in mislim, da zna biti kar problem, kolikor poznam svoje kolege in... Jaz
               samo opozarjam na to varianto, in da to ni dober predlog, tako da ne bi slučajno to
               postala, to pa morem se strinjati s kolegi, kakšna praksa. To je morebiti izključno
               izključno izjema izjem. To se pa strinjam, podpiram pa v celoti ta predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo k temu bi rekel to, da določitev časovnega poteka je tako ali tako v
               pristojnosti predsednika Državnega zbora. Jaz sem slišal ta <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) priporočila, žal jih tokrat, želje ne morem
               upoštevati, povedal sem zakaj. Samo določitev časa seveda je pa pristojnost, ki ga
               mora sprejeti Kolegij in o tem bomo morali še kaj reči. Tako da, glasovanje seveda v
               petek bo. In jaz bi rekel to, če koalicija ne bo zagotovila svoje večine, lahko ste
               prepričani, da jo bo opozicija, tako da. Kar z vidika predsednika Državnega zbora to
               za mene... Preveč veliko vprašanje. Je pa dobra sugestija. .../Glas iz ozadja./...
               Ja, ja, tokrat ne bo.</p>
               <p>Dobro, dobro. Gospodje, gospodje, smo rekli, da bomo racionalni. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp12">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podpiram tale, tudi predlog, ki ga je dal Zmago Jelinčič, da če
               predsednik vlade ni odsoten in po tem razporedu, ki smo ga dobili, očitno ni,
               odgovarja v ponedeljek. Mislim da, je potrebno vsaj v tem, bi rekel statusnem delu
               kot ga ima predsednik vlade, to zadevo ohranjati in jo vzdrževati. To mislim, da je
               primerno in tudi pomeni to en odnos do Državnega zbora, ki je vladi nadrejena zadeva.
               Vlada poroča Državnemu zboru ne Državni zbor vladi in če imamo tako organizirano
               oblast v tej državi, tako hierarhijo, potem dajmo to tudi spoštovati.</p>
               <p>Druga stvar, kar bi pa rad povedal gospodu Cviklu, je naslednje. Za ponedeljek ni
               napisano, da bo manjkal gospod Žbogar. Za ponedeljek ni napisano. Se pravi,
               ponedeljek bi gospod Žbogar po sedmih sejah, ki je manjkal, končno bil. Na tem
               seznamu ga ni. Tako, da ta trditev ne drži.</p>
               <p>Kar zadeva pa Predlog zakona o interventnih ukrepih. Spoštovani predsednik,
               predlagam, da ta zakon na to sejo uvrstimo. Sedajle ste nas prosili tudi v to, da
               moramo vlagati amandmaje k proračunu. Sprejem tega zakona mislim, da bi bil zelo
               nujen, celo pred proračunom, ker gre za približno 500 milijonov posledic in ni vseeno
               ali bomo pristali na 2 milijardah 300 pri deficitu, pri primanjkljaju ali bomo pri
               milijardi 800 ostali in tudi iz tega razloga, ker če te zadeve tečejo, mislim da
               rešitev tega zakona je na tej seji definirano, da bo lahko potem tudi delovno telo,
               to se pravi Odbor za finance in tudi sama vlada, lahko prišla v Državni zbor tudi z
               realnimi podatki in z realnim primanjkljajem, ki bo prišel iz tega procesa ven. Je
               nekorektno, da se Državni zbor sedaj ukvarja in je prisiljen v amandmiranje Proračuna
               Republike Slovenije, ni pa sprejet zakon, ki ima večje posledice kot Zipro, kot Zakon
               o izvrševanju proračuna. Seveda jih ima. Poglejte si obrazložitev. 500 milijonov ste
               napisali evrov prinaša ta interventni zakon in jaz mislim, da bi bilo logično, da bi
               celo vlada, tudi če ta rešitev ne bi bila zapisana v poslovniku o katerem govorim, bi
               morala vztrajati, da se ta zakon predhodno sprejme. Pa ne gre sedaj za par
               milijončkov, gre za 500 milijonov. Gre pa tretjino izkazanega primanjkljaja v tem
               proračunu in jaz mislim, da to zadevo bi morali definirati. Nikjer ne piše, da <stage type="mag"/> (nadaljevanje) so izjema zakoni, ki so vezani na
               proračun pri potrjevanju nujnih postopkov. Nikjer ne piše, da ti zakoni morajo biti
               obravnavano takrat kot je proračun. Ekskluzivno piše "nujni postopek" v četrtem
               odstavku prva naslednja seja in to je ta. In to zadevo je potrebno uvrstiti na dnevni
               red.</p>
               <p>Še eno stvar imam tukaj. Jaz predlagam predsednik, da pri finančnih zakonih, ki so na
               dnevnem redu po sklepu Kolegija dodelimo nek čas. In da damo obravnavo teh zakonov
               takrat, ko bosta minister ali državna sekretarka iz tega področja imela čas, ne da to
               obravnavamo kar nekje. Mi imamo 235. člen Poslovnika, gospod Cvikl je do nezavesti
               vztrajal na sejah delovnih teles, da so ministri, in je prekinjal seje. Sedaj imamo
               plenarno sejo Državnega zbora in to, kar je bilo v prejšnjem mandatu ekskluzivno
               zahtevano se tu ne izpolnjuje. Jaz predlagam, da obdržimo neko raven. Predlagam, da
               to raven obdržimo in na Državnem zboru morajo biti najvišji predstavniki Vlade in
               morajo poročati o zakonih, ki jih je Vlada vložila in povedati svoje stališče o tem.
               To je nedopustno, da nekdo takole pomete s Poslovnikom Državnega zbora, še posebej
               ker je v prejšnjem mandatu bilo, za delovno telo zahtevano in se je prekinjalo seje
               OZP-ja in drugih delovnih teles samo zato, ker ni bila zagotovljena udeležba ne
               državnega sekretarja, celo ministra je bilo zahtevano. In Državni zbor nima v tem
               mandatu nič drugačnega statusa. Predlagam, da Vladi dodelimo čas in da točke, te
               finančne zakone uvrstimo na tisti dan, predsednik, ko bo lahko kvalificiran
               predstavnik Vlade odgovarjal. Ne zahtevamo ministra, ampak predstavnik Vlade, ki je
               po Poslovniku predviden za sejo Državnega zbora. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Bom jaz potem, da se ne bom pojavljal. Gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp14">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Se bom sedaj malo ponavljal...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ampak ni treba preveč...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp16">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne, ne bom pretirano ponavljal, samo omenil bi. Pričakoval bi, da danes dobimo, ne
               vem, naj generalni sekretar Vlade oceni do kdaj seznam prisotnih ministrov za petek,
               ker očitno bodo takrat vprašanja, glede na to, da je od tega odvisno kakšna vprašanja
               in za koga jih bomo vložili. To je eno.</p>
               <p>Drugo pa, to bom ponovil, na tem seznamu zagotovo ni zunanjega ministra, za katerega
               je rekel generalni sekretar Vlade, da ga zagotovo ne bo v ponedeljek. Vprašanje je
               sploh resnosti tega dokumenta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp18">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospodje, z vsem dolžnim spoštovanjem. Najprej glede poslanskih vprašanj.
               Vi postavitev poslanska vprašanja, ministri Vlade Republike Slovenije morajo priti
               odgovarjati poslanska vprašanja. Tukaj smo se dogovorili, da vas predhodno obvestimo,
               ali nekateri ministri iz opravičljivih razlogov ne bodo prišli. Mi smo to včeraj na
               seji Vlade ugotovili. In potem ugotovili, da gospod Žbogar, ki si je prilagodil vse
               svoje, tudi mednarodne obveznosti, v ponedeljek bi lahko bil, da pa je edini drugi
               možni termi, ko on nedvomno je v Slovenji v petek dopoldan. Zato smo tudi sugerirali,
               in je bilo sugerirano v petek dopoldan. To je za nas sprejemljivo. Gospod Žbogar je
               tako kot vsi drugi ostali ministri prilagajal svoje obveznosti. Seveda, ko je bilo
               povedano s tem sporočilom včeraj popoldan, da bo to v petek dopoldan, jaz ne vem ali
               ima gospod Žbogar še vedno ponedeljek ali ne. Nedvomno jasno pa je, da včeraj, ko sem
               podpisoval ta dokument ministri, ki imajo sklicane svete so na tem spisku obveščeni.
               Kateri ministri bodo v petek dopoldan prisotni vam jaz sedajle, niti do nedelje ne
               morem povedati. Gotovo pa vam bomo pravočasno v sredo, ali četrtek to tudi obvestili,
               tako kot smo to naredili vedno do sedaj. Še enkrat, poslanska vprašanja <stage type="mag"/> (nadaljevanje) postavljajo poslanci, ministri so
               dolžni priti in delajo vse, da bodo prišli in bodo tudi svoje obveznosti prilagajati.
               Ne morejo pa mednarodnih obveznosti sklicanih svetov, za katere je Vlada pooblastila
               in Odbor za zadeve EU pooblastil na današnji jutranji seji vrsto ministrov ne iti na
               evropske svete. Zato smo predlagali to spremembo, pač obvestili Državni zbor, da to
               obstaja. Državni zbor se bo sam odločil kdaj bo imel poslanska vprašanja. Vlada
               predlaga, da na poslanska vprašanja odgovarja Vlada v celoti s predsednikom Vlade na
               začetku in potem v nadaljevanju ostali. Vlada pa to predlaga tudi zato, ker bo Vlada
               zagotovila udeležbo na petkovi popoldanski seji Odbora za finance in monetarno
               politiko, kjer se obravnava proračun. Glede prisotnosti ali neprisotnosti zastopanja
               ministrov, predstavnikov Vlade v Državnem zboru je pa jasno. Minister ali državni
               sekretar lahko vlado predstavlja vemo na katerih točkah, vemo kdaj, ali pa Vlada
               posameznemu zakonu bo v drugem branju, potem ko je na matičnem delovnem telesu zakon
               že predstavil pooblaščeni predlagatelj in predstavnik Vlade, seveda, to še dodatno
               predstavila, je pa njena pravica, kot je povedal predsednik Državnega zbora. In to je
               vsa zgodba. Tudi zgodba o tem kdo lahko, ali ne zastopa Vlado v delovnih telesih
               Vlade. Jaz predlagam, da lahko imamo daljšo razpravo. Jaz pa ne morem, zato ker nismo
               komandna družba povedati ali bo vseh 18 plus predsednik Vlade v petek ob 9. uri
               zjutraj res prišel. Nekateri ministri si bodo, upam, da bo večina prišla, upam, da
               bodo prišli vsi. Vendar tega ne morem zagotovo povedati. In vas bom o tem v skladu z
               dogovorom obvestil dan, dva prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kontič. Potem bi to razpravo počasi končali. Moramo še nekaj reči
               o določitvi časa za točke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp20">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Namen poslanskih vprašanj je seveda postaviti
               vprašanja in dobiti odgovore. Če je kakšen drug namen, da se postavljajo samo
               vprašanja, odgovorov pa ne potrebujemo, potem je to druga zgodba. In glede na
               pripombe, ki so bile, in z njim soglašam, da je zelo težko postavljati poslansko
               vprašanje, če ne veš ali minister bo ali ne, in če potem ministra ni je seveda
               predlog, ki je bil pripravljen povsem na mestu in ga podpiram. torej, da so poslanska
               vprašanja skupaj z vprašanju predsedniku Vlade v petek, kajti tudi to ni razlog, da
               nekdo od poslancev ugotovi, da ga pa v petek ni, pa bi zato postavljal vsaj
               predsedniku Vlade poslansko vprašanje v ponedeljek. Tudi to ni argumentiran razlog za
               to, da bi ne soglašali s tem predlogom, ki je bil podan. Seveda pa soglašam s
               tistimi, ki opozarjajo na resnost. In sedaj, če smo v ponedeljek ugotovili, da
               ministrov ni, kar precejšnje število, in zato prestavimo na petek, potem bomo pa v
               petek ugotovili, da spet ministrov ni, potem je pa to dokaj neresno početje. In na to
               tudi sam opozarjam in predlagam tudi, predsednik, da se opozori ministre, da smo
               poslanska vprašanja na željo Vlade prestavili in da pričakujemo, da bodo tisti, ki
               lahko odgovarjajo na tej seji prisotni, drugače to vse skupaj res nima smisla.</p>
               <p>Glede interventnega zakona po nujnem postopku, to odločitev smo sprejeli. Interventni
               zakon se bo obravnaval po nujnem postopku v času, ki je namenjen tudi ostalim
               obravnavam povezanim s proračunom. Amandmaje se lahko pa vlaga, tistega, ki sem vam
               ga predlagal včeraj ga ponavljam še enkrat, vse predloge, ki ste jih leta 2008 vnesli
               v načrt razvojnih programov zato, da bi dobili volitve lahko sestavite dober amandma
               in zmanjšate primanjkljaj za 100 milijonov evrov. Na to vas bom spomnil še nekajkrat,
               zato ne rabite interventnega zakona, lahko pa zmanjšate primanjkljaj. Hvala lepa.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Preden dam besedo gospodu Tanku, bi vseeno hotel reči še nekaj besed.</p>
               <p>Kar zadeva interventni zakon, je po nujnem postopku, ni bil še obravnavan na odboru
               in bo v sklopu proračunskih zakonov ter proračuna, tako kot smo rekli. S tem ni kršen
               poslovnik. Poslovnik zahteva in omogoča, da je takoj na naslednji seji, nikjer pa ne
               pravi, da je lahko tudi na seji pozneje, če tako zahteva kontekst okoliščin in tako
               naprej. Torej, gre za vprašanje ne samo branja črk, ampak branja tudi smisla tega
               poslovnika. In o tem bi se lahko midva enkrat malo pomenila, da ne bi obremenjevali
               vseh ostalih 98 poslancev in še nekaj tisoč gledalk in gledalcev, ki spremljajo te
               najine razprave. Ampak pustimo to. Prepričan sem, da je v poslovniku varovalka, da ta
               zakon mora iti, če predlagatelj to zahteva, na naslednjo sejo, da se Državni zbor
               temu ne more izogniti.</p>
               <p>Druga zadeva, kar zadeva odgovore predsednika Vlade. Mi smo se dogovorili, tako kot
               je bilo rečeno, da bi imeli poslanska vprašanja skupaj z vprašanji predsedniku v
               petek. Zdaj ne vem, ali je on spremenil plane ali ne. Vsekakor se bom z njim
               pogovoril in če je možnost za ponedeljek, če to odgovarja tudi njemu, to lahko brez
               nadaljnjega storimo; o tem bom razmislil, če bo šlo. Bomo pa imeli v ponedeljek sejo
               še eno uro dlje, ker drugače ne bomo spreminjali. To pomeni, da imamo nekaj prednosti
               v petek, ker imamo več časa potem za odbor. Če bo to šlo, potem bomo to naredili, če
               pa ne, bo pa ostalo tako, kot je.</p>
               <p>Kar zadeva zastopanje Vlade pri točkah, kot sem rekel, to je pravica in ne dolžnost.
               Čeprav je nenavadno, da ni niti petminutne predstavitve Vlade. Rekel bi samo to,
               Vlado bi želel opozoriti, da Državni zbor lahko na samem zasedanju sklene, da Vlada
               mora podati svoje stališče. In bi jih opozoril, da je tak sklep povsem mogoč. In bi
               jih že tokrat ali pa tudi za naprej opozoril, da kjer so predlagatelji, izkoristijo
               vsaj teh pet minut, že iz nekega odnosa do parlamenta. Čeprav, kot rečeno, to ni
               dolžnost, ni treba, to je vaša pravica. Toliko o tem.</p>
               <p>Prosim, gospod Tanko, ste želeli še kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp22">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda, kar zadeva poslovnik Državnega zbora, ga na tak način razložiti,
               kot ste ga sedaj vi, ni mogoče. Ni mogoče, zato ker je rešitev zapisana ekskluzivno.
               Ekskluzivno je zapisana rešitev, in tudi ta interventni zakon ni bil predlagan skupaj
               s proračunom in zakonom o izvrševanju proračuna, ampak posebej. Ker če bi Vlada
               mislila, da je to sestavni del, bi to skupaj predlagala, pa ni, je bilo predlagano
               ločeno. Pa tudi to ne zadržuje nobene zadeve. Ta zakon, spoštovani predsednik,
               enostavno po določbi poslovnika, 143. člena, mora biti uvrščen na dnevni red, po
               četrtem odstavku.</p>
               <p>Kar zadeva poslanska vprašanja, bom ponovil. Podpiram predlog, da se poslansko
               vprašanje predsedniku Vlade, če je dosegljiv, postavi v ponedeljek. In tudi
               predlagam, da eno uro po seji kolegija dobimo spisek ministrov, ki bodo manjkali.
               Danes je petek, to rabimo zato, ker moramo... /Oglašanje v ozadju./ Ja, seveda, ker
               me to zanima... /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Naj govori samo eden, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp24">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Spisek ministrov, ki bodo manjkali v petek, kajti smisel postavljanja poslanskih
               vprašanj, ki so aktualne zadeve, ni, da se odgovarja čez mesec dni. Postavlja se jih
               kot aktualna vprašanja in se na njih odgovori takrat, kot je to predvideno. In nima
               nobenega smisla postavljati poslanska vprašanja ministru, ki ga ni. Mislim, da je
               gospod generalni sekretar dovolj fleksibilen, da nam bo v tem času - seveda lahko
               tudi že sedaj to naroči svojim službam - pripravil <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) spisek, da bomo lahko do konca dneva pripravili vrstni
               red postavljanja poslanskih vprašanj. Jaz nimam nobene želje, da damo besedo
               poslancu, ki nima na nasprotni strani sogovornika. In potem na naslednji seji, ko
               pride prvi na vrsto, ne more niti ponoviti poslanskega vprašanja, ampak se kar začne
               z odgovorom ministra. To nima nobenega smisla. Zato predlagam, da daste spisek,
               kateri ministri bodo in katerih ne bo. Mi se bomo pa potem odločili, kako bomo v tem
               primeru ravnali in kako bomo ta vrstni red zapolnili, ki nam je na voljo.</p>
               <p>Predlagam pa, da na tem kolegiju, ker razporejamo čas, tudi potrjujemo čas trajanja
               posameznih točk, dodelimo Vladi, če sama noče, čas za obravnavo teh točk. Sicer
               predlagam, da jih umaknemo z dnevnega reda, ker nima nobenega smisla obravnavati
               vladne zakone, ki so v postopku, če ob njih ni stališča. Nima nobenega smisla. Ker
               potem je treba te zakone umakniti ali prerazporediti na drug dan, takrat ko bo Vlada,
               ministri ali državna sekretarka prisotna, ali pa jih enostavno umakniti z dnevnega
               reda. Mi moramo zagotoviti v Državnem zboru, da dobimo na drugi strani kredibilne
               sogovornike. Poslovnik to zahteva in ni nobenega utemeljenega razloga, da na seji
               Državnega zbora obravnava vladnih točk poteka drugače. Vladni zakoni so to tudi. In
               mislim, da je to treba enostavno zagotoviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod Kontič, na kratko, prosim. /Oglašanje v ozadju./ Dobro bi bilo, če bi se vsi v
               korist drugega, ne v korist mene odpovedali razpravam. Izvolite, gospod Cvikl,
               generalni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp26">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Generalni sekretar Vlade Republike Slovenije bo toliko fleksibilen, kot mu omogoča
               poslovnik Vlade in kot mu omogoča poslovnik Državnega zbora. Preko poslovnika Vlade
               in preko poslovnika Državnega zbora smo se dogovorili za obveščanje o seji Vlade pred
               sejo. Tako da o tem seveda lahko imamo nadaljnjo diskusijo. Vendar če bo iz tega
               peljalo to, kar zdaj vi pravite, potem se postavlja temeljno vprašanje, kaj je prej -
               ali je najprej poslansko vprašanje ali je najprej, kateri minister pride. Jaz sem
               povedal, mi pričakujemo poslanska vprašanja in predsednik Vlade kot tisti, ki lahko
               ministrom izdaja ustrezna navodila, in tudi sam kot generalni sekretar, bomo
               poskrbeli, da bo Vlada izpolnila svojo dolžnost po poslovniku. Vendar vam ne morem
               niti uro po koncu tega kolegija niti prej kot v sredo ali četrtek poslati tega
               zagotovila. To je ves, kar lahko generalni sekretar Vlade Republike Slovenije naredi,
               ob vsej svoji fleksibilnosti.</p>
               <p>Glede interventnega zakona pa, gospod Tanko, preberite 155. člen poslovnika Državnega
               zbora, ki govori, kako se obravnava proračunska dokumentacija. In interventni zakon
               je vključen v 155. člen poslovnika. In ne berite samo enega člena poslovnika. 155.
               člen poslovnika govori o tem, da se obravnava proračun skupaj z vsemi dokumenti. 13.
               člen zakona o javnih financah pa je določil, in Vlada je tako določila, da je
               interventni zakon del proračunske dokumentacije. Zato prosim, če že razlagate
               poslovnik, razlagajte ga v celoti. Toliko pa še poznam poslovnik kot bivši
               poslanec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kontič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp28">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker je bilo kar nekajkrat ponovljeno, da Vlada nima stališč pri določenih
               točkah dnevnega reda, katerih predlagateljica je sama, naj povem, da se to včasih kar
               malo smešno sliši. Na svoj zakon naj Vlada pripravi stališče in ga pove na seji
               Državnega zbora - to je malo hecna zahteva. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Gre pa za dopolnilno obrazložitev, gospod Tanko in če vlada
               oceni, da je potrebna dopolnilna obrazložitev jo poda, če ne oceni, ne. Gre za druge
               obravnave tudi v fazi skrajšanega postopka. To seveda pomeni, da je matično delovno
               telo obravnavalo te predloge zakone in da je tam Vlada predstavila zakone in jih tudi
               verjetno zagovarjala, zato so dobili potrebno večino in so uvrščeni na sejo Državnega
               zbora. Tako, da ne bi narobe razumeli zadevo, da Vlada enostavno ne želi predstaviti
               stališč k svojemu zakonu. Vse to je že šlo v obravnavi skozi matično delovno telo.
               Matično delovno telo pripravi poročilo, poročilo se na seji državnega zbora predstavi
               in sestavni del poročila je tudi predlog vlade, če je poročilo dobro pripravljeno in
               če je predlagatelj vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp30">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>To, kar je povedal kolega Kontič, velja za vse točke dnevnega reda, čisto za vse. Ne
               vem, zakaj so pa pri ostalih točkah po tem stališča Vlade. Mi imamo po Poslovniku, da
               Vlada sodeluje pri delu Državnega zbora pri vseh točkah in jaz sem samo vprašal,
               zakaj tega ni. Očitno Državnemu zboru ni potrebno nič več poročati.</p>
               <p>Druga stvar je, če ni možno, predsednik, zagotoviti pregleda prisotnosti ministrov
               pri odgovorih na poslanska vprašanja do četrtka, potem predlagam, da premaknemo rok
               za vložitev poslanskih vprašanj do četrtka. Ni nobeden problem, potem bomo pa do
               četrtka do 12. ure imeli, do takrat bomo dobili izpisek, mi bomo pa v četrtek potem
               predlagali poslanska vprašanja. Če smo tako do Vlade fleksibilni, potem je tudi to.
               To je predlog, potem, toliko da zadeve uskladimo tudi v tem delu, potem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp32">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat. Če bi bilo to narejeno tako kot je sedaj gospod Tanko povedal,
               da je samo vprašal Vlado, zakaj nima stališča se jaz sploh ne bi oglasil. Bilo je
               zahtevano, da ta Kolegij določi čas za Vlado, ki predstavi stališča k svojemu zakonu,
               zato sem odreagiral na to zadevo. Sicer pa računam, da nisem porabil 20 minut pa
               vseeno zmanjšujem, ker to je točka dnevnega reda oziroma vsebina te točke dnevnega
               reda pri 16. točki, kjer smo napovedali 1 uro časa, to je tretja obravnava Zakona o
               visokem šolstvu, zmanjšujem za 20 minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. To bomo še potem. Vse je že bilo rečeno, jaz sem povedal to, da bom preveril
               možnost ali lahko predsednik Vlade odgovarja tudi v ponedeljek, če se bo to izšlo bo
               to vsekakor možno. Vedeli boste pa še danes, takoj, s časovnim potekom takoj. Sicer
               pa moram povedati, da so dejansko poslanska vprašanja postavljena ministrom, za
               katere se pričakuje, da so na seji, če niso, potem morajo odgovoriti na naslednji
               seji, to je bilo vedno tako in vedno je bil tudi predmet lahko bi rekli sporov med
               pozicijo in opozicijo in to bo tudi v naprej. Tako da, nobenih drugih stvari ne bomo
               spreminjali v zvezi s tem.</p>
               <p>Kar zadeva Vlado bi jo pa res opozoril, da se pričakuje v Državnem zboru, da ima pet
               minutno dopolnilno predstavitev mnenj pri zakonih, ki jih predlaga. Ima to pravico,
               nima dolžnosti. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Ocenjujem,
               da bi to bilo z vidika odnosa Državnega zbora to zelo koristno. Pri vseh zakonih, ki
               jih predlaga. Vendar jo v to ne bom silil niti ne predlagal, to sklepati, da se ji da
               teh 5 minut, pač pa bo lahko zbor na plenarnem zasedanju zahteval... Ne, ne more.
               Zahteva, da nastopi vlada pri teh točkah in to se lahko celo zgodi.</p>
               <p>Sedaj tisto, kar smo popravili pri najavi časa, je zmanjšanje pri točki 16 in
               predlagam zmanjšanje predlagatelja, zadevo pri točki 17 - s 15 na 5 minut. Ja, to je
               vaša, mislim da je ena prva obravnava. Kaj je to za en zakon? Sindikati ja. To je,
               lepo prosim, to je preprosto... Tukaj se moramo pa dogovoriti o nekih pravilih in fer
               postopkih. Če smo rekli, da bomo tiste zadeve, ki so politično občutljive in razne
               akte itn., da bomo dali večjo možno predstavitev ne pa preprosto pri vsakem zakonu.
               Tako da, tukaj predlagamo, bom jaz predlagal, če ne drugače, z glasovanjem, da gre na
               5 minut.</p>
               <p>Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp34">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem predlagal še predlog, da se datum za vladanje poslanskih vprašanj
               poslancev, glede na to, kar je povedal generalni sekretar vlade, premakne na četrtek
               do 12. ure za vprašanja v petek. To je ena zadeva. In jaz bi rad, da to Kolegij, da
               je tam soglasen, da to naredi, ker ima to, ker sicer nima to nobenega smisla več,
               tudi Kolegij nima nobenega smisla več.</p>
               <p>Druga stvar kar je, je pa tale; predstavitev predlagatelja pri 17. točki. To pa
               predlagam, da pustite. To je po 15. letih prva sprememba zakona na tem področju in
               gre za pomembne spremembe in mislim, da z desetimi minutami, ki jih boste, ne vem,
               sedajle predlagatelju točke vzel, to je sicer naša poslanska skupina, ne boste rešil
               ne sveta ne seje. Že tako ali tako bo ta seja izjemno kratka. Izjemno kratka. Kar
               poglejte. In ne bo pravzaprav nobenemu nič škodilo, če ima predlagatelj pri tej točki
               15 minut, kar ne striže za nobenimi zadevami. Če boste pač z glasovanjem odločili
               drugače, pač boste, to je vaša možnost, samo predlagam, da to ostane. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Poglejte, kar zadeva to, ne gre za to, da bi jaz reševal... Jaz sploh sicer ne
               mislim reševati sveta, to je treba reči na sploh, ampak rekel bi predvsem to, da gre
               za vprašanje neke normalne, lahko bi rekli poslovniške in dogovorne higiene tukaj,
               kjer smo se zmenili za vsebinske, konceptualne točke, imamo več ugodne predstavitve
               za klasične zakone v prvih ali drugih obravnavah po 5 minut. In prav iz tega razloga,
               ne zaradi, ker bi imeli preveč časa ali pa premalo časa, ker bi imeli premalo časa,
               da bi jo zato skrajšal, ampak preprosto iz te, lahko bi rekli dogovorne higiene o
               kateri smo se dogovorili, bom pač predlagal, da izglasujemo na 5 minut.</p>
               <p>Drugi predlog, ki pa je, je pa to, da bi poslanska vprašanja zastavljali do četrtka
               do 12. ure, ste rekli. Mi bomo lahko dobili seznam ministrov v sredo, kaj ne. Prosim.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro, jaz sem že prej povedal, ne vem kaj je prej, poslansko vprašanje ali napor
               ministrov, da pridejo. Ministri Vlade Republike Slovenije, ne dobijo vsi poslanska
               vprašanja. Mi bomo ministre Vlade Republike Slovenije obvestili, da so poslanska
               vprašanja v petek in predsednik vlade se je zavezal, da bomo zagotovili večino
               prisotnosti ministrov. To je vaša odločitev kako boste .../Nerazumljivo./... ... bomo
               poslali najkasneje v sredo, četrtek, informacijo o tem, kateri minister je na poti v
               tujini. .../Nerazumljivo./... ministrica za obrambo je na poti v tujino, ker je vlada
               včeraj potrdila stališče. Ali bo pa ministrica ocenila, ko bi dobila poslansko
               vprašanje, da bo šel v tujino zaradi pomembnega vprašanja nekdo drug, je pa odvisno
               od vprašanja. In sedaj smo se tukaj potem, ko smo ponudili neko pomoč pri
               pripravljanju poslanskih vprašanj, pravzaprav zapletli v neko spet začaran krog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro, dobro, ne bi šli predaleč o tem. Predvsem je bil to predlog, da se rok za
               najavo poslanskih vprašanj podaljša do četrtka do 12. Se kdo strinja s tem?</p>
               <p>Kdo je... Prosim, ja ja. Če ni soglasja, če ni konsenza, ni nič. To je jasno.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp38">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi sicer lahko glasujemo, ampak mi imamo v poslovniku v 242. členu
               napisano, v drugem odstavku, poslansko vprašanje poslanec pisno prijavi predsedniku
               Državnega zbora najkasneje dan pred začetkom seje na kateri se obravnavajo vprašanja
               poslancev do 12. ure. To ni dan pred dnevom, ko se obravnavajo poslanska vprašanja,
               ampak dan pred začetkom seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Zato je možno to spremeniti samo s konsenzom. Če bi se vse vodje poslanskih skupin,
               bi lahko to zadovoljili. Tega konsenza ni, ocenjujem, da to ni mogoče. Hvala
               lepa.</p>
               <p>Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp40">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Potem bodimo pri poslovniku tudi pri 143. členu, kjer piše, da predlog zakona, ki se
               obravnava po nujnem postopku, se uvrsti na prvo sejo Državnega zbora po odločitvi
               Kolegija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz prekinjam to razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp42">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Tukaj piše za nujni postopek zakona in mi smo potrdili zakona in ni povezan z nobeno
               zadevo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod tanko, prekinjam to razpravo, ker moramo glasovati o najavi časa obravnave
               posameznih točk dnevnega reda. Ob tem vas opozarjam, da... Prosim, gospod Cvikl, vsi
               prosim, če daste mir!</p>
               <p>Ob tem vas opozarjam, da boste dobili še dodatno najavo, kjer boste morali čas
               najaviti še za, v okviru razpoložljivega časa, ki ga imate, še za točke, ki so
               dodatno uvrščene na ta dnevni red. Ker konsenza pri najavi časa ni, zaradi tega ker
               se eden od vodij poslanskih skupin ne strinja z zmanjševanjem časa predlagatelja
               zadeve iz 15 na 5 minut, dajem to najavo časa v celoti, s to spremembo in spremembo,
               ki jo je najavil gospod Kontič, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tako spremenjen predlog najave časa? (Zares, SD, DeSUS in LDS.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet.</p>
               <p>Kot sem že omenil, dobili boste nov obrazec na katerem boste lahko razporediti ta
               čas, tako da bo čas. Poslovnik je, red je, gospod Tanko. In ne vi in nobeden od
               vas... Prosim, gospod Tanko. Poslovnik med vodenje seje ali pa naj bo plenarna seja,
               Kolegij, .../Nerazumljivo./... interpretira predsedujoči. Sicer pa, razlage in mnenje
               lahko daje Komisija za poslovnik. In bi vas prosil da, ne gremo več s tem naprej.
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Prehajamo na <title>2. TOČKO
                  DNEVNEGA REDA - POBUDA POSLANSKE SKUPINE ZARES IN POSLANCA MAG. FRANCA ŽNIDARŠIČA
                  ZA SPREMEMBE IN DOPOLNITVE PRAVILNIKA O MEDNARODNI DEJAVNOSTI DRŽAVNEGA ZBORA</title> . Prosim gospod Tanko. Dajmo, dajmo. Prešli smo na točko 2. Tu smo dobili dve
               pobudi. Ena je pobuda Poslanske skupine Zares v zvezi z mednarodno dejavnostjo
               Državnega zbora. Tu je že predlog oblikovan kot sprememba pravilnika in potem je še
               tu pobuda mag. Franca Žnidaršiča. Hkrati bi vas rad obvestil o tem, da mi je
               predsednica Odbora za zunanjo politiko, Janja Klasinc poslala pismo, v kateri
               predlaga, me obvešča, da je Odbor za zunanjo politiko sprejel sklep, da bo na
               naslednji seji odbora obravnaval problematiko mednarodne dejavnosti Državnega zbora
               in poziva kolegi glede na ta sprejeti sklep, da bi morda veljalo razmisliti o
               smotrnosti jutrišnje obravnave te 2. točke dnevnega reda na seji kolegija in morda
               prestaviti na čas .../Nerazumljiv./... na seji Odbora za zunanjo politiko. Zdaj je
               seveda možno in eno in drugo. Predvsem pa je predvsem od predlagateljev, tako
               Poslanske skupine Zares in gospoda Jurija, kot seveda od mag. Žnidaršiča odvisno ali
               vztrajajo pri tem, da to točko obravnavamo danes in damo oba predloga na glasovanje.
               Ali pravzaprav to zadevo še obravnavate s tem, da bi, kolikor bi pa bilo, bi prišlo
               do tega, da bi se to danes ne obravnavalo in bi se to obravnavalo po seji odbora, bi
               pa jaz tu pozval in mislim, da lahko rečemo, pozval Odbor za zunanjo politiko, da se
               do te obravnave in do določenih predlogov ne izvršijo tista potovanja, ki so bila
               izvedena ali pa, ki naj bi bila izvedena na podlagi osebnih vabil. To pa mislim, da
               bi morali vsaj do te obravnave na nek način zaustaviti .../Oglašanje iz klopi./... In
               skupin prijateljstva. Ja. To mislim, da bi bilo nujno potrebno sprejeti. Ker drugače
               je to vprašljivo.</p>
               <p>Tako, prosim gospa Klasinc. Ona se je zdaj. Dobro, najprej bom dal besedo Cveti
               Zalokar Oražem. Ona se je javila. Nisem te videl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp44">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Poslanska skupina Zares je že 8. oktobra oziroma naš kolega
               Franco Juri že kakšen dan prej posredoval predlog, posredovala predlog, da se
               spremeni pravilnik o mednarodni dejavnosti Državnega zbora. Ta zadeva je zdaj že kar
               nekaj časa predmet pogovorov. Mi menimo, da je potrebno glede na krizne ukrepe,
               razmišljati o vseh možnostih, ki omogočijo varčevanje, ki omogočijo to, da se
               službene poti racionalizirajo, predvsem pa na nek način ne povzročajo tudi v javnosti
               določenih pomislekov ali so vse te službene poti resnično upravičene in smiselne in
               tudi koristne.</p>
               <p>Naša poslanska skupina je o tem večkrat diskutirala. Mi smo potem se dogovorili, da
               predlagamo spremembo pravilnika na treh točkah in sicer, da se odpovejo oziroma
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) poudarjam, začasno
               zamrznejo. To ni sprememba, ki bi bila trajna in večna. Da se omejijo potovanja vseh
               poslancev, ki temeljijo na osebnih vabilih ter potovanja delegacij skupin
               prijateljstva v druge dežele ter tista potovanja oziroma udejstvovanja poslank in
               poslancev, ki je povezano s športnimi tekmovanji, organiziranimi za parlamentarce v
               tujini. Mi menimo, da je to en nabor takšnih vsebin, ki dejansko v času krize, v
               času, ko imamo veliko problemov in ko so takšne stvari tudi silno, silno sprejete z
               negodovanjem in tudi pomisleki javnosti se lahko in to tudi udejanji v praksi in
               pokažejo tudi poslanci in poslanke nekaj dobre volje pri ali pa kar veliko dobre
               volje pri tem, da se vendarle začnemo obnašati tudi v tem smislu racionalno in
               prilagajamo situacijo druži. Mi smo tak predlog sprememba Poslovnika pripravili, ker
               ocenjujemo, da je bila zadeva pravzaprav že kar nekaj časa, možno o njej diskutirati
               in bi tudi po naši oceni Odbor za zunanje zadeve se o njej lahko že pogovoril in
               sprejel in zavzel določena stališča. Naša poslanska skupina vztraja pri tem, da se o
               tej zadevi na kolegiju pogovorimo danes, četudi moram reči, da tudi ta predlog,
               korekten, da pa, če bi ustavno želeli, mi si ne želimo zavlačevanja. Vemo tudi, da je
               nekaj stvari zelo problematičnih in odprtih v najkrajšem časovnem terminu. Potem
               seveda je ta predlog, predsednik, ki si ga dal, da pa tudi, če se počaka na odločitev
               Odbora za zunanje oziroma na njihovo mnenje, vendarle takšna, da se pa ta potovanja
               tudi v tem času, ko se čaka na to odločitev, prav tako ne izvršijo, primerna. Skratka
               ta predlog bi bil tudi primeren. Menimo pa, da kakšnih pravih potreb za to, da se o
               tem veliko razmišlja .../Nerazumljivo./..., ne vem, parlamentira in diskutira
               enostavno ni, ker se mi zdi, da je predlog dovolj konsistenten in še vedno primeren
               in da resnično posegamo samo na tiste stvari, ki niso nujne, niso vitalnega pomena za
               zunanjo politiko Državnega zbora in ne bodo povzročene nobene velike težave oziroma
               nobena velika škoda, če se to pravzaprav udejanji takoj in tudi pokažemo v tem smislu
               dobro voljo oziroma se odločimo, da to uveljavimo kar na današnji seji kolegija.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp46">

               <speaker>JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane kolegice in kolegi. Odbor za zunanjo politiko je
               kar nekajkrat razpravljal o tej problematiki v tem mandatu in to predvsem zaradi
               večkratnih očitkov poslanskega turizma v medijih. Namreč to ni tako nepomembno
               vprašanje, kako je naša mednarodna dejavnost predstavljena javnosti. Jaz bi zaradi,
               tudi zaradi predstavnikov javnosti, torej medijev na današnjem sestanku samo na
               kratko pa ne bi rada zavlačevala, povedala, da mednarodna dejavnost Državnega zbora
               zajema mednarodno dejavnost predsednika Državnega zbora, delovnih teles, vseh
               delovnih teles, ki se izvajajo tako na bilateralnih, kot multilatiralnih ravneh,
               imamo stalne delegacije v osmih mednarodnih organizacijah, imamo 46 skupin
               prijateljstev in potem seveda so tudi vprašanja o katerih je pravkar govorila
               kolegica Zalokarjeva. Ko dobijo poslanci osebna vabila na razne mednarodne konference
               in mednarodne dogodke, ki niso neposredno včasih vezani na dejavnost Državnega zbora,
               so pa pomembni<stage type="mag"/> (nadaljevanje) za
               uveljavljanje naših stališč v mednarodni skupnosti. O racionalizaciji naših potovanj
               v tujino mislim ni dilem med poslanci, tako opozicije, kot pozicije, vladajoče
               koalicije. Mislim, da smo vsi enotni pri tem, da je treba v času krize varčevati tudi
               na tem področju. In mislim, da je Državni zbor prve korake na tem področju že
               naredil. Sami veste, da smo zmanjšali število udeležencev delegacij na teh
               mednarodnih poteh, tudi čas trajanja. Tako strokovne službe kot tudi odbor za zunanjo
               politiko si pri odločanju o potovanjih zavzema zato, da se čim bolj racionalno
               potuje. Seveda pa določenih zadev, ne moremo pa iti v skrajnosti. Mednarodna
               dejavnost je po mnenju večine članov našega odbora in tudi mislim drugih poslancev
               sestavni del našega poslanskega dela in ni le naša obveznost, ampak tudi dolžnost do
               državljanov te države, da v mednarodnih organizacijah zastopamo stališča in interese
               te države. Zato mislimo, da je sedanji pravilnik mogoče, to smo že večkrat
               ugotavljali, večkrat neživljenjski pri nakterih stvareh. Na nekaterih delih nas
               omejuje preveč, na nekaterih delih pa deje preširoke možnosti. Zato je padla že v
               spomladanskem času pobuda, da bi posebna delovna skupina Odbora za zunanjo politiko
               pripravila nekaj predlogov za spremembo tega poslovnika. Jaz sem to delovno skupino
               vodila. Mi smo se sestali in svoje pripombe posredovali že generalni sekretarki, tako
               da bi lahko se ta pravilnik spremenil. Mislimo, da so te spremembe potrebne. Je pa
               tudi res, da večina meni, da bi, če bi danes sprejeli samo ta del s katerim se v
               glavnem, recimo, strinjamo, da bi bilo treba spremeniti, racionalizirati ta športna
               potovanja v času krize, potem nekatera osebna vabila. Včasih pride tudi kakšno
               vabilo, ki je za Slovenijo zelo pomembno. Zato smo razmišljali o tem, da bi eno bolj
               poglobljeno razpravo na odboru opravili in potem naša stališča in predloge
               posredovali temu kolegiju. Mislim, da bi bilo to lažje. Če se strinjate, bi člani
               odbora bili s tem zadovoljni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo naprej. Usklajevanja s kabinetom Vlade so bila
               opravljena. Gospod predsednik Vlade Pahor bo lahko odgovarjal na poslanska vprašanja
               tudi v ponedeljek. Mi bomo to ustrezno uredili. Verjetno pa ne tako, da bomo čakali
               do tretje ure, mogoče bomo delali do druge, prekinil ob tretji uri in potem poslanska
               vprašanja, da ne bomo izgubljali časa. Prekinili bomo točko, po dnevnem redu bomo
               začeli, prekinili točko, ob tretji uri odgovarjali na vprašanja. Tudi vsa vprašanja
               kar zadeva postavljanja vprašanj je jasno.</p>
               <p>Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp48">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Bom kar v uvodu, da jaz tale predlog predsednice Odbora za
               zunanje zadeve in tudi vaš predlog, ki ste ga dal, da se najprej opravi obravnava
               tega problema ali te stvari na delovnem telesu, ki o tem odloča mislim, da bi bilo
               racionalno, da ne bi sedaj nekaj sprejemali mimo tistih, ki so ta pravilnik dolžni v
               celoti izvajal. Tako, da to podpiram.</p>
               <p>Jaz bi pri tem tudi opozoril na nekatere nedoslednosti tudi pri predlagateljih, kajti
               tu imamo dva predloga dveh koalicijskih poslanskih skupin, ki sta med seboj
               neusklajena. Predlog gospoda Žnidaršiča gre v drugo smer, kot je predlog Poslanske
               skupine Zares. Zato tudi mislim, da bi neka taka obravnava ne delovnem telesu morala
               biti izpeljana. Predlagal bi, da se nekako tudi dodatna pozornost nameni nekaterim
               zadevam. To se pravi, tudi tisti del pravilnikov mednarodne dejavnosti, ki govori o
               programu dela Državnega zbora, kot so razna srečanja tujih delegacij, tujih zadev v
               Državnem zboru Republike Slovenije. Tu smo imeli primer, ko je prišlo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) povabilo enega izmed članov take
               delegacije, da se naslednja seja organizira v Državnem zboru Republike Slovenije mimo
               odrejenega urnika Državnega zbora, mimo odrejenega programa Državnega zbora. To je
               gospod Franco Juri.../Oglašanje iz klopi./... je to naredil in to znese od 30 do
               50.000 evrov za organizacijo takega srečanja. Poglejte, če je to 27 držav
               evromediteranskih in si pač določene stroške organizacije dolžan prevzeti, oskrbo in
               tako naprej, najbrž to znese toliko. Po drugi strani imamo tu tudi primere, ko
               nekateri poslanci, ki se ne udeležijo srečanj, ki so bila organizirana v Državnem
               zboru Republike Slovenije, recimo, ko je bilo 6., 7. oktobra v Državnem zboru,
               dvodenvno srečanje na temo, ne vem, človekovih pravic, po drugi strani gredo pa za en
               teden na Kubo. V Državnem zboru, ko je bilo dvodenvno srečanje je bil prisoten dve
               uri, sedaj bo pa zlahka zdržal teden dni na Kubi. Tu gre za primer gospoda Colariča
               in tako naprej. Pri teh predlogih je treba biti dosleden. Ta pravilnik o mednarodni
               dejavnosti Državnega zbora ni samo za zganjanje populizma in za diskreditiranje
               nekaterih oseb, ki si jih je tam slučajno ven v neki razpravi potegnilo in se že
               najbrž zjutraj najavilo medijem kaj se bo zgodilo, ampak je treba, da tudi tisti, ki
               te zgodbe spuščate sami se tega najbolj držati. Jaz bi predlagal, da se tudi ne gre v
               postopek ustanavljanja skupine prijateljstva z Belorusijo. To je sedaj v postopku.
               Prekinimo zadevo dokler te zadeve ne uredimo. Zakaj bi zadeve kopičili naprej. Bodimo
               dosledni potem. In tisti, ki predlagate restrikcije bi bilo najbolj fino, če se v tem
               delu tudi najbolj samoomejite, se pravi, da se odpoveste za dva meseca vsem
               mednarodnim aktivnostim in boste največ prispevali k ugledu Državnega zbora, k
               zmanjšanju stroškov v Državnem zboru in tako naprej. Mislim, da bi bilo to najmanj
               kar je to za pričakovati. Po moje bi bilo dobro...</p>
               <p>Če pa sem ravno pri besedi bi imel pripombo. Ko imamo ta predlog od Zares-a na mizi,
               v 1. členu tega pravilnika definiramo, črtamo v besedilu "v času gospodarske in
               finančne krize" ali pa potem če to ne gre, pa črtamo "od 1. 11. 2009 do 31. 12.
               2010", eno ali drugo ne drži. <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               Najbrž v tem delu ta zahteva ni konsistentna, ker ne vem če lahko kdo predpiše koliko
               časa bo trajala finančna in gospodarska kriza. Ali črtamo pojasnilo oziroma tekst v
               začetku ali pa črtamo časovno omejitev v tem drugem delu. Tako, da te zadeve so tudi
               konsistentne. Predlagam pa da se ta zadeva najprej obravnava na odboru in da potem
               gremo naprej v nadaljnje postopke urejanja tega področja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Preden dam besedo gospe Cveti Zalokar za repliko, samo še to, jaz bi vas prosil, da v
               diskusijah in polemikah se ne poigravate; gospod Tanko; s priimki in imeni. V
               razpravah in diskusijah, razen za gostilniško mizo, se ne poigravati s priimki in
               imeni. Vsakdo lahko, gospod Tanko, tudi pri vas, se lahko poigravamo z imenom, kot
               pri vsakem od nas tako, da bi prosil, da se tega ne dela.</p>
               <p>Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp50">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Tukaj pa moram replicirati. Bi bilo zelo dobro, če bi gospoda, ki je na seji
               Državnega zbora po nemarnem omenil dve imeni poslanskih kolegov, da bi mu tam tudi
               vzeli besedo in od njega zahtevali opravičilo. Ker, eni so očitno nedotakljivi v
               Državnem zboru in lahko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ne ni res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp52">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>...govorijo o vseh kolegih in tako naprej, drugi ne smemo niti 14 dni po tistem
               kakšnega slučajno omeniti, ker sodi v drugo opcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ni res. Predsednik in predsedujoči prekinjamo vse tisto, kar uspemo ujeti, če smem
               tako reči, seveda pa nam vedno čisto vse ne uspe. Toliko o tem.</p>
               <p>Še enkrat: Zdaj in na plenarnih zasedanjih priporočam, da se ne poigravamo z imeni in
               priimki.</p>
               <p>Dobro. Cveta Zalokar Oražem, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp54">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, ker ste reagirali na to. Jaz res apeliram, kolegi, da
               se s stvarmi, ki so res na robu sprejemljivosti, to je norčevanje, jaz ne bi rekla
               poigravanje, ker so to stvari, ki jih počne nekdo zavestno. To ni narejeno, in to je
               bilo zadnjič tudi na zaprti seji narejeno z nekimi imeni in priimki. Zelo zelo, bom
               rekla, na tako primitiven način, da jaz resnično prosim, da se s temi stvarmi ne
               poigravate več. Res ne, ker se mi zdi, da to ni več nekaj, kar bi bilo duhovito, kar
               bi bilo v smislu tega, da se morda malo nasmejemo, ampak presega vse mere, pravzaprav
               nekega normalne in korektne komunikacije med nami. In na tej točki, mi smo lahko zelo
               kritični, lahko tudi marsikaj v svojih diskusijah počnemo, ampak tu na tej točki se
               pa meni osebno zdi, da gremo preko vsega, kar je res še spodobno. Jaz sem to že
               zadnjič na seji, ki je bila zaprta, povedala in še enkrat apeliram. To je nekaj, kar
               gre res, samo še fizično je morda hujše, ampak včasih, veste, so te stvari pa res
               takšne, da prosim, da to nehamo. S tem pa res nehajmo.</p>
               <p>Kar se pa tiče predlagateljev in njihove samoomejitve. Jaz prosim, najprej povem to,
               sama že, ker sem podpisana pod to zadevo, šest let ali sedem, bog ve koliko, nisem
               bila na nobeni službeni poti v imenu Državnega zbora, tako, da nimam nikakršnih težav
               s tem predlogom niti s to zadevo. Bi pa prosila, če lahko določena pojasnila, gospod
               predsednik, da kolega Franco Juri v imenu naše poslanske skupine, ko se bo
                  javil.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Seveda, seveda, vendar po vrstnem redu ima besedo gospod Kontič, potem Franco
               Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp56">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Pridružujem se protestom glede napačnega naslavljanja posameznih poslank in
               poslancev, to je prišlo kar v navado in bo treba kar odreagirati vedno znova. S
               priimki se lahko poigravamo na razne načine, ni pa to dobro. In opozorilo je na mestu
               in tudi protest kolegice Cvete v tej smeri.</p>
               <p>No, jaz seveda lahko o tem govorim, gospod Tanko, vi ne, vi ste danes to že enkrat
               naredili. Jaz vsaj upam, da tega v preteklosti nisem storil, da bi narobe prebral
               ime, namenoma, lahko pa se... .../Oglašanje v ozadju./... No, to je še huje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro, brez replik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp58">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>...potem je treba še kaj drugega narediti za to, da se zna pravilno prebrati.</p>
               <p>Predlog, ki ga je posredoval Odbor za zunanjo politiko oziroma ki ga je predstavila
               predsednica je vsekakor sprejemljiv. Treba je celovito oceniti potrebnost, nujnost
               naših mednarodnih odnosov, torej področja mednarodnih odnosov, da z raznimi
               parcialnimi posegi ne bomo naredili več škode kot korist. Sam, kot vodja Poslanske
               skupine Socialnih demokratov, bi bil zainteresiran, da je teh potovanj čim manj, pa
               ne zato, ker bi zaradi tega trpel mednarodni ugled, ker se z zunanjo politiko nisem
               kaj prida ukvarjal v preteklosti, ampak delo je veliko lažje organizirati, če je teh
               potovanj manj. Tako, da jaz sem za to restriktivnosti in se mi zdi, da je kar
               dobrodošla. Zato tudi podpiram ta predlog.</p>
               <p>Bi pa, ko bomo razpravljali oziroma ko boste razpravljali o tem kako omejiti ta
               potovanja s temi osebnimi vabili, športnimi srečanji, skupine prijateljstva. Jaz tudi
               že nekaj časa vodim eno skupino prijateljstva, pa sploh nisem vedel da potujejo te
               skupine .../Oglašanje v ozadju./... po svetu in tudi naš namen ni bil, da bi
               potovali, nismo je zato ustanovili, ampak ko boste razpravljali o tem ali je treba
               karkoli spremeniti pa je, jaz s tem soglašam, je treba ugotoviti predvsem namen
               obiska, ki je določiti in ugotoviti cilje ali cilj, ki ga zasledujemo s tem obiskom,
               in seveda, potem ocena uspešnosti tega obiska - ali nam je ta obisk kaj prinesel ali
               nam ni prinesel, zato, da lažje odločamo tudi naslednjič o posameznem obisku, ki ga
               načrtujemo.</p>
               <p>Glede neusklajenosti v koaliciji. Lahko da ste bili v prejšnjem mandatu navajeni
               drugače, čeprav ste tudi vi imeli DeSUS v koaliciji, in gospod Žnidaršič je s strani
               DeSUS-a tudi v preteklem mandatu znal mnogokrat protestirati in reagirati drugače in
               podobno razmišljamo tudi zdaj. Različno v koaliciji. Njegov predlog je povsem
               verodostojen in ga je treba proučiti, ker gre za specifičen primer, mu je treba tudi
               eno pozornost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Samo enkrat v štiriletnem mandatu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp60">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>...eno pozornost nameniti, in govori natančno to, enkrat v štiriletnem mandatu ta
               komisija gre na drugo celino in kako gre, kdaj gre in kdo gre je stvar o kateri se
               morate pogovoriti in se tudi odločiti. Sam bi sicer bil za to, da je ta skupina
               oziroma komisija zastopana tako, da je zastopana s strani koalicije in opozicije, da
               pa s številom ne pretiravamo - ampak je stvar dogovora. Samo to sem želel povedati,
               da je pač pri nas, v naši koaliciji, dovoljeno razmišljati tudi drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima Franco Juri. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp62">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Najprej sem dolžan nekaj odgovorov v zvezi izjav gospoda
               Tanka o marginizaciji zasedanja. Mislim, da je ciljal na zasedanje treh delovnih
               odgovorov Parlamentarne skupščine Mediterana, ki naj bi se odvijali, mislim, sestali
               aprila 2010 v Sloveniji. Ampak pred tem bi rad povedal, da glede poigravanja z imeni,
               ker imam že debelo kožo in sem že navajen, enkrat sem Jurič, enkrat sem Fanco, nič na
               to, jaz sem kot bivši karikaturist duhovit človek in me stvari ne tangira pretirano.
               Nekoliko slabše vzdušje je bilo v teh dneh, ko sem bil tarča izjemnih pritiskov prav,
               zaradi te pobude in tudi nekaterih grobih žalitev. Na osrednjem dnevniku RTV-ja je
               poslanec iz najvišje opozicijske stranke me obtožil delovanja za tuje države zlasti
               Italiji in Hrvaške in to naj bi bil njegov odgovor na mojo pobudo. To je dvakrat
               ponovil. Postal sem tudi poslanski kanibal, itd., ampak to so stvari anekdotične in
               jih razumem kot del neke ihte, jeze, zaradi, pač, ne vem katerih vzgibov.</p>
               <p>Glede pa teh zelo konkretnih zadev bi rad odgovoril gospodu Tanku najprej, da gre za
               udeležbo Slovenije, Slovenija je polnopravna članica parlamentarne skupščine
               Mediterana, jaz sem član dveh stalnih delegacij, to je delegacija v parlamentarni
               skupščini Mediterana in delegaciji v Evroparlamentarni skupščini. Občasno se
               udeležujem tudi sestankov koordinacije Kosa, koordinacije Odborov za Evropske zadeve,
               to se je zgodilo enkrat v Pragi, sicer sem bil vedno v tujini na delovnih zasedanjih
               skupščin, katerih člani smo in sem šel tja v strogem institucionalnem okviru kot član
               stalne delegacije. Naš predlog je zelo jasen, se ne dotika, se ne dotakne rednih
               dejavnosti državnega zbora torej izključuje iz kakršnekoli restrikcije, kar so
               mednarodne obveznosti tega državnega zbora, to pomeni delovanje v raznih skupščinah z
               ostalimi delegacijami, delovanje odborov, mednarodnih sestankov odborov pa uradnih
               obiskov poslancev bodisi ob predsedniku bodisi ob predsednikov odborov, itd. Torej,
               vse to stane. Mi ne postavljamo pod vprašaj, to kar je ključno za mednarodno
               delovanje in za mednarodno afirmacijo Državnega zbora. Postavili smo le dilemo in na
               to konkretno pobudo glede tistih potovanj, za katere ocenjujemo, da v času resne
               krize in zavedali smo se tega predvsem ob razpravi na plenarnem zasedanju Državnega
               zbora o hudih socialnih stiskah v Sloveniji in smo se odločili za ukrep, ki v bistvu
               delno samoomejuje nekatere dejavnosti poslancev, ki niso po naši oceni zelo, zelo
               nujne za mednarodno uveljavitev državnega zbora. In zato smo pa izpostavili tri vrste
               potovanj, to je potovanja <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               skupine prijateljev, mimogrede naj povem, da v nekaterih evropskih državah so skrajno
               omejevali delovanje te skupin prijateljstva, v eni državi v Španiji so jih celo
               ukinili iz varčevalnih razlogov, pravijo, da niso nujne in iz varčevalnih razlogov,
               zaradi racionalizacij so celo ukinili te oblike sodelovanja. Mi jih ne ukinjamo,
               ampak tudi jaz, ko sem stopil v štiri skupine prijateljstva, sem bil prepričan, da te
               skupine prijateljstva delujejo v Sloveniji, da sprejmemo delegacije iz tujine in da
               negujejo odnose s temi državami ne, da bi, zaradi tega obremenjevali proračun
               Državnega zbora za morebitna potovanja. Jaz sem v skupini prijateljstva s Kubo in v
               drugi skupini prijateljstva in seveda nisem nikoli pričakoval, da bi šel na račun
               državnega zbora na Kubo ali kamorkoli drugam, tako da, iz tega vidika skupina in
               poslanci Zares se zelo samoomejujejo, gospod Tanko. Jaz imam podatke za prejšnja
               leta, potovanja posameznih poslancev in potovanja skupin prijateljstva, razen gospoda
               Terčona enkrat ne boste našli nobenega poslanca iz stranke Zares in tudi tokrat letos
               ne boste našli nobenega poslanca stranke Zares v potovanjih, ki niso strogo okvirjena
               v obvezne dejavnosti državnega zbora. Jaz ne bi nikoli sprejel plačilo državnega
               zbora za udeležbo na kakšni mednarodni konferenci, bil sem vabljen dvakrat, sem bil v
               Srebrenici, v Španiji, konec avgusta eden teden, kjer sem predaval o zahodnem Balkanu
               in sem bil vabljen, ampak nisem prosil državnega zbora, da mi krije stroške,
               organizatorji so bili zainteresirani za mojo udeležbo in so plačali mojo pot. Torej,
               če so konference mednarodnega značaja, se popravljam, še Majda Širca je bila enkrat
               tudi na enem potovanju leta 2005, ko ni bilo še krize. Tudi Zaresa ni bilo takrat?
               Točno, to je bil še LDS.</p>
               <p>Hočem povedati, da če je udeležba enega poslanca tako zaželena nekje in je zelo
               pomembna, naj ta poslanec si poskrbi, da bo vabljen in da bodo vsi stroški kriti, to
               se da doseči, v kolikor je pomembna njegova prisotnost. Če ni tako usodna, lep
               prosim, lahko se odrečemo temu, da to financira državni zbor. To je ena moja
               vsebinska pripomba, ki upam, da bo osnova tudi za našo razpravo. Jaz seveda podpiram
               in sem tudi podpredsednik odbora in podpiram predlogom, ampak mislim, da to ne
               izključuje naše vztrajanje o tem, da se danes odločimo vendarle. To je eden konkreten
               primer. Razprava bo lahko zelo dolga, bo zelo zapletena. Včeraj smo imeli že poizkus
               te razprave in se je videlo, v kakšni smeri je šla.</p>
               <p>Jaz ne bi sedaj čakal na konec te dolge razprave, čeprav je korekten predlog, da bi
               zamrznili v tem času potovanja, ampak glede našega predloga bi seveda vztrajal in
               potem v kolikor bi v razpravi prišli novi modeli, boljši modeli je še vedno možno
               spremeniti to kar je bilo določeno, ampak jaz mislim, da to kar je sedaj na mizi je
               ena lepa priložnost, da tudi javnosti povemo, da poslanci smo pripravljeni, da nismo
               tukaj za to, da postanemo poslanski turisti, to nismo, ker te dejavnosti v tujini so
               nujne, ampak v tistem delu, kjer <stage type="mag"/>(nadaljevanje) obstaja sum, da niso prav nujne in da obstaja tudi čuten vonj
               po poslanskem turizmu ne v vseh primerih, ampak v nekaterih primerih bi že našli kaj
               takega, recimo, na Filipinih, cel teden na turističnem kongresu. Lepo prosim, kaj
               imajo tam za početi poslanci tega državnega zbora, če ne drugega kot poslanski
               turizem.</p>
               <p>Jaz sem za to, da se vendarle sprejme ta ukrep in da se potem nadaljuje razprava, da
               dejansko pridemo do enih odločitev, ki bodo konsenzualne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prosil, seveda kolega Franca ni bilo na začetku, ko sem prosil za
               racionalizacijo razprave, ker imam še zelo veliko dela, ni problema, ampak hočem
               povedati to, to je razprava, ki mora biti vsebinsko opravljena nekje drugje in ne, na
               odboru za zunanjo politiko, kakorkoli se že imenuje. Jaz bom seveda dal predlog na
               glasovanje, ker poslanska skupina na tem vztraja in bom tudi dal na glasovanje, zato
               bi pa res prosil, da sedaj zožite to razpravo, ta osnovni predlog, da bi pač to
               zadržali in pozvali tudi odbor, da bi v tem času zamrznil ta potovanja. Čisto iskreno
               povedano, gre za dva potovanja v tem trenutku, to je skupno prijateljstvo v Indijo in
               pot na Kubo, čisto direktno rečeno, če smo že na tem. Če to ne bo sprejeto, bom dal
               ta predlog na glasovanje. Sedaj dajem besedo gospodu Tanku, ki se je javil, potem bo
               pa potrebno počasi zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp64">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem ravno to mislil vprašati, koliko bi to razpravo še tukaj širili
               tudi, zaradi tega, ker ste v uvodu povedal, vseeno mislim, da bi bilo smiselno, ne da
               tukaj nekaj, po mojem, na silo vztrajamo, da se odločanje o tem nekako preloži, da se
               pač odbor tej točki posveti, vedno se je do sedaj in da da neke širše rešitve tudi za
               druga področja, kar zadeva vabila, organizacijo raznih zadev, ki so v pristojnosti
               Državnega zbora ali pa jih odnesemo v letni načrt, tudi tam so ponavadi veliki
               stroški. Bi bilo to po mojem smiselno rešiti. To stališče do skupin prijateljstva, ki
               je bilo sedaj dodatno dano je vredno razmisleka. Jaz mislim, da nebi te stvari
               zapirali, samo ne bi pa rad, da imamo vsake 14 dni na kolegiju neko rešitev, o kateri
               bomo odločali. Enkrat bo predlagatelj eden, potem drugi, potem se bomo mi nekaj
               izmislili, itd., da se to nekje pripravi, pride s spremembami. Tudi na začetku tega
               mandata smo pa tako startali, smo pripravili neke spremembe in so se potem v enem
               paketu sprejele. Predlagam, da je postopek enak. Imam pa tudi vsebinski pomislek, sem
               povedal, kateri.</p>
               <p>Rešitev, kar zadeva definicijo, čas gospodarski in finančne krize je nekako
               postavljen nerodno. Ali je potrebna časovna omejitev ali besedilo brez časovne
               omejitve in to traja tudi v nedeljo. To je najmanjši problem. Predlagam da, podpiram
               predlog predsednika in predsednice odbora, da se tej zadevi na tak način
               pristopi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Klasinc, gospod Presečnik. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp66">

               <speaker>JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Spoštovani člani Kolegija! Jaz bi vas rada samo obvestila, da bomo v kratkem sklicali
               sejo, imamo pa že rezerviran termin za 11. november. Skratka, to bo relativno kmalu,
               tako da mislim, da bo takrat sprejeta odločitev potem lahko olajšala zadeve. Na
               dosedanje razprave bi se pa rada odzvala tako. Mislim, da je ta kriza priložnost tudi
               za siceršnji razmislek, ne samo za razmislek časa trajanja te krize. Za čas trajanja
               te krize mi res lahko omejimo nekatere stvari, ampak tudi nekatere druge stvari lahko
               dolgoročno racionaliziramo. Tako da, mislim da je ena celovita razprava s podrobnimi
               analizami te dejavnosti in naših potovanj pristojnih služb bolj primeren prostor za
               razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hval lepa. Gospod Presečnik, potem Kontič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp68">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej podpiram predlog prednice za zunanjo politiko in predsednika
               Državnega zbora, ki je bil dan. Tako, da podpiramo to zadevo. Zdi se mi pa o tem, kar
               je bilo sedajle nazadnje rečeno, da sploh ne vem, če je potrebno začasno, torej
               vpeljati začasnost spremembe tega pravilnika. Konec koncev, pravilnik je živa zadeva
               in v primeru, da bo Državni zbor oziroma Kolegij enkrat ugotovil, da je potrebno
               nekatere stvari zopet spremeniti, ne glede na krizo, bo pač takrat ta pravilnik zopet
               spremenjen. Mislim pa, da bo osnova za razpravo na Odboru za zunanjo politiko tudi
               nek pregled po kategorijah, ki jih je prej predsednica naštela, v kategorijah
               posameznih teh obiskov, ker najmanj kar mislim, ne samo o eni poslanski skupini,
               raznih obiskov skupin, prijateljstvo, inozemstvo, po mojem vedenju jih je izredno
               izredno malo. Jaz sploh ne vem, jaz mislim, da bi bilo dobro malo ven potegniti iz
               služb za pretekla, tudi za pretekle mandate, ne za ta mandat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Imaš repliko? Na kratko... Ali kaj? Replika. Ne. OK. Gospod Kontič. Prosim. Potem bi
               počasi zaključevali in bomo šli na odločanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp70">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Sedaj, če sem jaz prav razumel, bi bil najprej predlog odločitve o tem, da Odbor za
               zunanjo politiko razpravlja o tej temi in sprejme zaključke, o katerih nas potem
               obvesti. Ampak, da istočasno od danes naprej pa zamrznemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Bom jaz dal predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp72">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Ja, saj to bi bilo dobro povedati, da vemo o čem razpravljamo.</p>
               <p>Glede na to pripombo, da je pa, da se govori o času finančne in gospodarske krize, da
               pa pri tem uporabljamo datum 31. 12. 2010 jaz ne vidim večjih težav. V Poslanski
               skupini Zares ocenjujejo, da bo takrat krize konec, je to dobra informacija, ki
               dejansko gre pritrditi, in če bo to kaj pomagalo, sem jaz za to, da
               .../Nerazumljivo./... piše v tem členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, diskusija mislim, da se je nekako iztekla. Najprej seveda je
               treba reči to, da sem jaz predlagal dati, da sem jaz imel za namen, imam za namen
               dati predlog, da Kolegij predsednika Državnega zbora pričakuje od Odbora za zunanjo
               politiko, da bo pravzaprav razpravljal o tej problematiki obiskov in potovanj in
               sprejel stališča, ki bodo racionalizirali te obiske, v tem smislu. In hkrati, sem
               želel torej dati na glasovanje tudi predlog, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da kolegij predlaga OZP, da še enkrat oceni že
               sprejete, a še nerealizirane odločitve v zvezi s službenimi potmi poslancem na
               podlagi osebnega vabila in skupin prijateljstva (Indija, Kuba).</p>
               <p>Ta dva sklepa sem želel dati na glasovanje, ampak seveda samo pod pogojem, jasno, če
               je Poslanska skupina Zares pripravljena, ne umakniti, ampak pristati na preložitev
               odločanja o njihovem predlogu. Sicer pa sem dolžan dati njihov predlog v odločanje.
               Torej, poslanska skupina želi, da se o predlogu odloča. Torej ne umikajo predloga.
               Ampak jaz poslovniških razlogov nimam, jaz moram dati ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Torej, ker poslovniških razlogov tu nimam, dajem predlog Poslanske skupine Zares,
               tako kot ste ga prejeli z gradivom, da se sprejme.</p>
               <p>Kdo je za? /Oglašanje v ozadju./ Želite, kaj? Pojasniti, ja. Prosim, gospa Cveta
               Zalokar Oražem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp74">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Še enkrat menim, da je predlog korekten, nima nikakršnih poslovniških ali
               kakršnihkoli drugih zadev. Tudi kar se tiče definiranja krize, je mogoče res malo
               duhovito, ampak ta datum je korekten. Če bo do takrat kriza končana, bomo zelo
               veseli. Prej sem malo v hecu rekla, da se pa bojim, da ne bo Odbor za zunanjo
               politiko tako dolgo analiziral in se tako poglabljal v to problematiko, da bo pa
               mogoče potem že kriza minila. Tega se pa jaz malo bojim, da bi proučevali in globoko
               analizirali te stvari.</p>
               <p>Tako da moram reči, da pri tem predlogu vztrajamo. Tudi v razpravi se je videlo, da
               vse tri vsebine, ki bi jih omejili, niso sporne in ne bi posegle v ničesar, da bi
               povzročile kakršnekoli težave. In mislim, da bi lahko mirno to sprejeli, pa tudi po
               sprejetju nadaljevali z razpravo na Odboru za zunanjo politiko in preučili še druge
               vidike teh zadev. Tako da v tem trenutku za te tri vsebine ni razloga, da jih
               prelagamo. Če pa boste rekli, da se, potem pa moram reči, še enkrat pozdravljam
               predlog, da se vsaj začasno omeji. Bi pa pogledali še, mislim, da poleg teh potovanj,
               ki jih navajate, predsednik, so še nekatera povezana pa z nekimi športnimi
               aktivnostmi, če sem prav videla. Tako da ne bi samo za te zamrznitve, ampak vse, ki
               so povezana s temi tremi vsebinami, naj se zamrzne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa.</p>
               <p>Ta predlog dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlog sprememb pravilnika o mednarodni dejavnosti Državnega zbora, kot ga
               je predložila Poslanska skupina Zares? Kdo je za? (Zares, SD.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je glasov za premalo in da ta predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Kljub vsemu bi dal na glasovanje predlog, da kolegij dejansko priporoča Odboru za
               zunanjo politiko, da razpravlja o problematiki mednarodne dejavnosti Državnega zbora
               in v zvezi s tem tudi predlaga ukrepe za racionalizacijo potovanj. To je prvi sklep.
               In drugi sklep, da kolegij predlaga OZP, da še enkrat oceni že sprejete, a še
               nerealizirane obiske v zvezi s službenimi potmi poslancev na podlagi osebnega vabila
               in skupin prijateljstva. Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp76">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da to ni bilo prej sprejeto, bi predlagal, da se to časovno
               omeji, ta vaš prvi predlog. Da določimo rok, v katerem naj bi odbor to zadevo le
               pripravil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ja, k temu prvemu sklepu bi dali rok. Boste vi predlagali? /Oglašanje v ozadju./ To
               je dober predlog, ja. Predlagajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp78">

               <speaker>JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Do 15. novembra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Do 15. novembra. In do tedaj se tudi omeji... <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Torej, damo v prvem sklepu "do 15. novembra". Do tedaj
               se tudi omeji pri tem drugem sklepu. In če se strinjate, bi prvi in drugi sklep dal
               kar skupaj na glasovanje. Je pa v zapisniku oziroma magnetogramu, tako da ni
               problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp80">

               <speaker>JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Jaz bi samo opozorila, da bo o tej zamrznitvi lahko odločalo v okviru odbora samo
               predsedstvo, ker ima le-to to pooblastilo. Ker se odbor zdaj ne bo sestal, ker smo
               imeli včeraj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Torej, glasujemo o prvem in drugem sklepu skupaj, z rokom 15.
               november.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? (Zares, SD, SDS, DeSUS, LDS in SLS.)</p>
               <p>Ker smo dobili na mizo tudi predlog gospoda Žnidaršiča, smo pripravili za vsak slučaj
               tudi predlog sprememb in dopolnitvah pravilnika o mednarodni dejavnosti Državnega
               zbora Republike Slovenije. Jaz razumem nekako, da zdajle ni predloga s strani
               DeSUS-a, da bi o tem glasovali danes. In če se strinjate, bomo o tem glasovali potem,
               ko bo ta diskusija opravljena. Saj bo itak s predlogom prišlo, tako da o tem danes ne
               bomo glasovali. Edino v primeru, če bi DeSUS izrecno zahteval, bi to naredili, in smo
               pripravili za vsak slučaj. Dobro. Hvala lepa. S tem smo zaključili tudi 2. točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONOV ZA OBRAVNAVO PO SKRAJŠANEM
                  POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Dva predloga sta tu. Želi kdo o tem razpravljati? Gospod Presečnik je vložil, zato ne
               želi razpravljati, pravilno. Če ne, prehajamo na odločanje. /Oglašanje v ozadju./ Ne,
               ne, ni mu treba povedati stališča. </p>
               <p>Kdo je za to, da se predlog zakona o dopolnitvah zakona o varstvenem dodatku, ki ga
               je vložila skupina poslancev s prvopodpisanim Jakobom Presečnikom, obravnava po
               skrajšanem postopku? Kdo je za? (Zares, SD, SDS, DeSUS, LDS in SLS.)</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Kdo je za to, da se predlog zakona o dopolnitvi zakona o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju, ki ga je vložila skupina poslancev s prvopodpisanim Jakobom Presečnikom,
               obravnava po skrajšanem postopku? (Zares, SD, SDS, DeSUS, LDS in SLS.)</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>S tem smo končali tudi 3. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Jaz bi želel, da je danes točke razno čim manj. Najprej gospa Cveta Zalokar Oražem,
               potem Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp82">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Zelo hitra bom, predsednik. Predlagala bi, da bi na naših sejah kolegija pili vodo iz
               pip in da bi dali sporočilo tudi javnosti, ker se nas snema. Mislim, da z vodo v
               Sloveniji, predvsem pa v Ljubljani, ki teče iz pip, ni nič narobe. S tem pa
               povzročamo tudi precej stroškov, ne nazadnje pa tudi kažemo odnos. In poteka akcija,
               ki želi pokazati, da z vodo iz pipe ni nič narobe. Kupimo vrče in pijmo vodo iz pip
               in pokažimo z zgledom nekaj tudi v tem smislu. Tako da je moj predlog, da strokovne
               službe to do naslednje seje kolegija pripravijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Pobudo bomo vzeli na znanje. Ali jo bom upošteval, bom pa sam presodil.
               Verjemite mi pa, da o vodi in .../nerazumljivo/ razvoju vem veliko in moja odločitev
               ne bo napačna. Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp84">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dve, tri stvari bi imel na kratko.</p>
               <p>Najprej je na dnevnem redu delovnega telesa obravnava poročila varuha človekovih
               pravic. Že zadnjič sem opozoril, na prejšnjem kolegiju, da je bila točka zaključena.
               In bi prosil, predvsem strokovne službe Državnega zbora, da dajo neko obrazložitev in
               navodilo, kako to točko zaključiti na delovnem telesu; da ne bomo potem komplicirali.
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Podobno kot sem zadnjič
               predlagal za referendum predlagam, da se tudi ta primer vzame v roke in da se ta
               zadeva opredeli.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo predlagam je da se definira kaj je diametralno nasprotni amandma,
               ki se ga ne da na glasovanje. Tudi bi rad neko stališče. Tri leta je še do konce
               mandata. Imamo proračun, imamo črtanje členov. Rad bi definicijo kaj od tega je
               tisto, kar se ne sme predlagati in da se ne da na glasovanje. Ne potrebujem nobenih
               odgovorov sedaj, predlagam, da se to pripravi.</p>
               <p>Potem je prišlo navodilo za raziskovalne naloge. Tam so neki argumentirani razlogi s
               strani generalne sekretarke. Predlagal bi, da se, če že to omejujete, način dela pri
               raziskovalnih naloga, bi le predlagal, da imajo raziskovalne naloge po naročilu
               poslanca ali poslanske skupine prednost pred raziskovalnimi nalogami, ki jih
               raziskovalni sektor dela po lastni presoji. Primarna naloga raziskovalnega sektorja
               je priprava gradiv, ki jih pač poslanci.../Oglašanje iz klopi./ ampak tako ni
               napisano. Ker je potem v obrazložitvi zapisano, da bo pač, selekcijo delal
               raziskovalni sektor. Jaz predlagam, da določene stvari uredimo tudi v tem navodilu,
               da se zadeve popravijo. Mislim, da je to pomembna pomoč za delo poslancev in
               poslanskih skupin. S tem se na nek način tudi neke vrste varčevalni ukrep, ker se ne
               naroča zadev zunaj po pogodbi, ampak se v okviru hiše in lastne stroke, ki jo imamo,
               te zadeve razišče in pripravi. Potrebno je tudi primarno slediti predvsem interesom
               poslancev in poslanskih skupin, ne pa strokovnim službam, da delajo nekaj, tako kot
               piše "po lastni presoji". Predlagal bi to spremembo.</p>
               <p>Želel bi neko pojasnilo grede obravnave točke, ki smo jo imeli na Mandatno-volilni
               komisiji, to so neke usmeritve, ki jih je predlagal predsednik protikorupcijske
               komisije za odločanje poslancev Državnega zbora v primerih odločanj o imuniteti.
               Mislim, da ta točka ni bila korektno uvrščena na sejo. Ni bila utemeljeno
               servisiranja. Tudi vprašljivost podlag, ki to navajajo tam v tistih sklicevanjih na
               poročilo OECD-ja in GRECA, te trditve, ki so zapisane v navodilu ne držijo, po tem
               kar smo na hitro pogledali. Prosil bi, da se tudi ustreznost obravnave točk, ki
               pridejo v Državni zbor in ki se jih dodeli delovnim telesom, da se najprej ugotovi
               ali so skladne, tako kot je običajno, pa vseh .../Nerazumljivo./ z Ustavo in
               zakoni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Kar zadeva raziskovalne naloge pojasnilo. Za mene je samo po sebi umevno, da so
               prioritete poslancev, poslanskih skupin tiste, ki bodo .../Nerazumljivo./
               raziskovalnega oddelka. Tu ni nobene dileme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp86">

               <speaker>MOJCA PRELESNIK:</speaker>

               <p>V praksi se tako izvaja, da imajo poslanske naloge vedno prednost. Dejstvo je, da je
               pa zelo velik pripad in je bilo nekako treba to zregulirati, daleč od tega da bi
               službe same diktirale katere zadeve bodo obravnavale prednostne in katere ne. Govori
               pa to predvsem o ECPRD mrežah in ECPRD vprašanjih, na katera smo dolžni
               odgovarjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Kar zadeva drugo vprašanje je pa tema o kateri bi se morali na, mogoče, nekem
               neformalnem pogovoru vodij poslanskih skupin pogovoriti. Je nekaj problemov z
               vodenjem seje. Tudi vodenje seje te komisije za nadzor javnih financ je bilo nekaj
               problemov in tako naprej. Tu se moramo pogovoriti, tudi navsezadnje odločanje <stage type="mag"/> (nadaljevanje) na komisiji za peticije in tako
               naprej, to kar je bilo rečeno, da ni prišlo do poročila odbora in tako naprej. Vse te
               stvari je treba enkrat malo dati na mizo, brez kakšnih političnih konotacij in
               pogledati kako se te stvari dobre ali slabe praktično vodenja ponavljajo v Državnem
               zboru in jih poskušati popraviti. Ne gre za vprašanje političnih konotacij, predvsem.
               Samo toliko. Predlagal bi, da bi neformalen pogovor med seboj o tem imeli.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp88">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Zato sem to predlagal. Rad bi tudi neke pisne podlage strokovnih
               služb kako do teh zadev priti. Tako da....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Bomo pripravili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp90">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>...kakšni procesi so, kako to teče. In to bi rad prej preden se sploh ta razprava
               ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp92">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>... in bi rad, kar zadeva komisijo za peticije, da se ta zadeva prioritetno reši, ker
               slicano delovno telo, postopek je pa na delovnem telesu zaključen z vsemi
               glasovanji..../Oglašanje iz klopi./ Seveda je, imam s seboj. Zato bi rad, da se
               ..../Oglašanje iz klopi./ razumem, ampak da ne bo okoli tega kakšnih pritiskov za
               kakšno nasilno uvrščanje točke na dnevni red in tako naprej, zato bi rad, da se te
               zadeve rešijo. Ne bi rad nobenih komplikacij, ampak da bomo to....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-042-2009-10-16.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Mi bomo nekaj teh izhodišč pripravili za te stvari, potem imeli ta pogovor ob
               sporedu s tem, pa tudi formalno moramo rešiti ta problem te točke.</p>
               <p>S tem smo zaključili tudi točko razno. Izčrpali smo dnevni red.</p>
               <p>Zaključujem 42. sejo Kolegija.</p>
               <p>(Seja je bila končana 16. oktobra 2009 ob 10.58.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
