<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">58C16CB9853DB345C12575D900306B0B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0FFF4A528EE751ADC12575DD00445C3E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=0FFF4A528EE751ADC12575DD00445C3E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.KKPD" n="028">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-06-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">28. seja</stage>
            <stage type="date">(22. junij 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Pavel Gantar, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, kolegice, predstavniki medijev! Začenjam z 28. sejo Kolegija
               predsednika Državnega zbora, ki sem ga sklical na podlagi 4. odstavka 21. člena
               Poslovnika Državnega zbora. Dnevni red ste prejeli s sklicem oziroma pozneje ste
               prejeli tudi dodatno gradivo, s katerim kot točko 2. razširimo dnevni red 28. seje za
               obravnavo nekaterih predlogov za obravnavo zakonov po nujnem postopku. Drugih
               predlogov za spremembo dnevnega reda nisem prejel, zato je dnevni red določen tako
               kot ste ga sprejeli s sklicem in dopolnitvijo sklica.</p>
               <p>Obveščam vas, da so se opravičili: gospod Roberto Battelli, gospod Laszlo Göncz,
               podpredsednik gospod Vasja Klavora in podpredsednik gospod Miran Potrč.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA PREDLOG SKLEPA O DOLOČITVI ŠTEVILA MEST
                  POSLANSKIH SKUPIN V DELOVNIH TELESIH DRŽAVNEGA ZBORA IN O DOLOČITVI POSLANSKIH
                  SKUPIN, KI JIM PRIPADAJO MESTA PREDSEDNIKU IN PODPREDSEDNIKU DELOVNIH TELES
                  DRŽAVNEGA ZBORA.</title> Od predsednika, od vodji Poslanske skupine Slovenske
               nacionalne stranke smo dobili dopis, ki ste ga prejeli, kjer predlagajo, da se ta
               sklep o določitvi števila mest poslanskih skupin - sem ga že prej citiral - spremeni
               tako, da bo mesta predsednika Odbora za zunanjo politiko pripada največji koalicijski
               Stranki socialnih demokratom. Sam ocenjujem, da je ta predlog povsem legitimen,
               vendar povsem preuranjen, kajti niti ne vemo kdo naj bi bil ta bodoči predsednik, če
               bo iz stranke, ki ga že sedaj zaseda. Niti ne vemo ali se bodo v koaliciji tako ali
               drugače dogovorili o mestu tega predsednika. Zato seveda vsem vam predlagam, da
               ugotovimo in sklenemo, da bomo o tem razpravljali potem, ko bomo dobili konkreten
               predlog poslanskih skupin ene ali več koalicije v zvezi s predlogom, kdo bo zasedal
               mesto predsednika in podpredsednika Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Toliko o tem. Želi kdo o tem razpravljati? Prosim, gospod Barovič.</p>
               <p>Pri čemer bi gospod Barovič in vse ostale rad opozoril, da ne bom dovoli razpravo o
               imenih. Imen ni, ne vemo katera so. To, da se je kakšno ime pojavil v časopisu, je za
               nas ne relevantno, in bi, bi vas prosil, da se o imenih ne razpravlja. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp2">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Niti nimam namena. Hvala lepa. V Slovenski nacionalni stranki ocenjujemo, da je odhod
               gospoda Iva Vajgla, ki je bil izvoljen za poslanca v Evropskem parlamentu in katerega
               funkcija predsednika Odbora za zunanje zadeve je bila pomembna, in da je bil gospod
               Ivo Vajgl v imenu Slovenske nacionalne stranke, v mojem imenu zares primerna oseba,
               da je potrebno razmisliti o tem kdo bo prevzel nalogo predsednika Odbora za zunanje
               zadeve. Če, spoštovani kolegi, jaz verjamem, da ti, ki so tukaj vedo, da je njegova
               naloga zelo pomembna, ne samo na področju Odbora za zunanjo politiko, tudi na
               področju mednarodne parlamentarne unije tudi na področju evropskih zadev, tudi na
               mnogih drugih področjih.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Potem
               v Slovenski nacionalni stranki upravičeno ocenjujemo, da je oziroma da se sklep o
               določitvi števila mest poslanskih skupin v delovnih telesih Državnega zbora in o
               določitvi poslanskih skupin, ki jim pripadajo mesta predsednikov in podpredsednikov
               delovnih teles Državnega zbora spremeni tako, da bo mesto predsednika Odbora za
               zunanjo politiko pripadlo največji koalicijski stranki Socialnim demokratom. Tako je
               bilo v vseh oblasteh kolikor se spomnim v devetih letih moje prisotnosti in
               ocenjujemo, da je temu tudi tako. Ne gre za imena, ne gre za politično pripadnost.
               Slovenska nacionalna stranka jasno in glasno pove, da gre za to, da to funkcijo
               prevzame človek, ki je s svojimi izkušnjami, s svojim vedenjem in znanjem in močjo,
               ki jo ima kot vladajoča koalicija, tako je ljudstvo odločilo, pravico zastopati
               zunanjo politiko države Republike Slovenije oziroma na vseh nivojih in v vseh
               ustanovah, zato je bil dan naš predlog. Jaz spoštujem vašo uvodno obrazložitev, če
               sem jo prav razumel, da je potrebno o tem razmisliti, počakati in ugotoviti kako in
               kaj, zato ne omenjamo imen, vendar je naša namera, da podpremo izkušenega človeka, ki
               jih ni malo v tako veliki koalicijski, največji koalicijski stranki, ki takšne
               izkušnje imajo, zato želimo, da so te izkušnje, ta znanja, ta vedenja, ta hotenja
               predstavljena za državo Republiko Slovenijo pri vodenju Odbora za zunanjo politiko s
               strani Socialnih demokratov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Prosim, gospod Kek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp4">

               <speaker>FRANCI KEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moram reči, da predloga ne razumem najbolje, glede na to, da je
               gospod Barovič dejal, da je bil Ivo Vajgl dober predsedujoči in da je bil zadovoljen
               z njegovim delom, ob enim pa meni, da je edino prav, da je predsednik tega odbora iz
               največje koalicijske stranke. Tako, da mislim, če je bil zadovoljen z Vajglom bo
               verjetno še s kom, ki pa se tudi jaz strinjam, da mora biti primeren za to mesto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Želi še razpravljati, gospod Barovič? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp6">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Bil sem imenovan in imam pravico do replike. Začela se je politizacija problema. Ja,
               gospod Ivo Vajgl je bil po presoji Slovenske nacionalne stranke in moji osebni
               presoji primeren predsednik. Žal ni več. In po naši oceni je glede vsebine
               predstavnosti države Republike Slovenije, pomembnosti predsednika odbora za zunanje
               zadeve funkcije, ki se opravljajo, primeren kandidat iz skupine Socialnih demokratov.
               Če vam ni jasno vam lahko napišem in vam pošljemo tudi po mailu, pa še narišem vam,
               če želite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kontič. Gospod Sajovic, za njim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp8">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz se najprej zelo lepo zahvaljujem za ocene poslank in poslancev Socialnih
               demokratov, Poslanske skupine Socialnih demokratov, te ocene z veseljem tudi delim.
               Bi pa podprl predlog predsednika Državnega zbora, ki govori, da je preuranjena
               razprava o tej točki in predlagam, da tudi sledimo napovedi predsednika Državnega
               zbora, da bomo o tem govorili takrat, ko bo ta vsebina postala aktualna.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mag. Borut Sajovic, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp10">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Jaz tudi delim mnenje predhodnika, na eni strani, da smo prezgodaj začeli s to temo,
               na drugi strani, da je slišati da se dogaja politizacija. Jaz mislim, da ravno takšne
               preuranjene razprave sprožajo to politizacijo. Najprej je to vprašanje stranke Zares,
               ki je kandidata izgubila, da znotraj imen, ki jih imajo na voljo, določijo
               najprimernejše ime, potem pa se lahko o tem človeku šele pogovarjamo. Da pa že kar
               naprej prejudicirati, da se bo nekdo slabo odločil - poslušajte, to je pa preveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Po tem krogu razprave, mislim, da bi se strinjali s tem, tudi ne bom dal na
               glasovanje, če se strinjate. Preprosto bi zaključil to točko z ugotovitvijo, da je
               predlog, ki je dan, povsem legitimno, o tem ne smemo dvomiti, tudi pravilno
               poslovniško vložen, in da se bo o tem razpravljalo, vzporedno, po tem ko bo dejansko
               predložena takšna ali drugačna rešitev v zvezi z novim, bodočim kandidatom za
               predsednika Odbora za zunanjo politiko. Takrat pa bo ta razprava v tem polnem smislu,
               kot ste vi predlagali tudi možna.</p>
               <p>Če se s tem strinjate bi jaz to točko dnevnega reda zaključil. Prav?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp12">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Ne bom požrl svojih besed in spoštujem vašo presojo. Državni zbor Republike Slovenije
               je pomemben parlament, tudi v okviru Evropske unije. Kdo bo, na osnovi vašega sklepa,
               opravljal funkcijo predsednika Odbora za zunanjo politiko v času, ko gospoda Iva
               Vajgla, zaradi takšnih ali drugačnih razlogov ne bo? Mislim, da je zelo legitimno
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gotovo. Jaz mislim.. Moje mnenje je to, da je vaš sklep danes zelo težko dati v
               obravnavo in odločanje v tem pomenu besede, ker niti ne vemo. Možno je, da bi to
               lahko bil kandidat iz neke druge stranke, zakaj samo SD, tudi druge koalicijske
               stranke. Možno je tudi, da bo od Zaresa ali kakorkoli. Vendar o tem je preuranjeno
               odločati. Smo pa razumeli vaše pismo in predlog, v smislu da ste zaskrbljeni in da
               želite da to mesto, po vašem mnenju, zaseda oseba, ki bo lahko nasledila gospoda
               Vajgla, pri čemer o osebah danes res ne moremo razpravljati. Se strinjate s tem?</p>
               <p>Prosim, gospod Barovič. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp14">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko sklepam, da v času odsotnosti in priprav dela, ker odgovornost ni majhna bo
               delo opravljal ali opravljala podpredsednica ali podpredsednik odbora za zunanje
               zadeve? Želim biti zelo konkreten, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ne samo da lahko sklepate, to je seveda poslovniško tako. Podpredsednika, dva sta
               bosta v skladu s pooblastili opravljala delo od tedaj naprej, kot gospod Vajgl ne bo
               več mogel, sploh smel, opravljati te funkcije, ker mu bo verjetno z nekim določenim
               dnem prenehal funkcijo poslanca v Državnem zboru Republike Slovenije in to v
               trenutku, če se ne motim, ko bo potrjena funkcija poslanca v evropskem parlamentu. Od
               takrat naprej, gospod Vajgl ne bo več mogel opravljati niti funkcije poslanca niti
               seveda tudi funkcije predsednika odbora in podpredsednika odbora bosta morala to delo
               do imenovanja novega predsednika opravljati, tako da tukaj ni nobene dileme.</p>
               <p>Torej s to mojo ugotovitvijo bi sklenili to razpravo, ki jo bomo pa seveda ob
               predlogu, takšnemu ali drugačnemu, za katerega ne vemo kakšen bom, lahko nadaljevali
               takrat, ko bo ne toliko na kolegiju kot seveda na mandatno-volilni komisiji in seveda
               v Državnemu zboru. Torej, hvala lepa, zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TOREJ NAJPREJ BOMO ODLOČALI O PREDLOGIH
                  ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Pred nami je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o lokalni samoupravi.
               Predložila ga je skupina poslancev s prvopodpisanim dr. Luko Jurijem. Želi kdo o temu
               predlogu za skrajšani postopek, razpravljati? Ne želi.</p>
               <p>Kdo je za to, da se ta zakon obravnava po skrajšanem postopku naj dvigne roko. <stage>(SLS,
               SNS, SD, LDS, Zares in DeSUS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet.</p>
               <p>Potem je tukaj predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o vojnih grobiščih
               ki ga je za skrajšani postopek predložila skupina poslancev in predlaga skrajšani
               postopek s prvopodpisanim Bojanom Kontičem. Želi kdo o temu razpravljati? Prosim
               najprej Bogdan Barovič potem Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp16">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>V Slovenski nacionalni stranki ne bomo in ne moremo podpreti tega predloga po
               skrajšanem postopku iz enostavnega, dokazljivega razloga; če smo o temu predlogu
               zakona, o spremembah in dopolnitvah Zakona o vojnih grobiščih govorili, pa ne me
               držati za besedo, leta in leta. Leta in leta, lahko je pet, sedem, šest, devet, ne me
               držati za besedo, potem ni nobenega razloga, spoštovani gospod predsednik, da po
               tolikšnih razpravah, po tolikšnih premlevanjih, po tolikšnih vsebinskih in resničnih
               zgodbah, ki smo jih slišali preidemo kar naenkrat na predlog zakona na gumb.</p>
               <p>Jaz sem za to, da ta predlog zakona pripeljemo do konca vendarle nikakor ne po
               skrajšanem postopku. Slovenska nacionalna stranka predlogu zakona, o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o vojnih grobiščih po skrajšanem postopku nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima Jože Tanko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp18">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Sam bi najprej ugotovil, da ambicija ki jo je imel predsednik Vlade in jo tudi
               izrazil, tudi v temu Državnemu zboru, da bi tukaj poiskali, pri reševanju vojne
               problematike kar najširše soglasje političnih strank v Državnemu zboru pravzaprav že
               po nekaj mesecih tega mandata vidimo, da se temu ne sledi. Da zadeve ne gredo v to
               smer in da očitno tega soglasja ali pa najširšega soglasja očitno ni.</p>
               <p>Mi smo pričakovali, da bo, tudi v skladu z napovedjo, tudi tisto, ki je bila izrečena
               po zadnjem usklajevanju, da bo predsednik Vlade opravil še en krog pogovorov s
               predsedniki parlamentarnih strank, takšen je bil tudi nekako pogovor, ki sva ga
               takrat imela na Mali gori ob priliki spomina in poklonitvi spomina na prve
                  padle<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> žrtve v drugi svetovni
               vojni, to je bilo 16. maja letos. Takrat je v neformalnem pogovoru predsednik Vlade
               izrazil željo, da bi po 25. maju tudi tak neformalni pogovor predsednikov
               parlamentarnih strank opravil, jaz mislim, da tega pogovora ni bilo. In pravzaprav ta
               odstop od tega, da bi se iskalo soglasje političnih strank, pomeni, da se na nek
               način nadaljuje to nasilje in se prenaša tudi na Državni zbor, kajti ugotavljam, da
               so iz procesa usklajevanja pravzaprav izključeni tisti, ki so bili s temi dogodki
               najbolj prizadeti. Ti enostavno ne glede na to kakšna je ustavna odločba niso bili
               povprašani niti za mnenje. Ugotavljam, da tu ni več ambicije, da bi se ta spravni
               proces pri obeh zakonih nekako pripeljalo do faze, da bi bil to lahko dejansko
               spravni proces, ampak gre samo za to, da se nekaj naredi, pa če je treba tudi na silo
               in pri tem se kot izključno relevantno upošteva mnenje in predlogi tistih, ki so
               advokati povzročiteljev tragičnih dogodkov medvojnega in povojnega časa. Jaz mislim,
               da bi bilo potrebno za sprejem in obravnavo teh zakonov in to obeh zakonov bistveno
               več taktnosti, bistveno več razsodnosti in tudi bistveno več tiste prave mere, da se
               poišče potrebno politično soglasje tu. Investicija v ta proces, v ta postopek ne bi
               bila najbrž nikoli odveč. To dejanje, ki se bo pa očitno zgodilo v nekaj naslednjih
               mesecih, pa zna pustiti tragične in hude posledice tudi za naprej v slovenski
               javnosti. Tudi zaradi tega mi v naši poslanski skupini ne prvega ne drugega predloga
               vojnih zakonov ne podpiramo niti postopka niti pristopa niti vsebinskih rešitev, če
               sem še bolj decidiran. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima Bojan Kontič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp20">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poslanska skupina Socialnih demokratov podpira zakone, to je razvidno iz
               podpisov pod oba zakona tudi skrajšani postopek. Nastop, ki sem ga ravnokar slišal me
               prepričuje v to, da je soglasje pri tej vsebini zelo težko doseči in ga bomo tudi
               težko dosegli. Pogajanja, ki so se vrstila v preteklem mandatu in nadaljevala v tem
               mandatu neke posebne dodatne vrednosti niso prinesla, smo pa nekoliko razširili krog
               tistih, ki podpirajo zakone, ki jih skupaj tudi vlagamo. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Glede ustavne odločbe naj povem, da je, ker je bilo
               govora o ustavni odločbi, vezano na Zakon o žrtvah vojnega nasilja. Ta zakon o vojnih
               grobiščih o katerem govorimo v tem trenutku. Stališča političnih strank in posameznih
               politikov so pa že dolga leta jasna in se v bistvu nekako ne spreminjajo. Tako, da je
               mogoče ta zakon obravnavati, obravnavati po skrajšanem postopku, seveda vsebino še
               korigirati z amandmaji, če bo potem želja in interes, vsekakor pa pri tem Zakonu o
               vojnih grobiščih govorimo o spomeniku vsem žrtvah. To vpeljujemo v ta zakon in to so
               bile zahteve, ki smo jih poslušali kar nekaj let, tudi s strani tistih, ki
               nasprotujejo temu zakonu. Seveda nas v to, da je potrebno pa le nekoliko pohiteti in
               ne čakati več predolgo, prepričuje tudi dejstvo, da so bile želje po sklicu komisije
               na mestu dogodka žal pri Hudi jami, tam kjer se je pač to zgodilo. To seveda kliče po
               tem in tudi napovedi takrat, da je to področje potrebno urediti, ker same po sebi
               kličejo po tem, da je res potrebno na tem nekaj postoriti in ta zakon gre, v tej
               smeri je korak v to smer. Ravno tako kostnica, ki je opredeljena v tem zakonu na
               Teharjih in pa seveda poimenovanje grobišč po vojni pobitih. Tudi to je urejeno s tem
               zakonom in napis je takšen kot je bil dosežen že pet let nazaj. Soglasje, ki pa je
               potem nekoliko zbledelo in danes verjetno tega soglasja kot pričakujem, tudi ni več.
               Ampak vse to seveda, kot sem dejal, kar kliče po tem, da ta zakon je obravnavan, tudi
               postopek je pravi in prav je, da na tej julijski seji, ko bomo govorili o teh
               zadevah, govorimo tudi o tem zakonu in ta zakon tudi sprejmemo. In še enkrat
               poudarjam, ne gre za delitev koalicija - opozicija, tukaj smo predlagatelji poslanci
               in poslanke tega Državnega zbora, ki niso samo v koaliciji, so tudi nekateri v
               opoziciji in ko slišim očitke predsedniku Vlade, jaz teh neformalnih pogovorov ne
               poznam, še manj vsebine, še manj pa <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> seveda dogovorov. Naj povem, da ta zakon vlagamo poslanke in poslanci.
               Tega zakona ne vlaga Vlada in tega zakona ne vlaga predsednik Vlade gospod Borut
               Pahor, kar je bilo morda razbrati iz predhodne razprave.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bomo kar prešli na glasovanje. Kdo je za to, da se predlog... pardon, nisem videl.
               Gospod Tanko, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp22">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>No, saj zdaj je čisto vseeno na kakšen način obidemo to formiranje predloga. Ali
               tako, da to vlagajo vodje poslanskih skupin ali tako, da vlagajo posamezni poslanci
               zainteresiranih poslanskih skupin ali to formalno predlaga vlada ali kakorkoli
               drugače. "Point" ali poanta ni v tem. Poanta je v tem, da je ambicija, da bi se
               doseglo najširše politično soglasje in da se uporabijo tudi vsi instrumenti, ki do
               tega lahko pripeljejo niso bili izrabljeni. Celo več, celo tisti, ki so bili
               napovedani, se niso realizirani.</p>
               <p>Rad bi opozoril samo še to, da to ni samo politično vprašanje, ki ga poskušate zdaj
               rešiti in ga politično tudi rešujete, ampak je to tudi etično vprašanje in najbrž bi
               bilo tudi smiselno vprašati tudi kakšne skupine civilne družbe, ki so zainteresirani,
               da se ta vprašanja tudi uredijo. Mislim, da bi bilo to smiselno. Tovrstne razprave,
               tovrstnega angažmaja ne predlagateljev, ne vlade pri tem zakonu v tem mandatu ni
               bilo. Pa imate v vladnem uradu posebej urejeno mesto državnega sekretarja za stike z
               nevladnimi organizacijami. In če je kakšna potreba za urejanje ali obravnavo tudi teh
               vprašanj, bi bilo to najbrž treba urediti tudi s tem področjem urejanja vojnih zadev,
               ki se dejansko izredno težko rešujejo. Najbrž ta napor, da bi opravili tudi tovrsten
               pogovor, ne bi bil odveč. In mislim, da bi šele takrat govorili, da so vsi ti koraki
               storjeni. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mislim, da ne bi
               bilo nobene slabe volje zaradi tega, če bi se tudi tovrstna razprava, širša razprava
               ali pa tudi javna razprava opravila. Je pa tudi na nek način urejanje tega področja
               simptomatično naši predstavniki tudi najvišjih državnih institucij ali pa najvišji
               predstavniki nimajo nobenih težav s polaganjem vencev v Srebrenici, težko pa to
               storijo v slovenskih Srebrenicah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje o predlogu, da se Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah Zakona o vojnih grobiščih obravnava po skrajšanem postopku. Obrazložitev
               glasu Bogdan Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp24">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Da bo popolnoma jasno. Slovenska nacionalna stranka razume, da govorimo o postopku in
               Slovenska nacionalna stranka je strogo in zgolj in samo proti skrajšanem postopku, da
               ne bo kakšnih nesporazumov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo je za, da se ta predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku? <stage>(SD, LDS, Zares
               in DeSUS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog za obravnavo po skrajšanem postopku sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o žrtvah vojnega
               nasilja. Prosim gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp26">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Enako kot pri prejšnjem zakonu. Še enkrat. Po tolikih letih obravnav reševati
               vsebino, govorimo žrtvah vojnega nasilja po skrajšanem postopku ne gre, za Slovensko
               nacionalno stranko ne. Zakaj? Za Slovensko nacionalno stranko mi smo pravzaprav še
               bolj papeški od papeža in bolj ortodoksni od predlagatelja. Žrtve vojnega nasilja za
               Slovensko nacionalno stranko so bili zgolj in samo, to je moja pravica, da povem,
               tisti, ki so se borili proti nacizmu in fašizmu in nihče drug. To je naša presoja, ki
               jo imamo pravico povedati in si ne moremo dovoliti, da bi takšne zadeve zmetali, zdaj
               pa oprostite primerjavi, v neko jamo, vse skupaj zagrebli in rekli zdaj pa kakorkoli
               že. Ne, skrajšani postopek ne, ja pa redni postopek in da enkrat razčistimo z vsem
               spoštovanjem do vseh žrtev vojnega in, kar tukaj ne piše, povojnega nasilja s
               spoštovanjem. Enkrat je treba narediti mir, ampak ta mir ne bomo naredili po
               skrajšanem postopku, to je mnenje Slovenske nacionalne stranke, zgolj in samo zaradi
               takšnega postopka bomo nasprotovali tudi skrajšanemu postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp28">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev tudi v tem primeru je podobna kot v prejšnjem. Ne glede na
               odločbo Ustavnega sodišča, ki nalaga ureditev tistega kar se ni moglo z desetimi
               novelami Zakona o žrtvah vojnega nasilja, ugotavljam tudi v tem primeru ta zadeva ni
               urejena in so kategorije oškodovancev izključene iz upravičenj do povračila škode.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Skratka tudi tukaj v tem
               primeru ambicija, da bi se doseglo široko soglasje političnih strank in tudi tistih,
               ki imajo tudi interes, kot je del civilne družbe, niso bili v ta proces vključeni,
               čeprav odškodnine niso primarna zadeva z ..., vi pa to urejate verjetno na ta način.
               Ugotavljam, da tudi tukaj ne bo naše podpore za ta postopek. Skratka, mi smo želeli
               predvsem, da se zadeve uredijo na drugačen način, z višjo stopnjo soglasja, urejanje
               mimo pogovorov, mimo usklajevanj pa mislim, da ne vodijo k temu kar se želi doseči.
               In stvari bodo ostale tudi za naprej odpret in neurejene, še posebej ker so pomembne
               skupine ljudi, tudi otroci izključeni iz opravičenj tudi po tem zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da se predlog Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o žrtvah
               vojnega nasilja obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? (SD, LDS, Zares in DeSUS.</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Jaz bi ob tem rekel samo to, da žal res ni prišlo do večjega soglasja, ampak moje
               mnenje ob tem je, ker sem na tem sodeloval, da je ta generacija politikov sposobna
               priti do tega, da upamo, da bo druga generacija sposobna priti dlje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOGI ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO NUJNEM
                  POSTOPKU.</title> Imamo tri zakone, ki jih je predlagala Vlada Republike Slovenije.
               Torej prehajamo na predlog za prvi zakon - predlog Zakona o posebnem dodatku za
               socialno ogrožene. Vlada želi kaj reči k temu? Če bo potrebno ne. <stage>(Ja.)</stage> Prosim,
               gospod Tanko, gospod Barovič, potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp30">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj imamo pred seboj zakon, ki je na nek način logična širitev tistega
               kar smo predlagali v poslanski skupini, ko smo že ta mandat predlagali zakon o
               enkratnem pokojninskem dodatku. Mi bomo ta zakon podprli. Bi pa rad ob tem pravzaprav
               opozoril, tudi ko gledamo te finančne posledice, da nam je žal, da ta koalicija ni
               zmogla moči, da bi tudi kmetom, ki so kategorija ljudi, ki ima najnižje pokojnine,
               nismo uspeli v tem mandatu popraviti teh izredno nizkih pokojnin. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mi smo tudi ta zakon predlagali, žal ga je
               koalicija zavrnila. Ob tem bi tudi rad opozoril, da samo z neko enkratno akcijo, ki
               znaša toliko, kot je bil naš predlog za mesečni dvig pokojnine, tega problema nizkih
               kmečkih pokojnin ne bo mogoče urediti. Ob tem pa bi rad opozoril, da v tem zakonu, ko
               gledam obrazložitev teh razlogov in finančnih posledic, pa med upravičenci ni
               nikogar, in to med tistimi, ki so dobili pokojninski dodatek, kot vdovci po
               upokojenci Jugoslovanske ljudske armade. Skratka, tam smo zmogli moč, da smo dali
               pravico od koriščenja vdovskega dodatka za zavarovance Jugoslovanske ljudske armade,
               in jih ni nikjer navedenih med kategorijami upravičencev, po drugi strani pa tega
               nismo zmogli, ali niste zmogli povečati pokojnin 2 tisoč in še nekaj kmečkim
               zavarovancem. Tako, da zakon je pozitiven, ker se s tem zadeve na tem področju
               urejajo, vendar ocenjujem, da je s temi razlogi, ki sem jih prej navedel, nezadosten
               in ne pristopa na enak način do vseh upravičencev in tudi ni primerno, da so določene
               kategorije iz pokojninskega sistema na tak način izločene.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo? Seveda bo...</p>
               <p>Aja, gospod Barovič, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp32">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Nič hudega, saj se oglašam zadnjič. Gospod predsednik, spoštovane kolegice in
               kolegi.</p>
               <p>V Slovenski nacionalni stranki ocenjujemo, da je predlog zakona o posebnem dodatku za
               socialno ogrožene treba sprejemati po nujnem postopku, zato ga bomo podprli.</p>
               <p>Da se ne bom oglašal kasneje, v Slovenski nacionalni stranki menimo, da je predlog
               zakona o spremembi zakona o delnem subvencioniranju polnega delovnega časa treba
               sprejeti po nujnem postopku, zato ga bomo podprli.</p>
               <p>In tretjič. V Slovenski nacionalni stranki, glede predloga zakona o dopolnitvah
               zakona o družbah tveganega kapitala pa ne bomo glasovali niti za niti proti, temveč
               se bomo odločali pozneje. </p>
               <p>Hvala lepa, in to je vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ja, mag. Borut Sajovic.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp34">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da v Liberalni demokraciji bomo Zakon, ki povečuje prihodke v
               teh težkih časih, ko nekateri težko živijo in izboljšuje motno stanje z veseljem
               podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl, Vlada, generalni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bom seveda se samo na razloge za nujni postopek o sami vsebini predvsem o
               opravičenosti bo še v času postopka mogoče razpravljati, voditi amandmajsko
               dopolnjevanje, vsekakor pa zakon predvsem pri opravičencih skuša vključiti tiste, ki
               jih seveda slovenska pozitivna zakonodaja sedaj predvideva.</p>
               <p>Nujni postopek je predviden in predlagan zato, ker želimo z uveljavitvijo tega zakona
               to izvesti že to jesen. Zadeva je tudi skladna s predlogom rebalansa 2 državnega
               proračuna in predlagam, da Državni zbor to sprejme po nujnem postopku. Veseli pa nas
               seveda podpora največje opozicijske stranke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Želi še kdo razpravljati? Prosim gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp38">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl, to smo napovedali že takrat, ko ste zavrnili naš zakon o enkratni
               denarni pomoči za upokojence. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da nima več smisla razpravljati o nujnemu postopku ob katerem
               se skoraj gotovo vsi strinjamo bom dal na glasovanje. Prav gotovo je možno zakon še
               amandmirati v teku.</p>
               <p>Torej kdo je za to, da se ta zakon sprejme po nujnem postopku? <stage>(SLS, SNS, SDS, SD,
               Zares, LDS, in DeSUS.)</stage></p>
               <p>Nujen postopek je torej sprejet.</p>
               <p>Potem je predlog za nujni postopek za predlog zakona o spremembi Zakona o delnem
               subvencioniranju polnega delovnega časa. Prosim gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp40">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zdaj ta zakon je pravzaprav zakon, ki pomaga ublažiti krizo tistim, ki jih je ta
               kriza najbolj prizadela. Temu zakonu nekako ni možno nasprotovati vendar bi rad ob
               tem tudi opozoril, da ni ukrepov za ustavitev krize kajti že po vseh teh napovedih,
               ki jih spremljamo se kriza poglablja. Predsednik Vlade je celo govoril o prostem padu
               BDP-ja. Skratka teh mehanizmov ni.</p>
               <p>Zdaj, rad bi tudi ugotovil, oziroma ugotavljam, da je precenjeni interes gospodarstva
               za koriščenje možnosti, ki jih nudi ta zakon kajti kljub temu, da je to zdaj že drugi
               popravek zakona imamo še vedno isti finančni okvir. Se pravi da ne bo nobenih
               dodatnih posledic za proračun kajti že vse te posledice so predvidene in kljub temu,
               da bomo zdaj zakon ponovno <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               podaljšali za pol leta in da smo že razširili krog uporabnikov ostajajo še vedno isti
               finančni zneskih, 123 milijonov evrov, kar kaže na to, da je projiciranje oziroma
               planiranje sredstev v državnem proračunu zelo vprašljivo. In ni zadostnega interesa
               za koriščenje sredstev po tem zakonu in da so učinki tega zakona bistveno manjši kot
               jih izkazujete v teh javnih napovedih oziroma tudi v odgovorih na poslanska
               vprašanja. Skratka, kljub temu, da smo zdaj in da se bo s tem zakon in možnost
               prijave podaljšal za pol leta, imamo še vedno preveč sredstev na tej postavki in bi
               bili smiselno zdaj v sklopu rebalansa, da Vlada ali razmisli tudi o drugačnem
               aranžmaju v tem zakonu ali o še kakšnem dodatnem podaljšanju, tako da ne bi zdaj
               vsake pol leta prihajali s podaljševanjem zakona in potem se s tem samo ukvarjamo, ne
               dobimo pa tistih pravih učinkov. Glede na to, da je napoved, da bo kriza trajala
               najmanj eno leto, bi bilo smiselno, da Vlada tudi temu prilagodi ukrepe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Cvikl, generalni sekretar Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp42">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Najprej je treba povedati, da je zakon originalni o delnem subvencioniranju polnega
               delovnega časa bil sprejet zgodaj letos, da je glede na ocene in veljavnost bil
               predviden v svoji veljavi do konca septembra. Mi zdaj predlagamo podaljšanje za šest
               mesecev, razlogi so mnogi, ključni razlog, da gre vendarle za formalnopravno državno
               pomoč in da gre za določeno shemo, ki jo tudi kot boste videli kasneje pri naslednjem
               zakonu usklajujemo z evropsko zakonodajo. Zdaj, razlogi o manjšem obsegu kot je bil
               predviden, to je treba povedati, da smo mi takrat dali napoved in da to, da se
               podjetja odločajo za manjši obseg črpanja tega instrumenta je to povezano s tem, ker
               smo tudi uvedli nov instrument in to je financiranje čakanja na delo. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako, da menimo, da je korektno
               tudi ob sprejetem in predlaganem rebalansu, sprejetem na vladi rebalansu dva, ki je
               bil, prilagajamo slediti temu. Bomo pa v paketu proračunske dokumentacije za leto
               2010 tudi povedali kako bo z veljavnostjo tega zakona v letu 2010. Se pravi, se bo
               podaljšal čez, sedaj predlagan 31. 3. 2010. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da... Prosim ja, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp44">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj sem želel ob tem opozoriti, da bi bilo smiselno, ker smo tudi sami z
               nekaterimi ukrepi, ki smo jih predlagali, predlagali prerazporeditev te postavke, ki
               je očitno previsoka za ta zakon, med temi ukrepi. Vendar koalicija takrat tega ni
               sprejela, ker ste rekli, da bo dejansko ves ta denar, ki je tukaj planiran, porabljen
               za ta namen. Sedaj vidimo, da to ni res. Dva meseca po tistem, ko smo zavrnili nek
               zakon, ki je imel podlago, tudi prerazporeditev dela teh sredstev, ki so v tem zakonu
               za nek drug namen, in ste vi to zavrnili, vidimo da je postavka kljub temu, da smo
               vmes razširili krog uporabnikov in sedaj podaljšujemo za pol leta še rok črpanja
               oziroma opravičenost tja v letu 2010, do marca 2010, je še vedno dovolj sredstev na
               tej postavki in verjetno je bilo 31. marca 2010 preveč sredstev. In smiselno bi bilo,
               da včasih tudi prisluhnete koaliciji oziroma opoziciji, ki ima svoje predloge, in da
               ne gremo tako, bi rekel togo koalicija - opozicija, pri reševanju te krize, ampak bi
               zlahka podprli rešitev, ki je bila zagotovo dobra, sedaj pa se ukvarjamo s tem, kako
               denar dejansko nameniti za nekaj in opravičiti, da bo dejansko ta namen dosežen.
               Trikrat preveč sredstev je na tej postavki bilo rezerviranih za ta namen in očitno
               sredstva ne bodo izčrpana. Drugi ukrepi, ki bi pa lahko šli iz teh virov, ki jih ima
               vlada v Državnem proračunu pa stojijo zato, ker so poblokirani s takimi rešitvami in
               s takimi zakoni, ki nimajo zadostnega črpanja in gospodarstvu pač ne izkazuje
               zadostnega interesa za porabo teh sredstev. Škoda je to ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo, bi samo omenil to, da je to več kot irelevantna
               razprava o proračunski razpravi in ob vsem tem zakonu, ki bo in je vse te momente
               treba pretehtati. Zakaj ne, se mi zdi smiselno. Sam bi pa osebno izrekel to, da če bo
               stal denar 1. marca na tej postavki obstajal, bom zelo zelo zadovoljen in mi vsi
               skupaj tudi. Bi pa dal še besedo gospodu Cviklu. Je pa to relevantna razprava,
               proračunska in vsebinska, ampak je ne bi peljali na kolegiju.</p>
               <p>Samo besedo dam še gospodu Cviklu. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp46">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Želim ponoviti to, kar ste sami rekli, za poslanca, pa seveda gre za to, da mi
               govorimo, da za dve leti zagotavljamo sredstva. Koliko natančno je obseg sredstev,
               najprej je določeno za rebalans za dva<stage>(?)</stage>, za leto 2010 pa bo določeno s proračunom
               za leto 2010, ki ga bo formalnopravno pripravila vlada v skladu z zakonodajo do 1.
               oktobra. Tako, da tudi sam sem zadovoljen, da se ta sredstva ne koristijo v polni
               meri, ker to pomeni, da je ta tako imenovan, prej z vaše strani omenjen prosti padec,
               veliko manjši in tudi ukrepi vlade in vsi ukrepi, predvsem naših izvoznih trgih
               delujejo proti temu.</p>
               <p>Sam bom zelo zadovoljen, če se sredstva ne bodo v polni meri uporabila. Smo jih pa
               skladno s tem usmerili v prej omenjen in potrjen nujni postopek, zakon o posebnem
               dodatku za socialno ogrožene.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, ampak zelo na kratko, ker ne bi šli v vsebinsko razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp48">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo, gospod Cvikl.</p>
               <p>Tukaj, v točki 3 - Ocena finančnih posledic za državni proračun in druga
               javnofinančna sredstva, piše naslednje: "V skladu s prvim rebalansom proračuna
               Republike Slovenije 2009, je za leti 2009 in 2010 za izvajanje zakona zagotovljeno
               123 milijonov evrov." se pravi, za obe leti, ne za 2010 posebej, za obe leti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da to lepo razčistite v proračunski debati in debati o tem zakonu.</p>
               <p>Jaz bi prešel na odločanje... pardon, se opravičujem gospod Cvikl.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp50">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Replika, ker me očitno gospod poslanec ni razumel. Saj sem rekel, za leto 2009 in
               2010 skupaj, s tem, da je številka za leto 2009 že določena z rebalansom. Tako ena,
               kot rebalansom za leto 2009, proračuna za leto 2010 pa formalnopravno še nimamo
               sprejetega, in bo določen v proračunu, ki ga bo vlada v skladu z zakonom o javnih
               financah, in to gospod poslanec dobro ve, posredovala do 1. oktobra.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, prehajamo na odločanje. Kdo je za to, da se ta zakon obravnava po nujnem
               postopku? SNS, SLS, SDS, SD, LDS, Zares, DeSUS.</p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>In tu je še predlog zakona o dopolnitvah zakona o družbah tveganega kapitala,
               predlagatelj Vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu za nujni postopek?</p>
               <p>Ne želi. Ja, prosim, ja, sem bil zopet prehiter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp52">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi bilo bolj smiselno, da bi se ta zakon obravnaval po skrajšanem
               postopku, glede na besedilo in naravo zadev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Torej, mogoče res, vendar s tem bi potem, če bi šli na skrajšani postopek, ker ni v
               terminskem plani, če se ne motim ni v terminskem planu, bi obravnava prišla v
               september, to pa ne bi bilo dobro z vidika delovanja tega zakona in tudi mislim, da
               ima relevanco na proračun, na rebalans, če se ne motim.</p>
               <p>Prosim, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp54">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Najprej je treba povedati to, da mi imamo zakon o družbah tveganega kapitala, ki pa
               ni usklajen z evropsko zakonodajo na področju državnih pomoči. To se je ugotovilo
               zdaj, ko smo jo začeli uveljavljati, in tudi če želimo kot del tretjega paketa
               protikriznih ukrepov, uveljaviti to skladnost z zakonodajo oziroma notranjo
               zakonodajo o državnih pomočeh,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               potem je treba zakon popraviti in predlagamo, da gre to po nujnem postopku. S tem bo
               ob uveljavitvi rebalansa in zakona mogoče že v poletnih mesecih izvajati vrsto pomoči
               in zato predlagamo nujni postopek vse v luči reševanja krize. Tukaj pa zdaj gre za
               možnosti zaposlovanja tistih, ki so bodisi na čakanju oziroma tistih, ki so v
               posameznih firmah odveč in menim, da je dovolj razlogov, da se odpravijo negativne
               posledice, da to sprejmemo in vodimo po nujnem postopku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za, da se ta Predlog zakona o dopolnitvah Zakona o družbah tveganega kapitala
               obravnava po nujnem postopku? <stage>(SD, LDS, Zares, DeSUS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet. Zaključimo smo tudi točko 2.a.</p>
               <p>Pod točko <title>RAZNO</title>
               bi vas želel obvestiti, da smo dobili v parlament predlog, torej rebalans proračuna.
               Malo smo preračunali in ugotovili, torej predlagamo, da bi imeli izredno sejo o
               rebalansu proračuna takoj po zaključku redne seje, torej 16. in 17. julija. To
               pomeni, če želimo zagotoviti zadosti časa za, torej 2., 3., 7. in 8. julija za
               obravnavo sej zainteresiranih delovnih teles, seveda pa tudi ne smemo kršiti roka
               koliko časa mora biti proračun v obravnavi. Ker pa naš načrt dela ne omogoča rednih
               sej po 15. juliju moramo 15. junija zaključiti redno sejo in potem takoj 16. in 17.
               nadaljevati z izredno sejo, pričakujem, da bodo poslanske skupine vsaj koalicije ta
               predlog podprle. Toliko za informacijo za v naprej, da boste vedeli koliko časa.
               Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp56">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj glede na to, da je bilo že ob sprejemanju prvega rebalansa
               napovedano, da bo takoj sledil drugi rebalans in da se zdaj pojavlja neka zelo velika
               praznina tromesečna moram tu najbrž povedati, da ne razumem tega dejanja koalicije,
               da te pomembne razprave vleče tako daleč v poletje. Mislim, da bi bilo potrebno vse
               te potrebne finančne akte, ki so potrebni za izpeljavo proračunskega leta sprejeti
               takoj, ko se je ugotovilo, da rebalans proračuna ne stoji na pravih makroekonomskih
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> temeljih. Predsednik Vlade
               in tudi Vlada, v skladu s tem kar počnete bi lahko že takrat, ko je prišel v Državni
               izbor povedati, da makroekonomski temelji tega prvega rebalansa ne stojijo bi ga
               lahko zlahka umaknil ali pa bi ga zavrnili in bi takoj pripravili nov rebalans, ki bi
               stal na pravih temeljih. Sedaj pa vse te ključne odločitve pravzaprav kasnijo za
               mnogo mesecev. V temu času se je na nerealnih osnovah izvajalo črpanje na odhodkovnem
               delu proračuna za postavke za katere najbrž to ne bi bilo potrebno in bi bilo
               smiselno racionalizirati in sedaj bomo v tistem podaljšku, po zaključku redne seje
               poskušali nekaj na silo in na hitro sprejemati.</p>
               <p>Jaz mislim, da takšen pristop ni dober, težak je za koalicijo, težak je tudi za
               opozicijo. Moram pa tudi povedati, da je to neodgovorno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej gospod Cvikl, potem gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp58">

               <speaker>MAG. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Verjetno je gospodu poslancu poznano, da se Zakon o javnih financah predvideva po
               uveljavitvi proračuna oziroma rebalansa, njegovo sprotno spremljanje in potem seveda
               predvideva v kolikor pride do okoliščin in te ključne okoliščine so se zgodile v
               mesecu aprilu, ko je v bistvu bilo s končnih obračunov, predvsem davku od dohodka
               pravnih oseb vidno, da so bile seveda zlata doba črpanja dobičkov minila. Na tej
               podlagi v skladu z Zakonom o javnih financah minister za finance začne izvajati
               določene postopke s katerimi ugotovi ali je mogoče izpad določenih prihodkov
               nadomestiti s kakšnimi drugimi prihodki brez spremembe seveda okvira proračuna
               rebalansa. In zato seveda je potrebno tukaj določene postopke izpeljati, to je vlada
               tudi naredila potem pa seveda smo z razliko od sicer predlagali, da se s tem
               rebalansom seznanijo ekonomsko-socialni partnerji, kot vi veste smo to tudi naredili.
               Rebalans je bil na Vladi sprejet, formalno pravno ga bi bilo mogoče glede na postopke
               v Državnemu zboru ga sicer sprejemati že v začetku julija vendar ocenjujemo, da je
               korektno predvsem zato, ker bo ta rebalans številka dva, ki pomeni velik ne od te
               vlade ampak zaradi gospodarskih okoliščin seveda izpada prihodkov, pomeni predvsem
               temelj za državni proračun let 2010 in 2011 korektno, da se na matičnih in
               zainteresiranim delovnem telesu opravi razprava v celoti po posameznih elementih. In
               zato menimo, da je povsem korektno,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> da se na izredni seji, ki se sicer formalno začne prvi dan
               parlamentarnih počitnic, opravi celovita razprava o tem rebalansu in s tem tudi o
               tretjem paketu protikriznih ukrepov in verjamem, da bo opozicija pri tem intenzivno
               sodelovala. Tako, da je formalno pravno v pravem času po procedurah ob usklajevanju
               socialnih partnerjih smo pripravili rebalans dva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz bi rad k temu samo... Gospod Barovič, pa bom potem rekel par besed, če bo kaj...
               Izvolite, gospod Barovič, imate prednosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp60">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi rad samo rekel, da se zavedam svoje odgovornosti, v devetih letih sem
               dvakrat sedel celo noč od jutra do naslednje jutra pri obravnavi rebalansa. Sem pač
               izvoljen od ljudstva in tako kot mojih 90 kolego, ne bo problem, če boste tako, kot
               ste predvideli, tudi zahtevali. Rad bi pa še enkrat poudaril, da je v tem Državnem
               zboru zaposleno še toliko in toliko drugih ljudi, ki so bili dolžni, tako kot jaz,
               načrtovati svojo odsotnost in ne pozabimo, da je tukaj kup ljudi, ki so strokovni
               sodelavci, ki nam pomagajo pri našem delu, ki imajo svoje v naprej dogovorjene,
               dogovorjene govorim, tudi proste dni, saj ne nazadnje imajo pravico, ko zasedamo
               tukaj po 12, 14., 16. ur dnevno. Govorimo o vseh vas in na. Jaz nimam nič proti, jaz
               bom prišel, ampak na at hock, na vrat na nos reševati zadeve, ko pa vsi vemo, da je
               bilo že na seji marca ali pa aprila, ne me držati za besedo, jasno povedano, da bomo
               imeli drugi rebalans, bi bilo fer, da upoštevamo tudi tisti ljudi, zaposlene v tem
               Državnem zboru ki bodo morali zaradi takšnih odločitev, še enkrat pravim, na vrat na
               nos, do napovedanega dne, gospe in gospodje, je 20, do napovedanih sej matičnih
               delovnih... Še manj, osem, devet, deset, sedem dni, enajst. Jaz mislim, da moramo
               biti fer in pošteni. Če pa je to v prioriteti države, prav, jaz bom prišel, kot
               poslanec SNS pa moji kolegi tudi, ne bom manjkal, ampak upoštevajte, da je v tem
               Državnem zboru kup ljudi, ki morajo pripraviti materiale za sejo matičnih delovnih
               teles, kjer razprava seveda ne bo takole končana v petih minutah, ampak bo trajala
               ure in ure, in da takšne stvari, lepo prosim, od sedaj naprej, lepo prosim, kolege iz
               vlade, dajte upoštevati, da je v tem Državnem zboru še kup drugih ljudi, gospe in
               gospodje poslanci, ampak so delavci, ki so nam absolutno v podporo in brez njih se ne
               da izvajati na at hock. Mi lahko rečemo ja, vaša poslanska bo prišla, vaša bo tudi,
               kaj pa vsi ostali. Jih ne bo. Bodo manjkali. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tamle gor pišejo magnetograme vseh naših pametnih in manj
               pametnih izjav. Tam so strokovni sodelavci, ki imajo tudi svoje življenje, otroke,
               družine, ne vem kaj še vse. In zdaj kar izmišljevati si, 2, 7, 11, 12, 17, 18, prav.
               Jaz bom, ampak gospe in gospodje z vlade, mi smo živ organizem, ki živimo in delamo
               skupaj in želimo delati dobro in hvaležno v tej in za to državo. Tako, da jaz sem se
               še enkrat za ljudi potegnil. Brez zamere. Ampak, brez tistih, ki mi strokovno
               pomagajo, tudi sam nisem dovolj pameten, da bom sprejel in zmogel cel rebalans
               razumeti, razložiti in se pogajati za posamezne postavke. Še enkrat povem - vsaj
               priznam, drugi pa tega ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Samo da pojasnim. 15-i dan poteče 3. 7., to je petek, se pravi, sobota,
               nedelja odpadeta, 6. je ponedeljek, kjer bi načeloma lahko imeli, pa načeloma nimamo
               sej, 7. je potem prvi takšen datum. Vendar, če bi šli na 7 ali celo 6. julij, mi ne
               bi mogli zagotoviti vseh sej zainteresiranih delovnih teles. Ne moremo. To pa je
               treba. Če pa želimo to zagotoviti, potem pa moramo to sejo opraviti takoj po redni
               seji. Če ne bi imeli počitnic, bi seveda lahko rebalans uvrščali tudi na redno sejo
               in samo redno sejo podaljšali za dan ali dva. Ker pa je tako, bomo to pač formalno,
               če se bodo strinjali poslanci, ki morajo dati takšen predlog, bodo to opravili na
               izredni seji 16., 17. julija.</p>
               <p>Rad bi zagotovil, gospod Barovič, da bo državni zbor zagotovil vso strokovno podporo,
               ne da bi pri tem posegel v osebne načrte svojih sodelavk in sodelavcev.</p>
               <p>Prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp62">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Poglejte, narobe je, da je vlada zdaj to zapustila, sejo Kolegija, ko razpravljamo o
               tem. Na dan predstavitve rebalansa proračuna v Državnem zboru je predsednik Vlade
               povedal, da temeljna izhodišča, ki jih je ugotovil Umar, ne stojijo, za rebalans
               proračuna in da je postavljen rebalans proračuna na napačnih makroekonomskih
               podatkih. In napovedana je bila takojšnja sprememba rebalansa proračuna. Zdaj je
               minilo štiri mesece od tega in mnogo preveč se je to čakalo in zaradi tega so črpana,
               tako odhodki in vmes je bilo še nekaj odločitev, ki znižuje tudi prihodke, samo glede
               vinjet in tudi trošarine.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Če smem reči, preden dam gospodu Sajovicu, ni na meni, da bi branil vlado, vendar bi
               rad povedal samo to, da tisti, ki je bil kadarkoli v vladi ve, da je štiri mesece
               razmeroma kratek rok za proračun in veliko stvari je treba opraviti. Tako, da tu bi
               jaz res težko, na osnovi svojih izkušenj tudi kaj očital vladi. Vsekakor pa je to
               legitimni očitek vsake opozicije, kakršnikoli vladi.</p>
               <p>Prosim, gospod Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp64">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Rebalans je pomemben protikrizni ukrep in jaz sem prepričan, da je v teh časih
               zaostrenih gospodarskih razmer, ko predvsem del slovenske politike stalno dnevno
               zatrjuje, da so ukrepi prepočasni, neodzivni, da se za to, da bomo marsikaj
               popravili, izboljšali, velja žrtvovati kakšen dan dnevnega dopusta, in jaz sem
               prepričan, da nam bo tukaj konstruktivno zelo pomagala tudi opozicija. Saj si to zelo
               želi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-028-2009-06-22.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem to razpravo in s tem tudi točko razno in zaključujem sejo Kolegija...
               .../Izklop mikrofona./...</p>
               <p><stage>(Seja je bila zaključena 22. junija 2009 ob 14.02.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
