<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">A7C84B056DF63BEBC12579420040E91E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DE0AD2214F09B706C12579450041F05A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=DE0AD2214F09B706C12579450041F05A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.KKPD" n="123">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-11-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">123. seja</stage>
            <stage type="date">(11. november 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ljubo Germič, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.09. </stage>
            


            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, poslanci. Spoštovani predstavniki Vlade, spoštovana
               podpredsednika, spoštovani predstavniki strokovnih služb Državnega zbora.</p>
               <p>Dovolite mi, da vas lepo pozdravim na današnji seji 123. Kolegija predsednika
               Državnega zbora.</p>
               <p>Dovoli mi, da vas na začetku obvestim, da se današnje seje ne morejo udeležiti
               naslednji člani kolegija, gospod France Cukjati, kot podpredsednik in pa gospod
               Roberto Battelli in gospod Laszlo Göncz. Hkrati mi dovolite, da vas obvestim, da s
               pooblastilom na današnji seji gospod dr. Pavel Gantar nadomešča gospoda Franca Jurija
               in da prav tako s pooblastilom gospoda Jakoba Presečnika danes na seji kolegija
               nadomešča gospod Gvido Kres. Tako kot vsem, tudi vam še posebej pozdrav na današnji
               seji kolegija.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda. Z vabilom z dne 8. 11. 2011 sem vam posredoval
               predlog dnevnega reda z dvema točkama. Pod točko 1, predlog za pripravo predloga
               odloka o spremembi odloka o ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo na nujni seji
               Mandatno-volilne komisije in pa pod točko 2 - razno. Tukaj bi vas želel obvestiti o
               tem, da sem vas včeraj, torej opozarjam vas, da sem vam včeraj, dne 10. 11. 2011,
               posredoval obvestilo o širitvi seje Kolegija s predlogom poslanca dr. Pavla Gantarja
               za obravnavo. Predloga zakona o interventnih ukrepih za leto 2012, v okviru druge
               obravnave in predloga zakona o spremembah in dopolnitvi zakona o javnih financah,
               prav tako v okviru druge obravnave na izredni seji državnega zbora. Hkrati vam je
               bilo posredovano tudi mnenje vlade k 1. točki dnevnega reda. S tem je dnevni red 123.
               seje kolegija določen in se v celoti glasi: pod točko 1. predlog za pripravo predloga
               odloka o spremembi odloka o ustanovitvi sveta za radiodifuzijo na nujni seji
               Mandatno-volilne komisije. Pod točko 1a. predlog za obravnavo predlog zakona o
               interventnih ukrepih za leto 2012, v okviru druge obravnave na izredni seji Državnega
               zbora, točka 1B predlog za obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o javnih financah, druga obravnava na izredni seji državnega zbora in pa pod
               točko 2, razno.</p>
               <p>S tem prehajamo na <title>1. TOKČO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA PRIPRAVO PREDLOGA ODLOKA
                  O SPREMEMBI ODLOKA O USTANOVITVI SVETA ZA RADIODIFUZIJO NA NUJNI SEJI
                  MANDATNO-VOLILNE KOMISIJE.</title> S sklicem seje kolegija ste prejeli predlog Bojana
               Kontiča, torej gospoda Bojana Kontiča, predsednika Mandatno-volilne komisije za
               pripravo predloga odloka o spremembi odloka o ustanovitvi sveta za radiodifuzijo na
               nujni seji Mandatno-volilne komisije. Včeraj ste prejeli tudi mnenje vlade k tej
               točki dnevnega reda.  Tukaj bi
               vas mogoče samo obvestil o tem, o nekaterih dogodkih, ki so bili pred tem, z dnem 3.
               11. 2011 smo v hišo prejeli s strani Sveta za radiodifuzijo, podpisana sekretarka
               Sveta, gospa Petra Župančič, ki se je naslovila na moj naslov s prošnjo k razjasnitvi
               situacije po navedenem datumu, torej, z dnem 11. novembra 2011 k sedanjemu sklicu
               Sveta za radiodifuzijo poteče petletni mandat in zato se je obrnila na naš naslov k
               razjasnitvi situacije po navedenem datumu, v kolikor takrat novi mandat še ne bo
               podeljen. Glede, na zaprosilo za to tolmačenje Zakona o medijih, ki določa mandat
               Sveta za radiodifuzijo je bilo vprašanje Sveta za radiodifuzijo, ki sodi v okvir
               veljavnih zakonov odstopljeno na podlagi drugega odstavka 20. člena Poslovnika DZ
               Vladi, ki naj v sklopu svojih pristojnosti poda ustrezen odgovor. Na podlagi tega smo
               mi to mnenje včeraj tudi prejeli in je bilo tudi, potem včeraj razdeljeno vsem vodjem
               poslanskih skupin. Za vložitev nujnosti o obravnavi dajem besedo predlagatelju
               gospodu Bojanu Kontiču, predsedniku Mandatno-volilne komisije. Gospod Bojan Kontič,
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp2">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Pozdravljeni, člani in članice, Kolegija.</p>
               <p>Zakon o medijih je podlaga za odlok, ki določa, da Svet za radiodifuzijo sestavlja 7
               članov. Te člane na podlagi javnega poziva imenuje DZ RS. V spremembah odloka o
               ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo je bil sprejet 3. 11. 2006 in 11. 11. 2011, na
               današnji dan, mandat tem članom sveta poteče. Torej, ker z današnjim dnem izteče
               petletni mandat sedanjim članom člena je Mandatno-volilna komisija pričela
               kandidacijski postopek. Mandatno-volilna komisija je na petem nadaljevanju 32. seje
               20. 10. 2011 ta sklep sprejela. Na podlagi javnega poziva je prejela predlog sedmih
               kandidatov. Kot sem že dejal Zakon o medijih in odlok o ustanovitvi Sveta za
               radiodifuzijo določata, da je mandat članov 5 let, še enkrat povem, da ta mandat ima
               rok trajanja do današnjega dne, in da so lahko ponovno imenovani, ne določata pa, da
               lahko sedanji člani sveta opravljajo pravice in dolžnosti članov do imenovanja novih.
               Glede na to menim, da je to tehten razlog, da Mandatno-volilna komisija na nujni
               seji, naslednji torek obravnava predlog odloka o spremembi Odloka o ustanovitvi Sveta
               za radiodifuzijo. To je v skladu z vsem tistim, kar je v uvodu povedal tudi
               predsednik Državnega zbora in tudi v soglasju z mnenjem Vlade RS. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Gospod Jože Tanko, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp4">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani kolegi, spoštovani predstavniki vlade.</p>
               <p>Mi se sedaj v tem času, ko vlada nima, ko je bila izglasovana nezaupnica vladi, ko je
               bil razpuščen DZ pravzaprav ukvarjamo več ali manj samo še z kadrovskimi zadevami. To
               imenovanje ali pa ta predlog, ki ga sedaj prinašate pred Kolegij DZ je peto po vrsti
               po izteku, po razpustitvi, po izteku mandata vladi in po razpustitvi DZ. Mi smo že
               odločali o Svetu z elektronske komunikacije, mi smo odločali o predsedniku Državne
               volilne komisije oziroma odločali o imenovanju namestnika, mi smo imenovali že v tem
               času kot DZ direktorja 
               Agencije za zavarovalni nadzor. Imenovali smo člane nadzornega sveta Slovenske
               tiskovne agencije, in zdaj nam prinašate še ta peti predlog Sveta za radiodifuzijo.
               Skratka, vse tisto, kar bi bilo smiselno urediti po volitvah, zato, ker tri tedne
               lahko počakamo, bi lahko urejali tudi na drug način. Mi smo tudi vsakič, ko smo
               dobivali te predloge, tako na Kolegij, kot tudi na Mandatno-volilno komisijo
               opozarjali na te probleme, da je pravzaprav sporno imenovanje v te pomembne državne
               institucije oziroma nadzorne organe pomembnih institucij ali celo direktorjev, da je
               v tem obdobju sporno. To so imenovanja z rokom trajanja čez naslednji mandat.
               Nekateri, kot je recimo Agencija za zavarovalni nadzor, je celo 6 letni mandat. Enega
               in pol mandata naslednje vlade. To, kar imamo danes na mizi je za pet let, se pravi
               da gre čez mandat naslednje vlade in naslednjega sklica Državnega zbora. In tudi
               predsednik Mandatno-volilne komisije je v uvodu povedal, da je rok za imenovanje že
               potekel. Tako, da ni nobene škode, če počakamo še tri tedne ali mesec dni in potem
               predlagatelj, ki bo dobil mandat opravi ta postopek in to zadevo takrat zaključimo.
               Prav nič ni potrebe, da Državni zbor ali kdorkoli s temi stvarmi hiti. Opozorili smo,
               da je to neprimerno vsakič ko smo dobili te zadeve na mizo in tudi zdaj opozarjamo in
               tudi vnaprej povem, da ne bom podprl predloga za sklic Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Bogdanu Baroviču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp6">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Kolegice in kolegi.</p>
               <p>Prav je, da je kolega Kontič opozoril, ampak veste, to je tako, kot bi vam jaz
               povedal 31. decembra, da je jutri novo leto, kot da tega ne vemo. Če je bil 3. 11.
               2006 ta svet imenovan, 5 let se je vedelo kdaj temu svetu poteče mandat. 5 let! Pri
               tisoč birokratih se nenadoma samo gospod Kontič spomni 31. decembra, da je jutri novo
               leto. To je norčevanje iz nas, iz ljudi, iz vsega.</p>
               <p>Ne želim, vendar mi drugega ne ostane, gospod predsednik, kot da razmislim, da je to
               za nalašč narejeno samo zato, da bo imenovan še v tem mandatu, imenovana neka skupina
               ljudi, ki bo presegla še naslednji mandat. Danes je tisti dan, ko poteče članom te
               komisije njihov mandat. In kot je bilo rečeno in tudi zapisano, da imenovani člani
               Sveta za radiodifuzijo opravljajo pravice in dolžnosti do imenovanje novih članov,
               tako piše, po drugi strani, pa da rok za zbiranje predlogov, še nekje sem videl, pa
               da v bistvu ne smejo tega opravljati. Tudi če je naslednji torek, to je 15. 11. seja
               Mandatno-volilne komisije - zamujamo. Zamujamo! Danes je zadnji dan. In če zamujamo
               je popolnoma vseeno, če zamudimo, bom povedal kar konkretni datum - do 19. decembra,
               ko se bo formirala kakršnakoli že bo nova vlada in nov parlament in potem naj se
               oblikujejo takšne vsebine, tako kot se morajo.</p>
               <p>Še enkrat. Gospod Kontič je opravil svojo dolžnost, tukaj ga spoštujem. Zame pa je to
               norčevanje iz nas, ker v petih letih smo zadnji dan ...<stage>/nerazumljivo./</stage>... ugotovili,
               da je temu tako, da danes moramo ugotoviti da danes nekaj ni v redu, in tudi zaradi
               tega bom nasprotoval sklicu za torek Mandatno-volilne komisije in obravnave te
               točke.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Kumru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp8">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegic in kolegi.</p>
               <p>Jaz bom podprl ta predlog.  In
               sicer gre za en preprost razlog. V tej situaciji obstoječi člani Sveta za
               radiodifuzijo ne morejo opravljati te funkcije naprej in mi pademo v nek prazni
               prostor. Vse druge, večinoma pa 99% teh kadrovskih rešitev lahko nadaljuje do izbora
               novega, tisti, ki jim je pretekel mandat. Tukaj je nekaj specifična situacija in to
               je razred, zaradi katerega bom ta predlog podprl.</p>
               <p>Drugi razlog, ki poslušam, ki pa se ne morem z njimi strinjati je pa, ko argumente
               poslušam, zakaj je treba vse preložiti na mesec december. Mesec praznovanja očitno bo
               v tej državi, bomo delali, ko nori, bom uporabil to besedo. Vse bomo opravili v
               mesecu decembru, vse po 5. decembru, vse do 1. januarja. Ampak hočem nekaj drugega
               povedati, redne volitve se ve, kdaj so, predčasne volitve so pa predčasne volitve. In
               to ne more biti usklajeno z mandati nekaterih organov inštitucij, ki funkcionirajo v
               tej državi. In pač v čas predčasnih volitev je padel tudi Svet za radiodifuzijo. Zato
               se ne strinjam s solucijo, ki je zdaj bila dvakrat izrečena tukaj od dveh
               diskutantov, naj počaka, da bo naslednja vlada oziroma naslednji parlament to
               kadrovsko rešitev dal. Kaj s tem povemo? Kaj s tem povemo na ta način? Jaz mislim, da
               odgovornost tudi sedanja državni zbor, če ostanemo na tem nivoju, da uporabljamo
               nekatere druge kriterije, ne strankarske in bom rekel te ozke politične potem to
               odgovornost, jaz mislim, da odgovorno opravljamo tudi v tej sestavi državnega zbora,
               teh 90 poslank in poslancev. Jaz te samokritike ne sprejemam, da tukaj seveda po
               nekaterih drugih kriterijih odločam, ko gre za kadrovske zadeve in isto se bo
               dogajalo v naslednji sestavi, jaz zaupam tudi naslednji sestavi, ampak zaupam pa tudi
               tej sestavi, ki zdaj opravlja, da opravljamo te stvari na nek korekten racionalen
               način in si preprosto sam sebi nočem izreči kritike, da tudi pet pred 12. bom
               politično ali pa ne vem, kako strankarsko še kadroval. Opravil bom to nalogo, ki me
               zavezuje odgovornost kot poslanca, da seveda te stvari opravim in zato bom seveda
               tudi ta predlog podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kumer. Gospod Bogdan Barovič, ste prosil za repliko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp10">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Prosim za repliko, bil sem omenjen kot eden od dveh. Gospod Kumer niste razumeli. Ne
               gre za prenos obveznosti ali pa pravic na naslednji mandat. Gre za to, da ta mandat
               ni opravil svoje naloge. Ta mandat ni opravil, ker ve od leta 2006, da bi bilo
               potrebno do danes imenovati Svet za radiodifuzijo pa nihče se do danes razen gospoda
               Kontiča, danes ni tega spomnil. Prosil, ne politično barvati zdaj teh zadev. Mi ne
               želimo prenašati obveznosti novi vladi, katerakoli že bo, lahko da nas ne bo zraven,
               ne vem. Ampak bodimo pošteni. Ni bilo korektno in pošteno opravljeno delo. In zdaj
               izsiljevati nas tukaj in politično pogojevati naše odločitve, ni fer. Mi bi to mirno
               lahko naredili, na katerikoli seji od meseca januarja do odločitve, da gremo na
               predčasne volitve. Mirno. Ker če smo vedeli, da je 11. 11. tisti datum, bi lahko
               mirno že meseca septembra vedeli, da je treba postopek sprožiti, da bomo do novembra
               ne glede to zadevo rešili. Tako, da bodimo fer eden do drugega. Jaz spoštujem želje
               in zahteve in korektnost in da želimo čim več narediti, samo ne na tak način. Če
               nekaj nismo naredili, če smo pozabili, če tistim, ki je bil dolžan tega ni naredil,
               ne zdaj na nas kazati krivdo, da prelagamo vse na mesec december. Tega nismo krivi
               mi, ampak je kriva vlada, ki tega od leta 2006 do danes, ki je vedela, kdaj mora biti
               odločitev, ni sprožila. Sprožila ga je pa danes. Danes, ko smo v razpustu, danes, ko
               smo 14 dni pred volitvami. Ni fer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za repliko je prosil gospod Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp12">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, jaz mislim, da ni korektno, da tiste, ki povemo in opozorimo na
               probleme,  da doživimo tukaj
               pravzaprav kritiko na odprti sceni. Mi smo povedali, v čem je problem, mi smo
               povedali, da se s tem načinom dela ne strinjamo, ker ni dober. Tukaj se vidi kakšen
               način dela v tem mandatu tako na vladi kot v DZ, da se ti rokovni deli, ki so
               povezani z določenimi stvarmi ne peljejo pravilno. Gospod Kontič je povedal, da smo
               že v zamudi pri tem primeru in pri tem imenovanju, to se pravi, ni nobenega problema,
               ali se ta zadeva samo podaljša in v nekem novem sklicu to naredijo tisti, ki bodo
               bolj kompetentni kot smo mi sedaj, ko nam mandat izteka. Mislim, da ni način, da smo
               tisti, ki opozorimo, pravzaprav obtoženi, da delamo probleme in da, ne vem, oviramo
               karkoli, tudi delo koalicije smo ovirali v tem mandatu, ne vem toliko naprej, nihče
               se pa ne vpraša, zakaj ti postopki ne stečejo pravočasno.</p>
               <p>Odgovornost tistih, ki ste v tem mandatu vodili izvršno in zakonodajno telo v tej
               državi je pač večja kot tisti, ki smo v opoziciji, ampak to pomeni, da je potrebno
               resno delati. Da je treba stvari, ki so na dnevnem redu pravočasno procesirati na
               pravi način in pa tudi kdaj upoštevati kakšno mnenje. Jaz, gospod Kumer, tukaj ne
               vidim, da je kakšna potreba, da se te kritike usmerijo na nas. Saj imate
               Mandatno-volilno komisijo, imate vodenje državnega zbora, imate vlado in vodenje
               vlade in te zadeve bi bilo potrebno pravočasno urediti, pa ne samo na Mandatnem
               področju, tudi na kakšnih drugih področjih, bomo videli tukaj v nadaljevanju, tudi
               tukaj so velike zamude. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem gospodu Gvidu Kresu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp14">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik.</p>
               <p>V Slovenski ljudski stranki ta predlog ne podpiramo. Moramo reči, da je v nasprotju z
               nekaterimi mojim kolegi tudi ne pričakujemo, da bo že 19. decembra sestavljena nova
               vlada, ampak zadeva se lahko k večjem za 2 meseca zavleče in mislim, da ta točka ni
               tako pomembna kot sta naslednji dve, ena in b., ki jih je pa treba obravnavati in v
               nasprotju s to, ker smo proti, že sedaj napovedujem, da bom 1a. in 1b. podprl. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Bojan Kontič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp16">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj, če ta točka ni toliko pomembna je pa predlog, da se uvrsti na dnevni
               red, potem jo uvrstimo, če ni pomembna, potem ni, ne vem, zakaj bi, potem cirkus
               zganjali. Ampak, ker je bilo povedano, da bi si želeli več korektnosti, potem je
               prav, da se dogovorimo, kaj pomeni korektnost v tem prostoru v tej dvorani. Postopek
               se ne začenja z današnji dnem. Postopek se je začel v mesecu septembru na
               Mandatno-volilni komisiji, ki je bila prekinjena, zaradi posvetovanja v Poslanski
               skupini SDS. Nadaljevala se je v mesecu oktobru, in bila nekajkrat prekinjena za
               posvetovanje Poslanske skupine SDS. 20. 10. 2011 je končno bil sprejet sklep, da se
               prične postopek, ne danes, 20. 10. 2011. Če pa bi komisija delovala tako kot smo
               mislili, da bo odgovorno delovala, bi pa to bilo sprejeto že v mesecu septembru. Ne
               bi bilo težav, spoštovani kolegi, če bi v tem odloku, na podlagi Zakona o medijih
               bilo zapisano, da člani Sveta za radiodifuzijo opravljajo funkcijo do imenovanja
               novih. Ne bi bil problem in ne bi tega tudi danes predlagali, zato ker bi enostavno
               ti, ki sedaj opravljajo funkcijo opravljali še mesec ali dva, jaz mislim, da dva,
               tukaj se strinjam z gospodom Kresom, da ne bo tako hitro imenovana vlada niti
               obravnavani ti predlogi v državnem zboru in ne bi pravzaprav nič zamudili. Tako pa
               imamo praznino, ker ti člani Sveta za radiodifuzijo te funkcije ne morejo opravljali
               po 11. 11. 2011, in že danes zamujamo, to je res.  Ampak zakaj, če zamujamo že danes, ne razumem
               argumenta, da potem lahko zamujamo dva meseca ali pa tri. Potrebno je odpraviti to
               praznino, ki je povzročena, ampak kolikor vidim to danes ne bo sprejeto in ko
               govorite o odgovornosti vlade in odgovornosti parlamenta, vodstvo parlamenta
               Mandatno-volilne komisije, naj vam povem, da se ravna povsem odgovorno, da je pa v
               času od razpusta državnega zbora dalje tu na Kolegiju bil soglasno sprejet dogovor o
               kvoti potrebni za to, da se točka uvrsti na sejo dnevnega reda, tu pa koalicija ne
               more več prevzeti odgovornosti za to ali je to uvrščeno na sejo ali ne, ker je
               potreben dvotretjinski pristanek za to, da se to obravnava na seji. Torej, spoštovane
               kolegice in kolegi, odgovornost se tukaj ne more prevaliti na tiste, ki smo ali so v
               tem mandatu bili v koaliciji. In še nekaj bi rad rekel, ko govorite, da imajo
               nekateri mandat šestih let, to seveda pomeni, da bo v vsakem primeru šel mandat čez
               obdobje ene vlade, ker v najboljšem primeru je ta mandat štiri leta. Zgleda pa, da se
               v Sloveniji uveljavlja praksa, da bodo ti mandati krajši. In to pomeni, da bodo šli
               mandati posameznih organov čez obdobje mandata Državnega zbora naslednjega, tega,
               kakorkoli. In tudi je nemogoče pričakovati, da se kakorkoli to uskladi, razen, če
               imajo nekateri željo, da se z dnem novega mandata zamenja vse. In ko to poslušam in
               ko to gledam se mi zdi, da je cilj ravno ta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali lahko gremo tako, da damo besedo še zdaj tistim, ki jo niso imeli in
               potem gremo v naslednji krog. Replika, gospod Jože Tanko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp18">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kontič, najbrž se boste spomnil, da smo na vaši mandatni komisiji
               dali proceduralni predlog, da obravnavamo tiste zadeve, ki so nujne in dali smo
               proceduralni predlog, da se nekatere zadeve, ki so sporne bile tako z vidika poročila
               Računskega sodišča, protikorupcijske komisije umaknejo s seje Mandatno-volilne
               komisije. Šlo je recimo za primer imenovanje članov Sveta fundacije za športne
               organizacije. To je bil razlog, da se je ta vaša seja tako dolgo peljala, ker ste
               zavrnili en in drug predlog in vam je bil v neznansko velikem interesu, da ste vse
               tiste zadeve po kadrovski plati, ki jih prej sicer nisem omenil, realizirali. Pri
               Svetu fundacije za šport smo imeli veliko diskusij okoli enega člana, proti kateremu
               smo imeli tudi negativno mnenje Računskega sodišča, ugotovilo je kolizijo interesov
               na nek način tudi izplačila brez podlage, imeli smo mnenje protikorupcijske komisije,
               posredovali smo predlog ponovno odločanje vladi oziroma Svetu vlade za šport ali
               karkoli že je in tako naprej in se je to vrnilo nazaj v popolnoma enaki obliki. In ne
               zdaj zaradi tega, ker smo opozorili na spornost postopkov pri določenih kadrovskih
               imenovanjih, ko smo predlagali predloge, da bi se speljali postopki samo za tiste
               stvari, ki niso sporne, potem to nam očitati kot da smo mi zaustavili delo
               Mandatno-volilne komisije. Sami ste s svojimi glasovanji in ravnanji s pomočjo vlade
               pripeljali te zadeve tako daleč, sami in ne kriviti nikogar drugega, poglejte najprej
               kako so zadeve na Mandatno-volilni komisiji potekale, kakšni so bili predlogi, da bi
               se obravnavale stvari, ki so bile na dnevnih redih in mi smo predlagali, da se vse
               tisto kar ni problematično obravnava, dali smo postopkovne predloge, ki ste jih
               gladko zavrnili. In tisti del, ki je povezan s temi zamudami in zadevami ne morete
               kaj pripisati na svoj konto, gospod Kontič. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi, kolegi, samo prosil, dajmo se usmeriti na vsebino obravnave
               točke, ki je na dnevnem redu. Besedo pa dajem gospe Kamnarjevi, predstavnici vlade.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp20">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz bi želela povedati samo to, ker je bilo s strani poslancev večkrat omenjeno, da
               vlada ni opravila svojega posla pravočasno, da jim povem, da tu vlada ni imela kaj
               opraviti, ker je to posel, ki ni vladni posel po zakonu. Tako, da bodimo vsaj enkrat
               korektni in povejmo, da za vse pa vendarle ni vlada kriva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to pojasnilo..</p>
               <p>Gospod Borut Sajovic, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp22">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Očitno govorimo res o pomembne izhodnorecesijskem ukrepu. Moram pa reči, ker je
               načelnost v Sloveniji, predvsem v politiki, in zvestoba redka dobrina, bomo kot še
               vedno predstavniki majhne vlade ta predlog podprli.</p>
               <p>Dogovorili smo se, da opravljamo tekoče posle in če je nekomu prenehal mandat,
               nastaja pravna in vsebinska praznina, potem je dokler imamo mandat naša naloga, da
               čim več zadev, ki se jih da opraviti tudi opravimo in tako bomo tudi glasovali. Vsa
               ostala predvolilna sporočila pa nas ta trenutek ne zanimajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Urhu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp24">

               <speaker>ANTON URH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz se ne bom opredeljeval kdo je kriv in kdo ni, da je prišlo do tega, dejstvo pa
               je, da je z današnjim dnem prenehal mandat članom za radiodifuzijo. In tu lahko
               nastane velika praznina, in nova vlada, ki bo nastopila mandat, mislim da bo še kar
               precej časa preteklo, preden bo, in novi Državni zbor, preden bo to lahko uredila,
               zato v Poslanski skupini DeSUS nimamo prav nobenega razloga da ne bi podprli tega
               predloga za izredno sejo Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Bogdan Barovič, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp26">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še enkrat. Prav imate, gospa Kamnarjeva, saj lepo piše, da na podlagi javnega poziva
               svet imenuje Državni zbor. En sam odgovor bi zadostoval za vse te debate. Kje je
               razlog, da smo 31. decembra, metaforiziram, ugotovili, da je 1. januarja novo leto?!
               Kje je razlog? Kje! 3. 11. 2006 je bil imenovan svet. Ve se da teče 5 let, ve se, da
               je 3. 11., pa 5 let pomeni 3. 11. 2011, to vemo 5 let. In kje je zdaj razlog, da se
               danes 11. 11. pogovarjamo, da je 11. 11. svetu potekel mandat?! Kje je ta razlog, če
               je upravičen, če smo z nečim drugim zato rešili državo. Povejte nam. ampak danes
               govoriti, da je danes nekaj poteklo, in smo danes ugotovili in vemo že 5 let. Bodimo
               fer drug do drugega in bodimo pošteni. Kot, še enkrat pravim, če sem slučajno omenjal
               vlado, se opravičujem, gospa Kamnarjeva, res tukaj vlada nima nič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Barovič.</p>
               <p>Reči moram samo to, da ni problem da dam besedo predsedniku Mandatno-volilne komisije
               gospodu Bojanu Kontiču, ampak vmes je predsednik te komisije gospod Bojan Kontič
               pojasnil dosedanji potek postopka, ki se je začel nekako pravočasno in predvideno je
               bilo, da bi to obravnavali na septembrski seji in da je bil tok dogodkov takšen, da
               to do zdaj ni bilo možno opraviti.</p>
               <p>Gospod Bojan Kontič, predsednik Mandatno-volilne komisije, še enkrat imate besedo.
               Ampak res bi prosil, da se poslušamo, zato, da ne bi ponavljali tistih stvari, ki so
               bile že rečene.</p>
               <p>Gospod Bojan Kontič imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp28">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Ja, ker zgleda da je treba nekajkrat ponoviti to. Strinjam se s tem kar ste vi
               povedali, predsednik, ampak kot je gospod Bogdan Barovič še enkrat vprašal, zakaj smo
               danes ugotovili da je rok potekel. V pojasnilo, ker vem, da razpravlja dobronamerno
               in da bo razlog razumel, da smo s postopkom začeli v mesecu septembru, da pa komisija
               ni uspela do meseca oktobra do 20. 10. sprejeti tega sklepa, ker so bile seje
               prekinjene, bili so vzeti odmori za posvete v poslanski skupini. Dejansko nismo
               uspeli tega na seji komisije sprovesti do roka, ki je predpisan. In ker smo
               ugotovili, da sedanji člani ne morejo opravljati funkcije do imenovanja novih smo ubrali to pot, ki jo danes
               ponujamo, se pravi, da to praznino odpravimo in da imenujemo nove člane, članice
               Sveta za radiodifuzijo. Da ne bi v zraku obviselo, da je bilo veliko dobronamernih
               predlogov na seji Mandatno-volilne komisije, predsednik pa je sejo vodil tako, da
               nismo naredili zadeve v doglednem času oziroma v času, ki je bil za to predviden.
               Gospod Tanko, ker ste me spomnili kako je potekala seja in kaj vse ste na tej seji
               predlagal, naj vas spomnim, da ste vzeli 45 minut odmora tudi za odločitev, kako
               boste glasovali o zapisniku prejšnje seje Mandatno-volilne komisije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Jože Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp30">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če je 45 minut potegnilo za seboj to, da bomo imeli težavo s tem, potem
               je tu nekaj narobe. Vi imate ves ta čas, gospod Kontič, ste imeli v rokah vodenje
               seje, niste sklicali seje mesec dni, kar poglejte datume, ko se je september začel s
               sejo na kateri smo opozorili na probleme. Ne se potem zgovarjati na nekoga, ki je pač
               to postopkovno možnost legitimno uporabil. Vendar glasovanja o tem ali posvet 45
               minut pri zapisniku ne pomeni to, kar vi govorite, te zamude o kateri sedaj govorimo.
               Če je to problem, potem je nekaj s tem načrtovanjem dela Državnega zbora,
               procesiranjem zadev hudo narobe. V nekaterih primerih ste lahko že nekaj dni po
               tistem, ko je bila seja prekinjena sklical nadaljevanje seje, niste čakal. Žal so ta
               čakanja, za katere ste se odločali kot predsednik Mandatno-volilne komisije,
               pripeljala tudi do tega, da je danes to problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gvido Kres.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp32">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ko poslušam te debate moram reči, se strinjam z gospodom Kontičem,
               vse se je začelo, saj vi takrat niste mogli vedeti, da bo prišlo do predčasnih
               volitev, v redu. Ampak, ali se lahko mi danes dogovorimo ali kakorkoli že, lahko bi
               pa obstajala volja, da na en način najdemo pot, da tej sestavi, ki je, podaljšamo ta
               mandat do sestave nove vlade. Ja, mogoče bi lahko pa tako pot ubrali, pa smo zadevo
               zaključili in ne vznemirjamo javnosti in je zadeva narejena, zagotovljeno je delo
               takšno kot mora biti in potem gremo naprej v naslednjo vlado in ne bomo nobenih
               očitkov poslušali, ne takih, ne drugačnih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo vezani na določila zakona, tudi v pojasnilo, ki je posredovano s
               strani Vlade, jasno navedena pojasnila tudi v zvezi s tem.</p>
               <p>Glede na to, da ni več prijavljenih k razpravi zaključujem razpravo.</p>
               <p>Preden preidemo na glasovanje o predlogu sklepa ugotavljam, da so na seji prisotne
               naslednje poslanske skupine: Poslanska skupina SD, SDS, Zares, SLS, DeSUS, SNS, LDS
               in Poslanska skupina nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Navedene poslanske skupine predstavljajo 87 poslank in poslancev, zato bo v skladu s
               tretjin odstavkom 1. točke dogovora o delu Državnega zbora v času razpusta sklep
               sprejet, če bodo zanj glasovali vodje poslanskih skupin, ki predstavljajo 58 ali več
               poslank oziroma poslancev. </p>
               <p>Dovolite mi še nekaj pojasnil pred glasovanjem o vsebini sklepa. V zvezi z obravnavno
               zadevo ugotavljam, da gre za specifični postopek, in sicer mora Mandatno-volilna
               komisija v prvi fazi pripraviti predlog odloka o spremembi odloka o ustanovitvi Sveta
               za radiodifuzijo, v katerem v naslednji fazi odloča Državni zbor. Ker je predsednik
               Mandatno-volilne komisije na Kolegij naslovil predlog za soglasje za sklic nujne seje
               komisije za pripravo predloga odloka predlagam Kolegiju, in tukaj bi vas prosil za to
               pozornost, da sočasno  Kolegij
               odloči tudi o soglasju za obravnavo predloga odloka na izredni seji državnega zbora,
               kajti v nasprotnem primeru bo moral Kolegij v primeru soglasja za izvedbo seje
               Mandatno-volilne komisije, po seji te komisije odločiti o obravnavi predloga akta na
               izredni seji DZ. Zato dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: "Kolegij
               predsednika Državnega zbora soglaša, da Mandatno-volilna komisija na nujni seji
               pripravi Predlog odloka o spremembi Odloka o ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo."
               Drugi del sklepa: "Kolegij tudi soglaša, da se v primeru, če bo Mandatno-volilna
               komisija predlog akta predložila v postopek obravnave v Državnem zboru Predlog odloka
               o spremembi Odloka o ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo obravnava na izredni seji
               Državnega zbora." Bilo je popolnoma jasno obrazloženo namen in vsebina glasovanja o
               predlogu sklepa. Ta drugi del sklepa predlagamo ravno s tega, da če bo dvotretjinsko
               soglasje z delom Mandatno-volilne komisije, da to pomeni, da lahko, potem preidemo še
               na državni zbor, če bo seveda akt pripravljen. Prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagan predlog sklepa? <stage>(SD, DeSUS, Nepovezani poslanci, Zares in
               LDS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so predlog sklepa podprle vodje poslanskih skupin, ki predstavljajo 49
               poslank in poslancev in na podlagi izida glasovanja ugotavljam, da sklep ni bil
               sprejet.</p>
               <p>S tem lahko zaključim to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>OBRAVNAVO 1A. TOČKE - PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O INTERVENTNIH
               UKREPIH ZA LETO 2012 V DRUGI OBRAVNAVI NA IZREDNI SEJI DZ.</title>
               </p>
               <p>Kot sem že v uvodu dejal, sem včeraj posredoval tudi dodatna gradiva. Hkrati vas pa
               želim opozoriti tudi na to, da ste danes na klop dobili še dodatna gradiva s strani
               vlade. Predlagam, če bi se strinjali, glede na to, da ste 1a. in 1b. točka zelo
               povezani vsebinsko, da bi opravili razpravo o 1a. in 1b. točki skupaj, seveda bi pa,
               potem glasovali o vsaki točki posebej, tako da ne bi ponavljali razpravi. Če temu
               nihče ne nasprotuje, potem predlagam, da opravimo razpravo o obeh točkah hkrati,
               glasujemo pa, potem o vsaki točki dnevnega reda posebej.</p>
               <p>Za vložitev nujnosti obravnave dajem besedo predlagatelju gospodu dr. Gantarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp34">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala. Kot veste je Vlada 6. oktobra letos poslala v parlament vrsto zakonov, med
               njimi tudi Zakon o interventnih ukrepih za leto 2012 in so tudi predlogi sprememb in
               dopolnitev Zakona o javnih financah. Kolegij je na seji 7. oktobra nujne postopek
               zavrnil oziroma ni jih sprejel. Oba zakona sta šla v redno obravnavo, iztekel se je
               rok za prvo obravnavo. Zakona sta, v državnem zboru čakata na drugo obravnavo, zaradi
               razpusta parlamenta na redni seji, seveda ne moreta biti sprejeta.</p>
               <p>Ocena, ki sem jo predstavil Kolegiju 27. oktobra je bila, da vsaj kar zadeva
               interventni zakon, takrat smo govorili samo o interventnem zakonu, da bi kazalo
               razmisliti, da bi ta zakon sprejeli v nekoliko milejši obliki, ker se obetajo
               razmeroma težke javnofinančne razmere v začetku leta 2012. Od tedaj do danes lahko ta
               argument samo še podkrepimo. Vladna gradiva, ki so danes prišla so zelo hvaležna. S
               tega vidika,  ker kažejo resno
               na to, da moramo, da je potrebno ukrepati. Stališče kolegija 2. novembra je bilo
               večinsko takšno, da pravzaprav, torej ni bilo odklonilno, če seveda se doseže
               soglasje s socialnimi partnerji. Od tedaj naprej sem pač stopil v neko akcijo, v
               kateri smo, sem se začel predvsem pogovarjati s sindikati, socialnimi partnerji.
               Rezultata tega pogovora je pač ta, da bi bili pripravljeni sprejeti nekoliko omiljen
               zakon, ki pravzaprav pomeni ne 300, temveč 220 milijonov prihrankov, po ocenah. S
               tem, če politične sile, politične stranke, ki računajo, da bodo igrale pomembno vlogo
               v naslednji sestavi parlamenta podpišejo ali pa izjavo, s katero se zavezujejo, da
               brez soglasja socialnih partnerjev ne bodo posegale enostransko, ne da sploh ne bodo,
               ampak, da ne bodo enostransko posegale v plačna razmerja leta 2012. Ni o tem, da ne
               bi se sploh posegalo, temveč, da se ne bo posegalo enostransko.</p>
               <p>Rezultat teh dogovorov pravzaprav je, s tem, da se črta ta 6. člen, ki ureja
               napredovanja, ta bi ostala nezamrznjena oziroma bi se lahko odvisno tudi od ministra,
               ki bi bil izvajala, lahko tudi razmeroma restriktivno. Na ta način smo dobili
               naslednji odgovor. In sicer konfederacija sindikata javnega sektorja, se strinja, ta
               sicer tudi predstavlja veliko večino vseh zaposlenih javnih uslužbencev, sindikati,
               ki so sicer združeni v pogajalski skupini, ki jo do danes vodil gospod Miščevič, pa
               so večinsko bili nenaklonjeni temu, čeprav je tudi tam opazna določene spremembe in
               zadeva tukaj še ni končana. Kako pa je na strani političnih strank, govoril sem samo
               za voditelji političnih strank, kjer sem prišel do njih, ne pa s poslanskimi
               skupinami, ker je bila zadeva, se je vezala na predsednik oziroma političnih strank,
               ne pa na vodje poslanskih skupin. Zares podpira takšen predlog in izjavo SLS podpira.
               LDS podpira. To so stranke, ki podpirajo, ki so zdaj zastopane v parlamentu, ki
               podpirajo, dve stranki ne podpirata tega predloga, to sta DeSUS in SNS. Potem sta
               tukaj stranki, je stranka SD, za katero nedvoumnega odgovora nisem dobil, razumem pa
               to predsednikovo pismo, da seveda stranka SD podpira uvrstitev tega zakona na dnevni
               red in celo podpira tudi, da bi rajši videla predsednik vlade, da je sprejet v
               integralni obliki, s 300 milijonov prihrankov. Da pa seveda, če prav razumem pristaja
               oziroma razume, da je tudi 220 milijonov bolje kot nič, ker trgovina ni med 220 ali
               300 milijoni, vas opozarjam, ampak med 220 in nič milijoni prihranka. To je treba
               vedeti. SD, SDS, jaz sem opravil daljši pogovor s predsednikom stranke, ni mi rekel
               ne, ni mi rekel, da eksplicitno, zasledim sem njegovo javno izjavo v eni od
               televizijskih oddaj, da je pripravljen podpreti vse, kar bi že pred volitvami lahko
               prispevali, k stabilizaciji teh stvari, teh javnih financ, tako, da v drugem poskusu
               pa pravzaprav nisem prišel do njega. Sindikati so zahtevali oziroma so predlagali, da
               se do tega predloga opredelijo tudi tiste nove politične stranke, ki niso v
               parlamentu pa pretendirajo, da bi postale parlamentarne in celo se govori, da naj bi
               pač igrale večjo vlogo v tem procesu, zato sem seveda konzultiral tudi demokratično
               državljanstvo listo Gregor Virant, ki to podpira, vključno z izjavo in Pozitivna
               Slovenijo Zoran Janković, ki podpira vključno z izjavo, TRS podpira, prav tako
               podpira ta predlog Demokratična stranka dela, katere poslanec, predsednik je tukaj in
               hkrati tudi bi rekel, član parlamenta še. To je stanje stvari. N a osnovi tega sem
               včeraj sklenil kolegiju predlagati naslednje, kar zadeva s 1A točko dnevnega
                  reda. Kolegiju preprosto
               predlagam, da ta interventni zakon uvrsti na dnevni red izredne seje 17. novembra. S
               tem ostane zakon živ, hkrati pa tudi omogoča se do seje matičnega delovnega telesa še
               dodatno pogajanje s sindikati in tedaj bomo videli, tu pričakujem, da se bo Vlada
               mogoče vključila v ta pogajanja, in pričakujemo dogovor, ki bi ga seveda potem v
               obliki amandmajev skozi matično delovno telo lahko speljali v predlog zakona za drugo
               obravnavo, ki bi ga obravnaval Državni zbor. Če tega soglasja ne bi bilo, potem
               predlagam preprosto to, da se iz tega zakona spremeni 1. člen, napovedni, se črtajo
               vsi členi o zamrznitvi vseh zadev, razen funkcionarskih plač, plač javnih
               funkcionarjev. Prihranek tu bi bil zelo majhen. Vem, da bodo nekateri rekli, da je to
               zopet varčevanji pri kavi. V smislu varčevanja imajo prav. V smislu simbolne geste pa
               mislim, da je tudi to pomembno. Vendar sem jaz prepričan, da obstaja velika
               verjetnost, da bi prišli na tako spremenjenem zakonu, kot sem poudaril, do soglasij
               socialnih partnerjev, kar bi pomenilo, da veto najbrž ne bi bil vložen, niti ne bi
               bilo vloženo zbiranje podpisov. S temi spremembami pravzaprav ne rešili proračuna za
               leto 2012, da se ne bi kdo vdal napačnim iluzijam, samo pustili bi novi vladi, ki
               pred januarjem 2012 ne bo narejena, in je tri mesece prostora, da se skupaj s
               socialnimi partnerji usede in zasnuje nek kompleks ukrepov, ki ne bodo samo
               intervencijski, ali predvsem ne, temveč tudi strukturni, da bi lahko preživeli te
               turbolentne čase. Predlagam to rešitev, da uvrstimo zakon, da ostane živ, da se
               spogajamo, dobre možnosti so. Če pa ne, pa potem naredimo samo to, kot sem rekel,
               zamrznemo funkcionarske plače.</p>
               <p>Kar zadeva točko 1.b, ta uvrstitev je prišla na pobudo tudi določenih pogovorov, ki
               sem jih imeli z določenimi ljudmi v vladi. Takrat nisem vedel, da bo prišlo neko
               pismo, ki ga bo napisal predsednik Vlade, moram reči. Zato sem sam predlagal
               uvrstitev te točke gor. Vidim, da ne bi bilo kakšnih zamer. Jaz tu popolnoma podpiram
               stališče Vlade glede to točke 1.b. Dejstvo je, da je ta uveljavitev, tega fiskalnega
               pravila pomembna. Pomembna ne toliko samo zelo kratkoročno, kot je pomemben signal
               pri obeh zakonih, in pomemben signal ki ga dajemo navzven. In to je, da so politični
               odločevalci Sloveniji, tudi v času pred volitvami in v času volitev, sposobni
               sprejemati ukrepe, ki zagotavljajo stabilnost javnih financ, čeprav so to
               kratkoročni, nekateri pa tudi dolgoročni. To politično sporočilo poleg konkretne
               koristi pri interventnem zakonu v začetku naslednjega leta bi bilo tudi izjemno
               pozitivno. Zato predlagam, da se tudi točka 1.b, da prepoznate nujnost postopka, tudi
               za to točko, in da obe točki danes uvrstimo na dnevni red. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod dr. Pavel Gantar. Odpiram razpravo. Predlagam, da bi dali najprej
               besedo predstavnikom Vlade. Gospa Helena Kamnar, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp36">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Vlada je 6. 10. vložila oba zakona v parlamentarno proceduro, in
               sicer zaradi tega, ker je ugotovila, da zaradi padca zaupnice ne bo mogla vložiti
               predloga rebalansa za leto 2012, in ob tej priliki tudi interventnega zakona, ki bi
               reduciral precej visoke javnofinančne izdatke. Ta interventni zakon, ki bi šel skupaj
               z rebalansom za leto 2012 bi bil nedvomno ostrejši od tega, ki ga je vložila, kot
                   zakon, za katerega je
               ocenjevala da je to res nujno potrebno za obvladovanje stanja javnih financ na
               začetku prihodnjega leta. Poleg tega je vložila popravek zakona o javnih financah,
               kot nadomestek sistemskega novega zakona o javnih financah, ki ga je prav tako
               nameravala vložiti v letošnji jeseni. Oboje skupaj naj bi pomenilo nujne ukrepe na
               področju javnih financ za obvladovanje situacije.</p>
               <p>Gospod predsednik in spoštovani poslanci. Mi bi danes res želeli nekoliko bolj
               podrobno orisati trenutne razmere, ki so vodile do tega, da je vlada včeraj ponovno
               razpravlja o interventnem zakonu in napisala pismo, ki ste ga včeraj tudi
               prejeli.</p>
               <p>In dovolite, da minister Gaspari nekoliko več pove o trenutnih razmerah.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod mag. Gaspari, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp38">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani predsednik. Spoštovani poslanci.</p>
               <p>Na mizo ste prejeli gradivo, ki vam na kratko oriše ekonomsko situacijo v Sloveniji v
               tem trenutku in nekatere zaveze, ki jih je Slovenija, kot članica Evroskupine
               sprejela v skladu s tako imenovanim europlus paktom nekje v juliju mesecu letošnjega
               leta. Poleg tega je tudi gradivo, ki vam pove kakšen zakonodajni paket za krepitev
               gospodarskega upravljanja je sprejela Evropska unija, in ki začne veljati sredi
               meseca decembra. V teh dveh dokumentih je jasno poudarjeno kje se Slovenija ta
               trenutek nahaja, kakšne so njene makroekonomske značilnosti in kakšne so možnosti
               razvoja vnaprej. Poleg tega imamo tudi oceno, ki ste jo včeraj slišali, Evropske
               komisije, ki je do neke mere netočna ali nekorektna v tem smislu, v tem smislu, da
               svoje osnovne predpostavke bazira na, kot sami pravijo na 156. strani, na
               predpostavki da ukrepov za 2012, 2013 ni ekonomske politike in iz tega ven izpeljejo
               številke, ki ste jih tam zaznali. Takšen način delovanja po svoje vpliva na tisto,
               kar bom povedal v nadaljevanju, to pa je pričakovanje finančnih trgov v posameznem
               gospodarstvu oziroma državi.</p>
               <p>Situacija na finančnih trgih postaja dramatična. Slovenija je do nekje meseca junija,
               julija letošnjega leta imela relativno trden položaj države z dobro bonitetno oceno
               in z relativno operativnimi sposobnostmi za sprejemanje nujnih ukrepov, ki se
               spreminjajo, glede na to, da se splošna gospodarska situacija v Evropi zelo hitro
               spreminja, žal v tem času na slabše.</p>
               <p>Kar se je dogajalo v tistem času vam je znano. Imate tudi tabelo, grafikon, ki vam
               kaže kako se je pribitek na tako imenovano referenčno nemško 10-letno obveznico v
               našem primeru povečeval in v kakšnih časovnih obdobjih, na kakšen način s kakšnim
               dodatnim pospeškom. Do konca meseca oktobra je bila situacija nekako še pod kontrolo.
               V prvih dneh in zdaj do današnjega dne pa je situacija močno eskalirala, ne samo pri
               nas, predvsem v Italiji. In žal finančni trgi povezujejo Slovenijo z Italijo. To je
               zadeva na katero je nemogoče neposredno vplivati. To so enostavno percepcije,
               predstave tistih, ki upravljajo z naložbami finančnih sredstev na teh trgih in so od
               posameznih vlad, kar se tega tiče, neodvisni. Ta situacija se je tako dramatično
               poslabšala v zadnjih dneh, da smo ta trenutek prešli mejo 7%. Pred dnevom, dvema,
               štirimi, enim tednom smo bili pod 6%. Nihče ne more povedati na kakšen način se ta
               dinamika lahko nadaljuje, samo v enem primeru dajem primer, da ko se enkrat usedeš na
               tobogan, ne veš na kakšen način, s kakšno hitrostjo boš pristal na pesku. Ta
               situacija je zelo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Tisto, ne bom rekel, očita, ampak kakšna je
               percepcija na finančnih trgih v Sloveniji je, da v približno zadnjih 5 do 6 mesecih
               Slovenija ni več v stanju 
               neposredno in hitro reagirati v spremembe v okolju, da smo operativno nesposobni. To
               se je začelo pojavljati ob takrat zavrnjenemu referendumu oziroma referendum, ki je
               zavrnil pokojninske spremembe in še dveh drugih, ki so bili takrat na dnevnem redu in
               na to v nadaljevanju tudi glede tega ali smo v stanju sprejeti ukrepe, prenesti v
               slovenski pravni red ukrepe, ki jih je Evropska unija sprejela z zakonodajnim paketom
               za krepitev gospodarskega upravljanja. Iz teh dveh razlogov smatramo, da je ta
               trenutek čakanje, ki bi bilo daljše od nekaj dni ali tedna brez aktivnosti, lahko
               izjemno dodatno poslabša položaj Slovenije ne glede na to kakšni so politični
               interesi znotraj države Republike Slovenije. Ta stališča zunanjih dejavnikov niso več
               pomembni. Če bi bila Slovenija v stanju ta trenutek pokazati sposobnost sprejeti
               tisti minimalni nabor ukrepov, ki bi kazal, da smo, prvič, sposobni za leto 2012 že v
               tem trenutku sprejeti minimalne ukrepe za zadrževanje rasti javnih financ, ki so
               posledica takšne zakonodajne ureditve, ki nam omogoča določeno stopnjo indeksacije
               oziroma prilagajanja za katero ustreznih in finančnih virov Slovenija ne bo imela na
               eni strani, na drugi strani, če je sposobna sprejeti tiste ukrepe iz naslova evropsko
               sprejetih dokumentov, ki bi omogočali srednjeročno definiranje načina sprejemanja
               državnega proračuna in drugih proračunov javnih financ, pravil po katerih bi se
               država in Državni zbor ravnala in vloge nadzornih inštitucij kot je fiskalni svet in
               omejitev za ras javnega dolga in jamstev javnega sektorja ob predpostavki, da se tudi
               sprejemajo pravila za rast javnofinančnih odhodkov. Te stvari so vsebovane v
               spremembah Zakona o javnih financah in poleg teh sprememb so v Zakonu o javnih
               financah tudi dodane določbe, ki omogočajo za potrebe države v izrednih okoliščinah
               tudi možnost uporabe dodatnega financiranja za dokapitalizacijo oziroma kreditiranje
               bančnega oziroma gospodarskega sektorja. Kot veste situacija v bančnem sistemu v
               Evropi se poslabšuje, poslabšuje se kreditna aktivnost evropskih bank, tudi
               slovenskih, ob tem pa evropski regulatorji zahtevajo dodatni kapital v teh bankah in
               ta zahteva se lahko pretvori v reakcijo bank, v Evropi je to že pripoznana kot
               potencialna nevarnost, da bodo banke takšno dodatno kapitalsko ustreznost dosegle ne
               z dodatnim najemanjem kapitala, ker imajo cene delnic evropskih bank zelo nizko
               vrednost, ampak z zmanjševanjem odprodaje svojih portfeljev, se pravi zmanjševanje
               kreditov ali odprodaja imetij, ki jih imajo v drugih osebah. To se pravi, da je
               pričakovati, če pogledate Evropsko unijo in evroobmočje, da se bodo v mesecu novembru
               in decembru še dogajale spremembe, da se bodo še zaostrovali pogoji, ki jih je
               evroskupina že do sedaj sprejela, da je verjetnost, da bodo finančni trgi delovali
               slabo v mesecu decembru, januarju in februarju večja kot je bila pred mesecem dni in
               da ima Slovenija v tem kontekstu neke potrebe, ki jih mora v začetku leta tudi
               financirati, lahko jih financira na dva načina. Prvi način je, da zmanjšuje svoja
               sredstva v Slovenskih bankah in s tem poravna obveznosti, ki zapadajo ob posameznih
               časovnih momentih od začetka naslednjega leta, kar bi pomenilo, da zmanjšuje možnost
               bankam za normalno kreditiranje oziroma bi lahko poskušala pridobiti sredstva na
               tujih trgih, da bi lahko pridobila sredstva na tujih trgih pod relativno normalnimi
               pogoji so potrebne nekatere aktivne odločitve tako vlade, ki opravlja tekoče posle
               kot tudi državnega zbora, ki še deluje. Jaz bi vam tukaj še pustil sliko današnjega
               dne, ki se je ni dalo prefotokopirati, ker je na takšen način narejena, da jo lahko
               samo v takšni obliki tudi predajam, ki opozarja na to, da je situacija zelo resna. V
               Italiji, kot vidite, se je situacija dramatično poslabšala v roku meseca in pol, kar
               se je zdelo pred enim mesecem in pol drakonski ukrep italijanske vlade, ki ga je
               težko sprejemala, je danes 
               ukrep, ki ne zadostuje več. Mislim, da ni potrebno, da se Slovenija znajde v podobni
               situaciji, čeprav se tej situaciji, zaradi okoliščin zunanjih pridružujemo. Situacija
               v Grčiji je nejasna, tudi glede na to, kljub temu, da je sedaj politično nekoliko
               stabilizirana, da bo dobila predhodno vlado, pa vendarle finančni trgi na to ne
               reagirajo na način kot bi pričakovali. Torej, naša naloga je z aktivnim odnosom v tem
               trenutku zmanjšati percepcijo o tem, da Slovenija ne more delovati proaktivno,
               navezati vse potrebnem stike z zunanjimi institucijami in kreditorji, ki bi se jim to
               na ustrezen način tudi prezentiralo, hkrati pa obvestiti Evropsko komisijo, ki je
               pomemben igralec v tem kontekstu, da v svojih javnih nastopih s Slovenijo realno
               ocenjuje, realno jih bo pa lahko ocenjevala tudi na ta način, če bo pridobila podatke
               o tem, da Slovenija aktivno reagira. V poročilu, ki je ta trenutek predloženo
               javnosti za Slovenijo se piše, da Slovenija nima predvidenih ukrepov, s katerimi bi
               zagotovila normalno delovanje javnih financ v letu 2012. To so bili razlogi, ki so
               nas vodili v tej smeri, da še enkrat predlagamo DZ, da prouči možnost sprejetja obeh
               teh dveh aktov.</p>
               <p>Zakon o interventnih ukrepih nikomur ne znižuje njihovih pravic jih pa začasno
               omejuje na ravni tistih pravic, ki so veljale v letu 2011. To velja tako za plače v
               javnem sektorju kot za pokojnine in socialne transfere in to ob predpostavki, da nam
               je družbeni proizvod v letu 2009 močno padel in da se v 2010 in 2011 skromno opomogel
               oziroma povečal.</p>
               <p>Drugič. S sprejetjem Zakona o javnih financah bi sprejeli osnovna pravila evropskega
               upravljanja gospodarskega upravljanja, s čimer bi enostavno se vključili med države,
               ki imajo na tem področju urejeno situacijo in v tem trenutku mislim, da predlogi, ki
               so v tem zakonu zapisani gledano na spekter političnih interesov Sloveniji ne morejo
               biti taki, da bi koga navajali k nasprotovanju temu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister, mag. Mitja Gaspari. Odpiram razpravo. Besedo ima, gospod
               Bogdan Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp40">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Hvala vladi za pojasnila, ki jih vsaj tisti, ki se
               ukvarjamo z deloma na Odboru za gospodarsko in za finance spremljamo. Slovenska
               nacionalna stranka jasno nasprotuje tako interventnem zakonu kot tudi točki 1b.
               Dovolite, da povem zakaj.</p>
               <p>Metaforično povedano v Slovenski nacionalni stranki nismo zato, da ceste popravljamo
               tako, da menjamo table z dovoljeno hitrostjo. Slabša je cesta, zamenjamo tablo,
               namesto 50 bomo vozili 30, namesto 30 bomo vozili 10, s tem ne bomo cesto izboljšali,
               niti preprečili prometnih nesreč, ampak jo bomo enkrat zaprli. To je to. Sedaj, nekaj
               dejstev, da ne boste rekli, da govorimo na pamet.</p>
               <p>Slovenija plačuje cirka 2 % večje obresti na sredstva kot druge države oziroma kot
               države na nivoju Nemčije, Francije in Skandinavskih držav. Mi lahko kdo pove, zakaj
               imamo mi 2 % dražje obresti?</p>
               <p>Drugič. Primerjalnost, zakaj mi 2 % dražje obresti ob tem, da imamo v povprečju 25 %
               manjši javnofinančni dolg od povprečka držav v EU. Ta je 70 %, v Sloveniji, hvala
               bogu še 45 %. Kako boste čisto po zdravi kmečki logiki razložili ljudem, pa govorite
               kar hočete, da je Slovenija do tega trenutka zanesljivo dala 233 milijonov gotovine,
               kredita državi Grčiji, ki 
               dejstva, v kateri je za 31%, so porasle plače v industrijskem sektorju. In pazi zdaj,
               v kateri so za 70% porasle plače v javnem sektorju. To so podatki, ki jih gospod
               Gaspari sigurno ve. 70% so jim porasle plače v javnem sektorju, mi njim damo 233
               milijonov, za 220 milijonov prihranka pa bomo našim javnim uslužbencem onemogočili
               porast, ki jim gre. In povem, da to nismo, bom rekel po zasavsko, po trboveljsko,
               niso to samo "kanclaj fuksi" ali pa smo. Javni delavci so policisti, vojaki,
               vzgojiteljice, medicinske sestre, zdravstveni delavci, šolstvo pa še kdo. Sektor, ki
               je nujen, ki ni več nujno zlo, ki ni samo za to, ampak mora opravljati storitve in o
               podatkih, ki sem jih ta trenutek dal, še ob tem, to moram še posebej povedati, da nam
               bonitetno oceno določajo tri hiše iz Združenih držav Amerike. Iz treh bonitetnih hiš
               iz ZDA so nam sesuli, v bistvu znižali oziroma povečali ceno denarja v državi, ki ima
               14 tisoč 400 milijard dolarjev posojila na svetu. Največ, kar je kdorkoli imel
               posojil v svetu. Država, ki ima 14 tisoč 400 milijard dolarjev posojila nam določa,
               kako bomo mi delali. In nam znižuje bonitetno oceno in nam postavlja ceno denarja.
               Mislim, jaz v takih primerih, res, ko nam bodo socialno stanje, stanje na kulturnem
               področju, ko bodo tudi to elementi ki bodo ocenjevali vrednost te države. Takrat bom
               podprl vse ukrepe vlade, dokler nam bodo pa drugi pisali neke usode, ki so 100-krat
               slabše kot mi, država, ki ima 70% porast plač v javnem sektorju bo meni določala, da
               bom jaz svojim ljudem plače zniževal. Hočete-nočete, glejte, takega populizma se mi v
               Slovenski nacionalni stranki ne gremo. In še nekaj, potrebni so ukrepi, več jih, niso
               to edini, ampak ti ukrepi so potrebni v soglasju in dogovoru z vsemi ljudmi, z menoj,
               z delavcem, sindikatom, z delodajalcem z gospodarsko zbornic, z obrtno zbornico in
               nenazadnje med političnimi strankami. Ne pa ad hoc na pamet, v dveh mesecih, od
               oktobra do danes. Evropa ta trenutek potrebuje po ocenah strokovnjakov šest milijonov
               podjetnikov. In, če mi želimo pomagati nam, Sloveniji, najprej sprejmimo en zakon o
               zaščiti mladih podjetij in jim dajmo to možnost, da se v petih letih ob najnižji
               možni davčni stopnji razvijejo, tako kot so se Akrapovič, tako se je kot Jakopec
               Jakomin, tako kot so se, še lahko jih naštejemo, imamo jih vzorčne. To je treba
               pogledati, ne pa zdaj omejevati z zakonom in ustreči Evropi, češ, dobro, bo pa
               Slovenija zdaj ostala na 45% javnega dolga, namesto da bo šla na predvidenih 50. Kar
               pa se tiče javnofinančnega primanjkljaja 5,3%. Res, da je nad povprečjem povprečje v
               Evropi 3,7, ampak ali veste, kako so ti, tisti, ki imajo 3,7 javnofinančnega
               primanjkljaja, ker jaz sem se v 11-ih letih marsikaj naučil, do tega prišli tako, da
               so povečali javno finančni dolg. Vzeli so posojilo, ga nakazali na proračun in s tem
               zmanjšali razliko med prihodki in odhodki in so krasni in imajo 3% javnofinančni
               primanjkljaj, dolg imajo pa 82 ali pa 100 ali pa 200%, tako ali tako ga ima danes
               mislim, da Italija oziroma Grčija, Italija ga ima pa 160%. Ob vseh teh pogojih, ob
               spoštovanju, da smo člani Evropske unije v Slovenski nacionalni stranki nasprotujemo
               uničevanje lastnega naroda za reševanje tistih, ki jim je prav malo mar, kako
               ravnajo. Ko bodo pa oni ravnali tako kot mi, ko bodo sprejemali takšne zakone, ko ne
               bo podatek 70% povečanje plač v javnem sektorju, ampak 70% povečanje plač v javnem sektorju, ampak 70%
               zmanjšanje plač v javnem sektorju. Takrat bomo pa prvi, ki bomo za. Zato sem
               obrazložil ta naš absolutni proti, ki bo stal tako kot sedaj, pa si lahko mislite
               kdorkoli.</p>
               <p>Kar pa se funkcionarjev tiče, tudi tukaj je treba biti pošten in povedati. Mi imamo
               že tako ali tako dvakrat znižano plačo 4%. Bodite pošteni, pa ne se delati lepe. Ne
               samo, da imamo zamrznjeno, ampak še celo znižano dvakrat pod 4%. Kaj bi še radi? Pa
               še 20% iz leta 1992. Bodimo pošteni, ne se delati lepe pred narodom. Imamo 8% manjšo
               plačo, pa še zamrznjeno. Tudi zato smo proti. Vsak se bo boril. Tisti, ki pošteno
               dela hoče zaslužiti pošten denar, vsaj mi v Slovenski nacionalni stranki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Gvido Kres.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp42">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala. S temi zadnjimi stavki gospoda Baroviča se popolnoma strinjam.</p>
               <p>Moram pa reči, da če želimo ta trend reševanja obresti oziroma viševanja cene
               zadolževanja znižati je sprejem ukrepov, ki so pred nami nujno potrebno sprejeti.
               Poglejte, začelo se je pri zavrniti pokojninske reforme. Mi v Slovenski ljudski
               stranki smo to reformo podprli, ker smo odgovorni in ker vemo, in smo tudi verjeli
               temu, kaj se bo lahko zgodilo, če se ne bo sprejelo. In danes smo v teh številkah.
               Potem se je pa drastično spet začelo spreminjati po nezaupnici Vladi. Za to pa nismo
               mi odgovorni. Za to pa je odgovorna začetna koalicija, ker ni sledila tistemu in
               takšnemu delu, kot bi morala. Zato še enkrat povem, v Slovenski ljudski stranki
               podpiramo ta dva predloga. Želel bi, da tudi javnost to sprejme na ta način. Ker ta
               varianta, kakršna se ponuja, je še vedno dovolj mehka. Bojim se pa, da gredo zadeve
               še v slabšo sliko. Res bi si želel čez en mesec ta graf spet pogledati, kako bo šla
               krivulja navzdol. Upam, da bo temu res tako. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Jožetu Tanku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp44">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mi smo 7. oktobra dobili na mizo predlog na Kolegij za
               odločanje o nujnih postopkih cele vrste zakonov. In če se prav spomnim, takrat tudi
               koalicija ni podprla nujnih postopkov. Se pravi, tisti, ki so bili vlada ali bivša
               vlada niso podprli teh nujnih postopkov. Zato pač tudi ni bilo tistih 46 glasov, da
               bi ta postopek bil izglasovan in da bi zakoni bili obravnavani. Toliko v to
               informacijo zakaj je pač do tega prišlo.</p>
               <p>Nedavno smo bili tudi povprašani, in smo na prejšnjem Kolegiju obravnavali tudi ta
               predlog interventnega zakona, o katerem govori gospod Gantar. Takrat sem povedal, da
               bomo ta interventni zakon podprli v primeru, če bo usklajen z ekonomsko-socialnimi
               partnerji, ali pa vsaj z večino ekonomsko socialnih partnerjev. Očitno je, da to ni
               usklajeno. Da tega soglasja, vsaj večine ekonomsko-socialnih partnerjev, ni. Mislim,
               da je potem problem tistih, ki želijo to speljati skozi postopek, da pač svoje naloge
               niso uspeli uspešno zaključiti. Ne Vlada in ne tisti, ki ste prevzeli to nalogo
               usklajevanja. Mislim, da nadaljevanje postopka na tak način, da bomo kar nekaj
               spustili, pa potem na seji delovnega telesa, in še kje, kar nekaj mimo in po dolgem
               in počez odločali, ni primeren. Mislim, da vsa zakonodaja, ki zadeva tisto, kar je
               povezano z usklajevanjem z ekonomsko-socialnimi partnerji mora pač ta test, ta
               preizkus prestati.  Imamo
               negativne izkušnje v tem mandatu, ko se je sforsiralo skozi zakonodajni postopek
               nekatere zakone, ki so potem klavrno končali na ponovnih odločanjih ali referendumih.
               Jaz mislim, da ni nobene potrebe da nadaljujemo s takšno negativno prakso. Usede naj
               se vlada ali kdorkoli z ekonomsko-socialnimi partnerji, naj uskladi rešitve in s
               tistimi rešitvami, ki bodo usklajene, pride na Državni zbor. Lahko tako, da bomo to
               potem amandmajsko sprejemali, lahko pa umakne zakon, še vedno, ker zakon ni na
               dnevnem redu in pripravi nov zakon z novim besedilom, s tistim besedilom, ki bo vsaj
               večinsko usklajen. To je povsem normalne postopek in vlada bi se tega lahko
               poslužila.</p>
               <p>In še na nekatere stvari bi kazalo opozoriti, ki so se zgodile pa niso bile dobre. V
               tem mandatu smo trikrat predlagali pakete, svežnje ukrepov, kakorkoli jih poimenujemo
               za reševanje težke ekonomske, socialne situacije v državi, tudi gospodarske
               situacije. Vedno smo te ukrepe predlagali, mesec dni pred tem ko je vlada prišla s
               svojim predlogom, pa nikoli naš predlog ni doživel nobene podpore. Vedno so bili ti
               predlogi zavrnjeni. Med drugim je bil eden izmed ukrepov tudi zakon o javnofinančni
               odgovornosti. Mi smo ta zakon predlagali dvakrat, septembra 2010 je bilo prvo
               glasovanje, maja letos je bilo drugo glasovanje. Mimogrede, to je pravzaprav zelo
               podobna rešitev ali celo identična, razen v številki, rešitev, ki jo predlaga vlada s
               tem zakonom o javnih financah, ki je zdaj predlog te diskusije. Ne razumem zakaj naš
               zakon o javnofinančni odgovornosti, ki je omejil oziroma zamejil zgornjo mejo javnega
               dolga ni bil sprejet. Dvakrat smo dobili mnenje in dvakrat je bilo v tem mnenju vlade
               napisano, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. In koalicija je dvakrat
               zavrnila zakon. Zdaj pa prihaja vlada z interventnim zakonom o javnih financah, kjer
               predlaga analogno rešitev zato, da bomo rešili neko situacijo, ki je izredno slaba.
               Ne razumem ravnanja koalicije, ne razumem ravnanja vlade, da takrat ko je bil čas, in
               mislim, da je bilo pred enim letom septembra lani čas, da bi to zgornjo mejo
               definirali, če bi bilo treba še karkoli dopolniti ali popraviti da bi v skladu s tem
               kar predlagate lahko tudi vi dodatno omejili, kar zadeva poroštva in druge zadeve in
               bi bila zadeva urejena. Zdaj ko smo praktično v času razpusta, ko smo nekaj dni pred
               volitvami, pa vlada prihaja z neko rešitvijo, ki je pravzaprav ista, kot naša pred
               enim letom. Ne razumem teh ravnanj, tudi številni ukrepi, ki smo jih predlagali za
               reševanje te ekonomsko socialne situacije in gospodarske situacije so bili dobri. V
               razpravah smo celo slišali, ko je predsednik vlade ali tudi gospod minister Gaspari
               govoril, da so nekateri izmed teh ukrepov že implementirani, da se že izvajajo. Pa
               temu ni bilo tako na razpravah ko smo obravnavali te naše predloge ukrepov. In zdaj
               vlada prihaja s podobnimi rešitvami na dnevni red, ko voda že teče v grlo in morda je
               šla že kaj čez.</p>
               <p>Veste, če govorimo o odgovornosti, če govorimo o sodelovanju v Državnem zboru, če
               govorimo o odgovornosti za reševanje te situacije je treba ugotoviti oziroma zeti v
               obzir tudi te zadeve. Mi smo se kljub temu, da smo bili neuslišani, praktično z
               vsakim predlogom, ki smo ga dali na mizo, z vsakim zakonom  trudili in smo poskušali s temi dobrimi ukrepi
               prihajati na državni zbor, kar je hudo, smo imeli celo zelo velike težave, da smo
               nekatere izmed teh sej sploh realizirali, ker so bile zavrnjen in s proceduralnimi
               ali pa z odločitvami tedanjega predsednika Državnega zbora pač zamikane v neko
               prihodnost takrat in smo morali neke stvari, bi rekel, brez veze popravljati, zato,
               ker nekomu niso bile všeč. Ampak ti ukrepi, ki smo jih predlagali so stali, so bili
               potrebni, da so bili potrebni se vidi tudi iz predlogov vlade, ko je v nekaterih
               primerih potem z veliko zamudo prišla s podobnim predlogom ukrepa, samo ga je
               umestila v drug zakon, ne v zakon o javni finančni odgovornosti in tako naprej. To
               je, bom rekel neodgovorno ravnanje sedanje koalicije, neodgovorno ravnanje. In zato,
               da smo prišli mi v razmere, ko nam jih vlada kaže s temi diagrami, gre v veliki meri
               pripisati točno temu, da takrat, ko smo mi ukrepe predlagali, vlada teh ukrepov ni
               akceptirala, tudi koalicija v državnem zboru jih ni akceptirala, niti enega izmed
               teh, ki smo jih predlagali. Niti enega. In jaz mislim, da je zelo neodgovorno. Mi
               imamo celo primere, pa lahko vzamem za primer Grčijo, ko je finančni minister
               zavajal, gospod Križanič, on je dejal, mi bomo dali, bomo najeli posojilo, ga bomo
               dali Grčiji, mi ga bomo dobili po cenejših pogojih, po boljših pogojih, Grčija za
               nekoliko višje in bomo pri tem celo zaslužili. To je bila izjava v državnem zboru na
               seji, ko smo obravnavali ta zakon. Sedaj se pogovarjajo o odpisu 50% sredstev pomoči
               Grčiji. Pa še vprašanje, če bo to dovolj. To je nekorektno bilo pri teh ravnanjih.
               Tudi, ko smo sprejemali ta zakon o povečanih poroštvih, mislim, da je šlo za 2
               milijardi sto, dve milijarde 87 milijonov evrov za nov mehanizem pomoči. Takrat smo
               predlagali, da se črpanje tega ureja sukcesivno za vsak primer posebej s posebnim
               poroštvenim zakonom. Tudi to je bilo zavrnjeno. Vlada je dobila za četrtino
               proračuna, ki ga bo odobravala raznim tistim, ki bodo te pomoči potrebovali bianco
               menico. Bianco menico za dve milijardi sto. Nič ni pomagalo, da smo povedali, da
               želimo, da se v vsakem izmed teh konkretnih primerov, ko bo šlo za pomoč Italiji, ko
               bo šlo za pomoč Portugalski, Španiji in tako naprej odloča posebej s posebnim
               zakonom. Ne, zavrnjeno je bilo in še cela vrsta takih ukrepov je bilo sprejetih, ko
               se je povsem ignoriralo predloge v državnem zboru, ko se jih je z lahkoto zavrnilo in
               sedaj se te zadeve vračajo z nekimi stanji in pa odločitvami tudi drugih institucij,
               ko se nam znižujejo bonitete. Mimogrede, te bonitete primarno niso v Sloveniji
               znižane zato, ker država ne bi sprejela pokojninske reforme. Če boste brali poročila,
               ki so, so te bonitete bile znižane tudi zato ali pa predvsem zato, ker se je država
               vmešala v dokapitalizacijo ene izmed bank, ker je šlo za državni intervencionizem. To
               je bila posledica znižanja bonitete. Še nekaj, ko govorite o tem interventnem zakonu,
               ki je pred nami. Tukaj imamo nekaj težav tudi zaradi tega, ker to reduciranje, ki ga
               predlaga gospod Gantar, da bi na koncu nekaj sprejeli kot blažev žegen, se mi pa ne
               zdi pametno. Temu interventnemu zakonu nasprotujejo sindikati, vsaj en del, pomemben
               del sindikatov, to se pravi, tisti, ki predstavljajo večino, nimamo na nek način
               odločitev dokončnih  nikogar,
               nasprotuje mu sodni svet, dobili ste pisno, spoštovani kolegi, 2. novembra, in to
               zato, ker niso upoštevane odločbe Ustavnega sodišča. Nasprotuje mu še marsikdo drug.
               Zato predlagamo v izogib vsem neprijetnostim, ki lahko obravnavo tega zakona in teh
               dveh zakonov spremljajo, da tisti, ki imate to možnost, to pa je predvsem Vlada, to
               uskladite po hitrem postopku z ekonomsko-socialnimi partnerji in predlagate v Državni
               zbor usklajene rešitve. Bodisi v obliki amandmajev k členom tega zakona, ali pa
               predlagate nov zakon. To bi bilo edino odgovorno ravnanje. Ni pa nobene potrebe, da
               se z odločitvami, ki bodo enostransko sprejete, na nek način, uvajajo v ta občutljiv
               čas razmere, ki bodo lahko tudi na nek način revolucionarne tudi z raznimi
               odločitvami, ki se ne bodo sprejemale v uradnih inštitucijah, ampak kje drugje. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko gospod dr. Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp46">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Samo popravek napačne navedbe, kar zadeva usklajenost s sindikati, da ni usklajeno z
               večino. Z večino gotovo je. Celo z delom sindikatov, tako imenovane pogajalske
               skupine, na kar kažejo danes tudi eksplicitno sporočilo, ki ga je dal vodja
               pogajalske skupine gospod Miščevič, ki je odstopil. Nekateri sindikati tudi v tej
               skupini podpirajo ta moj ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> predlog zakona. Torej, jaz bi celo rekel,
               večina na sindikalni strani je večja od večine na politični strani. V tem trenutku se
               politična stran mora odločiti, ali je pripravljena razmeti razmere, ki jih je dosti
               plastično opisal mag. Gaspari ali ne. In to ne o tem kaj je bilo zamujenega, kaj je
               bilo ne storjenega, ampak samo to se mora odločiti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod mag. Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp48">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Veliko smo v teh razpravah pri interventnem zakonu slišali včeraj in
               predvčerajšnjim. Manj ali skoraj nič pa o tistem, kar je za življenje pomembno, tisti
               dnevi, ki so nam še ostali in rešitve, za jutri.</p>
               <p>V Poslanski skupini Liberalne demokracije Slovenije smo interventni zakon podpirali
               takrat, ko je bil čas, in ga bomo podprli tudi sedaj, ker je zadeva nujna, potrebna,
               drugače ne gre. Izbire so relativno slabe, če ne sprejmemo tega, bomo morali sprejeti
               interventni zakon oziroma tisti, ki nas bodo nasledili, ki bo še restrektivnejši, še
               hujši, še manj postopen, še manj prilagodljiv. Je pa zelo nevarno operirati s
               podatki, ki so iztrgani iz konteksta ali iz rumenega tiska, ki je ena od držav članic
               naše skupne države, prikazujejo še v slabšem stanju kot je pa v resnici. Tega si tudi
               Grki ne zaslužijo.</p>
               <p>Po drugi strani se mi zdi absurdna trditev, da seveda nekdo reče, da interventni
               zakon, ki so ga enkrat predlagali, pa ga je Vlada takrat zavrnila, sedaj pa njihov
               interventni zakon predlaga ne podpirajo danes. Ta trditev je absurdna in smešna. To
               pomeni, da že takrat niso mislili povsem resno. Kolegi iz Slovenske demokratske
               stranke prevzemate veliko odgovornost za boljšo prihodnost Slovenije, da danes sploh
               izbire nimate z nasprotovanjem danes ali ne potrditvijo tega zakona se boste ujeli v
               past, ki vam bo v bodoče pri vodenju države hodila še kako narobe. Govoriti, da bo
               vsaka odgovorna Vlada sprejemala samo tiste ukrepe, ki bodo usklajeni z večino
               socialnih partnerjev je nemogoče in neresno. Tako se politike ne da iti. V Sloveniji
               smo zabredli tudi s to referendumsko zgodbo, ker smo preveč prisegali na usklajevanja
               in na dogovore in zato ne prišli nikamor in to nas danes tudi tepe. Če rabite,
               vzemite si čas za razmislek. Danes lahko naredite eno potezo, za katero vam bo v
               naslednjem mandatu še kako žal.</p>
               <p>V Financah sem danes prebral 
               eno zanimivo anketo, da 66 % ljudi pričakuje, da bodo rezi v javnem sektorju
               odpuščanje še bolj kruti in še bolj naprej. Če kdo tega interventnega zakona danes ne
               podpira, potem želim slišati, kakšna bo pa vaša rešitev, vaša vizija, da bo situacija
               boljša. Edino, kar lahko rečete, da ga zato ne podpirate, ker je premalo oster,
               premalo radikalen in da nalijte ljudem pred volitvam čistega vina in povejte, mi bomo
               pa odpustili bistveno več in v javne finance bomo razrezali še bolj brutalno, še bolj
               radikalno, samo za to gre, druge izbire preprosto nimate. Tisti, ki se pa borite za
               ta cilj, da naredimo vsaj nekaj boste imeli v Poslanskem klubu Liberalne demokracije
               vso oporo in podporo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Žnidaršiču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp50">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Naša nova stranka podpira te ukrepe. Mi se zavedamo, da je kriza tukaj, da je
               hujša od pričakovane, da je v tem času nemogoče pričakovati, da bi se komurkoli v tej
               državi, materialni položaj izboljšal. Velika stvar je že v tem, da se doslej ni
               bistveno poslabšal v večini. Mi smo pripravljeni sodelovati pri iskanju poti iz
               krize. Ena je ta, da pokažemo sposobnost, da smo pripravljeni sprejeti neprijetne
               ukrepe, zato da bomo izboljšali bonitetno oceno naše države, kajti brez kreditov ne
               bo mogoče izplačevati niti pokojnin, plač nenazadnje v javnem sektorju, če ne bomo
               omogočili tudi razvoj gospodarstva, samo tega ne bo mogoče zagnati, če bomo porabili
               sredstva za ohranitev obstoječe porabe na področju javnih financ.</p>
               <p>Moram povedati, da je zagotovo, ker je poslabšanj bonitetne ocene pripeljalo dejstvo,
               da nismo sprejeli pokojninske reforme in tukaj moramo javnosti sporočiti, da so za to
               odgovorni vsi tisti, ki so nasprotovali tej reformi, ki je pomenila vendarle neko
               stabilnost pokojninske blagajne in ohranitev pravic upokojencev, čeprav začasno z
               nekaj manjšim usklajevanjem kot bo rast plač.</p>
               <p>Moram povedati, da je šlo za poceni nabiranje političnih točk, na račun tega, da je
               država danes s slabšo bonitetno oceno v razmerah, ko bomo za bistveno dražje obresti
               najemati kredite, za prav tiste, ki so glasovali proti ukrepi, ki je bil predlagal
               skozi pokojninsko reformo. Nenazadnje, ko govorimo o tem, od kod vzeti je treba
               ponovno spomniti vse tiste, ki so glasovali proti Zakonu o delu na črno, da so oni
               soodgovorni za to, da imamo težave, da je v državni davčni blagajni premalo denarja,
               ker se eden kup realizacije na črno preliva nekam drugam in da seveda danes vsi
               pričakujejo, da bo država zmanjšala davke, nihče pa ne pove, od kod bo vzela denar,
               za to, da bomo lahko imeli otroške doklade, vrtce subvencionirane, da bomo
               izplačevali pokojnine, socialne transferje, vzdrževali vojsko, zdravstveni sistem in
               podobno.</p>
               <p>Tisti, ki so proti interventnim ukrepom naj povedo, kje bodo vzeli brez zadolževanja,
               ki je bil vedno in znova očitek obstoječi vladi v odhajanju v preteklem mandatu. V
               preteklem mandatu je Vlada, vendarle poskušala marsikaj postoriti. To, kar ni storila
               je povzročilo nezaupnico in je plača svojo ceno, zato je o tem razpravljati za nazaj
               nekoliko manj pomembno. Pomembno je poiskati rešitve za v naprej. Predlagane dve
               točki dnevnega reda so ena izmed rešitev, ki lahko pomaga pri tem, da se Slovenija
               pokaže kot država, ki želi sprejeti ukrepe, ki jih lahko pripeljejo iz krize in zato
               bomo mi to podprli. Mi ne obljubljamo nikomur raja po volitvah, ker ga ni mogoče
               pričakovati. Vsi tisti, ki ga obljubljajo, lažejo sebe in seveda ljudem, in poskušajo
               s peskom v oči ljudje prepričati, kako bodo z levo roko in čez noč rešili  krizo, kar ni mogoče in prav je
               in pošteno, da se ljudem pove, da bo trajalo kar nekaj časa, da bo treba trdo delati,
               varčevati in sprejemati dobre odločitve in ta je ena od tistih za začetek in jaz jo v
               imenu naše demokratične stranke dela podpiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Miranu Potrču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp52">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se opravičujem, gospod predsednik in kolegice in kolegi, ker bom po
               tem mojem kratkem nastopu odšel, ker imam obveznosti. Zavedam se svojega položaja, da
               nimam pooblastila odločati, niti nimam pooblastil, da v imenu koga govorim, govorim v
               svojem imenu. Rad bi pa v svojem imenu rekel naslednje. Vesel bom, če bo danes
               odločitev sprejeta, čeprav je to zelo težko, ne bom pa vesel, če bo sprejeta pod
               pogojem, da se bodo diskusije nadaljevale na enak način kot so se vodile doslej in
               tudi tako kot se vodijo danes, da bomo drug drugemu medsebojno učitelji kaj bi bilo,
               kaj ne bi bilo, ker se jaz osebno bojim, da bo takšno vzdušje potem preneseno potem
               tudi na matično delovno telo tudi na Državni zbor, da bo negotovost ali bodo potem
               odločitve v Državnem zboru sprejete, če bodo sprejete, pa seveda tudi negotovost kaj
               se bo s tistim delom procedure v parlamentu, ki imamo mi, vsak od nas o njem sicer
               različna mnenja, mislim na referendum, objektivno v zakonodaji pa obstoja, lahko
               dogajalo ali ne. Zato bi bila moja želja najti rešitev za katero bi lahko za isto
               mizo istočasno približno enako ugotavljali kaj mislijo ob tem politične stranke v tem
               parlamentu in poslanske skupine, kaj mislijo ob tem socialni partnerji in na kakšen
               načni po vsebini bomo te stvari izpeljati. Ali je to kar je predlagano vsebinsko
               edino ali ne, jaz prepuščam kakšnim, ki so pametnejši od mene. Jaz bi bil zadovoljen
               tudi če bi bila sprejeta odločitev, ki bi dala novi vladi kakršnakoli bo nekaj
               mesecev časa za nadaljnje odločanje z vzdrževanjem obstoječega stanja ali
               sprejemanjem nekih novih odločitev. Bojim se, da tako kot so stvari zdaj zastavljene
               te garancije ne dajejo v zadostni meri zato se mi zdi, da bi bil potreben še kakšen
               angažma, da bi do potrebnega dogovora prišlo. Jaz predlagam, da smo si med sabo
               iskreni in da povemo in vemo, da imamo razmere v Sloveniji, da te razmere primerjati
               s tem kako ocenjujejo finančne razmere ali stanje politično in finančno v Sloveniji,
               kako ga ocenjuje tujina, ni samo od nas odvisno in jaz bi bil strašno vesel, če bi
               lahko kolega Baroviča, pa v dobrem smislu mislim, poslal v New York ali pa v Bruselj,
               da jim razloži, da to ne gre, kaj delajo, da mi mislimo nekaj čisto drugega. Ampak na
               žalost smo mi tudi neobjektivno ali predvsem neobjektivno postavljeni v položaj v
               kakršnem smo, ki ima na nas in na naše razmere tudi vpliv. Imamo 4. decembra volitve,
               kako je do njih prišlo škoda govoriti, ampak imamo jih. In objektivno je treba
               priznati, da se stranke, ki smo zdaj v parlamentu glede teh volitev, nahajamo glede
               na stanje najbrž v različnih interesih, nekdo bi želel, da bi to odločil star Državni
               zbor, da ne bi bili krivi nič, nekdo bi želel, da bi njihova bila pristojnost. Jaz
               osebno mislim, zato sem tudi rekel dajmo se še usesti pa pogovoriti, da mora biti
               odgovornost za trajne rešitve na novi vladi. In če se da to speljati na način, ki bo
               zagotovil, da se ne bo s 1.1. povzročila kakršnakoli škoda, ki bi to onemogočala, jaz
               pa mislim, da takšne stvari so, ker ni treba za celo leto, lahko je tudi za krajši
               čas, odložiti tisto izvajanje, ki bi pomenilo povečanje finančne obveznosti za
               državo. In če vse stranke iskreno mislijo, ko govorijo o tem kaj bodo za to državo
               delale, potem je najbrž takšna rešitev sprejemljiva in potem tudi sindikati, ki
               pričujejo upravičeno socialni dialog,  s tem da seveda vemo, da socialni dialog ni vedno in obvezno dokončen
               dogovor, ampak izkoristiti vse priložnosti, da bi do ustreznih rešitev prišlo, potem
               bodo tudi sindikati sprejeli dejstvo, da se nekaj mesecev splača počakati in potem s
               tistimi za katere bo narod mislil, da so najboljši, opraviti vse potrebne aktivnosti,
               da bi se situacija v Sloveniji uredila.</p>
               <p>Predsednik, hvala lepa. Kolegice hvala. Ne zamerite mi, ker sem, bi rekel, to
               povedal, ampak... ...<stage>/Izklop mikrofona./</stage>... ...situacija takšna, da sem nekako tudi
               osebno imel pravico to povedati in še enkrat brez zamere. Res moram iti, potujem,
               obveznosti mi nalagajo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Dušanu Kumru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp54">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>Jaz mislim, da so številke, dejstva, razmere neizpodbitne in da teh stvari preprosto
               ne moremo spreminjati. Ti grafi so takšni kot so in kažejo naše pozicioniranje na tej
               temi o kateri danes diskutiramo. Mogoče bi za začetek rekel, da je mogoče danes vsem
               skupaj jasno, ki mogoče po tistih propadlih referendumih meseca junija in vse do zdaj
               teh notranjepolitičnih razmer nismo ocenjevali, da bodo imele vpliv na pozicioniranje
               in rejting Slovenije, predvsem na tem javnofinančnem področju, tudi v tujini. Mogoče
               nam je danes jasno, da še kako imajo te naše notranjepolitične razmere na to vpliv.
               Ne nazadnje, referendumi, ki so propadli, nezaupnica vladi, neke vrste politična
               kriza in seveda tisti, ki so znotraj tega evropskega prostora so se na ta način temu
               tudi odzvali. Zato sam osebno menim, da ta Državni zbor, kot sem pri prejšnji točki
               rekel, ima legitimnost, in ne nazadnje ima tudi odgovornost, da ne glede na to, da so
               predčasne volitve 4. decembra opravi svojo odgovornost do državljank in državljanov
               in do te države do konca. Zato bom jaz danes, glede na vse razlage, ki so bile, vsi
               argumenti, tako s strani vlade in tudi večinskega dela, zdaj pa bom rekel sindikatov
               iz javnega sektorja, ti ki so prispevali k temu, da naj bi se ti ukrepi, takšni ali v
               kakšni drugačni obliki sprejeli, tudi k temu prikimal. Pri tem pa moram reči, da
               predlagam, da do, če bomo to uvrstili, in upam, da bomo to uvrstili na sejo Državnega
               zbora naslednji četrtek pa se vloži napor, čez ta vikend, da se s socialnimi
               partnerji na Ekonomsko-socialnem svetu in še enkrat poudarjam, tudi z upokojenci
               doseže nek konsenz in da se tudi njim razloži, da gre zares za situacijo, ki ni tako
               enostavna. Jaz vem, da s tem, zdaj bom malo politiziral, delamo na nek način boljšo
               situacijo tudi prihodnji vladi, ki bodo sedeli tukaj v Državnem zboru. Zato bi
               apeliral tudi na tiste, ki danes a priori temu nasprotujejo, da vzamemo vsi skupaj to
               kot neko skupno odgovornost, ne glede na to, da imamo predčasne volitve. Zdaj
               ugotavljamo, da te predčasne volitve ničesar ne rešujejo. Takšne situacije, takšna
               vprašanja, takšne probleme imamo mi danes na mizi in mi te probleme moramo rešiti ali
               pa bomo prepustili, da bo deroča voda še naprej tekla dol po Savi.</p>
               <p>Še enkrat, podprl bom da se to uvrsti, ampak ob zavezi, da se ta diskusija s
               socialnimi partnerji in upokojenci do seje matičnega delovnega telesa opravi in skuša
               doseči ta konsenz in to se mora aktivno angažirati tudi vlada s to argumentacijo in s
               temi razlagami, ki jih je dala tukaj.</p>
               <p>In še čisto na koncu. Res predlagam, kot je bilo tudi s strani kolega Mirana Potrča,
               da te zgodovinske remixe tega triletnega skrajšanega mandata ob tako pomembnih
               zadevah ne ponavljamo in ne
               gradimo na tem nekih političnih ocen in zaključkov in diskusij. Jaz moram priznati,
               da teh remiksov imam še dovolj in komaj čakam, da bodo 4. decembra predčasne volitve,
               da to neham poslušati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kumer, besedo dajem gospodu Urhu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp56">

               <speaker>ANTON URH:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, stalno poslušam, da bonitetne hiše Slovenijo uvrščajo v tako
               slab položaj, predvsem zaradi nesprejetja pokojninske reforme. Vendar naj bo vsem
               jasno, Državni zbor je potrdil zakon o pokojninski reformi. Ljudje referendum, 80% pa
               je nasprotovalo. Nasprotovalo je predvsem zaradi tega, ker so smatrali in vedeli, da
               jim ta pokojninska reforma, da je nepravična, da je škodljiva, predvsem za obstoječe
               upokojence.</p>
               <p>Poglejte, ko govorimo o tej pokojninski reformi bi pa le rad nekaj še opozoril. Dva
               dneva preden je potekel rok, da so sindikati vložili podpise za izvedbo referenduma,
               smo prosili predsednika vlade s sindikati, naj se še enkrat usedejo in pogovorijo in
               sindikati so bili pripravljeni, vendar predsednik vlade je to vehementno zavrnil, ta
               pogovor. Lahko bi se bili dogovorili in do referenduma ne bi prišlo. Poglejte,
               upokojenci in javni uslužbenci, jaz res ne vem, kdo si je uzurpiral to pravico, da je
               ta dva povezal, upokojenca in javnega delavca, pokojnina je odraz nekega vplačevanja
               v sistem in nič drugega. Javni delavci so povsem drugi, povsem drugače in še tisto
               boro pokojnino, ki jo prejem veliko število upokojencev, bi s tem interventnim
               zakonom jim zamrznili. Absolutno sem proti temu in interventnega zakona, dokler ne bo
               usklajen s socialnimi partnerji ne bomo podpirali v poslanski skupini DeSUS.
               Poglejte, lahko se nam zgodi, da ga Državni zbor sprejme, gre ponovno na referendum
               in ponovno bo padlo in kaj drugega ustvarjamo kot nelagodje in pa stroške
               referenduma. Se pa strinjamo v Poslanski skupini DeSUS oziroma tudi podpirali bomo v
               kolikor bo prišlo to v državni zbor za teh 4% zmanjšanja plač vseh funkcionarjev. To
               je neka gesta, ki sigurno ne bi veliko prihranila je pa to že kar tretje leto, da bi
               teh 4% zmanjšali plačo javnim uslužbencem. In pa še nekaj, ko govorimo o novi vladi
               in pa javni sektor. Za javni sektor se plače izplačujejo 5. meseca, tako da januarske
               plače bi se izplačale 5. februarja, do takrat pa tudi nova vlada ali novi državni
               zbor bo imel tudi dovolj časa, da se o tem posvetuje. In kot sem že dejal v Poslanski
               skupini DeSUS interventnega zakona ne bomo podprli, podpiramo pa, da se zmanjšajo
               funkcionarjem plače za 4%.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče prej, kot nadaljujemo bi vas samo to opozoril, da danes, zdaj
               razpravljamo in potem bomo odločali o tem ali dovoljujemo nadaljevanje obravnave teh
               dveh predlogov zakona. O tem bomo odločali. O tem ali bo potem in potem seveda
               posledično, če bo ta sklep sprejet, bo obravnavalo vsebino teh dveh zakonov matično
               delovno telo. Pogoj za to, da pa uvrstimo na izredno sejo, seveda pa še ni
               izpolnjena, ker bo takrat moralo biti skladno z dogovorom tudi zahteva dana skozi
               podpise, glede na to, da gremo z obema zakonom po rednem postopku.  Tu bi vas želel opozoriti glede na dogovor,
               seveda pa tudi v okviru te razprave, tudi razmislek o tem, glede na to, da vsi
               govorimo oziroma govorite, da je potrebno še nekaj opraviti, tako podpredsednik, kot
               marsikdo od vas, je potreba treba vedeti, predlog je, da danes izglasujemo oziroma
               izglasujete to, pa se potem do obravnave še nekaj postori. Je pa treba tudi vedeti
               kdo, kaj, kdaj, da ne bi to ostalo neodgovorjeno. To se mi zdi zelo pomembno v odnosu
               do teh vprašanj.</p>
               <p>Replika dr. Pavel Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp58">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Samo stavek kolegu Urhu iz DeSUS-a. Če želite, da vsaj zamrznemo plače funkcionarjem,
               potem morate danes podpreti uvrstitev zakona na dnevni red seje. Če ne bomo nič
               uspeli storiti bomo vsaj to, da bomo lahko zamrznili plače funkcionarjev. Če ne boste
               podprli tega, potem seveda tudi tega ne bomo mogli storiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če nisem bil dovolj jasen, ko govorimo o dogovoru govorimo o delu
               Državnega zbora v času razpusta. Tako da bo popolnoma jasno.</p>
               <p>Besedo ima gospod Gvido Kres.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp60">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Prepričan sem, da sprejem teh predlogov bi sigurno vplival tudi na
               lahko pričakovano izboljšanje bonitete Republike Slovenije. Že volja pokaže, in
               mislim, da se bonitetne hiše ne odločajo samo na podlagi čistih izračunov, ampak da
               je tu tudi psihološki vidik. To sporočilo bi bilo sigurno pozitivno sporočilo.</p>
               <p>V Slovenski ljudski stranki, kot sem že povedal, bomo to podprli. Ampak dajem tudi
               predlog, da do takrat, ko se bo z zadevo nadaljevalo ni važno naj bo sobota, nedelja,
               podnevi ali ponoči. Naj se vsi sindikati, Vlada in vsi predstavniki stranke DeSUS in
               tudi predstavniki upokojencev usedejo skupaj, usedemo skupaj na zaprti seji, si
               pogledamo v oči. In če imamo iskreno voljo, da tej državi storimo nekaj dobrega sem
               prepričan, da bomo prišli do takih zaključkov, ki bodo ta trend slabšanja bonitetnih
               ocen izboljšali. In pa seveda, da pokažemo voljo, da znamo poskrbeti zase na način,
               kot je potrebno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Bogdanu Baroviču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp62">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Rad bi dodatno pojasnil kolegom preden se bodo odločali, vsak po svoji
               vesti, kot pač vedo. Dejstvo je, da mora Slovenija v letu 2012 prihraniti milijardo.
               Ne 220 milijonov, na katere računa s sprejemom ali odločitvijo, da za ta interventni
               zakon. Še vedno manjka 800 milijonov. Odgovor spoštovanemu kolegu, kako? Vsekakor z
               interventnim zakonom samo ne, nič ne bomo rešili. Država ima dve možnosti, govorim na
               makroekonomskem nivoju, ali se za milijardo, če se seveda lahko, ampak v tem trenutku
               je to zelo težko, zadolži, ali pa priskrbi v najkrajšem možnem času, to je
               investicija v vrednosti ene milijarde evrov. Druge možnosti ni. Samo v razmislek o
               odločitvi.</p>
               <p>In še nekaj. Mislim, da je močno povezano z odločitvijo da ali ne temu
               intervencijskemu zakonu in zakonu o javnih financah tisto, kar je povedal gospod
               Barosso. Vseh 27 držav Evropske unije bi moralo biti včeraj tudi članice evroobmočja
               in deliti enako usodo skupne evropske valute, kot jo vse ostale članice na račun
               drugih.</p>
               <p>In še tretja stvar. Dolžniška kriza je v tem trenutku močno, enako kot na Slovenijo,
               vplivala na Latvijo, Irsko, Slovaško, Portugalsko, Španijo in Italijo. Ko se že
               pogovarjamo o interventnem ukrepu, kakšne ukrepe bodo sprejele ali sprejemajo te
               države.  Pri prejšnjem stavku,
               Latvija, ni v evroobmočju, Irska je, Slovaška je, Portugalska, Španija in Italija so.
               Torej, vse poslati v evroobmočje, usodo deliti 27 članic držav, milijarda je drugo
               leto potrebna, s tem zakonom samo 220 milijonov, ampak poudarjam, spiralo potrošnje
               bomo tako znižali s tem interventnim ukrepom, da bomo krat 1 in pol zmanjšali še
               tisto proizvodnjo, ki jo imamo, kar pa seveda pomeni, da ta spirala ne spelje
               popolnoma na tla. Zato, kolegice in kolegi, razmislite, da ali ne, temu interventnemu
               ukrepu. Ali je bolje počakati, pustiti, ne vem, tudi pogledati, kaj je Fiskalni svet
               povedal, mislim da gospod Gaspari ogromno ve, pa skupne rešitve, ki so že tako ali
               tako predvidene v oceni strateškega sveta, predlagati kot skupno rešitev z nekim
               Zakonom o zaščiti mladih podjetnikov, z Zakonom spremembi davčne politike na pet
               davčnih stopenj, razbremenitev davčno in zagon novega gospodarstva, ne pa, samo še
               enkrat pravim, postavljati table. Cesta je uničena 50, še bolj uničena 30, še bolj
               uničena 10, na koncu jo bomo pa zaprli. Samo v premislek. To so dejstva, to niso
               izmišljeni podatki. To niso podatki iz rumenih tiskov, ampak podatkov, ki so nujni za
               današnjo odločitev, tako kot so zelo nujni tisti, ki jih je vlada za danes
               pripravila, se jih zahvaljujem, žal pa se mi zdi, da če bi tri dni prej nazaj dobili,
               da bi lahko še več koristilo. Hvala lepa. Sedaj pa ne bom več govoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj preden dam besedo Vladi. Gospod Urh. Jaz bi samo še to povedal.</p>
               <p>Sedaj počasi bomo prišli k zaključku razprave. Če ne bo nobenih predlogov za drugačno
               nadaljevale bomo glasovali o predlogih o tem, kako in kaj naprej. Gospod Urh, imate
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp64">

               <speaker>ANTON URH:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ni replike na repliko, zato odgovarjam gospodu Gantarju.</p>
               <p>Seveda bomo podprli to, da gre na Državni zbor. V naprej pa povem, zakona, ki bo
               omejeval oziroma zamrzoval pokojnine, ne bomo podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je prijavil še gospod Kumer. Želi še kdo besedo preden dam
               besedo, potem vladi? Ne. Gospod Dušan Kumer, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp66">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Tudi jaz bi preden bomo glasovali mogoče še eden stavek povedal, eno misel.</p>
               <p>Ta interventni zakon seveda zamrzuje stanje in ne zmanjšuje, skrajšuje pravic, ki jih
               do sedaj imamo in v bistvu vzpostavlja leto 2012 stanje iz leta 2011. Jaz se bojim,
               da bo ta krivulja še rastla in da bo naslednje leto, če bomo v naslednjem letu na
               začetku leta to sprejemali, da seveda bo pa ta ukrep mnogo drastičen, ki lahko pokaže
               celo, da bo moralo iti za zniževanje zadev, zato neke vrste preventivni ukrep, ki bi
               mogoče psihološko kot je kolega Kres rekel, vplivalo na nekatere druge, izven meja
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kumer. Gospod dr. Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp68">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dve besedi.</p>
               <p>Jaz kot predlagatelj bi rekel v zaključnem. Predvsem je to potrebno reči. S tem
               zakonom posebej, s tem členom, ki bi ga črtali nobeden ne bo na slabšem. Tudi
               upokojenci, če gledate na 4. člen, kjer dobivajo določene pomoči bomo celo malce na
               boljšem, in s tega vidika je to razum, dogovor, ki je možen sedaj, ne da bi tvegali,
               da gre veto in ne referendum. Ta zakon preprosto pomeni samo to, da bo vlada, ki bo
               nastopila, kakršnakoli že bo, da bo imela nekaj manevrskega prostora, da skupaj s
               socialnimi partnerji naredi nekaj več v letu, ki bo javno finančno izjemno težko.
               Samo to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Helena Kamnar. Gospod minister, gospod mag. Mitja Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp70">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Kar se tiče tega, kaj pri nas lahko sprejmemo in kaj ne, s soglasjem vseh socialnih
               partnerjev ali z državnim zborom je morda primerno pogledati, kaj se v našem okolju
                   dogaja v drugih državah,
               mislim kakšne ukrepe ta trenutek sprejemajo države, ki niso po svojih ekonomskih
               potencialih tako slabe kot se ta trenutek zdi po njihovih ocenah, ki jih imajo na
               finančnih trgih. Torej, ne gre za neposredno zvezo med dejansko ekonomsko
               sposobnostjo in ocenjevanjem tistih, ki na finančnih trgih takšne vrednostne papirje
               kupujejo oziroma prodajajo ukrepi. Če pogledate v časovni dimenziji ukrepe nekaterih
               držav, pa da se ne bi na najslabše v tem primeru obrnil, če pogledate Italijo, če
               pogledate Francijo, Francija je popolnoma normalno delujoča ekonomija, velika
               ekonomija evropska, ki je v zadnjih 14-ih dnevnih pod pritiskom podobnim kot je
               pritisk na Italijo. Nobenega razloga ni, da bi se na Francijo na takšen način
               pritiskalo, pa so ta trenutek v ponedeljek, če ste pogledali, začeli sprejemati
               ukrepe, ki so ostrejši od ukrepov o katerih se mi danes tukaj pogovarjamo za
               Slovenijo. V Sloveniji ta trenutek, ko govorimo o interventnem zakonu, zaradi tega,
               ker nimamo normalnih strukturnih sprememb, ki bi jih sprejeli z normalno zakonodajo
               oziroma ukrepi, ker volja večine do tega trenutka ni bila takšna, da bi to sprejela.
               Volja večine bi lahko tudi v nadaljevanju nasprotna temu kar je potrebno narediti, pa
               bo zaradi tega kljub vsemu potrebno narediti. Torej, stopinje prostosti, ki nam
               ostajajo zato, da izbiramo način kako bomo to naredili, se postopoma, ampak kar dobro
               zožujejo.</p>
               <p>Glede številk, ki so bile rečene. Škoda, da ni gospoda Baroviča, a, je tukaj, se
               opravičujem, je tukaj. Mi bomo lahko na parlamentarno razpravo v kolikor se bo
               odvijala dali poročilo mednarodnega denarnega sklada v Grčiji, ki je dolg približno
               60 strani, tam boste ugotovili vse tiste potrebne informacije o katerih ste ta
               trenutek relativno nekorektno informirani in boste videli v kakšno pozicijo se ta
               družba in gospodarstvo grško v naslednjih petih do desetih letih giblje. Tisti, ki
               mislijo, da bodo tam zadržali standard ali ga povečali za 70% tam bo standard padel v
               realnem smislu vsaj za 20% do 30%.</p>
               <p>Latvija, ki ste jo omenili, čeprav ni članica evroskupine, je pred tremi leti, ko je
               zašla v dramatične težave, zmanjšala plače uslužbencem v javnem sektorju za 50%,
               nominalno, je odpustila tretjino zaposlenih. Tako, da mi se ne pogovarjamo o
               dramatičnih ukrepih v Sloveniji, nam se pa lahko zgodijo dramatične situacije zaradi
               tega, ker samo razpravljamo. Ko bi bili v stanju vsaj nekaj od tega sprejeti,
               kakorkoli, če želite, mislim, da tukaj igranje med političnimi strankami v tem
               trenutku ne bo več imelo resne vsebinske teže. Pravite, da bi bilo mogoče pametno
               počakati. Ta krivulja se sama od sebe ne bo ustavila. Glede na to, da nas tujina
               spremlja, saj bo tudi današnjo sejo spremljala, spremlja tudi ostale stvari. Jaz
               nimam absolutno nič proti, podpiram to, da bi v tem času še v naslednjih dneh se
               sestale vse politične stranke in vsi socialni partnerji, sindikati, naj se to vse
               snema, se tudi lahko snema javno, pa da se bo videlo kaj so vsebinski razlogi za to,
               da se temu lahko upremo.</p>
               <p>Glede milijarde v naslednje leto. Glejte, podatki, ki jih imate v teh preglednicah in
               so korektni. Za naslednje leto bi odhodki iz sektorja države skupaj s pokojninsko in
               zdravstveno blagajno lahko znašali toliko kot v letošnjem letu, 18 milijard 250. Ob
               predvidenih prihodkih, ne govorimo v tem trenutku o povečevanju davkov, tudi o tem je
               možno govoriti pod določenimi pogoji, bi se javnofinančni primanjkljaj zmanjšal za
               približno 500 milijonov evrov, na 3,9, kar bi bilo korektno s stališča tistega kar
               smo obljubili Evropski uniji in ker je v našem interesu, da pridemo do leta 2013 pod
               3%. Tisti, ki mislijo, da je z konsolidacijo javnih financ ogrožena rast gospodarstva
               v Republiki Sloveniji, priporočajo fiskalni bankrot. To se ne bo zgodilo prvi državi
               v Evropi, bo pa ena med tistimi, ki se ji to lahko zgodi. S fiskalno konsolidacijo in
               pravilnim prerazporejanjem stroškov znotraj javnofinančnih izdatkov se lahko tudi
               spodbuja ustrezna gospodarska rast ne pa vsaka, tako kot se je dogajalo v
               gradbeništvu nekaj let in zaradi nje trpimo največjo brezposelnost zaradi njih, ne
               zaradi drugih sektorjev.
               Zaradi njih. In največjo izgubo sredstev zaradi njih, ne zaradi drugih sektorjev.
               Torej, gradbeništvo je bilo tipičen primer kako se ne sme delati že v konjunkturi in
               zdaj nosimo te posledice v post konjunkturi. In če bomo nadaljevali s tem
               spodbujanjem rasti preko gradbeništva, bomo zašli v enake ali še hujše težave.</p>
               <p>Kar se tiče bonitete. Boniteta je Sloveniji zelo malo padla v tem času. Za 2 inča,
               kot se reče ali za 2 tisti črtici. Iz AA-plus je padla v AA-minus, vmes pa je bil še
               AA stabilno. To je sprememba na slabše, ki je med najmanj močnimi spremembami na
               slabše v državah evroobmočja, razen tistih, ki imajo AAA pa še tistim se je začela
               zdaj situacija močno poslabševati, kot vidite, recimo Francija, ki ima AAA in je v
               velikih težavah zaradi ne samo lastnih ukrepov, ampak zaradi tega, ker je bančni
               sistem v Evropi v stresni situaciji, celotni Evropi. In tisti, ki mislijo, da bomo mi
               plačevali veliko ceno za Grčijo, Irsko in druge se močno motite. Ko bo prišla ta
               stvar do Italije bodo največjo ceno plačevale njene velike sosede. In bančni sistemi
               v teh velikih sosedah. Zakaj pa mislite, da je problem s Francijo nastal v tem
               trenutku. Oni so gospodarsko sicer dovolj trdna država. Tako da ocenjevanje Slovenije
               ni bilo vezano pri boniteti zgolj, predvsem na to kar je bilo rečeno glede načina
               dokapitalizacije bank. Bilo je rečeno, da dokapitalizacija bank poteka prepočasi.
               Hkrati pa evropske institucije zahtevajo dokapitalizacijo, najprej iz privatnih
               virov, če jih pa ni pa iz javnih, kar bo vse vplivalo na javnofinančno pozicijo vseh
               držav evroobmočja. Tako, da se je evroobmočje samo znašlo v težavah z lastnimi
               ukrepi. Mi teh težav do te mere še nimamo, da bi to lahko bilo tragično. Je pa
               problem ta, da so nas uvrstili ta trenutek, in to je tisto, kar smo mi že opozarjali
               ob polletju, zgodil se bo psihološki učinek uvrščanja v neko skupino. Pošteno,
               nepošteno, sploh ni bistveno. Bistveno je ali bomo februarja lahko kot država prišli
               na finančni trg pod normalnimi pogoji in zahtevali tisto, kar finančni trg
               ponuja.</p>
               <p>Glede milijarde za zadolžitve. Nam se ni treba zadolžiti drugo leto, če umaknemo, kot
               država sredstva iz bank. V bankah je še 2 milijardi naloženih sredstev, da je lahko
               ta finančni sistem kolikor toliko normalno delovala. Zato imamo velike pripombe na to
               kako deluje ta trenutek največja banka v Sloveniji zaradi tega. Če pa bomo umaknili
               ta sredstva iz banke bo pa še slabše. In ni treba, mi se z umikom sredstev iz bank
               lahko državni proračun, oziroma javne finance, popolnoma normalno financirajo v
               naslednjem letu svojo pozicijo. Torej, nismo ogroženi s tega stališča. Smo pa
               ogroženi s stališča normalnega funkcioniranja gospodarstva potem pod takšnimi pogoji.
               In zato je pomembno, da izboljšamo svoj položaj na mednarodnem finančnem trgu.
               Italija dela ukrepe, Italija bo zdaj dobila začasno vlado, kar je bilo pred 10 dnevi
               nemogoče, zdaj bo mogoče. Čez noč je bilo mogoče. In mi smo ta trenutek pri pribitku
               tam kjer je Italija. Prešli smo magično mejo 7%. Lahko obstaja kakršnakoli kritika
               kogarkoli, zdajšnje vlade, ministrov, kogarkoli, ampak ko gre za takšno situacijo, ki
               ni neposredno posledica lastnih odločitev, bolj je posledica neodločitev, potem je po
               moje treba ukrepati in se s temi ukrepi ne bo zmanjšala kredibilnost prihajajočim
               tako v državnem zboru, kot v vladi. Nikakor, kvečjemu se bo omogočilo lažje
               nadaljevanje. Če pa nekdo misli, da bo imel 6 mesecev časa za usklajevanje nekih
               ekonomskih politih s katerimi bo potem rešil ekonomski položaj Slovenije pa ne bo.
               Januarja bo treba sprejemati ukrepe - od pokojninske naprej. In bomo potem videli ali
               bo ta socialni dialog januarja tekel bistveno drugače, kot je tekel julija, avgusta,
               septembra, oktobra in novembra. Upam da ja, ker konec koncev socialni partnerji bodo
               v končni situaciji morali razumeti, da niso v posebnem čolnu, ampak da so na istem
               čolnu kot vsi ostali. In upokojenci niso zunaj čolna v katerem sedijo ostali. In
               javni uslužbenci niso zunaj tega čolna kot drugi.  In menedžerji in gospodarstvo tudi ni zunaj tega
               čolna, ker so med seboj povezani. Zato je nemogoče trditi kdo komu plačuje plače ali
               pokojnine. Plačuje jih celotno gospodarstvo. Ker konec koncev brez javnega sektorja
               tudi privatnega sektorja ne bi bilo. Ampak če pa je nemogoče ta minimalni konsenz
               doseči, nikakršno zmanjševanje plač, nikakršno zmanjševanje pokojnin, nikakršno
               zmanjševanje socialnih prejemkov, nikakršno zmanjševanje, zgolj ohranjanje na ravni
               letošnjega leta. Inflacija ne bo visoka. Inflacija bo pod dvema odstotkoma drugo
               leto, ker ni razlogov pri taki gospodarski aktivnosti, da bi bila lahko visoka.
               Evropska gospodarska rast, vidite, kakšna bo drugo leto. Tako rekoč nikakršna.
               Podatki za Nemčijo so izjemno slabi za zadnji kvartal letos in se ne bodo izboljšali
               v prvem polletju drugega leta. Torej, smo v neki vrsti stacionarni situaciji, kjer bi
               se tak dogovor, po mojem, kljub vsemu lahko dosegel brez velikih nasprotovanj. Zakaj
               bi sindikati v javnem sektorju temu nasprotovali? Zakaj? Kaj je osnovni razlog za to
               nasprotovanje? Mi ga do sedaj še nismo slišali, razen nekih splošnih teorij o tem kdo
               je kaj več dal do sedaj za sanacijo po krizi. Konce koncev plače v javnem sektorju
               niso padale v tem obdobju. Rasle so na podlagi zakona, ki je bil sprejet za
               okoliščine, ki so bile pričakovane, pa se niso zgodile. Torej, javni sektor ni nič
               izgubil s tega stališča, ker pravijo, da so nekaj izgubili. Nič niso izgubili. Samo
               tistega, kar se ni dalo dodati dodatno niso dobili. To je vsa razlika. Upokojenci
               niso nič dodatno izgubili. Če bi pa zakon bil sprejet, tisti, ki je bil na
               referendumu zavrnjen bi pa celo bilo nekoliko boljše na kratek rok. Sedaj se
               zatečenim upokojencem bo poslabševala po sedaj veljavnem zakonu. To vsi veste, zaradi
               formule, kakršna je. Jaz ne bi rad nikakor kakorkoli pritiskal na odločitev, ker je
               to popolnoma nesmiselno. Ampak mislim,da se ne odločamo o stvareh, ki bi dramatično
               zmanjšale možnosti komurkoli, tako politično kot socialno. Bi pa hkrati pripomogli k
               temu, da bi se videlo, da je Slovenija v stanju ukrepati, in to definitivno pomaga
               tistim, ki prihajajo v Vlado in parlament v naslednjem letu olajšali situacijo, ne
               poslabšali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp72">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gaspari, podatek 31% rast plač v Grčiji na industrijskem področju
               in 70% rast plač na področju javnega sektorja je podatek, ki ga je neposredno
               posredoval predsednik Evropskega združenja malih in srednjih podjetij. To niso
               izmišljeni ali prebrani...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Samo povem, nisem si jih
               izmislil...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Gaspari, jaz bi prosil... Gospod Barovič, pa potem pokomentirajte...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp74">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Samo končam še. To je popravek navedbe, da to niso izmišljeni podatki. Želim
               povedati, da imam vir. In drugi vir, vesel sem, da ste optimistični in marsikaj bi si
               želel, da je tako kot vi. Drugi vir navaja, da bo inflacija predvidoma 2,1 do 2,4%.
               Če vi verjetno kot minister veste boljše podatke in če mislite, da ne bo, sem tudi
               temu zelo vesel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa mag. Helena Kamnar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp76">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Jaz bi samo to povedala, da bo Vlada poskušala v najkrajšem času
               izvesti še pogovore s socialnimi partnerji. In tako kot je večina od vas menila,
               pogledala tudi, ali bi zakon dopolnili, če bi na ta način našli soglasje s socialnimi
               partnerji. V tem primeru je Vlada pripravljena obstoječi zakon do seje zamenjati z
               morebitnim novim, ki bi bil bolj usklajen in bolj sprejemljiv, bi pa prinesel tudi
               ustrezne finančne učinke. To sem želela povedati predvsem zaradi tega, da se morebiti
               tisti, ki ste pogojevali glasovanje za uvrstitev zakona na sejo z usklajenostjo s
               socialnimi partnerji vendarle 
               odločite, da uvrstitev zakona podprte in eventualno v naslednji fazi odločite drugače
               o zakonu, v kolikor boste menili, da je tako potrebno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KKPD-Redna-123-2011-11-11.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Kamnar. Še enkrat rečem, gre za zeleno luč za obravnavo predloga
               zakona, ne še za uvrstitev na sejo, kot tako. Zdaj smo slišali široka mnenja, ali smo
               v točki, kjer lahko gremo na glasovanje. Ja. Potem zaključujem razpravo in preidemo
               na glasovanje o predlogu sklepa o predlogu za obravnavo predloga zakona o
               interventnih ukrepih za leto 2012, druga obravnava na izredni seji. In preden
               preidemo na glasovanje o predlogu sklepa ugotavljam, da so na seji prisotne naslednje
               poslanske skupine SD, SDS, Zares, SLS, DeSUS, SNS, LDS in Nepovezani poslanci.</p>
               <p>Navedene poslanske skupine predstavljajo 87 poslancev, zato v skladu s tretjim
               odstavkom 1. točke dogovora o delu Državnega zbora v času razpusta sklep sprejet, če
               bodo zanj glasovali vodje poslanskih skupin, ki predstavljajo 58 ali več poslancev.
               Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: Kolegij predsednika Državnega zbora
               soglaša, da se predlog zakona o interventnih ukrepih za leto 2012, druga obravnava,
               obravnava na izredni seji Državnega zbora.</p>
               <p>Kdo je za predlog navedenega sklepa? <stage>(SD, DeSUS, SLS, Nepovezani poslanci, Zares in
               LDS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa podprlo toliko vodje poslanskih skupin... Še enkrat
               torej ugotavljam, da so predlog sklepa podprli vodje poslanskih skupin, ki
               predstavljajo 55 poslank in poslancev. In na podlagi tega rezultata ugotavljam, da
               predlog sklepa ni bil sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na glasovanje o predlogu za obravnavo predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o javnih financah, v drugi obravnavi na izredni seji Državnega
               zbora. Preden preidemo na glasovanje o predlogu sklepa, ugotavljam, da so na seji
               prisotne naslednje poslanske skupine SD, SDS, Zares, SLS, DeSUS, SNS, LDS in
               Nepovezani poslanci.</p>
               <p>Navedene poslanske skupine predstavljajo 87 poslank in poslancev, zato bo v skladu s
               tretjim odstavkom 1. točke dogovora o delu Državnega zbora v času razpusta sklep
               sprejet, če bodo zanj glasovali vodje poslanskih skupin, ki predstavljajo 58 ali več
               poslancev. Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: Kolegij predsednika
               Državnega zbora soglaša, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               javnih financah, druga obravnava, obravnava na izredni seji Državnega zbora.</p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa? <stage>(SD, DeSUS, SLS, Nepovezani poslanci, Zares in LDS.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so predlog sklepa podprli vodje poslanskih skupin, ki predstavljajo 55
               poslank in poslancev. In na podlagi tega izida ugotavljam, da predlog sklepa ni bil
               sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to točko.</p>
               <p>S tem prehajamo na</p>
               <p>
                  <title>TOČKO 2 - TO JE TOČKA RAZNO,</title>
                   kjer ugotavljam, da v zvezi s
            točko razno dve uri pred začetkom seje ni bilo najavljenih predlogov za obravnavo. S tem
            zaključujem tudi sejo današnjega kolegija. </p>
               <p>Kolegice in kolegi, hvala lepa za vašo
               prisotnost. Želim vam lep vikend. S tem je seja kolegija zaključena. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 11. novembra 2011 ob 12.29.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>