<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">772FBAFDB871312CC125752300353238</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4CCB4C4FDA8F45F4C1257540002E752B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=4CCB4C4FDA8F45F4C1257540002E752B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.KZNJF" n="001">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-01-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">1. seja</stage>
            <stage type="date">(15. januar 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Vizjak, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.06.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Članice in člani komisije za nadzor javnih financ, lepo pozdravljeni! Jaz bi pričel s
               sejo komisije, s 1. redno sejo komisije in vas vse prav lepo pozdravljam, še posebej
               pa pozdravljam naše goste oziroma vabljene, predsednika Računskega sodišča ter ostale
               predstavnike Računskega sodišča in ostale goste!</p>
               <p>Torej, nimam nobenih obvestil, da bi bil katerikoli član komisije zadržan, tudi nimam
               nobenih, za enkrat pooblastil, da kdo nadomešča koga. Zato kar prehajamo na določitev
               dnevnega reda. S sklicem ste prejeli dnevni red. Imam dve točki. 1. točka je bolj ali
               informativne narave in se glasi, Seznanitev s poročilom dela komisije za prejšnji
               mandat, za prejšnje mandatno obdobje 2004-2008. 2. točka je osrednja vsebinska točka,
               to je predlog zaključnega računa proračuna Republike Slovenije za 2007.</p>
               <p>Vaših predlogov za spremembo dnevnega reda v predvidenem roku, to je včeraj do 12.
               ure, nisem prejel. Ker tako predlagan dnevni red torej ni v ničemer spremenjen, je
               določen dnevni red seje kot je bil tudi predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prihajamo torej na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV S POROČILOM DELA O DELU
                  KOMISIJE V MANDATNEM OBDOBJU 2004-2008 IN DOGOVOR O BODOČEM DELU.</title> Jaz sem
               vam oziroma službe komisije so vam v vabilu posredovale tudi kar nekaj gradiv, to je
               to poročilo o delu komisije. Tudi eno brošuro, Parlamentarni nadzor nad javnimi
               financami, potem seznam neobravnavanih zadev iz mandata 2004-2008, tudi seznam vseh
               prejetih poročil Računskega sodišča, seznam zadev za obravnavo na komisiji, gradivo
               pravne podlage za delo Komisije za nadzor javnih financ in gradivo, strokovna služba
               za nadzor javnih financ, da vemo vsi kdo in kaj.</p>
               <p>Posebej se mi zdi pomembno omeniti to brošuro, parlamentarni nadzor, kjer je tudi
               objavljen poslovnik Komisije za nadzor javnih financ, ki je bil sprejet 10. 6. in v
               kolikor ga ne bomo želeli spremeniti, ga bomo pri svojem delu upoštevali.</p>
               <p>Glede na do, da ste dobili to gradivo pravočasno, jaz ne bi kaj veliko obremenjeval,
               časovno. In sprašujem, ali želi kdo izmed članov komisije razpravljati o tej
               informativni točki s katero se seznanjamo s temi gradivi? Ugotavljam, da ni interesa
               za razpravo. In predlagam, da gremo na odločanje o predlaganih sklepih k tej
               točki.</p>
               <p>Prvi sklep. Komisija za nadzor javnih financ se je seznanila s poročilom  o delu Komisije za nadzor javnih
               financ v prejšnjem mandatnem obdobju, kakor tudi z brošuro Parlamentarni nadzor nad
               javnimi financami, kjer je tudi poslovnik komisije. Prosim, odpiram razpravo o tem
               sklepu. Ker je ni, prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Potem imamo tukaj ta seznam neobravnavanih zadev iz mandata 2004-2008. Tukaj je
               pravzaprav en predlog, da bi obravnavali nekatere zadeve iz tega seznama. In sicer,
               je tukaj predlog, da bi obravnavali zadevo pod 1, potem pod 7, 18, 19<gap n="..."/> Pravzaprav,
               jaz bi tako rekel, jaz bi prepustil to članom komisije z enim sklepom, da bi zbrali v
               recimo roku desetih dni zadeve, katere menite, da bi bilo smiselno obravnavati iz
               tega seznama neobravnavanih zadev.</p>
               <p>Če se torej strinjate, bi predlagali sklep, da člani komisije v roku desetih dni
               posredujete svoje predloge o tem, katere zadeve iz seznama neobravnavanih zadev bi
               želeli obravnavati v prihodnjem delu komisije oziroma v tem mandatu. Prosim, ja,
               izvolite. Gospa Pečanova, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp2">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep dan vsem želim in upam, da bo današnja seja čim bolj zanimiva za vse
               nas, ki bomo sodelovali v njej, in da se bomo morda spotoma še kaj naučili, ne samo
               mi, ampak tudi tisti, ki predstavljajo vlado danes tukaj, ker bomo govorili tudi o
               zaključnem računu proračuna.</p>
               <p>Jaz bi rada samo tukaj opozorila pri teh neobravnavanih zadevah, kjer bi bilo
               verjetno treba člane opozoriti na to, da imamo sedaj v bistvu dva tipa obravnave
               revizijskih poročil. Enega, ki se nanaša na revizijska poročila o smotrnosti in
               učinkovitosti uporabe javnih sredstev, ki smo ga tudi po našem, konec prejšnjega
               mandata v sprejetem poslovniku določili, da jih bomo obravnavali v skladu z na novo
               sprejetimi metodami oziroma načinom, ki  smo se ga naučili pri kolegih iz Velike Britanije, na osnovi twinning
               projekta.</p>
               <p>In pa drugi način, ta klasičen bi rekla, kjer se pa pregleduje revizijska poročila
               takrat kadar gre za obravnavo porevizijskega poročila, ki ga je pripravilo Računsko
               sodišče na osnovi odzivnega poročila posameznega revidiranca. Seveda je treba pri tem
               tudi upoštevati težo posameznih stvari in mislim da, če smem biti malo subjektivna,
               mislim da je bistveno bolj zanimiv način, ta prevzeti način, ki smo ga prevzeli po
               britanskem računskem sodišču, ne računskem sodiščem, ampak njihovi komisiji za nadzor
               javnih financ, in da bi bilo treba kolege opozoriti na to, da kadar gre za revizijska
               poročila, ki se nanašajo na smotrnost in učinkovitost razpolaganj, uporabe javnih
               sredstev, da bi izbrali tista revizijska poročila, ki bi jih na ta način obravnavali
               in tista, ki bi jih obravnavali na naš klasičen način. Samo toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da nihče. Zato bi dejansko predlagal en
               sklep, da člani komisije v roku deset dni predložijo komisiji predloge, katere zadeve
               iz seznama neobravnavanih zadev bi želeli, da se v nadaljevanju tudi obravnavajo v
               tem mandatnem obdobju. Se strinjate s tem? Želi kdo o tem razpravljati? Prehajamo na
               odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> </p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Predlagam tudi sklep, da se komisija vsakih šest mesecev seznani z ažuriranim
               seznamom vseh prejetih zadev oziroma vseh prejetih poročil Računskega sodišča, in da
               se potem tudi tekoče odločamo o tem katera poročila bomo tudi obravnavali na tej
               komisiji. To se pravi, da imamo neke vrste stalen pripad obravnavanih zadev tudi na
               podlagi ažuriranega seznama poročil Računskega sodišča. Predlog sklepa se glasi;
               komisija se bo vsakih šest mesecev seznanila z ažurnim seznamov vseh prejetih poročil
               in s seznamom zadev za obravnavo na komisiji in se odločila katere zadeve bo komisija
               obravnavala v naslednjem obdobju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta sklep soglasno sprejet.  Torej jaz bi s tem tudi zaključil to 1. točko. Razen,
               če ima še kak član oziroma članica komisije kot predlog za še kakšno dodatno zadevo v
               okviru te prve informativne, seznanitvene točke? Ugotavljam, da ne. Hvala lepa. S tem
               zaključujem to 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo k 2. točki. Pozdravljam tu tudi predstavnike Vlade. Državno sekretarko
               Ministrstva za finance. Prehajamo na <title>2. TOČKO - PREDLOG ZAKLJUČNEGA RAČUNA
                  PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2007</title>. Obveščam vas, da so bili k tej
               seji oziroma k tej točki povabljeni predstavniki Vlade, pravzaprav vseh resorjev ali
               pa večina izmed njih, predstavnik Ministrstva za finance in seveda Računskega
               sodišča. Vse še enkrat lepo pozdravljam in za obravnavo te točke imamo kar nekaj
               gradiv. To je predlog zaključnega računa z revizijskim poročilom Računskega sodišča,
               kar je bilo objavljeno tudi v Poročevalcu 119/8. Imamo tudi obrazložitev posebnega
               dela za Sovo pod interno, kar ste prejeli s posebno pošiljko in pa konsolidirano
               premoženjsko bilanco države in občin na dan 31. 12. 2007, kar ste tudi prejeli s
               posebnim dopisom oddelka za delo z gradivi in pošto.</p>
               <p>Pomembno je, da opozorim in omenim, da komisija obravnava ta zaključni račun kot
               matično delovno telo in seveda lahko v skladu s Poslovnikom Državnega zbora in
               Poslovnikom komisije predlagamo tudi sprejem dodatnih potrebnih ukrepov. Najprej pa
               bi prešli k uvodnemu predstavitvenemu delu, zato prosim predstavnico Vlade oziroma
               Ministrstva za finance za uvodno obrazložitev. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp4">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik hvala za besedo. Spoštovani poslanci in poslanka. Zaključni račun
               proračun za leto 2007 je Vlada sprejela lansko leto. Dobili smo revizijsko poročilo v
               letošnjem letu in pred vami je dokument, ki kaže sliko kako je bil proračun leta 2007
               realiziran.</p>
               <p>Proračun za leto 2007 je bil sprejet v letu 2005. Potem so bile ob koncu leta 2006
               sprejete spremembe proračuna, nakar je bil v sredi leta, natančneje v juliju mesecu,
               sprejet še rebalans proračuna za leto 2007. Rebalans proračuna za leto 2007 je imel
               dve temeljni spremembi in sicer sprememba, ki se je nanašala na račun odhodkov in
               prihodkov in je bila povezana s sistemsko spremembo Agencije za železniški promet, ki
               je iz posrednega proračunskega uporabnika, postala neposredni proračunski uporabnik
               in se je preoblikovala v direkcijo za železnice. Druga večja sprememba, ki je
               zaznamovala rebalans pa je bila sprememba v računu finančnih terjatev in naložb in se
               je nanašala predvsem na dokapitalizacijo Nove ljubljanske banke.</p>
               <p>Ker ekonomska gibanja, v katerih je bil proračun za leto 2007 realiziran, so bila
               precej ugodnejšega od tistega, kar je bilo načrtovano  pri spremembah proračuna za leto 2007. Z rebalansom
               2007 pa se prilagoditve spremenjenim makroekonomskim gibanjem niso opravljale, ker v
               tistem trenutku pravzaprav še ni kazalo potrebe, da bi taki popravki bili
               narejeni.</p>
               <p>Če samo nekaj ključnih podatkov izpostavim glede makroekonomskih gibanj. Rast bruto
               domačega proizvoda je bila načrtovana pri sprejemanju proračuna na ravni 4%,
               realizirana na ravni 6,1%. Inflacija je bila načrtovana na ravni 2,1%, realizirano je
               bilo 3,6%. Izvoz je bil planiran na ravni 7,9%, realiziran na ravni 13%. Te podatke
               izpostavljam zaradi tega, ker bodo pomembni pri pojasnjevanju odstopanj od
               realizacije od načrtovanega proračuna. Kljub temu, da je inflacija bila višja, je
               namreč zelo pomemben dejavnik, ki vpliva na prihodkovno stran proračuna, ker tu
               delujejo avtomatski stabilizatorji.</p>
               <p>Kar se tiče realizacije državnega proračuna za leto 2007. Prihodki so bili
               realizirani na ravni 35 milijonov nad načrtovanimi celotni prihodki. Najbolj so v
               pozitivno smer odstopali prihodki iz naslova davkov. Zlasti tu velja izpostaviti
               davek na dodano vrednost, ki je imel prirast kar 70 milijonov, prav tako pa tudi
               davek na dohodke <gap n="..."/> Pardon. Davek na dodano vrednost 100 milijonov, če zaokrožim
               številke, davek na dohodke pa 70 milijonov. Tudi vse druge kategorije so se v glavnem
               gibale v pozitivni smeri, zato je bil tudi rezultat ugoden. Bistveno bolj od
               načrtovanega, kot bomo v nadaljevanju videli. Edina kategorija prihodkov, ki je
               odstopala v negativno smer, je bila kategorija prihodkov iz evropskega proračuna,
               spremljana na način, kot pravni predpisi pravijo, da se prihodki evropskega proračuna
               spremljajo.</p>
               <p>Kar se tiče odhodkov je bila situacija obratna. Prihodki so bili načrtovani v znatno
               višjem obsegu, kot so se potem realizirali in sicer, če delamo primerjavo med
               rebalansom in realizacijo odhodkov na strani, je bilo to odstopanja kar v višini 386
               milijonov navzdol. Torej odhodki niso bili realizirani. Če pa primerjavo delamo z
               veljavnim proračunom, ki vključuje tudi povišanja na račun predvsem namenskih
               prihodkov, ki se lahko povečujejo ne glede na sprejeti proračun, je to odstopanje še
               nekoliko višje. Najbolj so odstopali navzdol odhodki na ravni investicijskih odhodkov
               in še bolj pa na ravni investicijskih transferov, kar je delno moč pojasnjevati tudi
               za nižjo realizacijo vseh odhodkov, ki so bili povezani z evropskimi prihodki. V
               veliki meri tu obstaja povezava. Saldo med prihodki in odhodki je bil prvotno
               načrtovan kot negativni, torej kot primanjkljaj proračuna. Zaradi gibanj, ki sem jih
               že opisala, se je na koncu izkazal kot pozitiven rezultat oziroma kot presežek v
               višini 37 milijonov. Temu seveda ustrezno je bila drugačna slika tudi v računu  financiranja. Ni bilo potrebno
               realizirati zadolžitve, ki je bila prvotno načrtovana za pokrivanje proračunskega
               primanjkljaja v višini nekaj čez 300 milijonov evrov. Ampak zato je bil tudi obseg
               zadolževanja v računu financiranja precej nižji od sicer načrtovanega. V bilanci
               oziroma v računu kapitalskih terjatev in naložb, so bila odstopanja tudi precejšnja.
               Če najprej pogledamo na prihodkovni strani tega računa, so bila odstopanja predvsem
               zaradi tega, ker se praviloma pri načrtovanju proračuna med prihodke ne štejejo
               potencialni prihodki, ki bodo realizirani iz naslova prodaje državnega finančnega
               premoženja, ampak se naknadno vključijo v bilance, ko do realizacije pride. Ker je
               preprosto težko oceniti natančno številko. Zato je princip takšen, da prihodke ne
               načrtujemo. Realizirani so bili prihodki v višini 537 milijonov, kar je pravzaprav
               krepkih 300 milijonov več od načrtovanega. Medtem, ko so bili na strani odhodkov v
               računu finančnih terjatev in naložb, realizirani nižji odhodki. Zlasti so se
               posamezni nameni realizirali nižje, kot je bilo sicer načrtovano. Tu gre za
               dokapitalizacijo tako Nove ljubljanske banke, kot nekaterih državnih podjetij, kjer
               je bilo naknadno ocenjeno, da zadošča nižji znesek dokapitalizacije, od tistega, ki
               je bilo prvotno načrtovano. Tu je ključna slika. Smo vam na voljo s svojimi sodelavci
               za vsa dodatna vprašanja in odgovore. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Besedo dajem tudi predsedniku Računskega sodišča, da uvodoma
               pojasni svoj del. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp6">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. V nadaljevanju bom samo povzel zelo na
               kratko revizijsko poročilo o predlogu zaključnega računa proračuna Republike
               Slovenije v letu 2007 in sicer v naslednjem. Računsko sodišče je torej revidiralo
               predlog zaključnega računa proračuna Republike Slovenije za leto 2007, ki obsega
               splošni del, v katerem so predstavljeni izkazi bilance prihodkov in odhodkov, račun
               finančnih terjatev in naložbe ter račun financiranja in pa posebni del proračuna.</p>
               <p>Cilj revizije sta bila mnenja o predlogu splošnega dela zaključnega računa in izrek
               mnenja o pravilnosti izvršitve proračuna za leto 2007. Revidirani uporabniki javnih
               sredstev so bili Vlada Republike Slovenije in pa vladni proračunski porabniki.
               Računsko sodišče je ob predlogu splošnega dela zaključnega računa za leto 2007
               izreklo mnenje s pridržkom zato, ker so v bilanci prihodkov in odhodkov previsoko
               izkazalo nekateri stroški. Od sodnih stroškov, odvetniških storitev, stroški notarja.
               Med tekočimi transferji pa niso izkazana izplačila sredstva upravičencev za vlaganje
               v javno telekomunikacijsko omrežje. Med odhodki tudi niso izkazane obresti za
               založena sredstva Slovenske odškodninske družbe in pa stroški, ki si jih je Sod
               zaračunal za izvrševanje nalog po zakonu o vračanju vlaganj v javno
               telekomunikacijsko omrežje. Zaradi nepravilnega razvrščanja odhodkov, so v bilanci
               prihodkov in odhodkov previsoko izkazani tekoči transferji in prenizko izkazani
               tekoči odhodki. V računu financiranja založena sredstva Soda za izplačila sredstev
               upravičencev za vlaganja v javno telekomunikacijsko omrežje. Obresti in zaračunani
               stroški Soda niso izkazani kot prejemki iz zadolževanja. Poleg tega pa je Računsko
               sodišče, ne, da bi to vplivalo na izrečeno mnenje, opozorilo tudi na načine
               evidentiranja prevzema dolga samo na kontih bilance stanja, ki po  mnenju Računskega sodišča ne zagotavlja
               transparentnega izkazovanja poslovanja države in pomeni odmik od popolnosti
               izkazovanja vseh prejemkov in izdatkov proračuna, kot enega temeljnih načel zakona o
               javnih financah. Prevzem dolga javne Agencije za železniški promet Republike
               Slovenije, bi moral biti zaradi zagotovitve transparentnega izkazovanja v predlogu
               zaključnega računa, izkazan kot zadolževanje v računu financiranja in kot odhodek v
               bilanci prihodkov in odhodkov. Torej kar se tiče revidiranega izkaza zaključnega
               računa, po mnenju Računskega sodišča, le-ta ne izkazuje presežka v višini 37
               milijonov evrov, temveč bi moral izkazovati primanjkljaj v višini 9 milijonov evrov.
               Seveda pričakujemo v sled tega tudi to, da bodo te ugotovitve ustrezno vključene tudi
               v sprejet zaključni račun.</p>
               <p>Kar se tiče pravilnosti poslovanja oziroma izvršitve proračuna, je Računsko sodišče
               izreklo mnenje s pridržkom zato, ker Vlada in nekateri <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               proračunski uporabniki, niso ravnali v skladu s predpisi v nekaterih primerih.
               Predvsem bi izpostavili področje zaposlovanja, plač in drugih osebnih prejemkov. Tako
               smo ugotovili nekaj kršitev na področju zakona o javnih uslužbencih, zakona o
               delovnih razmerjih, o delavcih v državnih organih, o pravici in prejemkih za
               povračilo potovanj in pa poti na delo. Neskladja s predpisi pri prevzemanju
               obveznosti iz proračuna. Zlasti iz področja zakona o javnih financah, zakona o
               izvrševanju proračuna, zakona o odpravi posledic naravnih nesreč, zakona o volilni in
               referendumski kampanji, uredbo in način upravljanja rednega vzdrževanja in
               organiziranja, obnavljanja državnih cest in tako dalje. Potem neskladja s predpisi s
               področja javnih naročil. Nekaj neskladij s predpisi pri dodeljevanju transferjev.
               Predvsem opozarjamo na pomanjkanje izvajanja nadzora nad poslovanjem pravnih oseb.
               Zakona o postopnem zapiranju nekaterih rudnikov, zakona o uresničevanju javnega
               interesa za kulturo, zakona o standardizaciji in še nekaterih drugih predpisih. Bolj
               natančno je vse razvidno v našem poročilu.</p>
               <p>Na koncu zelo na kratko še povemo, da zaradi tega, ker so bile določene nepravilnosti
               tudi odpravljene tokom same revizije. Odzivno poročilo ni bilo potrebno. Smo pa Vladi
               posredovali nekaj priporočil. Predvsem v delu, ki se nanaša na določen razvoj in
               aktivnosti za razvoj aplikacij za vodenje centralne evidence finančnega premoženja
               države, ki bo omogoča spremljanje vseh podatkov, ki jih določa pravilnik za vodenje
               centralne evidence in so potrebni za odpravljanje finančnega premoženja države in pa
               to, da se vzpostavi evidenco prejetih in porabljenih sredstev kupnin od prodaje
               kapitalskih naložb države in tako zagotovi transparentno in pravilno porabo teh
               sredstev. Toliko zelo na kratko o ugotovitvah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem smo zaključili ta uvodni predstavitveni del, tako zaključnega
               računa, kot tudi revizijskega poročila in prehajamo na razpravo poslank in poslancev.
               Kdo želi besedo? Če nihče ne želi <gap n="..."/> Prosim, gospod Janez Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp8">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem sicer pričakoval, da bo  Ministrstvo za finance reagiralo na to, kar smo zdaj
               slišali s strani predsednika Računskega sodišča, ker imamo v gradivu tudi pojasnila
               Ministrstva za finance na te navedbe, ki očitno ne držijo. Morda je takrat še
               obstajala kakšna osnova za takšno sklepanje, ko je Računsko sodišče to pisalo. Ampak
               30. septembra 2008 je Statistični urad Republike Slovenije objavil dokončne podatke
               za leto 2007 in iz teh izhaja, da je bil po metodologiji ESA 95 v letu 2007 izkazan
               presežek v višini pol % bruto domačega proizvoda oziroma 176,6 milijonov evrov. Kar
               seveda ne omogoča kakršno koli glasovanje o tem, da je bil v letu 2007 v proračunu
               dosežen primanjkljaj. Leto 2007 je bilo verjetno ne samo za nazaj, ampak tudi za kar
               nekaj let za naprej daleč najbolj uspešno proračunsko leto in bom zelo vesel, če bo
               še kdaj v tem mandatu ponovljen in iz tega pojasnila ministra za finance, ki je bilo
               poslano takoj in mislim, da je to treba povedati, tudi izhaja, da same višine
               presežka, dejstvo, da je bila obveznost, ko gre za vračilo vlaganj v
               telekomunikacije, prikazano v državnem proračunu, v Sodu ne bi spremenilo. Tako, da z
               nekimi navedbami poročila Računskega sodišča iz proračunskega presežka v višini 176
               milijonov evrov ni moglo narediti primanjkljaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim gospa Kamnarjeva<stage>(?)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp10">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Res je, da je v prikazih zaključnega računa proračuna presežek, medtem,
               ko Računsko sodišče ocenjuje, da je glede na način po katerem bi morali biti
               prikazani nekateri odhodki, dosežen primanjkljaj. Vendar moram povedati, da to
               dejstvo niti najmanj ne vpliva na rezultat presežka oziroma primanjkljaja, ki ga
               prikazujemo po metodologiji ESA. Naj na kratko razložim.</p>
               <p>Metodologija ESA vključuje vse enote sektorja države, za katere je natančno določeno
               katere pogoje morajo izpolnjevati. Če poenostavim. Gre preprosto za vse subjekte
               javnega prava, ki ustvarijo več kot 50% prihodkov iz proračunskih ali drugih
               javnofinančnih virov. Poleg oseb javnega prava pa na eksplicitno zahtevo Eurostata,
               doseženo že v letu 2000, moramo vključevati v sektor državo tudi del Slovenske
               odškodninske družbe oziroma presežek oziroma primanjkljaj, ki se ustvari tam iz
               obveznosti, ki jih je družba prevzela na račun in v imenu države Slovenije in ravno
               tako en del kapitalske družbe. Zato to dejstvo, ki ga izpostavlja Računsko sodišče,
               nima vpliva na prikaz po ESI 95. Če nadaljujem. Razlika, do katere prihaja, po naši
               oceni izhaja iz ne dovolj dorečenega zakona, ki je uredil vprašanje poplačila  obveznosti države do
               telekomunikacijskih upravičencev, če smem tako reči, ker ne vem točno natančno imena
               zakona, ki ni povsem jasno opredelil ali bo Sod izvajal to nalogo v imenu in za račun
               države, ali bo izvajal izključno kot agent, ali bo to nalogo izvajal kot subjekt, ki
               bo dobil v last premoženje in iz tega premoženja poplačal vse obveznosti. Kar pomeni,
               da obveznosti preidejo na Sod, premoženje preide na Sod in ta poplača zadevo. Ker
               zakon tega ni dovolj natančno uredil, so seveda o tem zakonu možni dve interpretaciji
               in do tega je prišlo. Vlada je oziroma Ministrstvo za finance je interpretacijo
               zakona na način, kot se je potem tudi izkazal v zaključnem računu proračuna, dorekla
               v pogodbi, ki jo je sklenila med državo in Sodom in potem sledila tej rešitvi, ki jo
               je dorekla, z vsemi vknjižbami, ki so rezultirale v takem poslovnem rezultatu oziroma
               rezultatu zaključnega računa. Računsko sodišče pa je izhajalo iz zakona <gap n="..."/><stage>/Oglašanje
               iz klopi./</stage><gap n="..."/> Ja. Ker ga je bilo moč interpretirati na različne načine. Torej je
               interpretiralo zakon na drugačen način in prišlo do take rešitve. Tako, da problem je
               v bistvu v tej zgodbi in tu je pravzaprav na vas, da se odločite kako naprej. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim Računsko sodišče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp12">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Jorg Petrovič, vrhovni državni revizor. Kar se tiče razprave, je danes omejena
               razprava pri tej točki o zaključnem računu proračuna. Kot je bilo že rečeno,
               poročanje po ESA metodologiji in pa poročanje državnega proračuna nista identični
               stvari in da se omejim samo na to razliko. Treba je posebej poudariti, da Računsko
               sodišče je opravljalo revizijo zaključnega računa državnega proračuna in pogrešalo ta
               pravilen prikaz poplačila upravičencem, tako kot je v svojem poročilu navedlo.
               Zanimivo pa je in to je treba posebej poudariti, da v poročilu narejen po ESA
               metodologiji pa ta stvar je notri vključena. To je nekaj, na kar Računsko sodišče že
               nekaj let opozarja, da se dejansko na mednarodnih forumih korektno poroča in želja
               Računskega sodišča je, da bi te stvari enako potekalo tudi pri poročanju o zaključnem
               računu proračuna. Se pravi, da bi se ta razkorak v mednarodnem in domačem poročanju
               čim bolj zmanjševal. Toliko glede primanjkljaja po ESA metodologiji in pa
               primanjkljaja državnega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni se postavlja vprašanje. Če je po mnenju Računskega sodišča prihajalo
               tu do določenih nejasnosti, tudi ko govorimo o prikazih po ESA in ko govorimo o
               proračunu, ali ste predlagali kakšne popravke oziroma spremembe zakonodaje, ki bi
               postavljale bolj jasne razmejitve in, kako bi rekel, tudi primerljive predstavitve?
               Kajti meni se recimo nenazadnje tudi kot nekemu avtorju tiste rešitve vračila vlaganj
               v javno telekomunikacijsko omrežje, pravzaprav zdi povsem normalno, da država išče
               najbolj učinkovit način poplačila in da birokratu na  ministrstvu, ki jih je mimogrede, na sektorju za
               elektronske komunikacije zaposlenih deset in delajo, mimogrede še druge zadeve, ne
               naložimo povračila vlagateljem, ki gredo v tisoče ljudi in zato smo normalno iskali
               za to usposobljeno institucijo Slovensko odškodninsko družbo, ki ima izkušnje s
               poplačili odškodnin, vemo žrtev vojnega nasilja in podobno, ima utečene postopke,
               sodi v sklop širše države in je zadeva povsem korektna, učinkovita in po drugi strani
               tudi poštena do ljudi. Kajti, če ljudem obljubimo, da bodo nekaj dobili, potem jim
               moramo to tudi v določenem roku oddati, ne pa potem ugotoviti, da nas administrativne
               ovire pri tem preprečujejo. Jaz morebiti tudi razumem, da je vsak iskal tisto
               tolmačenje zakona, ki mu je bolj ustrezalo. Vendar bi se tu moralo navezovati tudi na
               sklenjene akte, ki so sledili temu zakonu. To se pravi med ministrstvom in Vlado,
               mislim, da je Vlada to napisala ali Ministrstvo za finance in Slovensko odškodninsko
               družbo, ki je potem bolj preciziral kako je država izvajala konkretno ta poplačila in
               kakšna je bila vloga Slovenske odškodninske družbe pri teh poplačilih, tako da bi
               potem tudi interpretacija zakonske dikcije bila, kako bi rekel, bolj enoznačna.</p>
               <p>Pa še nekaj. Moram reči, da je to en specifičen primer, ta povračila vlagateljem. Tu
               nismo imeli nobenih mednarodnih praks ali pa česar koli, kar bi lahko povzemali. Da
               so tudi prejšnje vlade, pred letom 2004, skreirale nekatere neuporabne zakonske
               dikcije, na podlagi katerih se ni dalo niti evra vrniti nikomur in da smo pravzaprav
               dosegli to, da je večina vlagateljev poplačanih. Zdaj se pa soočamo tule pravzaprav s
               temi, bolj ali manj računovodskimi tehnikalijami. Torej mislim, da in se povsem
               strinjam, da bi težko to tolmačili sedaj na drugačen način in prikazovali kot neke
               vrste primanjkljaj. Pravzaprav pa moram tudi reči, da s tem premoženjem Sod še zmeraj
               razpolaga. Sod je za poplačilo uporabil drugo premoženje. Se pravi več kot evidentno
               kakšno vlogo je ubral po tistih dveh možnih tolmačenjih, to je še zmeraj torej v
               okviru države to premoženje in težko bi rekel, da ga ni in s tem izkazan
               primanjkljaj. Kdo želi naprej razpravljati? Prosim. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp14">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo rada povedala, da v revizijskem poročilu Računskega sodišča
               je zelo jasno razvidno, da je ta tema in glede na to, da sem bila članica te komisije
               že tudi prej, da se zelo dobro spomnim, da smo dvakrat razpravljali na temo
               prikazovanja prevzetih dolgov ali, bom rekla, prikazovanja v tem primeru. Namreč ko
               govorimo konkretno o Telekomovih delnicah in Sodu, je razlaga, ki jo je dala gospa
               Kamnarjeva zelo na mestu. Gre za to, da sta Ministrstvo za finance in Sod različno
               razumela prevzete obveznosti oziroma terjatve. Gre za to, da pa je Sod v svojem
               poročilu, to je na strani šest tega poročila Računskega sodišča <gap n="..."/> Ne šest. Pardon.
               Na strani štiri zelo lepo napisano. Namreč, da je v pogodbi med Vlado in Sodom
               zapisano v 6. členu, da Sod v okviru mesečnega poročanja specificira tudi stroške
               povezane z izvrševanjem nalog določenih zakonov in potem je Sod za obdobje od aprila
               do decembra 2007 v povezavi z izvajanjem tega famoznega zakona, da so pri njem
               nastali stroški v znesku 2.598.000 in tako naprej evrov, od tega 2.529.000 obresti za
               založena sredstva. Se pravi, da je Sod razumel,  če poenostavim zato, da bodo ljudje, ki morda tega ne
               spremljajo, razumel ta posel tako, kot da bi država vzela pri njem oziroma Vlada
               najela pri njem kredit za poplačilo terjatev teh upravičencev do odškodnine za
               telekomunikacijske naprave, infrastrukturo in da je kot varščino za ta kredit
               položila pri Sodu 600 in toliko tisoč delnic Telekoma. Medtem, ko je in ko je to
               poročilo Vlada dobila, Ministrstva za finance, bi morala takoj reagirati in reči: <q>"Ne
               tovariši dragi, ne gospodje dragi, to niste dobili kot varščino za kredit, ampak ste
               dobili kot brezplačno odstopljen kapital, ki je v obliki delnic, ki ga lahko prodate
               ali pa na kakršen koli drug način izplačate te odškodnine."</q> Sod je pa, ker zgleda, da
               ga nihče ni opozoril, nihče na financah ni tega opazil, da je prišlo do takega
               nesporazuma, ker potem bi seveda, jaz sem 100% prepričana, če bi na Ministrstvu za
               finance to poročilo temeljito pregledali in ugotovili kakšen je nesporazum pri branju
               pogodbe, ne pri branju zakona. Veste, ker tukaj ni problem zakon bil, ki je bil
               nejasen. Nejasna je bila tudi pogodba. Zaradi tega, ker če ti v pogodbi napišeš, da
               bo Sod zaračunaval državi neke stroške, ki bodo nastajali pri transakciji, potem je
               logično, da tukaj ne gre za to, da je Sod dobil delnice zato, da jih bo prodal in iz
               njih potem poplačeval. Se pravi, da je on v imenu in za račun države prevzel nek
               kapital, ki ga je moral razdeliti upravičencem. Torej tukaj in kaj hočem s tem
               povedati? Zelo podobna situacija je bila pri dolgu Slovenskih železnic leta 2004, če
               se prav ne motim, zelo podobna situacija je bila pri dolgu, pri prevzemu dolga Zavoda
               za zdravstveno zavarovanje za leto 2005, zelo podobna situacija je bila potem še pri
               eni taki zadevi, obravnavali smo na tej komisiji, Računsko sodišče je vsakokrat na to
               opozorilo. Vendar žal Vlada nikoli ni reagirala s spremembo ali zakona, ali načina
               obračunavanja, ali kaj jaz vem kaj. To mene, jaz kot finančni in ekonomistični laik,
               ki pač sem se uspela marsičesa sicer v tem času naučit, ne vem kaj bi morali
               narediti. Ampak narediti bi morali nekaj. Tukaj ne gre za to, da Računsko sodišče
               predlaga spremembe zakona. Računsko sodišče je samo opozorilo na nedoslednosti in da
               je neskladje z zakonom o javnih financah in neskladje s pravilnikom o, tisti, ki ima
               tako dolgo ime, o načinu, ne vem kaj že, prikazovanja terjatev in obveznosti in kaj
               jaz vem kaj, pač teh poslovnih dogodkov v proračunu. Torej jaz moram reči, da upam,
               zato sem na začetku, čisto na začetku rekla, da upam, da boste predstavniki Vlade
               danes poslušali to, kar ste konec koncev tudi prebrali v poročilu Računskega sodišča
               in boste naredili tisto, kar je treba narediti, da ob zaključnem računu proračuna za
               leto 2008 ne bomo znova poslušali teh opozoril. Samo to bi rada povedala.</p>
               <p>Vem, da sem bila dolga gospoda predsednik, ampak mislim, da <gap n="..."/> Tu imamo potem še en
               tak primer. Gre za prevzem dolga Agencije za železniški promet, kjer je isti primer.
               Kjer je prikazan samo v bilanci stanja in ne v bilanci, torej v splošnem delu
               proračuna, če ga enostavno povem. V bilanci b ali kaj že je. Prihodkov in odhodkov,
               tako, da bi se tukaj lahko videlo, da gre za nek tok, v bistvu brez toka denarja
               pravzaprav za nek poslovni dogodek. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zanoškar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp16">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! V imenu Poslanske skupine DeSUS, kjer smo celovito tudi obravnavali
               zaključni račun proračuna za 2007. Med ostalimi pokazatelji, kateri pa so taki,
               kakršni so, seveda tudi pozitivni, je bilo veliko razprave in debate okoli poročila
               Računskega sodišča. Da je predvsem na tiste stvari, ki se dotikajo nedodelanega
               sistema Ministrstva za finance.</p>
               <p>Med drugim je tudi v toku obravnavanega obdobja, poslanska skupina večkrat opozarjala
               na nepreglednost finančnih tokov, ki zadevajo državo Slovenijo in pa Evropsko unijo.
               Tako smo imeli večkrat tudi primere, da iz teh podatkov, ki smo jih dobili, nismo
               mogli točno razbrati ali smo mi neto plačniki ali smo neto prejemniki. Večkrat se je
               zgodilo, da se je očitno pokazalo, da ta sistem spremljanja in sledljivosti sredstev,
               ki so povezane z Evropsko unijo, ni dodelana na tak način, da bi tudi Državni zbor
               bil v vsakem trenutku jasno in eksaktno seznanjen s tem kje stoji naša država oziroma
               v kakšnem položaju se nahaja. To opozorilo je tudi Računsko sodišče in menimo, da bi
               bilo prav, da se, seveda uporabljajo se tudi še kar grobe zadeve, kot je zavajanje.
               Jaz ne bom uporabljal besede zavajanje. To verjetno ni bilo namerno. Pač pa je
               dejstvo to, da je sistem nedodelan do take mere, da večkrat razpolagamo z različnimi
               podatki in v nekem danem trenutku ne vemo točno eksaktno za kaj se gre.</p>
               <p>Predlagamo in pričakujemo od 
               Ministrstva za finance, da upošteva vsa priporočila Računskega sodišča v tem obziru
               in da se Državni zbor, poslanke in poslanci seznanjajo sprotno in eksaktno o tem
               kakšna relacija je v zvezi s finančnimi tokovi, ki zadevajo našo državo in Evropsko
               unijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospod Černač prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp18">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Lep pozdrav vsem prisotnim tudi iz moje strani. Torej v letu 2007 so bili
               prihodki, kot smo slišali tudi danes, v vseh segmentih realizirani v višji višini,
               kot so bili planirani, razen na področju sredstev iz evropskega proračuna oziroma za
               projekte Evropske unije. Na tem segmentu vemo zakaj. Perspektiva 2007, 2013 je bila
               izpogajana decembra 2006. Za nas ugodno, ker nismo podlegli skupini držav junija in
               je bila zadeva pod angleškim predsedstvom spogajana bistveno bolj ugodno, kot bi bila
               pod luksemburškim. Vendar so administrativni postopki potekali v prvi polovici leta
               2007 in finančni učinki v večji meri bodo razvidni v letu 2008 oziroma največji v
               letošnjem letu, v 2009 in v naslednjih seveda. Tako, da je ta izpad razumljiv. Glede
               na to, da je potekalo administriranje postopkov v večjem delu leta 2007. Se pravi
               prihodki so bili po vseh drugih postavkah realizirani v višji višini, kot so bili
               načrtovani, v izrazito višji višini. Odhodki iz tega razloga, ki sem ga prej omenil,
               predvsem iz tega v nižji. Ni bilo realizirano predvideno zadolževanje v višini 300
               milijonov evrov. Izkazan je bil presežek in nekateri bi ga radi s kreativno
               interpretacijo pretvorili v primanjkljaj.</p>
               <p>Jaz samo upam, da ne bomo konec leta 2009 s kreativno interpretacijo primanjkljaja,
               ki ga bomo realizirali konec leta 2009, poskušali pretvoriti v presežek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Proceduralno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp20">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz bi proceduralno predlagala samo eno stvar. Da danes, mislim,
               da bi se bilo dobro izogniti razpravi o reviziji in tudi o poročilu o zaključnem
               računu, o sredstvih Evropske unije, prilivih in odlivih, ker imamo to temo na
               posebni, na dnevnem redu posebne seje, izredne seje, ki smo jo v ponedeljek prekinili
               in mislim, da bi bila čista zguba časa, če bi danes o tem spet razpravljali, ker
               vemo, da bomo na dolgo in široko potem razpravljali o cesarjevi bradi, ker bomo do
               takrat dobili še tudi, kakor jaz vem, dodatne podatke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poglejte, današnja točka je zelo jasna. To je zaključni račun in revizijsko poročilo
               in vse, kar se nanaša na zaključni račun, je predmet današnje diskusije. Res pa je,
               da se je komisija na zahtevo poslank in poslancev odločila, da bo določen segment
               osvetlila še bolj podrobno. Vendar ni na mestu, da omejujem kakršno koli razpravo na
               to temo, ker potem bi kršil obravnavo dela vsebin, ki jo obravnavamo. Zato seveda na
               morem upoštevati tega pri diskusiji in omejevati diskusije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp22">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>To ste vi storila. Želel je predsednik računskega. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp24">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Jaz bi samo poudaril, da seveda Računsko sodišče ni institucija, ki bi se ukvarjala s
               kreativnim prikazovanjem ali pa računovodstvom. Pač naš temelj pravni so ta zakon in
               pa računovodska in pa revizorska stroka in pa mednarodni standardi. Dejstvo je, če se
               še enkrat oglasim glede tega, da bi po našem mnenju izplačilo vračil
                  upravičencev bi moralo biti
               evidentirano ne samo v bilanci stanja, ker gre za strošek države, pač pa tudi v
               bilanci prihodkov in odhodkov in pa računov financiranja. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp26">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Vseeno predlagam, da razpravo o dveh metodologijah ne zamegli tukaj bistvenega
               vprašanja. Kajti ne glede na to ali uporabimo metodologijo ESA 95 oziroma obračunski
               princip ali princip denarnega toka, proračun izkazuje presežek, ne pa primanjkljaj.
               Kolikor ta sredstva za izplačilo upravičencem, ki so beležena v bilanci Soda in kar
               je po mnenju Računskega sodišča nepravilno, pripišemo po drugi metodologiji, pač po
               metodologiji denarnega toka neposredno proračunu, potem je pač presežek namesto 176
               milijonov, 90 milijonov evrov. Tudi v tej metodologiji ne dobimo primanjkljaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp28">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi še enkrat poudaril. Pogovarjamo se o zaključnem računu proračuna. V proračunu,
               predlaganem zaključnem računu proračuna je bil izkazan proračunski presežek v višini
               nekaj okrog 36 milijonov. Vendar še enkrat poudarjam, za poplačilo Soda je bilo,
               obveznosti Sodu je bilo dano 10% delnic Telekoma. To je 653.548 delnic. Sod je za
               poplačilo založil svoja sredstva, kar je v svojih posojilnih knjigah obravnaval kot
               dano posojilo. To je drugi poudarek. Poleg danega posojila so bile zaračunane še
               druge obresti in drugi stroški. Skupna vrednost je tako narasla na 46 milijonov
               evrov. Izplačilo vračil upravičencem pa je Ministrstvo za finance knjižilo zgolj v
               bilanci stanja. Tukaj bi želel dati še en poudarek. Bilanca stanja ni sestavni del
               zaključnega računa proračuna. To je nekaj, na kar tudi Računsko sodišče že vsa leta
               opozarja. Vmes, v zadnjem letu oziroma dveh letih smo imeli na mizi predlog sprememb
               zakona o javnih financah, ki to stvar je popravljal. To se navezuje na razpravo o
               spremembah zakona. Tudi Računsko sodišče je bilo povabljeno k sodelovanju pri
               pripravi tega zakona oziroma, da poda pripombe. Mi smo toplo pozdravili to spremembo,
               ker bilanca stanja je ključni dokument, ki v danem trenutku ni dan na vpogled skupaj
               z zaključnim računom proračuna Državnemu zboru, ki je tisti ključni nadzornik teh
               javnih financ in ki odloča ne samo o likvidnostnih sredstvih, ampak konec koncev tudi
               o prodaji in nakupu premoženja.</p>
               <p>Če nadaljujem o primeru, o katerem se tukaj pogovarjamo, ne gre za nobeno izmed izjem
               po 90. členu zakona o javnih financah, temveč za poplačilo obveznosti po zakonu o
               vračilu vlaganj v javno telekomunikacijsko omrežje in sicer iz sredstev naložb.
               Takšen poslovni dogodek je tako formalno, kot vsebinsko poplačilo iz sredstev od
               prodaje finančnega premoženja. Če bi do te prodaje prišlo oziroma v tem primeru to ni
               bilo tako, poplačilo z zadolževanjem pri Sodu. To je tisto na kar mi v tem našem
               poročilu opozarjamo. Država bi morala sredstva za izplačila izkazati med prejemki iz
               zadolževanja v računih financiranja. Se pravi izkazati zadolževanje pri Sodu.
               Istočasno bi morala izplačila upravičencem v znesku 43 milijonov evrov izkazati med
               tekočimi transferji. To je tisto, kar je šlo dejansko za poplačilo upravičencem.
               Preostala 2 milijona evrov pa med tekočimi odhodki. V zaključnem računu so za to za
               46 milijonov evrov prenizko izkazani prejemki v računu financiranja, to se pravi v
                   računu pri obravnava za
               zadolževanje in odhodki v bilanci prihodkov in odhodkov oziroma v tisti bilanci o
               kateri se pogovarjamo, ko govorimo o primanjkljaju. Še enkrat poudarjam. Mednarodno
               poročanje je bilo korektno in če se povežem ponovno na bilanco stanja, ker v
               odplačilu upravičencem ni prišlo do prodaje delnic, Ministrstvo za finance ne bi
               smelo znižati terjatev do Soda, temveč bi moralo ob izkazanem zadolževanju v znesku
               izplačil izkazati obveznosti zadolževanja pri Sodu. To je nekaj, kar se nanaša na
               samo bilanco stanja in konec koncev niti ni bilo predmet revizije, ampak kljub temu
               opozarjamo. Šele ob dejanski prodaji delnic, bi Ministrstvo za finance
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> terjatve in obveznosti do Soda ter hkrati izkazalo prejemke iz
               prodaje kapitalskih deležev računa finančnih terjatev in naložb in odplačilo dolga v
               računih financiranja. To se pravi šele takrat bi dejansko prišlo do poplačila tega
               zadolževanja.</p>
               <p>Toliko na kratko. Jaz še enkrat poudarjam, želel bi, da razpravljamo o zaključnem
               računu proračuna, ki je <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>, ki konec koncev, prej so bili omenjeni
               problemi od prevzemov dolga, gospa Pečanova jih je omenila. Mislim, da edini, ki je
               še zaostal, je bil prevzem dolga Onkološkega inštituta. To je tisti, ki se ga niste
               mogli spomniti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Izvolite prosim. Za magnetogram, če se predstavite še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp30">

               <speaker>MARIJA JANC:</speaker>

               <p>Marija Janc, Ministrstvo za finance. Ko je Vlada v začetku leta 2007 pripravila
               spremembe zakona o vlaganjih, o povračilu vlaganj v telekomunikacijsko
               infrastrukturo, ni imela v mislih takšnega prikazovanja proračunskih odhodkov na eni
               strani in takšnega prikazovanja v računu financiranja na drugi strani. Ker če bi to
               imela v mislih, potem je predlaganje take spremembe zakona brez veze. Ampak je v
               zakon zapisala, da v imenu in ne za račun to obveznost Republike Slovenije in ne za
               račun, to obveznost opravi Slovenska odškodninska družba. Ne v zakonu, ne v pogodbi
               ni dano napotilo Slovenski odškodninski družbi kdaj naj delnice Telekoma proda. To je
               njena poslovna odločitev. Slovenska odškodninska družba se je odločila tako, kot se
               je in namesto prodaje za poplačilo vlagateljem porabila svoja finančna sredstva. Ne v
               zakonu in ne v pogodbi, nikjer ni navedeno, da naj Slovenska odškodninska družba to
               izkazuje kot dano posojilo Republiki Sloveniji oziroma državi in zato ni pravne
               podlage ne v zakonu, ne v pogodbi, ki v tem primeru je temeljna knjigovodska listina
               po slovenskih računovodskih standardih za takšno izkazovanje poslovnih dogodkov, kot
               jih je Računsko sodišče predlagalo v svojem revizijskem poročilu in zato menimo, da
               popravka zaključnega računa v tem segmentu ne more biti, ker zato ni pravne podlage.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, da bi potrdil tudi po vsebinski plati to, kar je bilo rečeno,
               se morate zavedati, da je bil takrat v postopku odprodaje oziroma takrat je potekal
               postopek odprodaje delnic Telekoma na podlagi javnih razpisov in tako naprej. To je
               zelo pomembno. Namreč takrat
               Sod ni parcialno in pod neko ceno prodajal na trgu, temveč je želel s celim paketom
               sodelovati pri tej odprodaji skupaj z državo in je povsem logično, da je to bila
               njegova odločitev in da ni bila to pravzaprav, ne vem, neka, iz tega naslova potem
               neka terjatev ali kakršne koli obresti in tako naprej. Tako, da tu se mi zdi, da je
               ta stvar, zame vsaj kar precej pojasnjena.</p>
               <p>Pa še nekaj. Zanimivo je tudi to. Tu bi vprašal predvsem predstavnike Vlade. Soočeni
               smo z delovnim programom Vlade in tudi Ministrstva za finance za leto 2009. Recimo
               gospod Zanoškar je uporabil besedo, da je treba odpraviti nejasnosti, dodelati
               sistem. To je poslanec koalicije. Tudi slišali smo kar precej kritičnih iz vrst SD-ja
               pa me zanima ali ste v programu, normativnem programu predvideli kakšne ukrepe in
               katere konkretno, v katerih predpisih, s katerimi želite nadgraditi jasnost tega
               sistema? Boste vi najprej? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp32">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Prvo kar je, govorimo o zaključnem računu proračuna za leto 2007, bi vas rada
               opozorila gospod predsednik in ne o programu Vlade za leto 2009. Drugo kar je, bi pa
               rada ponovno odreagirala. Saj jaz mislim, da je res že preveč besed povedanih okrog
               tega primera Telekoma, Soda in tako naprej, ampak vendarle. Če drži kar pravi gospa
               Janc, potem seveda Ministrstvo za finance v svojo bilanco ne bi smelo vnesti noter
               plačila obresti za 2 milijona in pol evrov. To je to. <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/>
               Kako da ni? Samo plačali pa ste jih kajne? Zaradi tega, ker ste dali tja delnice in
               jaz mislim, da na noben način to ne vzdrži. Tako, da ko ste dobili fakturo, ko ste
               dobili poročilo v katerem je pisalo, da razen tega, da so nakazali ljudem 42
               milijonov evrov, da je noter tudi 2 milijona in pol evrov obresti, bi moral se
               sprožit alarm v Ministrstvu za finance pa se ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Petrovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp34">

               <speaker>MAG. JORG KRISTIJAN PETROVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi, če dovolite, samo prebral prvi odstavek 3. člena zakona o vračilu vlaganj v
               javno telekomunikacijsko omrežje. Tako pravi: <q>"Zavezanec za vračilo vlaganj iz
               prejšnjega člena tega zakona je Republika Slovenija."</q> Tako, da stvari jasno postavimo
               kdo je tisti, ki mora te stvari plačati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Gospod Černač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp36">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Če se pogovarjamo o tem presežku iz leta 2007, da bo lažje in da ne bo za nobenega
               sporno, še enkrat. Pogovarjamo se na nivoju sektorja država in po tem kontekstu je
               vseeno v kateri enote države se izkazujejo sredstva iz naslova povračila Republike
               Slovenije, iz naslova obveznosti do državljanov, ki so vlagali v telekomunikacijsko
               omrežje, ker je v tem delu tudi Sod in je po tej logiki vseeno kje se ta sredstva
               prikazujejo in v takem primeru je po ugotovitvi Statističnega urada, ki je bila
               objavljena 30. 9. 2008 in izhajajoč iz metodologije ESA 95, presežek za leto 2007, ki
               je objavljen  176,6 milijona
               evrov. Če pa, kar je bilo danes že večkrat povedano, upoštevamo načelo denarnega toka
               in hipotetično sledimo temu, kar pravite vi, je ta presežek še vedno 90,6 milijonov
               evrov. V nobenem primeru pa ni primanjkljaja. Ga ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poslanec gospod Trofenik. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp38">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo pa lep pozdrav. Prej sem malo težko na koncu <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Ne
               glede kdaj smo se prijavili, ne pridemo na vrsto. Pa nič zato. Jaz bi prosil, da bi
               se nekih prastrahov, ki so očitno prisotni, znebili, ker drugače nismo v stanju, da
               bi obravnavali zaključni račun države oziroma državnega proračuna, se opravičujem,
               ker tudi to mešamo za to mizo. Tako kakor komu paše, po domače. Lepo bi bilo, če bi
               imeli vseeno preglednico za leto 2007 vseh štirih javnih blagajn. Vendar to za manj
               pričakujemo že tisti, ki hodimo sem leta in leta. Štiri javne blagajne imamo, državni
               proračun je največji in ena od štirih, ampak te preglednice nikoli ob nobenem
               zaključnem računu, pri nobeni glavi pa pri nobenem ministru, če sem malo zloben, še
               nismo dobili, ker potem bi mogoče kakšna neumestna debata umanjkala pri teh
               zadevah.</p>
               <p>Jaz bi rad opozoril, da ni sramota imeti 30 milijonov evrov presežka ali pa imeti 9
               milijonov primanjkljaja. To ni nobena sramota in zato ni treba za vsako ceno braniti
               in mi nismo v tej situaciji, da bi nekaj branili. Mi smo v situaciji ali v fazi
               sprejemanja zaključnega računa. To pa pomeni postopek ugotavljanja ali so prihodki in
               odhodki države evidentirani v skladu z veljavno zakonodajo. Pa nič drugega. In ne
               moremo imeti tu proste politične debate, prosto po <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Zato se pa
               moramo toliko, ker nismo profesionalci, naučiti te obrti. Mislim, vse druge razprave,
               oprostite, so malo žaljive za nekatere. Vsaj tu za mizo. Ni eno sramota in ni drugo
               sramota in ni dveh metodologij, ker nimamo zakonov v dveh variantah. Je samo ena in
               nič drugače in to ni ena prosta debata, kjer si lahko dokumente izmišljuješ pa
               prilagajaš in upogibaš sem ter tja, kakor si misliš.</p>
               <p>Jaz bom se sam omejil in se bom, ne zato, ker je gospa Pečanova predlagala, ker tako
               razumem, da je smiselna razprava o problematiki EU sredstev tam, kjer je to ločena
               točka. Ampak eno izjemo ali eno malo pa bom nedosleden. Najprej bom pohvalil, da so
               nekateri podatki sicer po obsegu skromni, ampak jedrnati v obrazložitvi. Za razliko
               včasih nazaj, ustrezni, marsikaj lahko razbereš. Bom samo eno ilustracijo dal. Včasih
               sem moral spraševati za <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>, koliko jih je z ene, koliko jih je
               druge. Zdaj lahko preberem, hvala bogu, koliko je vsaj posebej pa ne to za zlobo
               jemati. Vendar ni možno pristati na en stavek, ki se pojavlja dvakrat ali trikrat, ki
               bi pa moral biti globoko raztegnjen in pa pojasnjen. Zakaj je izpad investicij takšen
               kot je in zakaj je izpad na strani odhodkov glede na veljaven proračun takšen, kot
               je? To sta zame dva temeljna problema. Presežek ali primanjkljaj je rezultat nekih drugih odločitev. Prihodki so
               manjši, odhodki so manjši za 474 milijonov. Oprostite, o tem je zelo skopa
               obrazložitev. Avtorjem, tisti, ki morate pisati, tu se jaz vnaprej opravičujem in ne
               bi rad nikogar diskreditiral tako ali drugače. Dejstvo je, da je to zahteva, podrobno
               pojasnilo in da teh pojasnil ni in da je izpad pri investicijah okrog 190 milijonov
               in investicije so tisti razvojno naravnan del proračuna, za katerega relativno malo,
               zato je izpad tako velik, seveda še toliko bolj problematičen. Če sam napišem tako
               med vrsticami, zaradi izpada EU oziroma zamika plačil. To sem že enkrat rekel, zato
               bom zelo kratek. 12. julija 2007 se je vedelo za N plus dva. Bom poenostavil, da ne
               bom preveč govoril. Zato od takrat naprej, ker takrat je bil sprejet rebalans, ni
               možno govoriti zaradi zamika. Ugotovitev je, da načrtovanje ni bilo ustrezno. Ampak o
               tem problemu še bo debata. Drugi, zelo skromno omenjen delček stavka, ki utemeljuje,
               da investicije niso bile pripravljena. Ne bom rekel kje, ker bi potem lahko zašel v
               politično debato. kako so lahko prišle v proračun, če niso pripravljene? Na podlagi
               česa? Ne bom tega tu razvijal naprej, ker za to bo še čas pa še marsikateri podatek
               je potrebno pridobiti.</p>
               <p>Poudarjam, ko bomo dobili še nekatere podatke, ki so povezani z izpadom investicij in
               ko bomo dobili podatke, ki so povezani s slabo realizacijo evropskih sredstev,
               povezano z lastno udeležbo, potem bomo lahko diskutirali kakšen bi lahko bil ostanek
               ali primanjkljaj ali presežek in podobne stvari. Do takrat, oprostite, glede na
               razpoložljive podatke, je to lahko samo na nivoju špekulacije.</p>
               <p>Mene bolj mučita dve vsebini ali dva problema, ki sta na relaciji državni proračun,
               lokalni proračun. Leto 2007 je prvo leto, ko velja novi zakon o financiranju občin.
               Pri dohodnini, kolikor sem uspel prebrati, če sem narobe prebral se opravičujem,
               ampak mislim, da sem, je evidentiran na strani prihodkov tisti delež dohodnine, ki je
               ostal v državnem proračunu. Seveda to bi šlo glede na vsebino zakona, če bi imeli
               star sistem pa staro tehniko. Dohodnina v %, ki gre občinam, pri praznjenju računu,
               35 sem, 65 tja. Iz poročila računskega bolj razvidno, da je vse skupaj v osnovi, v
               tehniki priliv državnega proračuna in po naravi, ker to ni <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> vir,
               ker se za vsako občino računa po formuli koliko ji pripada v absolutnem znesku in od
               tekočih prilivov čisto nič ni odvisno, kar ni poudarjeno, ampak upam, da se to ve,
               sem globoko prepričan glede na vsebino, da imamo bilanco vseh štirih ali pa ta odnos
               med državno blagajno pa med lokalnimi, neustrezno. V resnici gre za transferne
               odhodke.  Gre za, v resnici
               za prihodke državnega proračuna in transferni odhodek občinam in tukaj notri je skrit
               centralistični sistem novega zakona v smislu evidentiranja. Ker je, so lokalne
               skupnosti bolj odvisne od državne blagajne kot so bile. Ko je bil avtomatizem, in
               zato so tudi seveda prikrajšani, glede na večje prilive, ker so prilivi iz dohodka
               oziroma iz dohodnine naraščali. To je problem, jaz ne mislim polemizirati <gap n="..."/> o tem,
               ker so o tem več, ampak to je defekt sistema, pa tudi evidentiranja. Če je pa že to,
               pa bi pričakoval, naj mi ne bo, kot negativno šteto, brez <gap n="..."/>, vsaj v obrazložitvi,
               da bi kdo napisal. Odstotke ste napisali ja, absolutnega zneska, kolikor ga je imela
               država, prihodkov iz naslova dohodnine, pa ga ni. Si ga moraš hitro izračunati, če ga
               hočeš imeti. Mislim pa, da ga ni treba skrivati, in da bi bilo v dobro, tudi
               napisati.</p>
               <p>Zaključnik, ki ga imamo na dnevnem redu za 2007, je eden izmed zaključnih računov
               prejšnjega mandata. Ampak iz dokumentacije, ki je sicer široka, je pa nekaj manjkalo.
               Zopet iz odnosa, državna blagajna, lokalne skupnosti. Na enkrat so izginili seznami,
               pregledni, o transferjih investicijskih občin. To je bil prej reden dokument, ki je
               bil na vpogled vsakomur, vsaki občini za celo Slovenijo. Tega dokumenta, oprostite,
               nikjer ni za nobeno leto. Posredno lahko najdeš nekaj v načrtu razvojnih programov,
               ampak to ni tisto. Iz tistega se pa da napraviti zelo zanimiv zemljevid, zahteva ali
               pa diagram. Zahteva sicer nekaj volje in časa, ko bo do konca izdelan, ga bo zanimivo
               pogledati. Zato bom tukaj nehal. V vsakem primeru seveda, je pa to povezano z enim
               izmed razkritij Računskega sodišča, ki po mojem ni slučajno, mislim razkritje seveda
               ni slučajno, ampak negativnost, ki se tam očita neki službi, ki je napravila razpis
               pa pozabila na kriterije kako bi se na razpisu naj delila sredstva iz državnega
               proračuna. Mislim, da to ne more biti rutinska napaka ali napaka, ki bi se zgodila
               nehote, ampak ta napaka, pod narekovajem seveda, odraža marsikaj in seveda bi
               pričakoval podrobno utemeljitev, odgovor, tisti ki so to zagrešili, ampak vsi ti
               odgovori se samo na nivoju, ne strinjamo se. To <q>"ne strinjamo se"</q> je pa tipična
               relacija, ki se je udomačila med revidiranci in vrhovnim revizorjem. Jaz nisem tukaj,
               čeprav skupaj sedimo, nobeden odvetnik Računskega sodišča, mislim pa, da za slovensko
               kulturo, je to nesprejemljivo. Ko nekomu ne, po domače povedano, ne ustreza ali ne
               paše še taka <gap n="...."/>, jo vedno poslušamo z nekimi političnimi argumenti povoziti, vendar
               to ne gre. Ne moremo si izmišljevati dveh vrst zakonov, ne moremo si izjem mimo
               zakona izmišljevati. Napake so ali pomanjkljivosti ali pa niso. Lahko jih priznamo
               lahko iščemo neke vrste argumentov zakaj so nastale, ne moremo pa reči, da napak ni
               in napisati, ne strinjamo se. In vsak odstavek se začne, ker bi pričakovali
               obrazložitev, ne strinjamo se, to pa je, mislim, tisto kar je ena od težjih
               negativnih vsebin, ki je tukaj notri v tem poku papirja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Gospod Posedel, prosim. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp40">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Danes je sicer 1. seja, ampak že prvič, ko smo se srečali
               na 1. nujni seji v tej sestavi, je bil zelo lep uvod, da vsi, ki smo v tej komisiji,
               nam je najbolj enotno samo nadzor nad javnimi financami, ne glede na to ali je kdo iz
               opozicije ali iz koalicije, in zato me mogoče tudi moti, da je edino tukaj, ki je
               tako narobe, če se usedeš ravno tja kamor se moraš in se potem tudi debata zelo hitro
               odvije na ta način kot se danes odvija. In jaz sem prepričan, da je zelo slaba
               popotnica za tole in našo komisijo, današnja seja, ker verjetno, glede na to kakšni
               smo člani in članica, kakšno imamo izobrazbo, kakšne imamo izkušnje, zagotovo ne
               moremo biti na koncu biti arbitri med tem kar imamo že danes na mizi. In mislim, da
               se zelo nevarno oddaljujemo od tistega kar pač moramo delati. Imamo zaključni račun,
               ki vemo kdo ga je pripravil, da ga je to Ministrstvo za finance, da je to vse tisto
               bogato delo in pa obsežno delo, ki je bilo v letu 2007 narejeno na vseh ministrstvih
               z vso vlado, uspešno v tistem obdobju zagotovo. In na drugi strani imamo nekaj kar se
               mu reče revizijsko poročilo Računskega sodišča o katerem pa verjetno ne bomo sedaj že
               kot komisija začeli toliko dvomiti, da bi za razpravo, ki se je prej odvila, ali je
               presežek ali je primanjkljaj, na koncu celo upam, da ne, predsednik, celo glasovali.
               Ali je prikazovanje po eni metodi pravilno ali je pravilno po drugi metodi? Jaz sem
               prepričan, da je naša naloga to, da se pogovarjamo o tem kar imamo na mizi in to je
               zaključni račun. Točno tako pripravljen na tej zakonodaji, ki je, kar je ugotovilo
               tudi Računsko sodišče, da so določene zadeve takšne kot so, da jih je treba popraviti
               in verjetno ne pričakujemo, da jih bodo oni predlagali, kakšne zakone naj v tej smeri
               sprejmejo ustrezni organi, da bo naslednje leto, naslednji prikaz bolj ustrezen in
               zato ni dobro, da bomo sedaj odprli ob tej točki, od koalicijske pogodbe, od vsega
               kar se nam dogaja, od osebnih prizadetosti in pa ocen za nazaj in bomo na ta način
               otežili delo, predvsem ne bo nobenega rezultata in se mi zdi, da bi v tej točki
               morali se pogovarjati samo od tega naprej. Ali je še potem kdo drug, ki lahko
               spreminja odločitev revizijskega Računskega sodišča? Od tukaj naprej je za mene
               glavna točka, ki se pogovarjamo, da je to pač zapisano, in da tisti, ki so bili
               revidirani, morajo ustrezno na to odreagirati z argumenti, ki se naj napiše v taki
               obliki, da bom potem jaz verjel gospe, ki je prej, gospe <gap n="..."/>, se opravičujem, ki je
               pač rekla, da oni pa ne bodo popravili. Ja potem je to ena čudna zadeva, ki mislim,
               da ni dobra za nadaljnjo razpravo, predvsem pa ne, če se bomo mi, ki smo člani
               komisije, pogovarjali na ta način. Verjetno v vsebino zaključnih računov je
               preobsežno, da se bomo pogovarjali, da smo ta segment, ki se nam zdi še posebej
               problematičen glede tudi iz vidika prikazovanja sprovedbe v preteklem obdobju,
               izpostavili ravno zato, da bi ga na posebnem segmentu, na posebni seji obravnavali in
               sprejeli sklepe, da pa, bom rekel, v tem delu obravnavamo samo tisto kar je na
               dnevnem redu, sicer dvomim kakšni sklepi lahko iz takšnele seje in pa iz takšne
               razprave, ali je presežek ali primanjkljaj in kaj bi naj iz tega prišlo.</p>
               <p>Predlagam predsednik, da gremo v tej smeri, in da se omejimo, in da ločimo zadeve in
               ne odpiramo take splošne
               razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem poslancu Černaču oziroma gospod Černač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp42">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Za nekatere je Statistični urad Republike Slovenije, ki je ne rabimo, ker objavlja
               laži. Kajti to, kar je bilo objavljeno uradno s strani Statističnega urada Republike
               Slovenije govori o tem, da je po metodologiji ESA 95 v letu 2007 Slovenija izkazala
               presežek v višini 0,5% BDP-ja oziroma 176,6 milijona evrov. To je prva
               ugotovitev.</p>
               <p>Druga. Rečeno je bilo, vseeno je ali imamo presežek ali primanjkljaj. Zdaj pa bi rad
               videl tistega, ki je to rekel, ko bi prišel en dan v banko, kjer bi mu rekli: <q>"Ne,
               ne. Nimate 176 milijonov na depozitu, kar izkazujejo vaše listine, ki ste jih
               prinesli, pač pa ste zadolženi za 9 milijonov."</q> Podatki, gospod Trofenik, so v
               gradivu. Samo verjetno o tem zakaj in kje ni bilo realizirano na področju investicij.
               Na straneh dva do štirinajst dodatnega gradiva. Samo verjetno si niste vsega
               sprintali, ker je bilo, kot ste rekli, tega gradiva preveč. Zaradi tega priporočam,
               dajte najprej si vse sprintat pa preberite pa potem prodajajte meglo na tej seji.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> Takoj bom dal besedo, samo naj člane komisije obvestim,
               da namesto poslanca Janše je prisoten oziroma s pooblastilom tu Miro Petek. To sem
               smel povedati verjetno? Besedo ima gospod Vili Trofenik. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp44">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Černač, jaz vas nisem omenjal, jaz vas nisem žalil. Moram pa povedati, da če
               je kdo meglo prodajal za to mizo, jo vi prodajate. Vi ste od, ne politikov,
               profesionalcev, strokovnjakov opozorjeni, da ne gre za nobeni dve metodologiji,
               ampak, da gre za dve različni stvari. Enkrat govorimo o državnem proračunu, enkrat pa
               govorimo o javnih financah Republike Slovenije. To je tisto, kar vi ne dojamete in ne
               želite dojeti.</p>
               <p>Kar se pa moje izjave tiče, ki jo poslušate na nek način. Jaz sem hotel poudariti, da
               se ni treba sramovati, če bi bilo 9 milijonov evrov primanjkljaja, ker očitno je, da
               tisti, ki ste za ta proračun zagovarjali želite narediti, kot to vedno tudi
               poudarjate, javni vtis ali igro za javnost, dejstva pa vas ne zanimajo. Vendar mi smo
               pri obravnavi zaključnega računa, ki <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zato, da bi javni vtis
               delali, ampak zato, da ugotavljamo gola dejstva, ki so pa lahko taka ali drugačna,
               kruta ali manj kruta. Morajo pa biti objektivna. Zato meglo in podobne stvari
               prihranite za sebe. Tisto, kar ste pa hoteli ilustrirati pa si boljšo ilustracijo
               najdite o bančnem računu. Ja, eno je osebni račun, eno je pa družinski in ne moremo
               primerjati osebnega računa ali pa seštevka računov družinskih članov na banki, ker
               seštevek je lahko bistveno drugačen, kot pa je moj osebni ali pa katerega drugega
               družinskega člana. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Gospod Černač prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp46">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Jaz zelo dobro vem o čem govorim in z ničemer vas nisem žalil <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp47">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp48">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Vi pa to ves čas počnete. Ampak, da boste tudi vi razumeli, vam bom tudi s tem
               vašim primerom bolj poenostavljeno povedal, ker očitno niste razumeli kaj sem vam
               hotel povedati. Ne samo pri eni banki, ne, vzemite, da imate štiri banke, to se pravi
               štiri blagajne javnega financiranja in potem imate zraven vi še vse te ostale banke,
               agencije, ne vem, borzo, ne vem kje še imate kapital, ki predstavljajo javne
               agencije, javne sklade, javne zavode, Sod, Kad in vse ostalo in to je vse skupaj
               tisto, kar je vaše premoženje in na koncu  verjetno ni nepomembno ali je 176 milijonov plusa ali 9 milijonov
               minusa. Upam, da ste me zdaj razumeli kaj sem vam hotel povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp49">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Proceduralno predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp51">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Saj je bila razprava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp53">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To ni bila razprava! Gospod predsednik, ne morete imeti dva Poslovnika. Enega za
               svoje politične kolege, drugega pa za ostale člane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod Vili Trofenik, prosim, ne me tu žalit in vidim, da na nek način
               izgubljate živce. Ne vem zakaj. Jaz sem dal besedo vsakemu, ki se prijavi k besedi in
               tudi vam jo bom dal kolikor jo boste hoteli in sploh ne vidim razloga in potrebe, da
               se vznemirjate tu in da celo še meni očitate ali je tukaj zdaj bistveno ali je imel
               repliko ali je imel razpravo, ker tako ali tako nobenega drugega ni bilo
               prijavljenega k razpravi. Prosim vas za nekaj korektnosti. Bi pa res prosil oba
               oziroma tudi vse ostale, da nehamo s tem, na nek način polemiko. Oba sta pravzaprav
               izrazila svoje stališče in prav je tako in tu je še več od tega. Ministrstvo oziroma
               Vlada ima svoje stališče in tudi revizijska oziroma Računsko sodišče ima svoje
               stališče in pravzaprav tudi na nek način pove vse, da nekega odzivnega poročila tu ni
               potrebnega, če prav razumem, kar tudi kaže na neko stanje, stanje problematičnosti
               teh različnih stališč. Dal bi besedo Vladi, prosim, potem pa Računskemu sodišču, da
               pojasni vse, ker je bilo kar precej tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp55">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite mi, da začnem tam ali se je spodobno prerekati z odločitvami
               Računskega sodišča. Vlada meni, da je to fazo treba opraviti v razčiščevalnih
               sestankih in zato v tem trenutku ne namerava razpravljati o tem kdo ima prav. Mislim,
               da tudi naše razprave niso šle v tej smeri, ampak smo skušali pojasniti zakaj je do
               takšnega stanja zadeve prišlo. Pri tem tudi ostajamo.</p>
               <p>Če nadaljujem zdaj zgodbo v zvezi s tem ključnim problemom kako evidentirati Sod.
               Mislim, da je tudi kolegica Jančeva v svoji razpravi predvsem nakazala to, da je
               problem popraviti zaključni račun proračuna, skladno z ugotovitvami Računskega
               sodišča. Predvsem zaradi tega, ker v proračunu ni bilo predvidene proračunske
               postavke, preko katere bi bilo moč vso to zgodbo zapeljati na način, kot je
               predlagan. Zato mi sodimo, da bi bilo primerno, da zaključni račun proračuna
               popravimo v delu, ki se nanaša na splošni del proračuna in prikažemo kaj je stanje v
               tem trenutku in kaj je stanje po opravljeni reviziji, ki jo je predlagalo Računsko
               sodišče. Na ta način mislim, da korektno izkažemo odnos do ugotovitev Računskega
               sodišča, hkrati pa ne povzročamo popravkov mednarodnim institucijam ki so jim bile že
               sporočeni podatki za leto 2007, ker se dejansko na globalni ravni, po podatkih, ki
               smo jih sporočali po ESI 95, ki je statistična metodologija, da se razumemo, stvar
               bistveno, v bistvu sploh ne 
               spreminja. Gre samo za to, da ESA 95 vključuje tudi Sod in da je to prikazano v Sodu,
               kar se potem v končnem rezultatu tudi vidi. Medtem, ko pri nacionalni metodologiji
               oziroma, ko govorimo samo o proračunu, je to, to. Gre samo za to, da je to sicer v
               ESI zajeto, ampak locirano na drugem mestu, kar za presojo mastrichtskih kriterijev
               in mednarodne statistike ni bistveno. To je predlog, ki bi ga lahko Vlada sprejela in
               mislim, da s tem ohranimo in spoštljiv odnos do ugotovitev Računskega sodišča in
               zadevo rešimo na tak način, ki ga je moč sprejeti.</p>
               <p>Dovolite mi, da odgovorim še na druga vprašanja. To je bilo, mislim, da ključna tema.
               Druga vprašanja, ki so bila izpostavljena. Najprej gospod Trofenik, kar se tiče
               dohodnine. Dohodnina je kot prihodek državnega proračuna vključena med prihodke zgolj
               v tistem delu, ki se nanaša na državo. Del, ki se nanaša na financiranje občin,
               čeprav je v ZFO-ju, se strinjam z vami, dikcija takšna, da ne veš čisto dobro za kaj
               gre. Ali je to izvirni prihodek, ali je to prihodek, ki teče skozi transfer državnega
               proračuna. Tu je in prvi spremembi ZFO-ja bo verjetno to dikcijo treba ustrezno
               korigirati. Mi ravnamo tako, ker na drugem mestu pa je tudi v ZFO-ju napisano, da je
               to izvirni prihodek proračuna občin in mi se ravnamo tako, da je to izvirni prihodek
               proračunov občin, kar pomeni, da že na vplačilnem računu opravimo razporeditev
               denarja, sicer na način, kot je spet v ZFO-ju določen in ni tak, da se preprosto
               določi % dohodnine, ki komu pritiče, ampak se določi nominalni znesek dohodnine. To
               je pač zakon kakršen je. Ampak mi striktno ravnamo tako, kot, da je to izvirni
               prihodek občin. Res pa je, da vi na tem mestu, ko obravnavamo, ravno zaradi tega, ko
               obravnavamo zaključni račun proračuna, nimate informacije kakšna je pravzaprav v
               celoti vplačana dohodnina in kako se razdeli med občine in med državo. Državnemu
               proračunu je v letu 2007 pripadalo 919 milijonov vplačane dohodnine, občinam pa 885
               milijonov plačane dohodnine. To je podatek, ki ga je kolegica pravkar dobila.</p>
               <p>Kar se tiče investicijskih transferov občinam. V splošnem delu proračuna je na kontu
               4.320, so izkazani investicijski transferi občinam v globalu. Strinjam pa se z vami,
               da je težko poloviti, zdaj v posebnem delu proračuna in načrtu razvojnih programov,
               vse tisto, kar se skriva v tej proračunski postavki in to je že pravzaprav vprašanje
               preglednosti proračunskega dokumenta, za katerega verjetno je čas, da naredimo kakšen
               korak naprej v izboljšanju preglednosti. To ta Vlada tudi namerava narediti. Tudi na
               podlagi poročila, ki smo ga dobili iz Računskega sodišča na področju evropskih
               sredstev in tudi poročila, ki smo ga dobili na področju javnega dolga poročila
               Računskega sodišča. Obe poročili izpostavljata pomanjkanje preglednosti in tudi
               nalagata Vladi, da pripravi odzivno poročilo in kako bo te pomanjkljivosti  odpravila. Mi to pripravljamo.
               Vsekakor bodo potrebne zakonske spremembe, ker zgolj z zakonskimi spremembami je moč
               nekatere pomanjkljivosti na tej točki izpostaviti in mi imamo v vladni proceduri v
               normativnem delu programa Vlade, tudi zakon o javnih financah, kjer bo večino teh
               vprašanj dorečenih, potem bodo pa sledili seveda tudi ustrezni podzakonski predpisi,
               ki bodo bolj na drobno in natančneje rešili zadeve. Bojim se, da za pripravo
               proračuna za leto 2010 še ne bo moč v celoti izboljšati tudi te preglednosti.
               Verjetno po nekaterih točkah v okviru obstoječega normativne ureditve, bo moč to
               narediti in del tega bomo naredili že tudi pri zaključnem računu za leto 2008, da čim
               bolj izboljšamo to preglednost, ker verjamemo, da se je poslancem težko prebijati
               skozi to množico tabel in dokumentov in se potem včasih bistvene stvari izgubijo. Da
               ne govorim o javnosti. Tako, da mi imamo to v načrtu narediti in bomo naredili.</p>
               <p>Kar se tiče preglednice, ki bi jo ob zaključnem računu proračuna morali predstaviti v
               Državnem zboru. Oziroma ne morali, ker nikjer ni zapisano. Ampak bi bilo primerno, da
               jo prikažemo. Res je. Jaz se strinjam z vami. Če prihajamo ob sprejetju proračuna s
               proračunskim memorandumom, v katerem prikažemo vse štiri blagajne javnega
               financiranja, načrt vseh štirih blagajn javnega financiranja, ki je sicer obvezujoč
               dokument, čeprav ni predmet sprejemanja v Državnem zboru, bi bilo primerno, da tudi
               povratno pogledamo to zadevo in jo prezentiramo Državnemu zboru. Tako, da bomo tudi v
               tej smeri razmislili.</p>
               <p>Kar se tiče izpada prihodkov oziroma odhodkov, zmanjšanja odhodkov. Jaz mislim, da
               sta ključna dva dejavnika, ki sta vplivala na to, zakaj je prišlo v realizaciji
               odhodkov na strani do tako velikih odstopanj, kot smo jim bili priča. Prvi dejavnik
               je nedvomno bistveno nižja realizacija odhodkov, ki so bili vezani na evropske
               prihodke. Ker je to namenski vir in se praviloma stvari med seboj tesno povezujejo.
               Zdaj verjetno, da ta razkorak, ampak o tem se bomo tako ali tako še zelo podrobno
               pogovarjali, je moč pojasnjevati spet z dvema elementoma. Prvič. Relativno slab način
               načrtovanja in drugič, namreč presojate ga. Mi imamo, bom tako začela, mi imamo
               proračun, ki temelji na denarnem toku. Ko pa načrtujemo evropske prihodke pa pogosto
               proračunski uporabniki pozabijo, da morajo načrtovati v proračun samo tisto, kar bo
               dejansko plačano.  Ker glede na
               veljavni zakon o izvrševanju proračuna in podzakonske predpise proračunski uporabniki
               lahko razpišejo evropske projekte tudi brez tega, da je v proračunu proračunska
               postavka in na njej denar. Ker je ravno zaradi tega razlikovanja med pravicami porabe
               in večletnim načrtovanjem in denarnim tokom, tukaj poseben zakonski mehanizem, ki
               omogoča nemoteno poslovanje in mi pogosto v proračun spravljamo že kar <q>"komitmente"</q>,
               ne najdem prave slovenske besede, ne pa samo tisto, kar bo dejansko plačano. To je
               ena od velikih verjetnosti, da se nam dogaja pri načrtovanju kot napaka. Mi zdaj
               analiziramo te zadeve in upam, da bomo že pri pripravi rebalansa skušali izboljšali
               ta odnos. Druga zadeva je pa v veliki verjetnosti ta, da rebalans proračuna, ki je
               bil napravljen sredi leta 2007 je bil napravljen na dveh segmentih, jaz sem jih
               izpostavila in se ni dotikal celega proračuna. Zato je prišlo do tega, da niso bili
               popravljeni vsi odhodki glede na nove ocene njihove realizacije in je potem tudi
               realizacija bila nižja. Mislim, da sem vse, če ne me boste pa še pozvali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Najprej bi dal besedo še Računskemu sodišču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp57">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kot smo že večkrat omenjali. Mi smo že v zadnjih letih nekajkrat ob
               razpravi, ob predlogih zaključnega računa opozorili na določene pomanjkljivosti,
               zlasti pri evidentiranih prevzemanj dolgov, ki se prevzemajo z zakonom in opozarjali
               na potrebo po še večji transparentnosti in pa javnosti, kar se tiče splošnega, tudi
               posebnega dela proračuna. Zato pozdravljamo to odločitev Vlade oziroma Ministrstva za
               finance, da skladno z našimi ugotovitvami pristopi k popravi predloga zaključnega
               računa, ker se mi zdi to pomemben korak za naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp59">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najprej bi se zahvalil gospe sekretarki za podrobne odgovore. Večino sem jih
               pričakoval. Mislim pa, da je treba neke stvari le razjasniti, da se ne bi napačno
               razumeli.</p>
               <p>Zakon o financiranju občin, je približno, če bom današnje dokument uporabil tako
               neopredeljen, kot ste prej v nekem drugem zakonu oziroma predstavil, definiral, ampak
               na to smo opozarjali. Nobenih kriterijev, mi pa imamo kriterije, Evropsko listino o
               lokalni samoupravi, govori o finančnih virih. Ni možno opredeliti, da je to izvirni
               prihodek občine na tak način. Mislim, da tega junaka ni, jaz bom tukaj nehal in sem
               globoko prepričan, da bi moralo to biti drugače, da bi odražalo dejansko stanje tudi
               pri evidentiranju. Nič ne bi bilo, ne primanjkljaja, da kdo ne bi mislil, drugo
               obdobje, pač povečani prihodki proračuna, pa odhodki linearno in bi se izkazal kot
               transfer in bi videli tudi vsebino, da smo takrat, ko je bilo to sprejeto v resnici
               napravili korak nazaj. To pa ne
               pomeni, da bi morali braniti tisto, kar je bilo, ker tudi je<stage>(?)</stage> bilo relativno slabo.
               O dohodnini ne bom več. </p>
               <p>Kar se moje pripombe o pomanjkanju nekaterih informacij z vidika relacije
               investicijski transferji, državni proračun, lokalni proračun, pa mislim, da se nismo
               razumeli. Tam ni treba nič zakona omenjati. Treba je ohraniti staro prakso, ki je
               bila izpred štirih let. Takrat so ministrstva, ki so stopala v relacijo z lokalnimi
               skupnostmi, objavljala letne, medletne, dokončne sezname soinvesticijskih deležev ali
               transferjev, za katera so se odločili. Tega več ni. Brez vsakršnekoli zlobe na to
               opozarjam še posebej, ker je tam na enem segmentu tega Računsko sodišče ugotovilo, da
               manjkajo kriteriji za izbor takih projektov, lahko da je to krivo. Ne vem. Zaradi
               tega ni treba nobenega zakona omenjati, ti seznami bi morali biti javno dostopni,
               niso. Ne vem zakaj in upam, da bo, ampak zaradi tega ni v sistemu ali pa v
               sprejemanju ničesar <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Iz načrta razvojnih programov se da
               marsikaj razbrati in se da tudi to z malo truda napraviti. To je dejstvo, ampak eno
               je, če iščeš, eno je pa tisto, kar bi nekje v obrazložitvi moralo biti, zemljevid ali
               ta diagram meni ni uspelo tudi v nočnem delu ga do konca pripraviti, da bi se lahko
               na njega podpisal. Je zelo zanimiv. In, ko bo razviden, boste videli, kako bo za
               pokazati. Seveda mora biti najmanj v trodimenzionalnem prostoru narisan, če sem malo
               zloben ali pa celo štiri, da da pravo sliko ali pravi odgovor. Mislim, da je v
               sistemu javnih financ nujen.</p>
               <p>Da zaključim, ker se nismo v celoti razumeli pri tem, kar bom prihranil za razpravo
               na tisti seji, ampak vseeno gre za zaključni račun. V obrazložitvi izpada investicij,
               to se pravi na strani odhodkov bi človek pričakoval informacijo zelo kratko v
               globalnem, koliko je investicij v vrednosti, če hočete donos<stage>(?)</stage>, mogoče celo po
               proračunskih porabnikih izpadlo, zaradi izpada evropskih sredstev, ker to ima dvojno
               posledico. En del se prenaša, izpad na prihodkovni, odhodkovni, pa še se pokaže tudi,
               koliko je bilo tega manj, lastne udeležbe. Zelo odkrito bom povedal, podatek o lastni
               udeležbi, ki je ostala neporabljena ali neobremenjena je sila zanimiv. Ali bi bil
               sila zanimiv za končni rezultat proračuna za leto 2000 oziroma vsakega proračuna?
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Dovolite mi, da se tudi sam vključim v razpravo, čeprav se nisem nameraval, ampak
               vidim, da se zopet vrti zgodba okoli teh evropskih sredstev. Vi ste dvakrat o tem
               razpravljali, pa dovolite, da še sam nekaj pojasnim, kako sam to vidim. </p>
               <p>Glede na izpogajano finančno perspektivo 2007-2013 in glede na izpogajane tudi
               operativne programe, za katere nihče še marca, junija, niti seveda v jeseni ni mogel
               vedeti, kdaj bodo končani. Ta pogajanja so tekla in niso bila odvisna od Republike
               Slovenije samo. Pravzaprav v manjši meri so bile in operativni programi so bili
               izpogajani takrat, ko je komisija to ocenila in za Republiko Slovenijo so bili te
               operativni programi izpogajani kot eni prvih.  Operativni programi so bili sploh osnova, da se gre v
               neke konkretne aktivnosti za te investicije. Tudi pri načrtovanju, ko so resorna
               ministrstva načrtovala rebalans 2007, je bilo pravzaprav nemogoče oceniti ta del, ker
               je bil eksterno odvisen, ne pa naša interna zadeva. Res je tudi nekaj, da so se
               ministrstva večinoma držala obsega sredstev v proračunu kot osnove za razpis. Kajti
               ne znam si predstavljati anarhije, ki bi vladala v nasprotnem, da bi kar ministrstva
               razpisovala, ne glede na to, koliko imajo zagotovljenih sredstev, in potem, kar bi
               nastalo, bi pač nastalo. Ja, NRP. To se pravi, za eno leto, recimo 2007, bi očitno
               potem NRP bistveno odstopal od sprejetega proračuna, navzgor. Mislim, da je to
               zanimiva praksa. In me zanima in bom zelo budno spremljal, kako se bo razvijalo v
               prihodnje. Zato so ministrstva razpisovala sredstva v obsegu, kot so bila predvidena
               v proračunu, in zato niso korigirala svojih napovedi odhodkov v rebalansu, niso. In
               potem so se zgodili razpisi, to je bilo še v letu 2007. In zgodile so se prijave na
               projekte, izdani sklepi, tako imenovane predobremenitve in tako naprej. In kdorkoli
               govori, da je to izpad investicij, to ni res. Investicije so se začele dogajati, res
               pa je, da ni bilo <q>"cash-flowa"</q>, na podlagi katerega temelji in bazira proračun.
               Investicije niso izpadle, niso bile pa skozi <q>"cash-flow"</q> evidentirane v letu 2007. To
               je dejstvo. In zdaj govoriti o tem, da je izpadel del investicij, je, milo rečeno,
               zavajajoče, ker ni izpadel del investicij. Investicije so se zamaknile kot posledica
               pozno sprejetih oziroma izpogajanih operativnih programov z Evropsko komisijo. In
               seveda takrat so štartali in nekatere investicije imajo <q>"cash-flow"</q> šele dve leti
               kasneje ali pa leto dni kasneje, kot se investicija sploh začne. Na primer, ko
               greste, recimo, ker je zelo enostavno govoriti o projektih, recimo, turistične
               infrastrukture, ko vi objavite razpis, ko se nekdo prijavi in dobi sklep, da je
               izbran, sledi podpis pogodbe, kar tudi ponavadi ni ravno tako lahko narediti, ker se
               pogajajo o tem, koliko bo plačil v katerem letu, ker so ponavadi to večletne, in
               potem se začne zidati. Šele takrat, ko se sklep, pravzaprav ko se odobri investicija,
               je možno začeti z investicijo. In potem se začne zidati. In to se je začelo 2007, ker
               so bili določeni ti tudi sprejeti. Je pa res, da ni bilo <q>"cash-flowa"</q>, se pravi,
               investicije so se začele, <q>"cash-flowa"</q> pa ni bilo. In, glejte, jaz se strinjam s tem,
               da je bilo napovedanega več <q>"cash-flowa"</q>, kot se je dejansko zgodil v proračunu 2007.
               Ampak to ne pomeni, da ni bilo investicij. Te investicije so se začele in niso bile
               plačane v 2007. Zato ta izpad evropskih sredstev ni izpad, to je preložitev za, ne
               vem, za tisto obdobje, ko je investicija končana. Ne za pet let, nobenih pet let, za
               pol leta.</p>
               <p>In tudi integralni del proračuna, ki je, kako bi rekel, komplement evropskemu delu za
               pokritje teh investicij, je pač ostal v proračunu. In tu ni nič pravzaprav izpadlo,
               temveč se je zamaknilo. Zamaknilo se je za obdobje, kot je dlje potekala ta
               usklajevalna faza pri sprejemanju operativnih programov. In potem, ko je to štartalo,
               na začetku finančne perspektive, se pravi, že konec 2007,  da ne govorim o letu 2008, je bilo alocirano ogromno
               evropskega denarja, praktično polovico; in to bomo ugotovili točno koliko. Mimogrede,
               samo za turistično infrastrukturo je alociran denar za vključno leto 2012. Za
               vključno leto 2012 so podpisane pogodbe. In prikazovati zdaj, da je to odstopanje, ki
               temelji na denarnem toku, nekaj, ne vem, uporablja se <q>"izpad investicij"</q>, to ni izpad
               investicij, to je zamik investicij. Izpad je pa denarnega toka v tistem letu, to je
               pa res. Izpad denarnega toka v tistem letu za investicije, ki so se začele. Pa še
               nekaj. Tu imamo potem seveda vse te nesrečne plačilne roke države. Tudi ko je
               investicija narejena, ko so vse fakture dane, je spet nek plačilni rok. In šele potem
               sledi spet s faznim zamikom vračila oziroma povračilo iz evropskega proračuna v
               slovenski proračun.</p>
               <p>Se pravi, ko vse te faze seštejemo, vidimo, da je ta denarni tok, ki gre v nasprotni
               smeri, se pravi, iz EU v RS, praviloma, saj so določene akontacije in ne vem kaj še
               vse, praviloma čisto sklepno dejanje, čisto na koncu, in zato je tudi uveden ta N +
               2, ker se ve, da bo tudi na koncu, če se v zadnjem letu nekaj zgodi, je treba vsaj še
               nekaj časa, da to<gap n="..."/> In N + 2 ni opravičilo za karkoli.</p>
               <p>S tem želim samo povedati, da je prvo leto izvajanja finančne perspektive vedno
               specifično leto, vedno. Da ne govorim o letu 2004, ki je bilo tudi prvo leto za
               prejšnjo finančno perspektivo, ko pa ni bilo praktično nič, ničesar, to vemo vsi. In
               tisti, ki danes govorite o izpadu in tako naprej, dajte malo korelirati tudi med
               letom 2004 in letom 2007 v teh zadevah in biti pravzaprav tudi malo topogledno
               korektni. Mene bolj skrbi, kako se izvaja finančno perspektivo konec leta 2008,
               kakšen bo takrat rezultat. Ker tu pa potem - dobro, 2007 je prvo leto, ko smo rekli,
               okej, ni bilo še <q>"cash-flowa"</q>, ker ga ni moglo biti, ker so projekti štartali. Ampak
               po enem letu bi pa, hudiča, moralo biti čisto drugače. To bo tisto referenčno leto,
               iz katerega se bo pravzaprav videlo, kako in kaj je šlo. Zato smo tudi na komisiji
               zahtevali od Vlade te podatke, da se bo tudi na datum 31.12.2008 videlo, koliko je
               bilo razpisanih sredstev, koliko je bilo dodeljenih sredstev, torej, koliko je bilo
               sklepov, da so odobreni projekti, koliko je bilo podpisanih pogodb - lahko so
               dodeljena sredstva, pa ne pride do podpisa pogodbe -, koliko je potem plačanega iz
               proračuna RS temu konkretnemu, ki je naredil, in koliko je potem bilo povračil, se
               pravi, koliko je EU povrnil v slovenski <q>"budget"</q>. In to so krivulje, ki morajo na
               koncu vse skupaj priti na tisti limit, ki nam odobren za določena EU sredstva. In to
               smo risali lepo oziroma finančno perspektivo 2004-2006 in verjamem, da morajo biti te
               krivulje nekoliko boljše za finančno perspektivo 2007-2013, ker smo se verjetno v tem
               času že nekaj naučili. In sem zelo vesel tistega sporočila ministrice, pristojne za
               to področje, ki je rekla, da so se  premislili in da ne bodo spreminjali institucionalnega
               okvirja oziroma organiziranosti na tem področju.</p>
               <p>Ja, gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp61">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Čeprav nerad, poskušam se držati točke dnevnega reda, spoštovani predsednik,
               moram vam pa replicirati v tem smislu. Mi govorimo o zaključnem računu države za leto
               2007. In jaz, ko sem uporabil pojem <q>"investicij"</q>, sem ga uporabil v smislu tega
               dokumenta, ali investicijskih transferjev ali direktno investicijskih izdatkov, ker
               je med planom in realizacijo taka razlika. In meni nič ni treba razlagati, kako
               investicije tečejo; predolgo sem se z njimi ukvarjal, da bi me bilo treba učiti.
               Dejstvo pa je, da je z marsičem bilo nekaj narobe, in tega se nič ni treba sramovati,
               da bi bilo treba z vsemi kriplji braniti. Skupno je pač bilo pri načrtovanju nekaj
               premalo, enega, drugega in tretjega. In moji prispevki ali nastopi tukaj niso
               motivirani z nobeno relacijo opozicija-pozicija, prejšnja vlada, sedanja vlada, daleč
               od tega. Saj na oni strani praktično sedijo, razen gospe Kamnarjeve, isti ljudje. In
               že zaradi spoštovanja do njih si ne bi privoščil nekaj takega, ker imate prastrah.
               Dejstvo pa je, da so notri neke slabosti, in zato bom to prihranil, ker sem sam
               rekel, da se bom omejil v tej razpravi, bom pa na tisti odprl marsikaj, boste videli,
               ko se bo razletelo še marsikaj. Tudi to, kar ste vi rekli, pa ne želim, da
               polemiziramo, da so potrošene do leta 2012. Na podlagi triletnega programa so
               nekateri potrošili že do leta 2012.</p>
               <p>Pa še drugo vprašanje bomo odprli, veste, ne da bi bil direktno kdo kriv. Skladnost
               med izvedbenimi projekti in regionalnimi razvojnimi programi, pa boste videli, kaj je
               tam. Pa izdane sklepe o objektih, ki se jih po zakonu sploh ne da graditi, in podobne
               stvari. Pa ne zato, da bi prejšnjo vlado zdaj pribijali, ker tudi sedanja je to
               podedovala, oprostite. Ta problematika je bistveno, bistveno širša, ampak moramo še
               dobiti podatke, nekateri pa so. Pa nobene polemike ne želim. Vendar ne me poučevati o
               denarnem toku pa investicijah, pa zakaj je zamik N + 2 in take zadeve; lahko bi bil
               tudi N + 5. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poglejte, saj moj namen - zdaj se vključujem kot član komisije v razpravo, ne kot
               predsedujoči -, moj namen ni bil, da kogarkoli ali karkoli opravičujem, temveč da
               pojasnim objektivne okoliščine oziroma situacijo, v kateri smo leta 2008 oziroma 2007
               razpisovali in sprejemali določene projekte in investicije. In to je še kako povezano
               z zaključnim računom. Saj končno ugotavljamo, da je izpad odhodkov povezan z
               evropskimi projekti, z evropskimi investicijami, in o tem govorimo. In da je izpad
               prihodkov povezan tudi s tem, ker pač ni bilo povračil. Se pravi, to je še kako
               ključen element naše današnje diskusije. Jaz ne razumem, kako danes to naj ne bi bila
               tema. In niti približno nihče noče nikogar opravičevati danes tu. Jaz samo
               pojasnjujem, da ni prišlo do nobenega izpada investicij. In vidim tudi v teh izjavah
               dejansko neko dvoličnost. Omenili ste, da smo  potrošili že do leta 2012. Kako smo lahko potrošili do
               leta 2012! Tu ste pa uporabili denarni tok, ste uporabili izraz denarni tok, da smo
               nekaj potrošili. Ne, alocirali. Pogodbeno smo pravzaprav alocirali ta sredstva. To
               nima nobene veze z nobenim proračunom. Saj še nismo leta 2010, kaj šele leta 2012. In
               lahko boste iskali tudi formalne podlage za to alokacijo. In mislim, da smo tu precej
               diskutirali z ministrstvi, tudi z Ministrstvom za finance, in smo našli podlago. Tako
               da ne bi jaz govoril tu o nobenem opravičevanju, temveč želimo, in mislim, da je
               prav, da evropski denar, ki je pravzaprav namenjen Sloveniji za določene operativne
               programe, potrošen oziroma realiziran čim prej. Kajti čim prej bo realiziran, tem
               prej bo dajal določene pozitivne efekte. Zato smo se vsi trudili maksimalno hitro to
               delati. In z omejeno birokracijo, ki je bila vsepovsod na voljo, zlasti po agencijah,
               je to ratalo, in mi se bomo veliko s tem ukvarjali, kako uspešno je to potekalo. </p>
               <p>In še enkrat, še kako pomembna in potrebna je ta diskusija. Se pa strinjam, da bo
               bolj poglobljeno o tem tekla beseda na nadaljevanju izredne seje te komisije, ko bomo
               dobili tudi podatke, ki nas bodo bolj oborožili z raznoraznimi argumenti. Ja,
               izvolite, gospa Pečan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp63">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo upravičila svojo pripombico v zvezi s petimi leti. Vi ste potem kontra
               temu v svoji diskusiji uporabili čas 6 mesecev. Do konca novembra 2008 je bilo do
               sedaj realiziranih 38% sredstev iz Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Redna-001-2009-01-15.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, bi razpravo zaključil. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>V sprejem predlagam naslednji predlog sklepa: Državni zbor sprejme zaključni račun
               proračuna Republike Slovenije za leto 2007.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog sklepa? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je s 7 glasovi za in nobenim proti sprejet.</p>
               <p>Na koncu mi dovolite, da določimo še poročevalca za to točko na seji Državnega zbora.
               Predlagam, da sem to jaz kot predsednik komisije. Ali kdo nasprotuje temu predlogu?
               Ugotavljam, da nihče. Hvala lepa.</p>
               <p>Z zaključkom te točke zaključujem tudi današnjo sejo Komisije za nadzor javnih financ
               in se vam zahvaljujem za sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 15. januarja 2009 ob 14.15.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>