<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">175851D19779E6ECC12575940038E7A6</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">FDE0EE820F06A259C125759B002B09EE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=FDE0EE820F06A259C125759B002B09EE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.KZNJF" n="004">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2009-04-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(16. april 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Andrej Vizjak, predsednik komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.03 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Pričenjam s 4. nujno sejo komisije.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednjih člani komisije
               in sicer Matjaž Zanoškar, ki se je opravičil, tudi nimam nobenih pooblastil tako da
               tudi ugotavljam, da nas je zadosti in smo sklepčni.</p>
               <p>Sejo sem sklical na podlagi drugega odstavka 48. člena Poslovnika, na podlagi svoje
               odločitve.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje in sicer ste predlog prejeli s sklicem in
               sicer z eno samo točko, to so kreditne aktivnosti bank v večinski državni lasti pri
               menedžerskih odkupih podjetij in prevzemih. Do pričetka seje nisem prejel predlogov
               za spremembo tega dnevnega reda zato je določen dnevni red kot ste ga prejeli tudi s
               sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo torej na obravnavo <title>1. TOČKE IN EDINE TOČKE - TO JE KREDITNE AKTIVNOSTI
                  BANK V VEČINSKI DRŽAVNI LASTI PRI MENEDŽERSKIH ODKUPIH PODJETIJ IN PREVZEMIH.</title>
               </p>
               <p>K obravnavi smo povabili predstavnika oziroma predsednika uprave Nove ljubljanske
               banke, dr. Draška Veselinovića, ki ga lepo pozdravljam med nami. Predstavnika uprave
               Nove kreditne banke, Matjaža Kovačiča, ki ga ni in je poslal opravičilo, da je
               službeno v tujini. Tudi Banka Slovenije se je opravičila z navedbo, da je obvezno
               varovati zaupne informacije in da seveda posledično ne bo sodelovala. Tako da bomo
               verjetno v nadaljevanju ocenili kako in kaj nadaljevati delo, da pridemo do podatkov
               in da ne bo izgovorov. Tudi Ministrstvo za finance je vabljeno, med nami pozdravljam
               ministra, gospoda Križaniča s sodelavko.</p>
               <p>Torej uvodoma bi želel predstaviti razloge za sklic seje s to točko dnevnega reda.
               Pravzaprav je že kar nekaj aktivnosti parlamenta bilo v lanskem letu v smeri
               razčiščevanja določenih podrobnosti, ne nazadnje v povezavi z javnimi financami, ki
               zadevajo kreditne aktivnosti bank, še posebej, ko govorimo o financiranju tako
               imenovanih menedžerskih odkupov in tudi prevzemnih aktivnosti. Preteklo obdobje je
               bilo burno v temu smislu in parlament je sprejel kar nekaj sklepov na to temo. In
               seveda pričakovati je bilo, da bo kaj od tega tudi zaleglo. No, po informacijah
               seveda, ki jih objavlja tudi dnevno časopisje pa se te aktivnosti nadaljujejo in
               pravzaprav ambicija te komisije je, da v neki skrbi za stabilnost javnih financ in ne
               nazadnje tudi posledično seveda dolžnostih, ki jih imajo potem davkoplačevalci do
               vsega tega pridemo tem zadevam nekoliko globlje do dna in si tudi pridobimo
               informacije s prve roke.</p>
               <p>Zato smo seveda sklicali to sejo in namen je, da si s strani tistih najbolj
               pristojnih pridobimo podatke in prepričano o obvladovanju tveganj in ne nazadnje tudi
               o varnosti oziroma nevarnosti, povezanih z javnimi financami.</p>
               <p>Toliko z moje strani kar se tiče uvoda. Preden bi seveda dal besedo predstavnikom
               predvsem bank v tej luči povedanega bi prosil oziroma  ste želeli proceduralno poslanec Anderlič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp2">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem kje je to dodatno gradivo, ki naj bi ga dobili, naknadno piše.</p>
               <p>Do zdaj imamo samo en članek iz Dnevnika, petek, 10. aprila 2009, zapisali ste v
               gradivu tudi člen 47. in 48. nista zadosti za sklic takšne seje, ker je potrebno
               gradivo in predlog sklepov in tako naprej potrebno imeti na mizi. Tukaj ste celo
               zapisali, da boste gradivo posredovali pa ga niste. In me zanima na osnovi česa
               mislite to sejo opraviti? Ali boste naredili odmor in to dodatno gradivo posredovali
               ali pa ugotovili, da zaenkrat to točka ne izpolnjuje pogojev za to, da bi jo
               obravnavali. Kakšno je vaše pojasnilo v zvezi s tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Zelo preprosto. Uvodoma sem povedal, kaj je namen te seje in pričakoval sem tudi
               recimo določena pojasnila ali pa gradiva od vseh vabljenih, ki so zelo tangirani kar
               se teh informacij tiče. Seveda, sam nimam nobenih informacij o teh kreditnih
               aktivnostih razen tega kar je bilo zapisanega v časopisju kot sem povedal.</p>
               <p>Namen je torej, da se preko poročil, ki bodo sledili v nadaljevanju seveda tudi
               ustrezni zaključki formulirajo. Jaz si ne delam ambicije, da bo to možno danes, da bo
               to možno brez prekinitve in nadaljevanje te seje. In v okviru seveda sklepov te
               komisije si bomo, upam tudi pridobili vse potrebne informacije, ki bodo zadosti tudi
               seveda za ustrezne odločitve te komisije.</p>
               <p>Torej, jaz sem seveda na nek način upal, da bo vabilo spodbudilo kogar koli izmed
               vabljenih, ki seveda posreduje informacije o podrobnostih tudi, da nam bo posredoval
               te informacije in se to ni zgodilo. Zato seveda nismo mogli posredovati naprej tega
               članom komisije, pričakujem pa, da se bo to zgodilo na podlagi sklepov te komisije v
               prihodnje. Torej jaz sem prepričan, da izpolnjuje vse to, torej predpogoje za začetek
               razprave za diskusijo na to temo in seveda ustrezno delo komisije. Prosim? Spet
               proceduralno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp4">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, seveda.</p>
               <p>Ugotavljam, da zelo ustvarjalno tolmačite Poslovnik in pripravo sej kajti
               pričakovati, da bo nekdo kar sam po sebi na vašo željo... Najbrž niti izrazili niste
               te želje, da bi nam kot članom ali vabljenim posredovali željo, da naj podamo gradivo
               a vi ste si to sejo zamislili in tukaj smo na tej strogi določbi, ki pravi, da je
               potrebno, da tisti ki zahteva nujno sejo, v temu primeru vi, kar pomeni, da lahko
               skličete, da pripravi tudi gradivo. Še več, vi ste tudi napovedali, da ga boste
               dodatno posredovali. Torej tisti ki je sejo sklical oziroma tisti, ki je
               zainteresiran za to.</p>
               <p>Jaz si ne delam iluzij, da bo predlog proceduralnega sklepa, ki ga morate dati na
               glasovanje sprejet. Torej, da točka ne izpolnjuje pogoje in da jo toliko časa
               prekinemo oziroma prestavimo da posredujete gradivo kot ste ga sami napovedali. Ne
               verjamem, pravim, da vabljenim gostom lahko naročite, da vnaprej seveda razen, če ste
               se tako dogovorili pa vam niso te želje izpolnili, da bo to bil način dela Državnega
               zbora oziroma njegovi delovnih teles. Je pa potrebno dati ta proceduralni predlog
               brez razprave seveda na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Seveda bom dal, ker tako veleva Poslovnik. Vendar še enkrat, ocenjujem, da gradivo
               izpolnjuje vse pogoje za obravnavo, saj je tudi delno priloženo, v njem so navedene
               številne informacije, katerih ambicija te komisije je, da  jih seveda iz prve roke preveri. Jaz nisem želel
               prilagati k delu komisije tudi vse sklepe in pravzaprav parlamentarno gradivo, ki je
               bilo v zvezi s tem že obravnavano na komisijah in tudi na plenarnih zasedanjih
               Državnega zbora, to seveda si lahko vsak na to temo prebere v seveda, arhivu oziroma
               v ustreznih dokumentih Državnega zbora. Zdaj, če gospodu Anderliču seveda ni jasno
               ali pa ni dovolj gradiva za to obravnavo seveda to na nek način vzamem na znanje
               vendar mislim, da sam kot predsednik pa tudi drugi, upam, da bo večina odločila le o
               tem, da gremo v razpravo in da gremo potem tudi v drobovje te zadeve v kolikor bo
               seveda pripravljenost. Dajem pa seveda vaš predlog na glasovanje.</p>
               <p>Torej kdo je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp6">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, jaz imam proceduralno gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poglejte, proceduralno je pred vami, še gospod Černač...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp8">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, jaz sem bila prva samo ste me prezrli kot po navadi gospod predsednik.
               ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>V redu, izvolite gospa Pečanova, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp10">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej jaz bi vam predlagala, glede na to da ima sekretar delovnega telesa v rokah
               Poslovnik, da si preberete drugi odstavek 48. člena. Mislim, da je drugi lahko da je
               pa tretji, ni važno, v glavnem v 48. členu je zelo jasno napisano, da tisti, ki
               predlaga sklic nujne seje mora pripraviti vso potrebno gradivo in sklepe. In predlog
               sklepov. Niti enega sklepa niste predlagali. Človek bi še rekel OK, članek, ki je iz
               enega od slovenskih časnikov bi lahko bil recimo teoretično neko gradivo. Jaz bi vas
               rada spomnila, da smo imeli 10. septembra lansko leto sejo, te iste komisije na
               identično temo s tem, da so se stvari v temu času tako razvile, da je prišlo do neke
               druge, lahko bi temu rekli nižje ali pa višje stopnje katastrofe, bi lahko rekli,
               finančne v Sloveniji v zvezi s temi zadevami. Ampak takrat je Zares zahteval sklic
               nujne seje, priložil zelo veliko gradiva in tudi predlagal sklepe in pisno predložil
               te sklepe. Tako da je bila seja takšna kot Poslovnik zahteva.</p>
               <p>Gospod predsednik, jaz mislim, da ta komisija ne more izglasovati sklepa, da je
               gradivo, ki ste ga predložili za to sejo zadostno in da lahko izglasuje, da sejo
               nadaljuje. Vi lahko, ker je v tej komisiji večina članov iz opozicije, vi lahko to
               daste na glasovanje, lahko izglasujete vendar s tem spreminjate Poslovnik. In jaz vas
               opozarjam, da to je pa kršitev najosnovnejših poslovniških določil. Ta komisija nima
               pravice Poslovnika spreminjati.</p>
               <p>In zaradi tega vas prosim, da zdaj sami poveste ali boste za pol ure prekinili sejo
               in predlagali vsaj sklepe ali pa boste rekli, da se bo seja nadaljevala čez
               štirinajst dni, ko boste imeli tudi vse ostalo potrebno na razpolago. Jaz mislim, da
               ne morete svoje moči, kot predsednik, zlorabljati na takšen način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, spoštovana članica odbora, dobro je res prebrati drugi odstavek 48. člena
               Poslovnika, ki pravi, ga bom dobesedno prebral tako da vas spomnim na nekaj kar ste
               uporabila in kar si napak razlagate in me tudi po krivici obtožujete na nespoštovanje
               Poslovnika. Namreč, drugi odstavek pravi: <q>"V nujnih primerih se lahko seja delovnega
               telesa skliče tudi v krajšem času, tako imenovana nujna seja, po sklepu Državnega
               zbora ali kolegija na zahtevo tretjine poslancev ali poslanske skupine oziroma po
               odločitvi predsednika delovnega telesa. Zahtevi tretjine članov delovnega telesa ali
               poslanske skupine mora biti predloženo gradivo s predlogi odločitev."</q> Jaz sem sklical
               to kot predsednik in v temu primeru zadnji stavek seveda ne velja. Poslovnik je jasen
               spoštovani! In zato, se mi zdi da tukaj pravzaprav ne more biti nikakršnega suma v
               spoštovanju poslovniškega sklica te seje. Gospod Černač, prosim beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp12">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Jaz mislim, da smo z obravnavo te točke začeli, dnevni red je sprejet in ocenjujem,
               da glede na to kar je bilo do zdaj povedano, tudi s strani predsednika ni nobenega
               razloga, da bi se o teh proceduralnih predlogih glasovalo, ker so v nasprotju s
               Poslovnikom. Poslovnik je jasen, po tej logiki bi morali dobivati predloge sklepov na
               vseh ostalih sejah vnaprej pa vemo, da tega ne dobivamo.</p>
               <p>Zdaj, kar se forme tiče pa mislim, da v temu primeru niti ni bistveno. Jaz ocenjujem,
               da je očitno manever vladajoče koalicije, da se o tej temi ne bi razpravljalo, to je
               osnovni namen, skrit z neko formalno proceduro, ki jo z nekim krčem poskušajo
               iztisniti iz Poslovnika vendar jim to ne uspeva. Namen je, da bi se danes razprava ne
               opravila, vemo da se o teh dneh odloča o nadaljnjih prolongacijah posojil za
               menedžerske odkupe in namen je, da se te zadeve zgodijo, daleč stran od javnosti tako
               kot marsikatera druga zadeva za katero se podlage delajo s spremembami zakonodaje. Do
               zdaj so se stvari dogajale v okviru javnih obravnav, po novem naj bi bile skrite.</p>
               <p>V času, ko mali podjetniki ne morejo dobiti deset tisoč posojila, pet tisoč posojila
               za proizvodnjo, v času, ko gredo podjetja v stečaj in vsak dan ostaja dvesto do
               tristo ljudi brez službe zaradi tega, ker ne morejo podjetja, ki imajo zdrave
               proizvodnje programe  dobivati
               posojil zato, da bi lahko proizvodnja zagnala. V temu času smo bili v zadnjem mesecu,
               dveh, treh priča številnim prolongacijam posojil za menedžerske odkupe od Merkurja v
               decembru kjer je bilo posojilo sprocesirano v višini preko štirideset milijonov evrov
               v enem tednu, do vseh groznih zneskih, ki smo jih poslušali v zadnjem obdobju kar vse
               bo, v kolikor ne bo ustreznih ukrepov, ogrozilo javne finance. Bo ogrozilo javne
               finance in mislim, da si pred tem ne smemo zatiskati oči in je nedostojno, da se za
               formalnim akrobacijami poskuša preprečiti obravnava te točke.</p>
               <p>Zaradi tega, predsednik predlagam, da nadaljujemo s to točko, ker oba predloga ne
               izpolnjujeta predlogov, da bi o njih glasovali, sam si pa napovedal, da bomo morali
               pred odločanjem pridobiti še dodatne informacije in gradiva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Tako je, jaz ne bom odpiral razprave. To so bili trije proceduralni predlogi ali je
               kakšen nov proceduralni predlog? Trije proceduralni predlogi, vi ste predlagal da se
               seveda zadeva ne opravi, ker ni za to pogojev. Enak predlog je bil s strani Pečanove,
               to je bil predlog da seveda takoj nadaljujemo z delom... Proceduralni predlog?
               Razprave ne bom dopuščal pred proceduralnim predlogom. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp14">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Jaz seveda zavračam takšna potikanja, da kolektivno nekdo nasprotuje današnji seji
               oziroma točki dnevnega reda. Jaz se strinjam, da je problematika takšna, da jo je
               potrebno obravnavati seveda pa morajo biti izpolnjeni minimalni proceduralni pogoji.
               Kot je že bilo danes omenjeno, naj spomnim, da smo bili med tistimi, ki smo zahtevali
               17. avgusta lanskega leta podobno sejo z enakim dnevnim redom, ki je bila 10. 9.
               Razlika je le v tem, da je takrat bil predstavnik Banke Slovenije prisoten, ministra
               za finance ni bilo, predsednika uprave Nove ljubljanske banke ni bilo, bil je pa
               prisoten predsednik uprave Nove mariborske, NKBM-ja. Imam občutek kot da je zdaj
               zrcalna slika teh dogodkov.</p>
               <p>Po seji 10. septembra sem sam pisal pismo glede na praktično nobene reakcije s strani
               ministrstva, takratnemu ministru, ki se nikoli ni udeležil te seje. Mi smo
               obravnavali to vsebino vsaj trikrat, tudi v sklopu poročila obravnave Banke
               Slovenije. In kaj je bilo? S strani Banke Slovenije je prišel samo drugi predstavnik,
               s strani Ministrstva za finance je prišel drugi predstavnik, kot nadzornega sveta,
               Ljubljanska banka se, kot pravim ni odzivala, mariborska je bila vedno na začetku
               potem so se pa opravičili in poslovili.</p>
               <p>Jaz ocenjujem, da niso vsi pogoji za današnjo sejo, sem pa pripravil predlog štirih
               sklepov predsednik, da pomagam vsaj v temu smislu, da bomo vsaj nekaj sklepov imeli
               za podlago. In predlagam naslednje v proceduralnem smislu, da vabljeni gostje povejo
               kar znajo, morejo, in hočejo povedati potem pa smo prisiljeni prekiniti sejo in
               počakati na eventualno kakršno koli gradivo ali pa kakršne koli še goste, ki bodo kaj
               povedali. V takšni sestavi mi kvalitetno seje ne moremo opraviti in sprejeti
               kvalitetnih sklepov. O sklepih pa ne bom govoril, ker sem vam jih predlagal tam v
               pisni obliki in sicer štiri, nekaj podobnega kot smo predlagali lansko leto. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Jaz torej zaradi čistih proceduralnih razlogov moram dati
               proceduralne predloge na glasovanje in zato dajem predlog najprej poslanca Anderliča,
               ki je pravzaprav zelo identičen predlogu potem tudi poslanke Pečanove...
               ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>... V redu, lahko ga formulirate samo upam, da ga ne boste
               spremenili zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp16">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, najprej zavračam insinuacije gospoda Černača,  da se želi preprečiti sejo, kajti, če bi želeli to, bi
               proceduralno nastopil pred potrditvijo dnevnega reda. Ampak ne, ni res. Ne, ni res.
               Seveda, ko pa to je in ker je napoved sam po sebi tudi predsednik prišel sebi v
               nasprotje, ker je zapisal, da bo posredoval v gradivo, ker je seja na njegovo
               zahtevo. V nobenem primeru ni razlike kar se tiče gradiv, naj si bo, ko gre po
               predlogu posamezne kvalificirane skupine, ki lahko to predlaga, ali predsednika,
               vedno mora biti gradivo predloženo in tudi predlogi sklepov. Tako je v Poslovniku,
               kakor koli vi tolmačite drugače. Ampak predlagam, da sejo prekinemo ravno zaradi
               tega, da bi tudi vam zadostil, da sejo prekinemo toliko časa, da tisto gradivo, ki
               ste ga imeli namen priložiti, priložite ali razdelite. Ali je to pol ure, ali pol
               dneva, ali je to ne vem koliko časa potrebujete za to, da boste to pripravili in
               potem nadaljujemo sejo o tem vprašanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Torej dajem na glasovanje ta predlog.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet. Torej nadaljujemo z obravnavo te točke in sicer bi dal najprej
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Poglejte, jaz ocenjujem, da je zelo pomembno to, kar bomo
               slišali od vabljenih gostov danes in bo to gotovo prispevalo tudi k oblikovanju
               odločitev komisije, da se seveda dodatno, da si dodatno pridobi informacije in tako
               naprej. Še posebej zaradi tega, ker nekateri vabljeni danes niso na seji in bi bilo
               dobro, da jih tudi komisija kot celota seveda tako angažira pri pridobivanju
               določenih informacij. Naj si bo tudi informacij zaupne narave. Zato menim, da je
               seveda ta predlog, ki ste ga dali povsem logičen in normalen. Samo ne morem pa
               sprejeti pravzaprav tega, da bi samo po uvodni predstavitvi brez razprave in brez
               odločitev prekinili sejo. Lahko dam to na glasovanje, vendar niste verjetno to tako
               mislil, ker ste tudi sam predlagal neke sklepe in izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp18">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Meni je prav neprijetno. Ampak zakaj bi moj proceduralni predlog bil tretje klase, da
               ne bi se o njem odločali. Enostavno ne razumem. Jaz sem konstruktivno poskušal
               pomagat z nekim kompromisnim, da začnemo delo, če je vsaj del pogojev za to. Potem
               smo ga pa prisiljeni prekiniti, ker nisi izpolnjeni pogoji, niti ne moremo slišati
               vseh, ki bi jih želeli slišati ali pa bi imeli kaj za povedati, niti ni vse. Zdaj pa
               ne vem v čem je problem, da ne želite o tem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Lahko. Saj jaz sem pravzaprav tudi povedal svojo namero, da nameravam voditi in tudi
               pripeljati to sejo do zaključka povsem na takšen način kot vi predlagate. To se
               pravi, da se danes ne zaključi zadeva, ker pravzaprav niti ni vseh ljudi in dvomim,
               da bomo dobili tudi vse informacije in da jo bomo po slišanem in po razpravi
               prekinili. Vendar prekinili tudi na podlagi sprejetih določenih vmesnih sklepov, ki
               bodo omogočili nadaljnjo delo komisiji. Ali je to, vas zadovoljuje ali želite, da dam
               to, kar ste povedal na glasovanje, ker je pravzaprav identično temu, kar sem zdaj
               povedal. Ali ni? Po vaši oceni. Ne vem kaj ste imeli v mislih o tem predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp20">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz sem to predlagal in pričakujem, da boste ravnali po
               Poslovniku, ker vi tega pred menoj niste predlagali. Če bi vi predlagali to pred
               menoj, se jaz ne bi posiljeval z nekim predlogom tu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Zdaj pa res ne vem. Iz magnetograma vse te odbore bo razvidno. Ni problema. Lahko dam
               predlog gospoda Trofenika na glasovanje in sicer predlog, da komisija opravi oziroma
               sliši predstavitve povabljenih na to sejo, opravi razpravo, odloča o morebitnih
               sklepih, ki so nenazadnje že v
               pisni obliki predloženi s strani poslanca Trofenika in morebitnih drugih sklepih, ki
               bodo še predloženi in prekinja delo ter nadaljuje, ko bodo tudi drugi gostje oziroma,
               ko bodo dodatne informacije pridobljene.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Torej ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Nadaljujemo z obravnavo te točke in najprej bi dal
               besedo predstavniku Nove ljubljanske banke in sicer predvsem v luči aktualnih
               dogodkov in nenazadnje tudi v povezavi s sprejetimi sklepi parlamenta na osnovi
               takratnih očitkov in težav povezanih s financiranjem oziroma kreditno aktivnostjo
               menedžerskih odkupov in prevzemov. Seveda nas pri tem še posebej zanima katerim
               pravnim osebam, s kakšnimi tveganji so se v tem vmesnem času pa tudi prej odobrili
               takšni krediti, v kakšni višini, s kakšnim zavarovanjem in seveda kako potekajo
               nenazadnje tudi pogodbene obveznosti s strani tistih, ki so ta posojila prevzeli.
               Kakšna so torej ta tveganja in kako je posledično tu izpostavljena, tem tveganjem
               tudi država oziroma lastnik. Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp22">

               <speaker>DRAŠKO VESELINOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani parlamentarci, spoštovani predsednik. Tukaj imamo neko temo danes na
               dnevnem redu, ki v bistvu, katere geneza že nekaj časa pravzaprav nastaja. Jaz moram
               tukaj zelo jasno povedati, da jaz sem v tej banki dobra dva meseca in da sem v bistvu
               dobil takšno stanje kot je, se pravi s to genezo vseh teh kreditov, ki so pač tukaj
               prisotni v Sloveniji in tudi delno v naši NLB in seveda, da je v tem trenutku prav
               gotovo iluzorno pričakovati, da lahko nek kvantum teh kreditov, ki so se nakopičili v
               dveh letih, pravzaprav rešimo kar v dveh mesecih, to problematiko. To mislim, da je
               zelo ključno.</p>
               <p>Geneza teh kreditov oziroma menedžerskih odkupov traja že dalj časa. Traja recimo v
               prejšnji vladi, traja v še prejšnji vladi. Torej to že nekaj časa se dogaja v raznih
               oblikah. Zdaj vemo, da so nekatere oblike morda nekoliko bolj sporne kot druge. Tukaj
               bi lahko na dolgo in široko razpravljali katere in kako pa vendar. In pričakovati se
               lahko situacija, recimo, ne vem, z novim vodstvom NLB-ja v samo moji osebi, to reši
               kar v dveh mesecih in vse to preseka, je res iluzorno. Bi rekel čisto iz
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in tudi iz praktičnega vidika. Tako, da v bistvu skušam jaz
               sedaj nekako reševati to stanje takšno kot je. S tem je treba povedati tudi to, da
               konkretno uprava NLB-ja je petčlanska. Tukaj sem jaz nov predsednik uprave in po
               zakonu o gospodarskih družbah se vsi sklepi vedno sprejemajo z neko večino.</p>
               <p>Nadalje kar velja povedati je, da v nekaterih konkretnih podatkih, konkretnih
               podjetjih, konkretnih strankah banke v bistvu jaz po zakonodaji ne smem govoriti. Jaz
               tukaj nimam sodne odločbe, ki bi mi recimo narekovala, da moram določene podatke dati
               na plan. Kajti treba se je zavedati tudi to, da je bančni posel zelo občutljiv in
               kako bi se recimo vi počutili, če bi vaše podatke o depozitih, kreditih in tako
               naprej tukaj razglabljali, ker bi pač odbor za parlament to hotel na ta način  to razgrniti, ker ste pač, ne vem,
               osumljeni nečesa ali karkoli. Tako, da tukaj moramo vsekakor zaščititi vse naše
               stranke. Drugo pa seveda je, če imamo neke sodne odločbe in tako naprej, ker je
               seveda potem potrebno določene podatke dati v smislu neke procedure, sodne ali kaj
               podobnega.</p>
               <p>Kar se tiče teh kreditov moram povedati tudi to, da je nadzorni svet NLB zahteval
               izredno revizijo, zunanjo revizijo vseh teh kreditov, o teh, ki so najbolj tudi
               medijsko izpostavljeni in da to revizijo dela zunanji revizor ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               Ta revizija oziroma izsledki te revizije bodo znani na prvi naslednji seji nadzornega
               sveta v sredini meseca maja. Saj tudi mene zanimajo ti podatki kot novega v tej banki
               in kaj dejansko se je dogajalo s temi krediti, ali so bili vsi pravilno odobreni, po
               konkurenčnih obrestnih merah in tako naprej. Tako, da ti izsledki te revizije bodo
               seveda dobrodošli tudi meni.</p>
               <p>Rad bi poudaril še nekaj, kar je tukaj v javnosti veliko nesporazumov pa tudi
               netočnosti. Skratka NLB tudi v teh težkih časih, ko se dejansko gospodarske,
               ekonomske in tudi finančne razmere zaostrujejo, v tem ni nobenega dvoma, vodi aktivno
               politiko kreditiranja. Veliko pride tudi pritožb do mene recimo, da kakšen manjši
               podjetnik ne dobi kredita. Jaz striktno te stvari preverjam zakaj kdo ne dobi
               kredita, če pride pritožba do mene, pride jih tudi kar nekaj, moram povedati in
               ugotavljam, da v veliki večini primerov, sem pa tja je kakšna izjema, ampak v veliki
               večini primerov so to recimo takšni krediti, kjer posojilojemalec oziroma tisti, ki
               želi vzeti kredit, ne izpolnjuje osnovnih pogojev. Bodisi ima premalo denarnega toka,
               premalo recimo prihodkov, bodisi nima zavarovanj za takšen kredit. To je recimo zelo
               pogost razlog. Tako, da, seveda, marsikateri od teh podjetnikov imajo določen vpliv
               in tako naprej in se veliko potem pritožujejo in to potem seveda pride v javnost in
               se sliši samo ta plat medalje. Mi kot banka pa ne moremo razlagati druge poti. Spet
               poudarjam. Ne moremo kot za konkretno firmo razlagati v javnosti zakaj nismo odobrili
               kredita pa zakaj smo odobrili. Pomislite kam bi to prišli, če bi to začeli delati v
               nekem velikem obsegu. Tukaj se lahko skliče ta odbor ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... zakaj ni
               bil ta kredit dan, ali pa je bil dan. Tako, da to je treba imeti res tudi v vidu.</p>
               <p>Jaz spoštujem parlament in zato sem prišel na današnjo sejo. Sem pripravljen te
               stvari pojasniti, ki jih po zakonodaji lahko pojasnim in jih tudi skušam
               pojasnjevati. Ampak te neke pripombe, pomisleke sem pa tudi povedal mislim, da jasno.
               Skratka naša banka v letošnjem letu, torej kljub težkim razmeram, večja kreditna
               aktivnost, seveda časom primerno. Mi smo v letošnjem letu približno namenili 20
               milijonov evrov dodatnih kreditov, čisto neto dodatnih kreditov gospodarstvu. Mi smo
               pred nekaj dnevi odobrili poseben paket ugodnejših kreditov za srednja in mala
               podjetja, to posebej poudarjam, v višini 44 milijonov evrov. Kot to pomeni, da tukaj
               lahko podjetniki skušajo pridobiti kredite, če bodo seveda izpolnjevali pogoje. Prav
               tako smo ravnokar začeli s posebno akcijo stanovanjskih kreditov po ugodnih pogojih.
               Kajti menimo, da v tej situaciji kot je, je zelo pomembno, da tudi spodbujamo
               potrošnjo v Sloveniji, ki seveda zelo pada in to tudi vpliva na padec BDP-ja oziroma
               domačega proizvoda. Tudi ti krediti so ugodni in na ta način tudi skušamo spodbujati,
               torej kot sem rekel, nekaj dodatne potrošnje in seveda tudi prodajo stanovanj za
               katera vemo, da jih je precej na zalogi in tudi nenazadnje morda je sedaj ugodna cena
               za tovrstne nakupe. Tako, da naša banka tukaj se zaveda te svoje vloge, ki jo ima kot
               največja finančna institucija v Sloveniji s takšnim tržnim deležem kot ga ima in da
               tudi v nekem delu vodimo makroekonomsko politiko. Skratka, če skušamo spodbujati
               potrošnjo, pomeni, da tudi delujemo v smislu  makroekonomske politike, da torej v teh kriznih časih, ko potrošnja
               pada, da je to torej tudi eden od posrednih ukrepov k izboljšanju stanja.</p>
               <p>Morda bi rad pripomnil še nekaj zadev, ki se dostikrat napačno razlagajo, so napačno
               razumljene. Treba se je zaveda, če bi neka finančna institucija kot je banka, v nekem
               danem trenutku naenkrat presekala in zahtevala vračilo vseh kreditov, da bi to lahko
               povzročilo neslutene posledice. Ja, krediti so v veliki večini primerov dobro
               zavarovani, imajo različne terjatve v smislu tega zavarovanja. Bodisi v smislu
               nepremične, bodisi v smislu vrednostnih papirjev, vrednotenih po tekočih cenah ali
               kakšne druge oblike zavarovanj, ki so seveda zakonsko na voljo. Treba pa si je seveda
               predstavljati, kaj če bi banka unovčila vsa taka svoja zavarovanja in se naenkrat
               znašla v svoji bilanci z goro nekih zavarovanj, na drugi strani seveda nepodaljšanih
               kreditov in potem s to goro zavarovanj, ki bi jih imela v bilanci, bi te stvari potem
               prodajati na trgu in bi dodatno seveda pospešila padec vrednosti nekaterih terjatev.
               Tudi nepremičnin in tako naprej. Tako, da veste, ko človek razmišlja o teh stvareh na
               globlji ravni in tudi kakšen korak naprej, ne samo kaj v tem trenutku morda na prvi
               pogled zelo zanimivo ali pa populistično, popularno, kakor koli se izrazim, potem je
               tudi te stvari uvidel. Kaj se lahko zgodi naslednji korak, če se tukaj ne ravna tudi
               v interesu same banke. Tudi banke, finančna institucija v pretežni državni lasti pa
               vendar se mora obnašati ekonomsko racionalno in spoštovati bančne predpise in vse
               postopke.</p>
               <p>V situaciji, ki jo sedaj pravzaprav imamo, lahko rečemo, da varčevanje v bankah
               raste. To je zelo dober podatek. Tudi v letošnjem letu. To pomeni, da in tudi seveda
               v naši banki. To pomeni, da zaupanje ljudi v bančni sistem obstoja in ne, ne rušimo
               tega zaupanja tudi včasih z nepotrebnim, negativnim pisanjem o bankah in tako naprej.
               Slovenske banke so trdne. NLB je trdna. In ko pogledamo slovensko varčevanje oziroma
               obseg tega slovenskega varčevanja, znaša ta približno tretjino bruto domačega
               proizvoda. To je lepa številka in nas daje v vrh Evropske unije. Problem slovenskega
               varčevanja je, da je ta pretežno kratkoročen. Skratka ljudje v glavnem varčujejo na
               tri, šest mesecev. Se pravi banka težko potem posluje naprej po daljšem roku, kar je
               logično. Torej pasiva odreja tudi, kar lahko počneš v aktivi in seveda zato je večina
               kreditov v sedanjih mednarodno finančno zaostrenih razmerah, ko je težko dobiti v
               tujini ustrezen vir, torej na aktivi, tudi to odreja bolj kratkoročno posojanje
               podjetjem. Torej praktično vsem podjetjem in seveda zato na ta tri mesece, ko
               obnavljamo te kredite, govorim praktično za vsa podjetja, je to pač neka situacija,
               ki jo imamo, vendar ki je za podjetja dostikrat neugodna, kajti za investicije
               podjetje potrebuje dolgoročne vire, dolgoročne kredite, za banko pa seveda to pomeni
               v teh zelo volatilnih, nestanovitnih razmerah, pomeni, da lahko v teh podaljšanjih
               ustrezno prilagodi tržno ceno, ki se spreminja tako rekoč na štirinajst dni. Poglejte
               kako ECB zmanjšuje svojo obrestno mero. V pol leta se je zmanjšala drastično. Nikoli
               v zgodovini še. Tukaj pa lahko banka ustrezno reagira, prilagaja to svojo ceno in
               tudi pridobiva dodatna zavarovanja, če seveda v tem času se tudi tržna cena teh
               zavarovanj slabša. To je treba vse upoštevati, ko govorimo o teh stvareh na taki bolj
               poljubni ravni. Ampak je treba pa tudi te strokovne vidike vsekakor zelo jasno
               upoštevati.  NLB je sedaj v
               postopku, zaključnem postopku pridobivanja jamstva države, da se bo lahko pojavila na
               mednarodnem trgu z izdajo obveznic. Tukaj je pridobila jamstvo države. Mi
               zaključujemo ta postopek, te garancije oziroma jamstva. Nakar bomo skušali v teh
               zaostrenih razmerah zaključiti oziroma zbrati dodaten denar, kapital v tujini. Država
               je že uspela to z dvema izdajama narediti. Milijardo in milijardo pa pol evrov. Ocena
               je, da je tega prostora na tujih trgih za slovensko tveganje v takšni obliki tam 3,
               3,5 milijarde evrov. Upamo, da nas ne bodo sedaj prehiteli zelo slabi gospodarski
               pokazatelji oziroma rezultati za prvi kvartal in da bomo lahko to izdajo uspešno
               zaključili in s tem dodatno finančno okrepili banko, da bo lahko še bolj spremljala
               gospodarstvo in pa seveda v tem okviru tudi srednja in mala podjetja, ki po mojem so
               v tem trenutku zelo pomembna za Slovenijo.</p>
               <p>Tako morda na kratko, kar je teh stvari, kar se lahko tako pove. Drugače morda še
               nekaj pomembnih podatkov preden zaključim. Kapitalska ustreznost naše banke je trdna,
               je visoka. 11,6%. Blizu 11% za celotno skupino. Banka ima v tem trenutku v svoji
               aktivi 2,5% celotne svoje aktive, tehtane aktive, tako imenovanih slabih posojil. To
               so posojila, ki so v D in E boniteti. Če označujemo A, B, C, D, E, te pet bonitet.
               Tudi pokritost z rezervaciji pri posameznih kritjih je, torej v smislu teh slabih
               posojil je zelo visoka, znaša 140%. To pomeni, da to je dober podatek. Medtem, ko
               velikost vseh rezervacij v sistemu Nove ljubljanske banke je preko 600 milijonov
               evrov. Torej to so rezervacije za morebitna slaba posojila. Treba pa je vedeti, da se
               bo portfelj verjetno v letošnjem letu slabšal vsem bankam v Sloveniji in da, seveda v
               tem kontekstu velja imeti to pred očmi. Vsekakor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik uprave, dovolite mi, da vas seznanim z nekaterimi formalnostmi,
               ki so pomembne. Komisija za nadzor javnih financ je nadzorna komisija parlamenta. To
               ni neka poljudna, kako bi rekel, skupina poslancev, ki vtika nos kamor se ji pač
               zazdi. Ampak je pomembna nadzorna institucija parlamenta, posebne veje oblasti, torej
               v Sloveniji.</p>
               <p>Nova ljubljanska banka je zaprosila za poroštva po noveliranem zakonu v javnih
               financah. Torej država ima tu zelo pomembno vlogo, saj stoji za kreditno aktivnostjo
               Nove ljubljanske banke. Tudi z novelo zakona o bančništvu je država prevzela pomembno
               vlogo pri jamčenju za vloge in posledično torej stoji ob strani državni banki. In
               zato je še kako pomembno zelo konkretna kreditna aktivnost te banke v povezavi z
               menedžerskimi odkupi in prevzemi oziroma tveganja povezana s temi. Dovolite, da vas
               seznanim z zakonom o bančništvu, ki govori o dolžnosti varovanja zaupnih podatkov z
               drugim odstavkom tega zakona, ki govori, da dolžnost varovanja zaupnih podatkov ne
               velja, če te podatke potrebuje Banka Slovenije oziroma drug nadzorni organ za potrebe
               nadzora, ki ga vodi v okviru svojih pristojnosti. Jaz mislim, da je to dovoljšna
               podlaga, da te zaupne podatke razkrivate tudi poslankam in poslancem komisije za
               nadzor javnih financ, ki so seveda dolžni te podatke varovati v skladu z veljavnimi
               predpisi. Zato menim, da imate, seveda ob vaši pripravljenosti vse podlage za to, da
               konkretneje spregovorimo o teh zadevah. Še posebej o tistih, o katerih sem vas
               konkretno povprašal na začetku. Minister, če dovolite. Izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp24">

               <speaker>DRAŠKO VESELINOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče bi samo to še dodal, da pravzaprav vi ste pravilno citiral zakon o
               bankah. Treba je vedeti tudi to, da je Banka Slovenije, kot naša centralna banka
               državna institucija s katero praktično smo v dnevnem kontaktu, ki ji dostavljamo vse
               podatke. Oni imajo vse te stvari na voljo in tukaj poteka ta nadzor poostreno, si
               lahko upam trditi. Dodatna zveza, ki nas tukaj, ki nas zavezuje oziroma, ki nam to
               nalaga, so tudi pogodbe s strankami. Tudi tam imamo to omejitev. Kot rečeno pa se ne
               izogibamo tej razpravi, kakorkoli in verjamem, da bomo lahko ob tem, da razčistimo
               nekatera tovrstna vprašanja, kvalitetno nadaljevali to razpravo morda drugih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister za finance, beseda je vaša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp26">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej gre za proces in mi smo se o tem procesu poskusa nekega lastniškega
               strukturiranja slovenskega gospodarstva znašli v neki situaciji, pri kateri bi se
               lahko zgodilo, da bi prišlo zlasti do take spremembe lastniške strukture Mercatorja,
               ki bi bistveno poslabšala potem tudi možnosti slovenske prehrambene industrije za
               plasiranje svojih izdelkov. V tem kontekstu se je zaostrilo zdaj vprašanje odnosa
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Meni so sodelavci pripravili neko manjšo analizo, zbrano iz
               javno objavljenih podatkov. Torej nič zaupnega tu. To je zaupno? Prosim?
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... V tem primeru bom kar avtorici dal besedo pa bo ona
               povedala o tem, to analizo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp28">

               <speaker>KATJA BOŽIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem. Mogoče preden bi se vrnila k tej analizi, ki jo gospod minister
               omenja, bi povedala nekaj besed na temo tajkunskih posojil v bankah. Sem tudi članica
               nadzornega sveta NLB. Pridružila bi se izjavam predsednika uprave Nove ljubljanske
               banke, da smo tako člani uprave, kot člani nadzornega sveta dolžni varovati poslovne
               skrivnosti, s katerimi pridemo v stik pri izvajanju svojega dela. Med poslovne
               skrivnosti pa posebej štejejo podatki o individualnih poslih, kar je tudi tema
               današnje izredne seje. Torej konkretna posojila in upravljanje s temi terjatvami do
               Infond Holdinga. Rada bi povedala, da se nahajamo v razmerah, v zelo nepričakovanih
               razmerah velike globalne sistemske finančne krize in da je problematika, ki je
               povezana z Infond Holdingom problematika, ki je sistemski problem tako v našem
               finančnem sistemu, kot v globalnem finančnem sistemu. Rasti, nadpovprečne rasti
               vrednosti nepremičnin, vrednostnih papirjev na borzah so v zadnjih letih omogočale in
               pospeševale pojav tako imenovanih finančnih holdingov, ki so podobno kot, recimo tudi
               posamezniki, ki so kupovali stanovanja s posojilom in so potem zastavljali ta
               kupljena stanovanja za posojilo dobljeno pri bankah, na podobnem poslovnemu delu je
               temeljila tudi dejavnost teh finančnih holdingov, ki so s posojili kupovali deleže v
               podjetjih nepremičnine z upanjem, da bodo lahko te deleže nekoč v prihodnosti na
               podlagi preteklih visokih donosov prodali z dobičkom. Danes so zaradi posledic
               zamrznitve medbančnega denarnega finančnega trga v svetovnem merilu vrednosti promet,
               in s tem tudi vrednosti vrednostnih papirjev na svetovnih borzah drastično upadle.
               Hkrati je zaradi velikega padca zaupanja prebivalstva, padlo tudi povpraševanje po
               nepremičninah in s tem tudi vrednost nepremičnin. Dodatno zaradi dejavnosti, ki so se
               dogajale v povezavi z nezmožnostjo odplačevanja teh nepremičnin in s tem večje
               ponudbe nepremičnin na trgu. Zato se ti finančni holdingi  danes zašli v težave in lahko vas spomnim na izjavo
               guvernerja prejšnji teden, ki je rekel, da so finančni holdingi sistemski problem ne
               samo pri nas, v celemu svetu, da bo potrebna dodatna regulativa na tem področju, da
               so bila očitno tveganja povezana z dejavnostjo teh finančnih holdingov svetovno
               gledano podcenjena. Nihče ni pričakoval, da lahko vrednosti naložb teh holdingov tako
               drastično upadejo in pripravijo te holdinge v tako težko situacijo kot je danes, ki
               se potem posredno odraža tudi v bančnem sistemu in da bo temu treba posvetiti dodatno
               pozornost. Zdaj znotraj te širše problematike finančnih holdingov se pojavlja tudi
               problematika naših tajkunov, ki je bila obravnavana že na dveh izrednih sejah
               Državnega zbora.</p>
               <p>Ta tajkunska posojila so bila tudi že v določeni meri korigirana z aktivnostmi že
               prejšnje vlade, ko je prišlo v začetku leta 2008 do spremembe zakona o bančništvu, ki
               je seveda omejil možnost zastave delnic ciljne kupljene družbe za najem takšnih
               posojil. Dejstvo pa je, da so bila takšna posojila odobravana v preteklosti v
               drugačnih razmerah kot smo jim priča danes in da takrat celotni nadzorni sistem in
               regulativa sta očitno pocenila tveganje, ki so s tem povezana. Danes smo soočeni s
               temi težkimi posledicami finančne krize in mislim, da je naša glavna dolžnost, tako
               uprave, kot tudi članov nadzornih svetov, da skušamo s temi tveganji čim bolj
               učinkovito upravljati, da bank po nepotrebnem ne silimo v prevzemanje dodatnih
               nepotrebnih tveganj in da se skušamo čim bolj nekako modro obnašati v teh
               razmerah.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče povezave banke v odnosu z Vlado, lahko povem, da v bistvu nadzorni
               svet Nove ljubljanske banke, ki ga ne sestavljamo samo predstavniki, slovenski
               predstavniki, ampak tudi trije belgijski predstavniki, skuša slediti priporočilom
               Vlade pri njenih aktivnosti v povezavi kot odziv varčevalnih ukrepih na to trenutno
               finančno krizo. Tako je uprava prilagodila svoje plače v skladu s priporočili Vlade,
               tako smo se nadzorniki odpovedali polovici sejnin in vsem nagradam iz dobička. Kar se
               pa tiče upravljanja terjatev, vseh terjatev, ne samo tajkunskih posojil pa nadzorniki
               od uprave pričakujemo, da bo te terjatve pač upravljala v dobro banke, v dobro vseh
               lastnikov banke pri katerem je Vlada oziroma država samo eden od lastnikov, da bo
               postopno zmanjševala izpostavljenost do teh posojil, do teh podjetij, da ne bi po
               nepotrebnem silili celotnega sistema v nek krč in da bo seveda povečevala zavarovanja
               za ta posojila, ker v teh negotovih razmerah enostavno ne moremo pričakovati, da bi
               se ... Lahko pričakujemo, da se padec vrednosti morda še ne bo ustavil.</p>
               <p>Kar se tiče nadzora nad temi posojili lahko povem, da je področje bančništva eno
               najbolj reguliranih področij v celotnem sistemu zato, ker temelji na zaupanju. Ker
               enostavno banka mora biti sposobna vrniti depozite, ki jih zbira kot vir za svoje
               kredite. Zato regulativa zelo natančno določa kako se, področje upravljanja s
               tveganji in tudi nadzor. Za nadzor nad bančnim poslovanjem pri nas skrbi Banka
               Slovenije, ki ima vpogled v posamezne posle in po mojih informacijah tudi res redno
               in aktivno spremlja tajkunska posojila. To, lahko bi citirala tudi izjave guvernerja
               iz lanskega leta, ko je govoril, da recimo, v intervjuju, 26. november 2007, da Banka
               Slovenije nadzoruje menedžerske odkupe iz vidika nadzorovanja stabilnosti bančnega
               sistema, za kar je po zakonu pristojna. Bančno financiranje menedžerskih odkupov je
               na podlagi podatkov, ki jih imajo, v mejah tveganja, ki ne ogroža poslovanja bank in
               potem je še sredi lanskega leta izjavil, da zaradi večje tveganosti teh poslov jih
               banka sistematično spremlja in da so po razpoložljivih podatkih banke obravnavale
               financiranje menedžerskih odkupov z zagotavljanjem ustreznega zavarovanja. Da Banka
               Slovenije spremlja gibanje vrednosti zastavljenega premoženja in bo po potrebi
               ukrepala.  Torej tukaj, nad
               samim upravljanjem teh terjatev bedi dnevno Banka Slovenije kar izhaja tudi iz teh
               javnih izjav. Poleg tega ima zelo pomembno vlogo pri spremljanju teh tveganj tudi
               nadzorni svet. Nadzorni svet načeloma nima podatkov o posameznih poslih za katere je
               pristojna uprava ampak v bistvu je pristojen za odobravanje velikih izpostavljenosti
               kot izpostavljenost do neke osebe ali skupine oseb preseže 10%, 15%, 20% do 25%.
               Seveda pa lahko nadzorni svet kadar koli zahteva od uprave tudi podatke o konkretnih
               poslih kar je nadzorni svet Nove ljubljanske banke tudi redno delal. Znotraj
               nadzornega sveta imamo Odbor za revizijo in Odbor za tveganje, ki sta večkrat
               podrobneje pogledala te posle, ki so sporni hkrati pa poteka trenutno v banki tudi
               izredna revizija teh poslov, dodatna izredna revizija s strani neodvisnega zunanjega
               revizorja.</p>
               <p>Morda bi omenila kar se tiče nadzora nad banko še to, da je bila banka sredi lanskega
               leta predmet skrbnega pregleda poslovanja s strani zainteresiranih kupcev deležev od
               KBC-ja, ki seveda je še en vidik nadzora in da poslovanje banke redno spremljajo tudi
               mednarodne raiting agencije in da raiting banke kljub krizi ne upada. Toliko mogoče o
               samem upravljanju s tveganji v bankah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp29">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Gospa lahko poveste to kar sem vas jaz prosil, da poveste...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp30">

               <speaker>KATJA BOŽIČ:</speaker>

               <p>Kar se pa tiče konkretne izpostavljenosti do Infond Holdinga...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp31">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Ne, gre za problem prevzema Mercatorja, to kar ste pripravila tukaj na teh treh
               straneh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp32">

               <speaker>KATJA BOŽIČ:</speaker>

               <p>Sistemsko gledano... Samo da se zberem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp33">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej problem... ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Bo predstavnik ministrstva za finance končal svoje potem mu bo pa dal proceduralno.
               ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>... Boste dobila ko bo konec predstavitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp35">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Meni je pomembno zaradi tega, da lahko sploh govorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Boste imeli besedo. Prosim, minister beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp37">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Torej problem je nastopil, da bi pri ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... prodaji deleža ki ga ima
               Infond Holding v Mercatorju v primeru, da bi prišlo do nenadne prekinitve kreditnih
               linij lahko povzročil prevzem Mercatorja na način kjer bi neki tako imenovani
               strateški partner lahko prevzel Mercator in na ta način praktično spraznil naše
               police. Glede na to, da je... In po podatkih ki jih imamo dejansko že od prve
               kreditne linije v eni od naših sosednjih držav v ta namen in po naših podatkih je
               enkrat že spraznil vse slovenske izdelke s svojih polic. Tako da to bi lahko bil
               dosti velik problem. Ta problem bi sicer lahko preprečil Urad za varstvo konkurence
               vendar je bolj reagirati predčasno in na nek organiziran način te probleme
               kreditiranja ali pa prenosa delnic na bodisi banke, bodisi nazaj odkup preko KAD-a
               speljati, da ne pride do večjih zapletov, ki bi imeli dolgoročne škodljive posledice
               za slovensko prehrambeno industrijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralno ste imela gospa Pečanova. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp39">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>gospod predsednik, mislim da je zdaj že tako ali tako prepozno.</p>
               <p>Stvari, ki bi jih gospod
               minister rad povedal niso za javnost. Je gospa Božičeva zelo jasno na to opozorila in
               še nekaj drugih podatkov bi lahko dal, če bi sejo, če bi me poslušali če bi mi dali
               besedo za proceduralno in če bi sprejeli sklep lahko, da bi sejo zaprli za javnost.
               Gospod predsednik, kadar hoče človek do nečesa priti potem po navadi kakšne stvari
               pelje tako, da se da o njih pogovarjati ne da bi bili obremenjeni s problemom
               razkrivanja poslovnih skrivnosti. Dejstvo je, da sta tudi gospoda Veselinovića hoteli
               prisiliti, da bi govoril o stvareh, ki jih po zakonu ne sme govoriti.</p>
               <p>In zaradi tega mislim, da bi lahko se odločili in sejo zaprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, po potrebi se bomo odločili k temu vendar pri uvodnih predstavitvah gospodje, ki
               so na drugi strani in so jih imeli, gotovo poznajo zakonodajo in vedo kateri podatki
               so tisti, ki jih lahko povedo in niso zaupne narave in katere bodo predstavili na
               morebitnem zaprtem delu seje. In jaz ne bi, spoštovana poslanka toliko podcenjeval
               ministra za finance da pravzaprav je bil v zadregi ali nam naj nekaj pove ali ne in
               zato sem pravzaprav kar vesel, da je praktično vaš sklep neaktualen oziroma vaš
               predlog neaktualen.</p>
               <p>Torej, jaz bi na podlagi povedanega seveda sedaj odprl razpravo poslank in poslancev
               na to temo in zdaj sem prejel tudi že kar nekaj predlogov za sklepe, dveh poslancev
               in tudi ene poslanske skupine tako da bomo imeli tudi zelo konkretne predloge na
               mizi, ki so se pravzaprav utrnili tudi ob teh uvodnih razpravah. Torej, odpiram
               razpravo, kdo želi besedo? Poslanec Černač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp41">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, moram reči, da smo dosti poslušali, malo izvedeli. Zelo veliko besed je bilo,
               zelo malo podatkov ki nas zanimajo pa pri tem ne bi bilo potrebno nobenih skrivnosti
               izdajati. Dovolj bi bile primerjave, statistično gledano, koliko je teh kreditov, ki
               se nanašajo na tako imenovane menedžerske prevzeme v strukturi, kakšna so tveganja,
               kako so zavarovani. Javnost verjetno zanima zelo enostaven odgovor na zelo enostavno
               vprašanje, če je nek dvesto milijonski kredit, v evrih govorim, za menedžerski odkup,
               bil zavarovan avgusta meseca, z nekimi vrednostnimi papirji, ki so kotirali po sto
               dvajset evrov za delnico sedaj pa ti isti vrednosti papirji kotirajo po osem evrov za
               delnico pa vprašanje je, če so sploh prodajljivi oziroma unovčljivi Gre za
               petnajstkrat slabšo pozicijo.</p>
               <p>Se pravi kakšna so ta tveganja, kako so se banke tem tveganjem zoperstavile in kaj
               bodo storile v prihodnje, da te naložbe ne bodo ogrozile javnih financ. Moram reči,
               da mene vloga nadzornika Banke Slovenije zelo skrbi. Že v lanskem letu smo poslušali
               kako je vse pod kontrolo, skrbi me iz več razlogov. Prvič zaradi tega, ker vodilni
               ljudje banke prihajajo v komercialne banke na visoke položaje in je ta preplet te
               politike zelo močan, ga je zelo močno zaslediti in se mi v temu kontekstu postavlja
               vprašanje verodostojnosti teh mehanizmov. Na drugi strani me moti, kaj je za javnost
               in kaj ni za javnost, poslušamo da za javnost niso oziroma ne smejo izvedeti podatke
               o plačah uprav bank, javnost ne sme izvedeti zakaj je bila izplačana milijonska
               nagrada v evrih, milijon evrov bivšemu predsedniku uprave Nove ljubljanske banke.
               Predsednik Vlade se postavlja v neko čudno situacijo, ko preko nekega medijskega PR-a
               telefonari in počne stvari, ki niso dostojne predsednika Vlade, pravi to ni za
               javnost. Za javnost je samo to koliko ljudi bo vsak dan ostalo brez službe in ali
               bodo dobili izplačano minimalno plačo ali ne. To je čudna sprevržena logika, javnost
               mora izvedeti realno situacijo, odgovorni v bankah pa morajo z bankami opravljati na tak način, da
               bodo preprečili morebitne črne scenarije, vendar ne enega ne drugega danes nismo
               slišali. Bilo je zaznati sicer iz uvodnih besed predsednika uprave Nove LB, ko je
               govoril o genezi teh kreditov, pri čemer je rekel, da traja že dalj časa in da bi bil
               problem, če bi se zadeva na hitro na radikalno presekala, iz tega je bilo zaznati, da
               tukaj je problem, ne da tega problema ni, kljub vsemu temu kar smo poslušali o
               varnostnih mehanizmih in tako naprej. Se pravi, če je problem, od kje potem
               milijonska nagrada bivšemu predsedniku uprave za dobro poslovanje? Če je problem,
               zakaj izpostavljenost tudi s strani politike...<stage>/nerazumljivo./</stage>..Nove LB. Vemo, da
               prejšnji predsednik uprave izhaja iz istega političnega kroga kot sedanji predsednik
               uprave, to je LDS, prejšnji predsednik uprave tesni sodelavec bivšega predsednika
               vlade in države. Sedanji predsednik uprave bi moral sedeti tukaj nasproti namesto
               mene, tam kjer sedaj sedi kolega Anderlič. Bil je izvoljen na volitvah za poslanca
               tega Državnega zbora. Prepletenost te politike v največji banki, ki upravlja v bistvu
               še z enim državnim proračunom in prepletenost politike pri glavah teh menedžerjev, ki
               se nanaša ponovno na LDS in SD, Socialne demokrate, kaže na to, da ni v interesu
               nekaterih, da se te zgodbe odvijajo na transparenten način in da se resnično nekaj
               naredi, ampak je v interesu, da se bo za neko meglo, na začetku smo poslušali, v tem
               primeru za formalno meglo, poskušajo zadeve skriti, odmakniti od javnosti in jih
               izpeljati do konca tako kot so bile že pred letom 2004 in še nazaj zastavljene. Se
               pravi, zaključiti zgodbo glede menedžerskih prevzemov, ki je bila začeta pred 15-mi
               leti in malo ovirana v nekem vmesnem obdobju.</p>
               <p>Glede zaupanja v banke. Jaz se strinjam, to je temelj vsega, temelj stabilnosti
               financ, javnih financ države, če želite, je zaupanje v banke in dvomim, da ga s tem
               kar sedaj poslušamo dejansko vzpostavljate. S tem se zaupanje rahlja. Zaupanje je
               bilo vzpostavljeno 8. oktobra lani, ko so ljudje želeli dvigniti denar iz bank, pa je
               prejšnja vlada rekla brez, da bi za to imela zakonsko podlago banke, prebivalstva so
               zajamčene neomejeno, ne samo 22.000 evrov ali koliko je bila prej ta vsota. To krepi
               zaupanje, konkretne poteze v pravem času, tako kot bi v sedanjem času zaupanje
               okrepila drugačna filozofija oziroma drugačen način delovanja. Način delovanja, ki bi
               sprostil tako imenovani kreditni krč, da bi lahko podjetja normalno poslovala, mala
               podjetja, srednja in na drugi strani na ustrezen način zavaroval tiste naložbe, ki se
               bodo slej ko prej pojavile kot problematične in jih bo slej ko prej treba sanirati
               očitno iz javnih financ. In namen te seje je bil danes ta, jaz sem ga tako začutil,
               da se te zadeve enkrat dejansko povedo tako kot stojijo brez skrivanja za tajnostmi,
               parlamentarci imamo dostop do vseh informacij in lahko izvemo vse in bomo tudi
               izvedeli vse, tudi če za to zapremo sejo, pa ne zaradi tega, ker bi nekomu ne
               privoščili nagrade ali pa plače, ampak zaradi tega, ker smo zadolženi tudi za to, da
               bo ta država obstaja še naprej in da se ne bo čez nekaj mesecev ali pa čez kakšno
               leto zrušila. Toliko za uvod. Tako, da jaz bi predlagal, da dobimo malo bolj
               konkretne podatke, da lahko začnemo razpravo oziroma primerjavo med tem kar je bilo v
               nekih splošnih besedah govorjeno in med dejanskim stanjem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Veselinovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp43">

               <speaker>DRAŠKO VESELINOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Hvala lepa za vprašanje. kar se tiče podatkov lahko povem naslednje
               številke za sistem Nove Ljubljanske banke. In sicer, kreditov, ki so tako imenovani
                  menedžerski odkupi, je za
               250 milijonov evrov kreditov vseh finančnih holdingov v Sloveniji. Tukaj so tudi
               holdingi, ki so delno povezani s prevzemi, delno pa tudi ne, je pa za 900 milijonov
               evrov. Večinoma je ta številka 250 milijonov že vključena v teh 900 milijonov evrov.
               To so tudi krediti, ki so zavarovani z vrednostnimi papirji in vrednost teh
               vrednostnih papirjev v tem trenutku za teh 900 milijonov kreditov je približno
               milijardo 200 evrov, torej približno 30% višje zavarovanje v primerjavi z vrednostjo
               kreditov, poudarjam, po tekočih cenah, torej teh nizkih cenah, če lahko tako rečem.
               Jaz moram tako povedati glede na to, da sem ravnokar prišel v banko, jaz bi si zelo
               želel, da teh kreditov ne bi bilo v Sloveniji, jaz moram to odkrito povedati. Osebno
               sem proti tem zadevam in lahko rečem, da v banki v kateri sem prej deloval 4 leta in
               jo vodil, v Deležni banki Slovenije teh kreditov nismo dajali. Prišel sem pa zdaj v
               pretežno državno banko, tukaj sem dobra dva meseca, kjer je neko stanje, kjer teh
               kreditov, kot sem nekaj številk povedal, obstajajo. In kot sem že prej rekel, to na
               enkrat preseka celo zadevo, je zelo težko, da ne rečem nemogoče, prej je bil recimo
               omenjen primer Mercatorja. Primer Mercatorja točno vemo kdaj je nastal, začela se je
               stvar komplicirati in to financiranje kreditno kar se tiče Mercatorja je nastalo,
               mislim, da v avgustu 2005, ko je bil Mercator prodan gospodu Šrotu in povezanim
               osebam. Tako, da to financiranje samega Mercatorja izvira od takrat, takrat se je ta
               cel paket financiranja naredil in se vmes še podaljševal in tako naprej. In zdaj je
               prišlo do neke točke, ko je spet neko podaljšanje kredita in zdaj je tukaj vik in
               krik. In v bistvu na nek način lahko rečem, tako po slovensko bom rekel, vse to jaz
               pokasiram zdaj, vse se je to zgrnilo dobesedno na mene, geneza je pa tako dolga kot
               sem že povedal.</p>
               <p>Kar se tiče moje plače mi jo ni problem javno povedati. Moja plača je usklajena z
               merili Vlade, ki jih je postavila, znaša približno 6000 evrov neto. Kar se pa tiče
               to, da sem bil tudi izvoljen kot poslanec, tudi to ni kaj skrivati, bil sem izvoljen
               kot poslanec na listi LDS v parlament. Jaz sem bil takrat še v deležni banki. Zaradi
               naraščajoče finančne problematike, ki je nastajala v tujini in doma me je tukaj
               veliko kolegov prepričevalo naj ostanem reje v banki, da bom lahko tam na finančnem
               ....deloval, kjer sem tudi celo življenje aktiven, sem tudi profesor na ekonomski
               fakulteti za mednarodne finance in je ta odločitev povezana čisto s tem. Jaz takrat
               nisem vedel, da sem kandidat za Novo Ljubljansko banko, to je nastalo kasneje.
               Sprejel sem ta izziv in to je to. Mislim pa, da tudi po Ustavi prav gotovo lahko
               kandidiram, tukaj po mojem nimam kakšnih tovrstnih omejitev in tudi zaradi tega
               mislim, da ne smem biti obravnavan kot nek manj vreden državljan, če sem kandidiral
               za poslanca in mislim, da lahko normalno opravljamo vse funkcije kot finančni
               strokovnjak, kar že celo življenje sem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Imate razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp45">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Neštetokrat se pojavljajo napačne trditve in tudi gospod Draško je naredil zdaj
               lapsus, ne on, ne jaz in še 15 drugih, ki sedimo v Državnem zboru nismo bili
               izvoljeni za poslanca. Gospod Draško ni bilo izvoljen za poslanca, izvoljenih je bilo
               po zakonu, po Ustavi 90 poslancev, ki so imeli potrjen mandat takrat ob konstitutivni
               seji Državnega zbora....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>.. ampak, po zakonu so bili izvoljeni na
               osnovi Ustave tako kot te stvari gredo in takrat, ko nekdo gre v vlado se točno ve
               kdaj nastopi situacija, ko nekdo samo za čas, ko ta opravlja funkcijo v vladi najsi
               bo predsednika vlade, ministra in tako naprej, iz liste kandidatov naslednji na vrsti
               za ta čas opravlja to funkcijo. In teh primerov v vaši stranki je bilo tudi, seveda
               pa v drugih tudi, da prvi na vrsti ni prevzel funkcije za čas opravljanja tistega, ki
               je bil izvoljen funkcije poslanca. Tako piše v Ustavi in v zakonih, ni druge, pojdite
               pogledati, pa boste videli, ampak nič hudega, to nič ne spremeni bistva, je pa to
               zavajanje in nekorektno navajanje stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Izvoli, poslanec Černač.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp47">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Najprej glede tega, ampak mislim, da to ni bistvena zadeva za danes. Prav pa je, da
               je stvar razjasnjena. Ni drugega primera, da bi nekdo, ki je bil izvoljen v
               parlament, tudi če je bil izvoljen kot nadomestni poslanec, se je te funkcije
               odpovedal in postal brez razpisa predsednik uprave največje slovenske banke. Takega
               primera v zgodovini Slovenije ni. To se je zgodilo prvič sedaj. Nadomestni poslanec
               je v pravicah in obveznostih, in vi to dobro veste, gospod Anderlič, izenačen s
               poslancem. Gospa Katarina Kresal je postala ministrica, gospod Draško Veselinovič bi
               moral sesti na ta izpraznjeni stol. Ker se je temu odpovedal, ste se na njega usedli
               vi. Ampak v tem ni nič spornega, da se razumemo ne. V temu ni nič spornega. Jaz sem
               govoril o tem, da v času, ko je javnost izredno tankočutno do tega kaj in na kakšen
               način se dogaja, ker ljudje ne vedo ali bodo jutri še imeli delo ali ne, ne vedo ali
               bodo jutri še dobili plače ali ne, podjetja ki imajo zagotovljeno proizvodnjo, ne
               dobijo kratkoročnih kreditov za financiranje te proizvodnje in bodo posledično morala
               vrata zapirati, ljudje bodo ostali na cesti, berejo, poslušajo o tem, da ta država in
               ta vladajoča koalicija skrbi predvsem za tiste, ki ta podjetja prevzemajo. Ne zaradi
               tega, da bi jih učinkoviteje opravljali, ampak zaradi tega, da bi jih z nekim
               pribitkom dražje prodali nekomu tretjemu. In pri temu stojijo tudi največje državne
               banke. V tem kontekstu sem govoril, da je zadeva problematična, vendar sami ste se
               tako odločili, sami ste skočili v te hlače oziroma si obuli te škornje in odgovornost
               boste morali prevzeti vi sami. Seveda je pa ta odgovornost mnogo širša, kajti ne gre
               samo za te vaše škornje in te vaše pozicije in pozicije vaših političnih sopotnikov,
               pač pa gre za odgovornost do javnih financ in za odgovornost države, za odgovornost
               do dva milijona slovenskih državljank in državljanov. Za to gre. In če je bilo
               rečeno, da so ta posojila, za katera je gospod Veselinovič dejal, da jih ne bi želel
               imeti v portfelju, zavarovana z milijardo 200 milijoni, ne vidim v čem je problem. Če
               so zavarovana z milijardo 200 milijoni, in če jih je za 900 milijonov, potem zakaj,
               zakaj jaz ne bi imel v porteflju... To so pač dobro zavarovana posojila. Jaz se
               bojim, da te številke so problematične. Če damo dejansko te stvari na mizo in če jih
               pogledamo, bodo ta zavarovanja krepko šibkejša kot milijardo 200 milijonov evrov in
               tega se bojite in bojite se, da se bo ta plaz sprožil. Zaradi tega jih verjetno ne bi
               želeli v portfelju imeti. Nismo, kljub vsemu nismo izvedeli podatkov o katerih naj bi
               govorili.</p>
               <p>Glede Mercatorja. Problem Mercatorja je nastal zaradi tega, ker je bil prevzet v
               nasprotju oziroma Pivovarna Laško prevzeta v nasprotju z veljavno zakonodajo. Infond
               Holding vemo iz kje izvira in kako so se te zgodbe odvijale in kreditna linija Banke
               do Infond Holdinga nima nobene veze z Mercatorjem. Nobene. In pojasniti je potrebno,
               zakaj ta kreditna linija, na kakšnem temelju in kaj se bo dogajalo v prihodnje. Ali
               se bo ta zgodba nadaljevala ali se bo potegnilo ustrezna zavarovanja. To je
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poslanec Posedel, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp49">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Torej v, še enkrat, v imenu Poslanske skupine Zares,
               odločno zavračam to kar je bilo tudi v prejšnji razpravi rečeno, da gre z naše strani
               za nasprotovanje razpravi o tej temi, da gre za zamegljevanje in da gre za
               izogibanje. Nasprotno, ravno v poslanski skupini Zares, in bom ponovno spomnil to kar
               je že prej kolega Trofenik povedal, 12. avgusta lani 2008, je takratni vodja naše
               poslanske skupine dr. Matej Lahovnik, zahteval sklic nujne seje z eno točko,
               financiranje spornih menedžerskih odkupov s strani bank v pretežno državni lasti. Že
               takrat se je opozarjalo na dogajanja in pa na financiranje teh kreditov s strani,
               predvsem bank v državni lasti. Že takrat so bili sprejeti konkretni sklepi, kaj je
               potrebno narediti, tako s strani vlade, tako s strani Ministrstva za finance. Nič o d
               tega ni bilo narejeno. Niti odziva na vse pozive, na vse sklepe. Škoda bi bilo, da
               jih preberem, ker so aktualni še danes. In zato sem prepričan in smo v Poslanski
               skupini  Zares prepričani, da
               je sklic te seje namenjen politizaciji in to kar je iz razprave predhodnika razvidno,
               to tudi je. In da se tega, pa to ni občutek, to so dejstva, ne moremo znebiti zaradi
               tega, ker to doživljamo tako na Odboru za gospodarstvo, pretekli teden, skupaj v
               povezavi z nezaposlenimi. To bomo danes popoldne verjetno doživljali na seji za
               gospodarstvo skupaj z Odborom za kmetijstvo, kjer bomo poslušali in po eni strani
               slavospeve preteklemu mandatu in pa kritiko sedanji neučinkoviti vladi. Jaz sem
               prepričan, da je prav, da javnost izve tisto kar je za javnost primerno, da izve, ker
               nekomu, če daš preveč, s tem se nima kaj pomagati, s tem si tudi ne zna nič
               razložiti. Če pa jih s takšnimi razpravami kako je vse narobe, kako je vse tik pred
               kolapsom, je pa to daleč stran od tistega kar je bilo od predhodnika rečeno, da smo
               odgovorni za stabilnost javnih financ, da moramo skrbeti, da bo ta država še
               obstajala. In če je to resnična želja, potem verjetno bi bilo korektno vsaj to, da bi
               se predlog, da se seja zapre v tistem delu, ko se govori o konkretnih primerih o
               konkretnih številkah, da se to naredi, ne pa, da se, bom rekel s takšnim medijskim
               nastopom potem številke napihujejo in se delajo zgodbe takšne in drugačne. Zato smo v
               poslanski skupini Zares prepričani, da je to preveč občutljiva zadeva, da se takole
               po čez in po dolgem razpravljajo in da o tem razpravljajo takšni, ki tudi formalne
               izobrazba, izvoljeni smo pač lahko ne glede na to kaj v življenju počnemo, koliko
               imamo predhodnega znanja, da lahko danes javno ocenjujemo ali so podatki, kot jih je
               direktor oziroma predsednik uprave dal, deset kreditov, 900 milijonov, sedaj
               zavarovanja milijardo 200, ali je to primerno ali je že kritično. Verjetno je
               odgovornost na vodstvu banke in pa v nadzornih odborih tista in pa predvsem na Banki
               Slovenije. In zato mislim, da če je pošten namen, da se konkretno in korektno
               pogovarjamo, da se sprejme tisti predlog, ki je bil z naše strani in pa s strani
               kolegice Pečanove dane, da se seja prekine po tej uvodni predstavitvi, da se
               pridobijo podatki, da se v tistem delu, ko se pogovarjamo o konkretnih številkah,
               zapre za javnost, da se pa v teh razpravah sicer dobi vtis, da je pač namenjen
               politiki in pa ..., kdo je kje na kakšnem stolu bil.</p>
               <p>Za konec pa samo, ponovno vprašanje, glede na to; tukaj je tako bivši predsednik kot
               minister bivše vlade, od avgusta, ko je dr. Matej Lahovnik postavil ta vprašanja, ni
               bilo nobene reakcije in nobenega poziva, nobene številke, nobene akcije v tej
               smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker je bilo nekaj proceduralni predlogov; da, bom predlagal na koncu tudi
               sklep, da se v nadaljevanju, ko bomo prišli do konkretnih podatkov, tudi po potrebi
               seja zapre za javnost. Tako, da to se mi zdi na mestu predlog.</p>
               <p>Odgovor tudi čisto proceduralne narave na to, kar je bilo na koncu. Zato je pa tudi
               seja komisije in jo ne nameravam kar tako, kako bi rekel, končati. Želimo pravzaprav
               dejansko izvedeti to kar nas pravzaprav zanima in kar še kako vpliva na kondicijo
               javnih financ. Še posebej v aktualnih relacijah med vlado, državo, parlamentom in
               bankami v večinski državi in bankami na sploh. Kajti sedaj, ko smo v nekih kriznih
               časih, ko se država tudi odpira do bank v smislu pomoči, je zelo pomembno, da hkrati
               imamo tudi neke vrste omogočen nadzor. To se mi zdi zelo pomembno. To se mi zdi zelo
               pomembno in krepi zaupanje tako politike, ki odloča, ki sprejema zakone v stabilnost
               bančnega sistema, še posebej najmočnejših dveh bank v večinski državni lasti kot
               seveda tudi učinkoviteje sodelujemo, če se seveda pri tem korektno obveščamo oziroma,
               če so dostopne informacije, ki mislim, da so tej komisiji potrebno, da so
               dostopne.</p>
               <p>Torej, kdo želi še naprej razpravljati? Izvolite, prosim. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp51">

               <speaker>DRAŠKO VESELINOVIČ:</speaker>

               <p>Mogoče še samo v nadaljevanju tega, kar mogoče sem prej pozabil. Da je ob tej
               razpravi, ki je vezana samo na gole številke in pa na dane kredite pomembno
               izpostaviti tudi dejstvo, da je ob tem pa v veliki meri in pa znatno sodelovala tudi
               politika in da je prav, če se konkretna problematika menedžerskih odkupov obravnava,
               da se to obravnava tudi v tej zvezi. Na kakšen način se je od primera, ko je bil že
               danes izpostavljen, od prodaje Mercatorja, takrat se je v bistvu tudi s temi prevzemi
               začelo, da se tudi to vzpostavi in na nek način tudi razišče in pa preuči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj nekaj v razpravi je bilo tudi izpostavljenega v povezavi z nagradami
               in še posebej s to, tako imenovano Kramarjevo nagrado. Zdaj, ker imamo tu, jaz bi
               prosil, če lahko gospa Katja Božič posluša, ker je vprašanje namenjeno njej. Oziroma
               vprašanje, jaz imam pravzaprav izjave nekdanjega predsednika nadzornega sveta,
               gospoda Žige Lavriča, da je bilo predsedniku uprave, gospodu Kramarju skozi aneks
               ponujeno ustreznejše urejanje te tako imenovane nagrade, ki je, milijonske nagrade,
               ki je pravzaprav zelo odmevna v zadnjem času. Vidim, da se je urejanje tega na
               specifičen način vključil tudi predsednik aktualne Vlade. Torej zakaj ocenjujete, da
               gospod Kramar, kot nadzornica seveda, ni prišel tem predlogom, ki so na nek način v
               kontekstu tudi pristopa novega nadzornega sveta, saj kot vem, je marsikaj od novih
               članih bilo uveljavljenega oziroma limitiranega. Torej kaj je po vaši oceni razlog,
               da je zadeva tako eklatantna, kot očitno je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp53">

               <speaker>KATJA BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Naj najprej povem, da v času, ko so bile spremembe v teh pogodbah
               v NLB-ju nisem bila članica nadzornega sveta, ker sem bila odsotna zaradi
               porodniškega dopusta, tako da takrat nisem bila del teh dogajanj. Po mojih
               informacijah pa je bilo sredi leta 2007, so potekle pogodbe vsem članom uprave, razen
               gospodu Kramarju, ki je pač svojo zaposlitev ni sklenil v istem obdobju kot vsi
               ostali člani uprave in so bile v tistem času tem članom uprave oziroma novo
               imenovanim članovim uprave ponujene nove pogodbe, ki so bile različne od te, ki jo je
               sklenil gospod Kramar. Nadzorni svet je takrat omejil višino nagrad navzgor, za
               razliko od Kramarjeve pogodbe. Zato zelo težko komentiram dogajanje povezano s
               pogajanji s Kramarjem, ker enostavno nisem bila zraven ali pa razloge zakaj gospod
               Kramar ni pristal na podpis aneksa k tej pogodbi. Čisto pravno gledano pa je gospod
               Kramar imel v tistem času veljavno sklenjeno pogodbo in ki se lahko spremeni
               prvenstveno s soglasjem obeh strank, obeh podpisnic pogodbe. Torej nadzornega sveta
               in gospoda Kramarja. Ali pa, če pač s temi pravnimi izjemami, če nastopijo, ne vem,
               spremenjene okoliščine in tako naprej, da lahko ena od strank to pogodbo
               izpodbija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Verjetno je vsebina te pogodbe tudi tako zanimiva, da kaže zakaj seveda
               ni bilo s strani Kramarja tudi sprejetega predloga po spremembi. Zato se mi zdi, da
               bi bilo tu dobro, da se komisija s tem seznani. Pa ne samo s tem. Tudi z ostalimi
               pogodbami. Menim, da,  še več,
               da do teh ekscesnih nagrad ni prišlo prvič. Kolikor vem, je bivši predsednici uprave
               Zavarovalnici Triglav, gospe Nadi Klemenčič bila izplačana še višja nagrada oziroma
               odpravnina. Zato bi bilo dobro, da se komisija malo poukvarja tudi s tem.</p>
               <p>Torej spoštovani, ker vidim, da ni več ... Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp55">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Več kot očitno je, da je bila ta seja sklicana zato, da nekako pobrekujemo tukaj o
               vseh stvareh, ne pa o tistem, kar pravzaprav je naslov točke. Kreditne aktivnosti
               banke v večinski državni lasti pri menedžerskih odkupih, podjetij in prevzemih. Če
               želite o nagradah, če želite o ne vem čem še razpravljati, pripravite točko in bomo o
               tem razpravljali. Dejansko sem pričakoval, da bo to dopolnjeno gradivo vendarle
               usmerjeno na to vsebino, ki je napovedana s točko. Jaz nimam nič proti temu, da se o
               tem razpravlja na način in v okvirih, kot je tej komisiji naloženo. Ni tudi res, da
               smo mi nadzornik kar tako. Mi smo nadzornik po 39. členu. Zelo jasno je napisano kaj
               mi nadziramo. Mi ne nadziramo vse finančne tokove in vse operacije v tej državi.
               Ampak samo tisto, kar se nanaša na izvrševanje proračuna, državnega proračuna
               finančnih načrtov Zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, izvrševanje
               proračunov lokalnih skupnosti, nadzoruje izvrševanje finančnih načrtov in pravilnosti
               izkazov javnih skladov, javnih podjetij in zavodov, katerih ustanovitelj je država
               Slovenija in poročati Državnemu zboru o tem nadzorstvu. To je vse. Do koliko mi
               spremljamo tudi širše, je stvar dogovora in vendarle v okviru naših pooblastil in
               zakonov.</p>
               <p>Jaz menim, da je danes vendarle predsednik uprave NLB-ja povedal to, kar se na tej
               osnovi da povedati. Da je toliko in toliko kreditov iz tega naslova bilo odobrenih,
               da so tako zavarovani in kdaj je recimo po podatkih kaj nastajalo, kateri poslovni
               dogodek v katerem obdobju in je vplival na to, da imamo danes situacijo takšno,
               kakršno imamo. Jaz mislim, da je po tej logiki potrebno pridobiti še podatke od druge
               banke, ki bo prav tako verjetno predstavila svoje podatke v okvirih in na način kot
               to lahko naredi in potem seveda lahko mi govorimo o tem kaj pravzaprav je bilo in ali
               je bilo prav ali ni bilo prav je seveda vprašanje za tiste, ki so pač nadzorniki teh
               institucij. Jaz verjamem, da bi bilo koristno, da od Banke Slovenije dobimo podatke v
               tem delu, kajti to je tisto, kar bo edino mogoče jemati za relevantno. Kajti oni pa
               so zadolženi za ta nadzor direktno in bilo je povedano na kakšen način to opravljajo.
               Jaz upam, da ne bomo podlegli skušnjavi in presegli svoja pooblastila, da bomo
               razpravljali o posameznih poslih, o posameznih stvareh. Mi nismo zato tukaj, da
               opravljamo banke, niti, da nadziramo banke, ampak, da opravljamo tisto svojo osnovno
               funkcijo.</p>
               <p>Če želite res temeljito zvedeti kaj je, kakšno je stanje, verjetno mislite trenutno
               in kakšne so namere. Kajti, če bi poskušal razumeti zakaj ste to sejo sklicali, potem
               verjetno iz tega članka se ne vidi drugega kot to, da so neke namere ali pač, da naj
               bi neke namere v zvezi z nekimi posojili v banki bile. Jaz ne vem ali je bilo to
               opravljeno ali ni bilo, ali se je to dejansko podaljšalo in v kakšnem obsegu in ali
               je res samo za tisti del, ko gre za menedžerske odkupe, ali gre to v tem delu teh 200 milijonih, ali gre za
               kakšen drug aranžma. Tu je bilo povedano, da tako, če sem prav razumel je približno,
               250 milijonov evrov naj bi bilo namenjenih v NLB-ju za prevzeme. Ostale terjatve
               oziroma ostalih 900 milijonov pač za neke druge stvari in vendarle, če je namen, da
               javnost izve predvsem tisto, kar je res, tisto kar je mogoče sporno, potem je
               potrebno iti po vseh kriterijih, ki za to veljajo in sicer poročila nadzornikov iz
               bank in seveda, kot sem že rekel, Banke Slovenije, poročilo NLB-ja smo pravzaprav
               dobili, še NKBM-a in potem lahko govorimo o kakršnih koli zaključkih. Izognil bi se
               pa insinuacijam kot so te, da so vse stvari nastale pred letom 2004. Prav zanimivo
               je. Obdobja od 2004 do 2008 sploh ne obstaja po teh razpravah, ki sta jih dva kolega
               poslanca tukaj imela. Tako, da je to prav zanimivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Jaz sem ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... se mi zdi en takšen pomislek v pristojnost komisije bil
               izražen. Še enkrat. Komisija je pristojna za nadzor javnih financ in tudi državnega
               proračuna. Nova ljubljanska banka je s sklepom Vlade dobila odobreno poroštvo. Za tem
               seveda stoji država. To je državni proračun, hočeš, nočeš. Če to ni jasno, potem pa
               res ne vem kaj je še jasno. Ja, seveda, jamstvo v primeru, da gre kaj narobe. Če ne
               bi bilo z jamstvom nič, potem ga ne bi potrebovali. Tako, da še kako je komisija
               poklicana za to. Torej poslanec Posedel, poslanec Majhenič, poslanka Pečanova in
               poslanec Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp57">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Že na začetku seje je bilo poudarjeno, da seja ni
               pripravljena ustrezno z ustreznim gradivom. Tudi o nagradi ni nikjer bilo govora. Ne
               v dnevnem redu, ne nikjer. Ob tem, da je, lahko rečem na glas, da vsi v Poslanski
               skupini Zares lahko kot državljani obsojamo takšno izplačilo, izplačilo takšne
               nagrade v tem času. Ampak mene bolj kot to zanima takšna razprava, da je pri vas
               gospod predsednik, v tem trenutku takšna želja po tem razčiščevanju, po tem zbiranju
               podatkov, kot da ste bili štiri leta, pretekla v opoziciji in da ste še kar
               predsednik komisije, ki mora pridobivati te podatke. Vi ste v štirih letih bili član
               Vlade, ki je imela večinsko lastništvo v teh bankah. Imeli ste vse vzvode, da uredite
               in prisilite podpis aneksa, da spremenite zakonodajo, da, bom rekel grdo, naženete
               vse tiste menedžerje, ki ne poslušajo Vlade pa tega v preteklem mandatu nismo
               zasledili, da bi na ta način ravnali. Zato je toliko nenavadno, vaša zagnanost v tem
               kriznem obdobju na javnih sejah razpravljati o teh primerih, ki so vredni vse
               obsodbe, vendar način malce preseneča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poslanec Majhenič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp59">

               <speaker>SILVEN MAJHENIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Jaz bom izhajal iz tega, kjer smo začeli. To
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... malo prebral in moram reči, sem malo bolj tako natančen, je za
               infarkt to, kar smo si prebrali. Vlada je neuspešna pri reševanju finančne krize, je
               izdala dve in pol milijardi evrov državnih obveznic, za katere se je zadolžila, banke
               v državni lasti pa sočasno podaljšujejo tajkunska posojila. S podaljšanjem posojil
               kupuje banka čas tajkunom, da se zaključi dogovor o prodaji četrtine Mercatorja, Nova
               ljubljanska banka pa se je odpovedala lastništvu delnic Mercatorja, s katerim so bili
               zavarovani krediti, ker Infond Holding ne more plačati posojila in seveda vgraditi
               tečaj, banka pa bi dobila delnice Mercatorja in Laškega, s katerim so posojila
               zavarovana. Prodaja 
               Mercatorja tujcem je nesprejemljiva. Vsaj do sedaj se je izkazalo
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., da je prodaja dobrih firm in blagovnih znamk vedno prinesla
               škodljive rezultate za države. Tu je tudi zapisano, da gospod Veselinovič in Kovačič
               prikrivata resnico, kar je seveda nesprejemljivo. Tudi milijonska nagrada mislim, da
               to je absurd, kar se je zgodilo in da to obsoja cela Slovenija. Samo tisti, ki so za
               to odgovorni, ki so to podpisali ne.</p>
               <p>Mislim, da je nadzor države zelo jalov, daje pa poroštva tistemu, kar tudi nihče ne
               odobrava. Je pa res, da ves čas podpira politika tajkunizacijo, kajti brez politike
               se prevzemi v nobenem primeru ne bi mogli zgoditi. Hvala.</p>
               <p>Še nekaj bi mogoče dodal. Bistvo vsega je to, kar je povedal minister. Kar je pa
               povedal pa ste slišali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poslanka Pečan. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp61">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagala, da gremo malo bolj k stvari. Zdaj smo dobili predloge vaših
               sklepov, za katerega lahko za prvega rečem, da je po mojem nezakonit, ampak mislim,
               da bi morali vendarle po vseh teh, mislim, da je to zdaj že tretji poskus, da
               presežete pravice, ki jih ima ta komisija po Poslovniku, ampak ni bistveno. Jaz bi
               vas rada informirala o nekaterih podatkih, ki sem jih uspela v času, ko sem se
               pripravljala na to sejo, pridobiti. Namreč treba je vedeti, da je v Sloveniji skupaj
               okrog 130 podjetij, katerih obveznosti do bank pomenijo nekaj manj kot 7% vsote
               bilančnega sistema. Če bi gospod predsednik želel poslušati takrat, kadar govori
               kakšen poslanec ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>... govorite članom komisije, ne samo meni. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp63">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>... ali pa poslanka iz opozicije govori, bi bilo zelo koristno. Poudarjam. Okrog 130
               finančnih holdingov je v Sloveniji, ki imajo pri bankah v Sloveniji okrog blizu 7%
               bilančne vsote bančnega sistema v obliki kreditov.</p>
               <p>Drugo, kar je, je treba povedati, da so terjatve slovenskih bank, slovenskih bank,
               poudarjam, v dvanajstih največjih javnih oziroma na ljubljansko borzo uvrščenih
               kotirajočih holdingov. 1,8 milijarde evrov na nekonsolidirani ravni in podrobnejši
               podatki kažejo pa, da so ti holdingi zadolženi za več kot 2,8 milijarde evrov, kar
               pomeni, da so ti holdingi zadolženi tudi pri tujih bankah. Ti finančni holdingi so
               bili de facto ustanovljeni zaradi tega, da so lahko financirali oziroma posredovali
               najem kreditov za odkup, menedžerske odkupe. Nastajali so že dlje časa in moram reči,
               da največji nakupi so se zgodili v preteklih štirih letih, ampak pustimo to, ker
               mislim, da ni bistveno. Bolj bistveno je to, da imamo zelo jasne podatke, da so
               največji finančni holdingi zadolženi v virih sredstev, da imajo delež dolga v virih
               sredstev, ne bom povedala imen zaradi tega, ker kakor vidim, so še vedno novinarji
               tukaj. Eden recimo 96 in pol %, drugi 86%, tretji 82 skoraj %, četrti 70%, peti 63%.
               S tem, da je recimo ta prvi holding, ki je tako zelo visoko zadolžen, recimo ima
               največjo naložbo v posredno, posredno v firmi, ki je v lasti tega holdinga in potem
               drugi holding ima, ki ima 86% in pol delež dolga, ima v drugi zelo veliki firmi
               naložbo in tako naprej.  Eden
               je recimo zelo zanimiv, ima naložbo v, kako se že temu reče, pri operacijskem, kako
               se že temu reče, kot recimo Mobitel, pa take reči, pa internet, ko posredujejo,
               internetni operaterji, no in tako naprej. Lahko bi šli še naštevati, skupno
               kratkoročni dolg vseh teh 12-ih največjih finančnih holdingov je 2 milijardi in 43
               milijonov evrov, dolgoročni dolg je 2 milijardi in 43 milijonov evrov, kratkoročni
               dolg pa skoraj, dolgoročni dolg pa skoraj 786 milijonov evrov, skupaj torej 2
               milijardi 828 milijonov evrov.</p>
               <p>Kaj to pomeni? Več ali pa manj, ali skoraj praviloma so jamstva za te kredite v
               obliki delnic podjetij, ki so jih ti holdingi kupili za točno določene osebe. Če bi,
               prej smo slišali, če bi banke enostavno odrekle podaljševanje teh kreditov, bi lahko
               prišlo do cele katastrofe. Zaradi tega menim, da je; zato tudi predlagam en
               dopolnilni sklep ali pa eno dopolnilno točko k sklepom, ki pravi, da naj bi v tistih
               bankah, kjer ima država pretežni lastniški delež, da bi Vlada Republike Slovenije,
               kot zakonita zastopnica pretežne lastnice največjih bank v državi opredelila, ker ima
               to pravico, kot pretežna lastnica, strategijo teh bank v zvezi s tako imenovanimi
               tajkunskimi krediti in jim predlagala zaseg zastavljenih delnic, namesto da
               reprogramirajo kredite, namesto da podaljšujejo kredite, naj zasežejo zastavljene
               delnice ter s tem prevzamejo v upravljanje finančne družbe, ki so najemale tovrstne
               kredite. Tako bomo v bistvu na posreden način prišli v, bomo na nek način lahko
               rečemo podržavili to tajkunsko lastnino in bomo lahko uredili stvari, tako kot je pač
               pričakovano.</p>
               <p>En majhen komentar še pri vsem tem. Torej, to so misli, ki se mi že dolgo časa
               razvijajo ob neprestanem poslušanju in branju tega kar se pri nas dogaja. Ker namreč,
               ne gre samo za tajkunske prevzeme, ampak gre za, bom kar po domače povedala, orjaške
               kraje, ne v zvezi z najemanjem teh kreditov, ampak druga dejanja, orjaške kraje, ropi
               nekdanjega družbenega premoženja, ki smo ga ustvarili vsi tisti, ki smo v preteklosti
               in tisti, ki so že sedaj v pokoju, ki smo ga ustvarjali in so sedaj nekateri ljudje
               si privoščili, da ta denar, po domače povedano, ali kupujejo brez denarja in samo s
               krediti, denarjem torej, ki smo ga spet mi s sanacijo bank ustvarili, in govorimo o
               vseh davkoplačevalcih in vseh državljanih te države in po drugi strani, da ropajo
               podjetja, ki smo jih mi vsi skupaj ustvarjali.</p>
               <p>V 45-ih letih preteklega sistema se je razvil med državljani in državljankami
               Slovenije nek odnos do egalitarnosti v tej državi. Mi smo bili ob prehodu v
               samostojno Slovenijo prepričani, da egalitarnosti, enakosti med državljankami in
               državljani ne bomo ukinili in uničili. Vendar se je v teh 19-ih letih dogajalo ravno
               obratno. Prišli smo do tega, da egalitarnosti ni več. Rezultat nezadovoljstva s tem,
               da ni nobene egalitarnosti, da si nekateri ljudje lahko privoščijo dobesedno skoraj
               da hiše iz zlata, drugi pa nimajo kaj jesti, je posledica tega, da smo enostavno
               prepustili, kako bi rekla, kar neki stihiji možnost takim ljudem, da brezobzirno in
               brez kakršnegakoli odnosa do sodržavljanov si prisvajajo premoženje, ki smo ga skupaj
               ustvarili. Torej iz dojemanja družbe kot družbe egalitete enakosti, smo prišli v
               družbo, ki jo nihče noče od teh normalnih ljudi, jo nočem priznati kot družbo, ki je
               upravičeno tako neenaka, tako zelo socialno razslojena, kakor smo do današnjega dne
               prišli. In zaradi tega mislim, da bi tak sklep, kjer bi v bistvu na, sicer moramo do
               tega priti na zakonit način, jaz se s tem strinjam.  Vendar pa moramo priti do podržavljenja znova, do neke
               vrste podržavljenja tega premoženja, ki so si ga te ljudje neupravičeno prilastili.
               In tudi brez kakršnegakoli materialne podlage. Menedžerski prevzem, ki je osnovan
               samo na najemanj neskončno velikih, ogromnih kreditov, pač seveda ne more biti
               legalen oziroma ne more ga enostavno tolerirati na takšen način. Zaradi tega, jaz
               nisem imela časa, ker smo šele sedaj dobili predloge vaših sklepov gospod predsednik,
               si jih pogledati, samo prvega sem uspela prebrati. Tukaj vas pa res opozarjam, da
               mislite, da ta komisija ima deleč višje pristojnosti, večje pristojnosti, kot pa jih
               dejansko po Poslovniku, po Ustavi, po zakonu ima. Mislim, da bo treba, da ta sklep
               predlagam, da ga nekoliko vsaj omilite, ker drugače bomo prišli do tega, da nas bo
               verjetno poslovniška komisija morala opozoriti, da ga moramo razveljaviti. Ne zaradi
               tega, ker bi nasprotovala vašim zahtevam, ampak zaradi tega, ker mislim, da je treba
               paziti, kako deleč se lahko spustimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Dobro. Prosim. Torej, prehajamo na odločanje o sklepih. Dobili ste jih prvi paket v
               pisni obliki, drugi se bo še medtem razdelil. Zdaj jaz jih ne bi bral, ker so dolgi,
               imate jih vsi v pisni obliki pred seboj. Pravzaprav, prvi je usmerjen v to, da
               pozivamo Banko Slovenije, da nam podrobno poroča o posojilih in tudi kaj naj to
               poročilo vsebuje. Prehajamo na glasovanje. </p>
               <p>Kdo je za prvi sklep? ...<stage>/Vmesno oglašanje./</stage>... <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1
               član.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp65">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne. Počakajte gospod Vizjak. Proceduralni predlog sklepa brez glasu proti na
               začetku je bil sprejet, da po uvodnih predstavitvah se naredi odmor do pridobitve
               ostalih gradiv. Vi pa prehajate na sklepe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanec. Predlog tega sklepa je, da pridobimo poročilo Banke Slovenije.
               Ni noben zaključek, nobena ugotovitev, razen poziv banki po dostavi dodatnih
               podatkov, ki so še kako povezani s to temo in še kako v skladu s proceduralnim
               sklepom, ki je bil izglasovan. Torej, da se opravi predstavitev povabljenih, da se
               opravi se opravi razprava in da se po potrebi terja še dodatno informacijo. Ker je
               nismo dobili, smo tudi razdelili te sklepe. In zato je to še kako v skladu s tem.
               Proceduralno? Prosim, gospod Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp67">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, predlagam 15 minut pavze. Preberimo in poglejmo, kakšen sklep smo
               na proceduralen predlog gospoda Vilija Trofenika izglasovali. In bomo potem
               nadaljevali z razpravo o sklepih, če bo to v skladu s sprejetim dnevnim redom. Ampak,
               tako kot smo proceduralni sklep izglasovali gospoda Trofenika, je bilo, da uvodne
               obrazložitve, potem se pa prekine seja in se pripravijo novi podatki in se dobijo in
               se nadaljuje seja, ne pa da odločamo o sklepih, ki jih imamo trenutno 11 na mizi.
               Začeli smo že z glasovanjem, brez da bi sploh obrazložili kakšen sklep. Nekateri niso
               niti bili razdeljeni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Pa to ne morem verjeti. Jaz ne vem, dve ure, spoštovani poslanec, razpravljamo o tej
               temi. Dve ure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp69">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, sklep smo dobili pred dvema minutami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Niste dobili. Približno pred 15-mi minutami in so posledica razprave dosedanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp71">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Dejte no, kakšna posledica razprave. Vi ste res genij. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>In prosim vas lepo, če je kaj v tem, in povsem enako, kot ste vi povedali. Komisija,
               namreč predsednik komisije, in nihče razen določen kvorum poslancev ne more terjati
               določenih podatkov. Komisija pa lahko to sklene, in pravzaprav to počnemo. Mi želimo
               zadevi priti korak bližje, korak naprej in v tej luči so tudi ti sklepi. Ti sklepi
               niso finalni sklepi te komisije, ampak so vmesni sklepi, ki komisiji omogočajo
               nadaljnjo delo. In ne nameravam</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp73">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... pred odločanjem... ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp74">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Predsednik, jaz bi proceduralno predlagal 15
               minut...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp75">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>... lepo vas prosim, po Poslovniku morate pred odločanjem dati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Torej, prehajamo na odločanje o drugem predlogu sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp77">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Zdaj je on pred prvim roko gor držal in zahteval...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp78">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>...15 minut pavze pred glasovanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp79">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj imaš poslovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>O drugem predlogu sklepa. Prvi sklep je že izglasovan, smo glasovali in je že
               izglasovan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp81">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>Predsednik. Jaz sem imel roko gor preden ste začeli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Niste, sem pogledal. Niste imeli roke gor! In ste roko dvignili, ko je bil sklep
               izglasovan s 6 glasovi za in enim proti, to je vašim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp83">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Jaz verjamem, da imate problem z zamikom v levo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Nimam nobenega problema, še najmanj pa z vami. Ja. Niste imeli roke gor! In torej
               lahko pa zahtevate to pred tem sklepom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp85">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp86">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... No prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>In, tu pravzaprav nimam druge izbire, kot da dejansko odobrim 15 minut pavze,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp88">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Dve uri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>...da si boste v miru to prebrali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp90">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Jaz predlagam dve uri odmora in to v imenu Poslanske
               skupine. V imenu poslanske skupine predlagam dve uri odmora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Odmor namreč že teče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp92">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>...Ja, ja.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 9.57.)</stage>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 10.10.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>... oziroma nadaljujemo s sejo komisije po premoru, ki ga je zahteval poslanec Posedel za
               prebiranje sklepov, ki so predloženi komisiji.</p>
               <p>Torej, ugotavljam, da smo prvi sklep predloga sklepov, ki je v pisni obliki predložen
               sprejeli. Prehajamo na glasovanje o drugem sklepu. Torej, glede na pavzo smo verjetno
               vsi imeli dovolj časa, da ga tudi preberemo.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog sklep? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na tretji predlog sklepa, kjer pozivamo banko in vse po določenih podatkih
               povezanih s toksičnimi vrednostnimi papirji. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta predlog sklepa je izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na sklep številka 4. Komisija poziva razkritje določenih individualnih
               pogodb z vsemi predstavniki uprav bank doslej, oziroma banke Nove Ljubljanske
               banke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 5 sklep, kjer podobno pozivamo k razkritju individualnih pogodb, kar je
               zelo povezano s prejšnjo točko, da ne bomo ostali samo pri banki. Tudi za
               zavarovalnico, tako glede gospe Nade Klemenčič, kot glede Andreja Kociča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>Predlagam tu, ker so nekoliko tako no, verjetno tudi preveč prosto razložljivi ti
               sklepi, da tu Komisija za nadzor javnih financ poziva vse v sklepih od 1 do 5
               omenjene institucije da predložijo dokumentacijo in poročila v roku 21 dni. Oziroma
               najkasneje v roku 21 dni.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlagam tudi šesti predlog sklepa, da bomo z vsemi temi gradivi ravnali kot
               zaupnimi dokumenti, in jih po potrebi, tu bi dodali besedico <q>"po potrebi"</q> obravnavali
               na seji, ki bo zaprta za javnost.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp94">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim, obrazložitev glasu poslanec Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp96">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, tole je pa vrhunec vsega kar počnete. Da sprejemate sklep, da boste ravnali z
               dokumenti, ki spadajo pod tisto točko, ki se ji reče zaupno in so takšne narave, da
               boste s tem tako ravnali. Ja kako pa?! Saj ne smete drugače. Komu je ta sklep
               namenjen? Nihče, ki ima dostop do podatkov in jih poseduje, ne sme ravnati v
               nasprotju z zakonom, če tako ravna je to kaznivo dejanje. In zato takšnega sklepa
               pravzaprav, ne vem, čemu ga sprejemate in čemu je namenjen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Dobro. Kako boste glasovali, niste povedali, ker ste obrazložili glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp98">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, da bom proti oziroma da ne bom glasoval, ker je to nekaj, kar nima veze z
               ničemer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Dobro. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugih predlogih sklepov, ki so prav tako razdeljeni.
               Najprej predlogi za sklepe komisije za odločanje oziroma poslanca oziroma člana
               komisije Vilija Trofenika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp100">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim, poslanec Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp102">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... predsednik oziroma gospod predsednik, ugotovil
               sem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Se lahko vklopite, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp104">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Po moji krivdi do napake, in umikam peti sklep
               oziroma... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim, če se vklopite, vklopite se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp106">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za opozorilo.</p>
               <p>Še enkrat, zaradi stenograma. Umikam peti sklep, ker je prišlo do napake, in se
               opravičujem, da je tam uvrščen, ker je nerealen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o sklepih. Jaz jih ne bi bral, ker jih je kar nekaj, imamo pa
               jih vsi v pisni obliki in bodo priloženi zapisniku.</p>
               <p>Torej, kdo je za prvi predlog sklepa? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>8 za, nihče proti. Torej, sklep je dobil podporo. Potem je drugi sklep.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi, 11 za, nihče proti.</p>
               <p>Tretji predlog sklepa, prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta predlog sklepa je izglasovan.</p>
               <p>In četrti predlog sklepa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o predlogu sklepa članice komisije poslanke Brede Pečan, ki
               ga je podrobno obrazložila. Želi... oziroma prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem smo izčrpali odločanje o sklepih. Predlagam, da v skladu s proceduralnim
               sklepom sejo na tej točki prekinemo in nadaljujemo po prejetju dokumentacije, ki smo
               jo danes zahtevali in po postavljenem roku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp108">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp109">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Proceduralno. Vprašanje imam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp111">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Ja?! Ja, pa saj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Sem jo prekinil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp113">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>...Ne, nisi jo. Predlagal, predlagal si.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ne, ne, jaz sem jo prekinil.</p>
               <p>Dobro, izvoli poslanec, da ne bomo po nepotrebnem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp115">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem kdaj bomo dobili vaše dodatno gradivo, ki naj bi ga dostavili naknadno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Danes ste prejeli naknadno gradivo, to so sprejeti sklepi tega odbora oziroma te
               komisije in seveda odgovore, ki jih pričakujemo od pristojnih institucij bomo
               zaokrožili v dodatno gradivo, ki ga boste prav tako prejeli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp117">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>...in to je dodatno gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp119">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...niste izpolnili napovedi in to je ugotovitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Želeli ste proceduralno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp121">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem vas hotela obvestiti, gospod predsednik, da bomo poslanci Zaresa in
               SD-ja, člani komisije, nisem vprašala gospoda Anderliča, če se bo s tem strinjal,
               dali komisiji pač Zakonodajno-pravni službi Državnega zbora v presojo ali so prvi
               trije ali štirje sklepi, zdaj ne morem točno reči iz serije sklepov, ki ste jih
               sprejemali v začetku, v skladu z zakonodajo, ki se nanaša na to tematiko, ki je
               zajeta v sklepih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNJF-Nujna-004-2009-04-16.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala za to obvestilo.</p>
               <p>Prekinjam sejo. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 16. APRILA 2009 OB 10.19.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>