<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">EA9F6405D427E5FBC125791B0034ACC8</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">32D10ED268D1F282C1257920004260C2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=32D10ED268D1F282C1257920004260C2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.KZNOIVS" n="013">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2011-10-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.KZNOIVS">
                        <orgName key="KZNOIVS">Komisija za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR OBVEŠČEVALNIH IN VARNOSTNIH SLUŽB</stage>
            <stage type="session">13. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(4. oktober 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Zvonko Černač, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.05.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim. Jaz vas vse lepo pozdravljam in pričenjam 13. nujno sejo
               Komisije za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb. Za današnjo sejo<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> opravičil nisem prejel, ugotavljam
               pa, da sta ...<stage>/Oglašanje iz klopi/</stage>... v tem trenutku odsotna gospod Kumar, za
               katerega mi je bilo sedaj sporočeno, da se je opravičil in gospod Urh.</p>
               <p>S sklicem z dne 30.9. ste prejeli dnevni red s točko, ki se glasi sumi zlorabe
               posameznih preiskovalnih ukrepov za politične namene oziroma diskreditacije
               posameznikov, ki so javne osebnosti</p>
               <p>Sejo sem sklical na podlagi zahteve treh poslanskih skupin. V poslovniško določenem
               roku ni bilo podanih predlogov za širitev sklica, zaradi tega ugotavljam, da je
               dnevni red sprejet tako kot je bil predlagan.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO</title> dnevnega reda 13. nujne seje - <title>SUMI ZLORABE POSAMEZNIH PREISKOVALNIH UKREPOV ZA POLITIČNE NAMENE OZIROMA
               DISKREDITACIJE POSAMEZNIKOV, KI SO JAVNE OSEBNOSTI.</title>
               </p>
               <p>K tej točki dnevnega reda sem vabil gospoda Aleša Zalarja, ministra za pravosodje in
               ministra za notranje zadeve, ki trenutno opravlja tekoče posle na obeh ministrstvih,
               človeka torej, ki bi rekel, drži roko tako nad policijo, kot nad tožilstvom in nad
               pravosodjem. Ugotavljam da je za sodelovanje na tej seji pooblastil gospoda Boštjana
               Škrleca, državnega sekretarja, vendar samo v tistem delu, ki se nanaša na Ministrstvo
               za pravosodje. Vabil sem seveda tudi generalnega direktorja policije, gospoda Janka
               Gorška, ki ga pozdravljam in za nami je tudi dr. Jurij Ferme, novi direktor že nekaj
               časa, sicer no, direktor kriminalistične policije, ki je pa prvič v tej vlogi,
               kolikor vem, na tej seji komisije. Gospoda Franca Kanglerja, župana Mestne občine
               Maribor, kolega poslanca Andreja Magajno, kolega poslanca Zmaga Jelinčiča Plemenitega
               in župana Mestne občine Murska Sobota, gospoda Štihca, pri čemer sem glede na
               časovnico, ki nam jo omogoča delo glede na razpored drugih sej v tem Državnem zboru,
               že vnaprej v sklicu predvidel, da bi danes obravnavali na tej komisiji, problematiko
               na tistem delu, ki zadeva gospoda Franca Kanglerja, župana Mestne občine Maribor, ki
               je danes na seji tudi prisoten in ga lepo pozdravljam. Prisoten je tudi poslanec
               Andrej Magajna, vendar nameravamo ta del obravnavati na nadaljevanju te seje v petek
               in preostanek, primer gospoda Zmaga Jelinčiča Plemenitega in župana Mestne občine
               Murska Sobota, naslednji petek, 14. oktobra.</p>
               <p>Predno dam naprej besedo, predstavniku predlagateljev za sklic nujne seje je želel
               gospod Tadej Slapnik, proceduralno. Izvolite gospod Slapnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp2">

               <speaker>TADEJ SLAPNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi v sklopu proceduralnega predloga želel od vas,
               ker je od tega tudi odvisno nadaljevanje oziroma moja prisotnost v nadaljevanju
               današnje komisije; obrazložitev zavrnitve naše zahteve za sklic nujne seje, ki smo jo
               v imenu poslanskih skupin SD in Zares, naslovili na vas 27.9. predvsem zaradi tega,
               ker ste v zavrnitvi oziroma zahtevi za dopolnitev te zahteve pač navedli vaša
               pričakovanja, ki se jih ne da izpolniti in ker smatramo, da je bila zahteva
               poslovniško korektno naslovljena na vas in prav v ničemer se ni razlikovala od sicer
               sklicanih nujnih sej, ki ste jih ali danes ali pa v preteklosti sklicevali kot
               predsednik naše komisije.</p>
               <p>Ker imam pa že besedo bi pa tudi izrazil razočaranje nad sklepom, ki ste ga sprejeli
               v petek vezanega na obravnavo komisije, na komisiji na kateri sem napovedal
               obstrukcijo ob moji odsotnosti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Gospod Slapnik, jaz bi vas prosil, da se omejite na dnevni red današnje seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp4">

               <speaker>TADEJ SLAPNIK:</speaker>

               <p>... in bi pričakoval, da kolikor še imamo do zaključka mandata, se vendarle potrudite
               predsednik, da vodite to komisijo kar se da v skladu s Poslovnikom in pričakujem tudi
               oba odgovora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Glejte, najprej dobro veste kaj ste zdaj naredili, da ste grobo kršili in zlorabili
               proceduro tega Državnega zbora in Poslovnik<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zaradi tega vam besede za proceduralne predloge v
               nadaljevanju ne morem več dati, ker boste, predvidevam, s temi zlorabami nadaljevali.
               Govorili ste o zadevah, ki niso v nobeni povezavi z to sejo. Ne glede na to, pa
               mislim, da je prav, da vam odgovorim na tisti del, ki se nanaša na zahtevo za sklic
               nujne seje, ki sta jo dve poslanski skupini posredovali. Jaz sem, tako kot ste
               obveščeni, nemudoma zahteval dodatne informacije od policije in vas obvestil, da
               zahteva ni v skladu z 48. členom Poslovnika in da pričakujem, da jo boste dopolnili
               in tega dopolnila do danes nisem prejel. Sejo v petek pa ste obstruirali.</p>
               <p>Torej nadaljujemo z obravnavo točke dnevnega reda, tako kot sem jo prebral in dajem
               besedo za dodatno obrazložitev predloga za sklic seje gospodu ...<stage>/Oglašanje iz
               klopi/</stage>... Ja, izvolite gospod Slapnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp6">

               <speaker>TADEJ SLAPNIK:</speaker>

               <p>Sem pričakoval tudi tak odgovor, zaradi tega bom napovedal obstrukcijo tudi pri
               današnji seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>V redu, smo vzeli na znanje, hvala lepa.</p>
               <p>V imenu predlagateljev, kdo želi? Gospod Gvido Kres, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp8">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi oziroma spoštovani
               kolegi, spoštovani povabljeni! Poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke,
               Slovenske demokratske stranke in Slovenske ljudske stranke zahtevamo, da se na
               podlagi 2. odstavka 80. člena Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije, skliče
               nujna seja Komisije za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb s točko dnevnega
               reda; ta ravnokar poteka in kot točka sumi zlorabe posameznih preiskovalnih ukrepov
               za politične namene oziroma diskreditacije posameznikov, ki so javne osebnosti.
               Razlogi za sklic nujne seje komisije so: strinjamo se vsi, da je med različnimi
               družbenimi odkloni kriminaliteta najbolj nevaren pojav. Cilj uspešne Vlade oziroma
               posamičnega resorja ministra je, da s svojo politiko vodenja policijo kot strokovni
               organ pripelje tako visoko, da ima čim višji odstotek raziskane kriminalitete.</p>
               <p>Cilj vsake zdrave družbe je, da ima čim manjši odstotek gospodarske kriminalitete.
               Glede na okolje v katerem se pojavlja je njena značilnost, da posledice tovrstnih
               kaznivih dejanj dolgo časa niso vidne, saj v večini primerov oškodovanec ni fizična
               oseba, ampak država, družba. Ker je tovrstno kriminaliteto težko odkriti in
               preiskovati ima policija na razpolago zakonsko določena pooblastila, splošna in pa
               posebna. Posebna pooblastila, ki so načeloma učinkovitejša so prikriti preiskovalni
               ukrepi, z njimi se občutno posega v ustavno zajamčene pravice in svoboščine
               posameznikov zoper katere se uporabljajo. Zaradi intenzivnosti in ob upoštevanju
               načela sorazmernosti, se teh ukrepov ne more in ni dovoljeno uporabljati zoper vsa
               kazniva dejanja, temveč samo zoper taksativno določena, težja kazniva dejanja.</p>
               <p>Če po primerih, ki so bili v zadnjih letih zelo medijsko izpostavljeni, analiziramo
               posamezna dejanja pristojnih organov, ugotovimo, da so se pod pojmom odkrivanje in
               preiskovanje gospodarske kriminalitete in s tem tudi uporabe posameznih preiskovalnih
               ukrepov, le ti poslužili z namenom, da se dela posameznih družbeno bolj
               izpostavljenih oseb, diskreditira za dejanja, ki z gospodarsko kriminaliteto nimajo
               povezave. Posamezni primeri kažejo na to, da je bila pa uporaba posebnih oblik
               pridobivanja podatkov in posebnih preiskovalnih ukrepov uporabljena za dejanja za
               katere bi se težko reklo, da so kazniva dejanja, kaj šele, da gre za kataloško
               kazniva dejanja, pri katerih zakon policiji omogoča uporabo prikritih ukrepov.</p>
               <p>Po statističnih podatkih policije se v zadnjih treh letih beleži velika porast
               uporabe preiskovalnih ukrepov. Iz statističnega pregleda izhaja tudi večje število
               obravnav kaznivih dejanj iz področja organizirane kriminalitete.</p>
               <p>Torej, če strokovno zaključimo, bi dejali nekako takole. Zaradi povišanega dela na
               področju odkrivanja organizirane kriminalitete je v porastu uporaba prikritih
               preiskovalnih ukrepov, kjer se v pozabi z organizirano kriminaliteto<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> najpogosteje uporabljajo prikriti ukrepi. To
               pa zato, ker ni klasičnega prijavitelja ampak je to povezano z lastno dejavnostjo
               policije. Med drugim je ta lastna dejavnost policije tudi tako imenovana
               kriminalistična obveščevalna dejavnost. Ko jo policija uporabi v prvi fazi izbiranja
               podatkov na vse mogoče načine s tem, da bi prišla do določene višine pravnih
               standardov, kjer pa bi lahko povsem zakonito uporabljala prikrite ukrepe. Torej
               posebne preiskovalne ukrepe, pridobitev odredb za hišne preiskave in podobno.</p>
               <p>Predlagatelji zahteve za sklic menimo, da je zdaj pravi čas, da se pred postavitvijo
               nove Vlade izpostavijo navedene dileme in opozori politično in strokovno javnost da
               obstajajo dileme in problemi pri tistih primerih kjer je na začetku udeležena lastna
               dejavnost organov pregona. Primer takšnega načina dela so razne anonimke, ki so
               primerne za kazenski pregon samo v določenih primerih ali pa lastna dejavnost organa
               na podlagi lastne obveščevalne dejavnosti kot je pisanje raznih uradnih zaznamkov, ki
               nastanejo na podlagi nekih informatorjev, ki svoja zapažanja podajajo kot podlago za
               resna in zakonita preiskovalna dejanja. Uradni zaznamki se pišejo na podlagi nekih
               domnev ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... V podrobni analizi posameznih primerov kot so preiskava
               pri poslancih Jelinčiču Plemenitemu in Magajni ter županoma Štihcu in Kanglerju ter
               še nekateri drugi primeri zoper katerih so stekli zelo odmevni postopki za uporabo
               najtežjih oblik preiskovalnih ukrepov lahko pridemo do gornjih trditev.</p>
               <p>Prav tako je nujna razprava o tem ali je oseba, ki je v nekem obdobju vršila zakonsko
               funkcijo nadzora in je kasneje od te nadzorovane osebe deležna izdaje odredb za vse
               posebne preiskovalne ukrepe, ki so bili odrejeni zoper njo. Ali v normalni
               demokratični družbi z nekimi pravnimi in etičnimi standardi ne bi bilo pričakovano,
               da bi se takšna oseba pri konkretnem primeru izločila pa tudi, če bi bil to na temu
               območju edini preiskovalni sodnik.</p>
               <p>Pomembno vprašanje je tudi dejstvo, da so pri odreditvi posebnih preiskovalnih
               ukrepov ključne vsebine, ki jih v obliki predloga prijavlja policija. Pravniki in
               zagovorniki in sama nadzorna komisija je že opozarjala na to, da so uredbe sodišča za
               izvajanje posebnih preiskovalnih ukrepov in drugih ukrepov kot so na primer hišne
               preiskave, copy-paste predlogu policije. Ne pa rezultat samostojnega tehtanja in
               odločanje sodišča oziroma preiskovalnega sodnika. Zaradi vseh navedenih dejstev, ki
               se v zvezi s tem pojavljajo v javnosti prizadeta oseba pa nima zoper tovrstne
               diskreditacije nobene druge upravne možnosti kakor dolgotrajni in dragi sodni proces,
               ker pa gre za javne politične osebnosti, ki morajo biti zgled pa jim tudi v temu
               primeru dokazane nedolžnosti kot na primeri bivši minister Erjavec, ki mu je storjena
               velika in nepopravljiva škoda. In se jih seveda z nobenimi materialnimi sredstvi ne
               da nadoknaditi.</p>
               <p>Zato je nujno potrebno v temu času potegniti črto pod vsa dejanja ki temeljijo na
               zgoraj navedenih dejstvih za preteklo triletno obdobje in za vsakega posebej
               pridobiti pojasnila prizadetih s strani kot tudi predstavnikov pristojnih organov. To
               je majhen korak k temu, da se v prihodnjem mandatu ne bi dogajali podobni primeri
               oziroma, da se sploh nikoli več ne bi pojavljali takšni primeri.</p>
               <p>Zato smo poslanske skupine predlagale sklic nujne seje komisije na kateri naj
               sodelujejo tudi predstavniki generalne policije uprave in kriminalistične policije.
               Izhajajoč iz gradiva, podlaga za obravnavo na seji komisije predlagatelji menimo, da
               je neodvisno strokovno delo policije izjemnega pomena za utrjevanje pravne države. In
               iz tega razloga smo tudi predlagali nekatere sklepe, ki se bodo tekom seje
               izoblikovali, lahko tudi dodelali in jih bomo potem v nadaljevanju tudi sprejeli.</p>
               <p>Ob enem bi rad tudi povedal kakšno veliko vlogo ima takšen način dela iz primera, ko
               so enega izmed pomembnih županov v Republiki Sloveniji vprašali, če se boji preiskave
               pa je rekel, popolnoma nič samo naj ne pridejo s kamerami. Vse te zadeve so se preveč
               dogajale pred kamerami in zaradi teh diskreditacij smo se tudi odločili za takšno
               delo, kot smo ga danes zastavili, za takšen sklic <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> seje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Mogoče v nadaljevanju mi dovolite, da povem še sam nekaj besed.</p>
               <p>Komisija za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb je te primere pa tudi še
               nekatere druge obravnavala na zaprtem delu komisije v okviru obravnave poročila za
               leto 2010, ki smo ga opravili pred nekaj meseci. To poročilo bo tudi obravnavano na
               oktobrski seji Državnega zbora in v okviru tega poročila so bili primeri, ki jih
               obravnava na tej seji tudi konkretno izpostavljeni. Kaj je skupno vsem tem primerom?
               Skupno vsem tem primerom je, da gre za javno izpostavljene osebnosti, da je istočasno
               kot je prišla policija ali pa tik za tem, da so bile na teh prizoriščih teh medijskih
               preiskav kamere. Vemo kako je s tem v primerih ko gre za nekoga, ki je javna osebnost
               oziroma javno izpostavljen. Za takšno osebo ni potrebno, da se stvari sprocesirajo
               tako kot je bilo prej rečeno, gospod Janković je bil tisti, ki je rekel, da se ne
               boji, če kdo pride. Mimogrede, ni se mu bati v temu mandatu, da bi kdor koli k njemu
               prišel, ker je med tistimi, ki uživajo politično imuniteto, samo da ne pridejo s
               kamerami je dejal. Vemo, da je bilo kar nekaj stvari zoper njega še iz prejšnjega
               obdobja sproženih in da so nekatere odležale v nekem predalu v eni policijski upravi,
               nekatere druge pa drugje. Skratka vsi ti primeri tehtani medsebojno kažejo na to, da
               je ta selektivna obravnava preveč močna in da ne podlega samo strokovnim kriterijem
               za obravnavo v posameznih primerih.</p>
               <p>Še nekaj drugega je značilno pri vseh teh primerih; izredno veliko število ljudi, ki
               so sodelovali v teh postopkih preiskav, v primeru mariborskega župana mislim, da sem
               nekje zasledil podatek, preko sto je preiskovalo te zgodbe. In ne vem koliko
               milijonskih oškodovanj, odgovora pa do danes ni. Nikjer ni nobenega evra v proračunih
               iz tega naslova, tudi ne pri drugih primerih mimo grede. Zelo velik medijski pomp,
               zelo veliko aktivnosti, veliko hrupa, učinkov na drugi strani pa nobenega. Kaj želim
               povedati? Želim povedati, da policija v tej državi seveda plačujejo vsi
               davkoplačevalci, zaradi tega pričakujejo strokovno profesionalno delo in pričakujejo,
               da bo policija seveda lovila prave lumpe. In to policija tudi želi početi.</p>
               <p>Jaz sem trdno prepričan, da v policiji so visoko usposobljeni strokovni ljudje, ki so
               se v vseh teh letih naučili delati kako in na kakšen način in da brez tega pridiha
               politike bi to tudi počeli. In to je problem, ki ga obravnavamo na tej seji komisije
               in ki smo ga obravnavali že večkrat v preteklosti, žal mu nismo prišli do konca.
               Spomnite se obravnav kjer smo ugotavljali, da je odvisno od konkretnega imena in
               priimka ali je neka zahteva za neko preiskavo dobi potem epilog ali ne. Kar je
               nedopustno, če so izpolnjeni elementi za sum storitve kaznivega dejanja potem ne sme
               biti odvisno od posameznega preiskovalnega sodnika ali pa konkretnega tožilca ali se
               bo ta postopek sprocesiral naprej ali ne. Ne more biti recimo bivši evropski poslanec
               v enem položaju, nekdo drugi z istimi sumi pa v drugem položaju. To vse meče slabo
               luč na delovanje države, na delovanje represivnih institucij. In v temu zadnjemu
               mandatu je pa ne politična ocena, to je čisto strokovna ocena, je strokovna ocena, da
               se je na temu področju zgodila velika erozija. Na eni strani velike besede
               izpostavljenih politikov o tem kako se je začel učinkovit boj proti organiziranemu in
               gospodarskemu kriminalu, na drugi strani vedno več posameznikov, ki se očitno te
               stvari gredo pa se jim las na glavi ne skrivi. ker drugače je nemogoče pojasniti
               desetine milijonov evrov raznih bančnih dubioz, ki so odšli neznano kam in nihče za
               to v tej državi ne odgovarja.</p>
               <p>Na drugi strani pa smo bili soočeni v zadnjih letih s primeri kjer postopki kažejo,
               da se posebni preiskovalni ukrepi niso uporabili na podlagi utemeljenega suma tako
               kot zakon veleva in se je potem raziskovalo sum storitve nekih kaznivih dejanj pač pa
               so bili<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> uporabljeni zato, da bi
               se nekoga ulovilo če je kje kakšno besedo rekel v povezavi oziroma v smislu storitve
               kaznivega dejanja kar je za mene zloraba teh ukrepov. Ker če v nekem zaznamku nekega
               tajnega sodelavca prebereš, da se je nekje v eni mestni občini prodajalo zemljišče in
               ga je neki privatni lastnik kupil po ceni ena in ga prodal drugemu privatnemu
               lastniku po ceni dva in je vmes enormna razlika, mestna občina pa ni reagirala s
               predkupno pravico in da ta isti napiše, da vprašanje ali sploh ima župan pooblastilo,
               da o tem odloča ali ne ali ga nima mestni svet, vemo kaj piše v zakonu, je popolnoma
               jasno, da gre za izredno nestrokovne zadeve, za zaznamke, ki ne temeljijo na
               zaznavanju nekih sumov kaznivih dejanj ampak služijo kot podlaga zato, da nekdo
               sproži nek proces.</p>
               <p>Na drugi strani imamo neke primere v drugi mestni občini kjer pa gre za neposredne
               povezave pa se nihče ni zganil in ni bilo ničesar, nobene preiskave, nobenega suma
               storitve kakršnega koli kaznivega dejanja skratka ničesar. Ne vem, če sem bil dobro
               razumljen ampak poglejte, katera koli občina nima kaj početi, če si posamezni trgovci
               med seboj prodajajo zemljišča in to ni v javnem interesu da bi ta zemljišča potem tam
               kupovala. Kaj pojdimo pogledati koliko takšnih transakcij se je v preteklih letih
               dogajalo in če ne gre za to, da ima občina tam gradi cesto ali pa ne vem letališče
               ali pa ne vem kaj seveda ne bo uveljavljala predkupne pravice, to je stvar
               posameznikov. Konkreten primer samo zaradi tega, da mogoče bolj osvetli celotno
               zgodbo.</p>
               <p>Mislim, da bo te stvari dosti bolj pojasnil gospod Kangler, ker je bil sam deležen
               teh postopkov in zaradi tega mislim, da je tudi prav, da na tej komisiji enkrat
               spregovorimo o konkretnih stvareh, nič ne posegamo v konkretne postopke, ki tečejo
               čeprav moram reči, da glede na način in na čas trajanja je vedno večji občutek, da
               niso bili sproženi zaradi nekih konkretnih sumov storitve kakšnih kaznivih dejanj pač
               pa iz drugih razlogov.</p>
               <p>Ko je komisija obravnavala te primere na podlagi tistega kar smo sami zaznali in
               vedeli smo na koncu seveda sprejeli v povezavi s tem nekatere ugotovitve in stališča
               in ena izmed teh stališč je, da, in ta se mi zdi tudi zelo pomembna in simptomatična
               za to zadnje obdobje, da parlamentarnega nadzora nad delom obveščevalno varnostnih
               služb trenutna oblast ne sprejema kot enega od mehanizmov za preprečevanje in
               odkrivanje nepravilnosti in anomalij, ki se lahko pojavljajo v okviru nadzorovanih
               institucij pač pa kot nepotrebno motnjo.</p>
               <p>To je izhajalo iz različnih primerov s katerimi smo bili soočeni v preteklosti in
               ugotovitev, ki izhaja iz te prve ugotovitve je ta, da je prišlo do neke politične
               podreditve tako policije kot SOVE s strani določene politične opcije, politične
               stranke in da ni ustreznih nadzornih mehanizmov oziroma neodvisnega nadzora nad
               delovanjem policije, pravosodja in tožilstva. Trenutno tudi isti človek opravlja
               funkcijo ministra nad vsem tem.</p>
               <p>Ugotovili smo tudi, da se posebni preiskovalni ukrepi ne uporabljajo vedno v skladu z
               njihovim namenom, pač pa se v posameznih vedno pogostejših primerih zlorabljajo in
               služijo kot pomoč za diskreditacijo posameznikov in v teh ugotovitvah smo navedli te
               konkretne primere, poslanec Magajna, župan Štihec Murska Sobota, bivši kmetijski
               minister, poslanec Zmago Jelinčič Plemeniti, župan Kangler. Na drugi strani se pri
               nekaterih kjer bi bilo z njihovo uporabo mogoče raziskovati sume kaznivih dejanj ti
               ukrepi ne uporabijo. Jaz sem prej navedel tudi oziroma navrgel enega od konkretnih
               primerov, mislim da jih je še več takšnih kjer bi bilo mogoče s temi ukrepi
               učinkovito raziskati posamezne sume kaznivih dejanj in tudi povrniti izgubljena
               davkoplačevalska sredstva v proračun, seveda tudi dvigniti zaupanje v policijo in
               pravno državo.</p>
               <p>Potem smo omenili seveda tudi to kot smo jo poimenovali takrat, nadaljevanko
                  Patria,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kjer je tekla
               preiskava mimo usmeritev tožilstva, dva meseca po tistem ko je nova oblast sedla v
               svoje fotelje se je to zgodilo. Ne moremo deliti ocene, da se je to naključno
               zgodilo. Prekrivali so se ti posebni preiskovalni ukrepi pred to parlamentarno
               nadzorno komisijo, čisto po naključju se je izvedelo za določene ukrepe, baje celo po
               navodilu sodnice oziroma ne baje, ta izjava, da je bilo to narejeno po navodilu
               sodnice, je prišla iz policijskih vrst. Tako da ... Imeli smo tudi primer, ko je bil
               direktor Save zamenjan na podlagi laži iz anonimke, po tistem nobenih anonimk več o
               nepravilnostih ni bilo. Gre pa za podobne anonimke kot jih zdaj beremo iz teh
               političnih kuloarjev o nekih prisluškovanjih za dvajset let nazaj.</p>
               <p>Mi smo v okviru teh stališč tudi sprejeli stališče, da je zelo pomembno v smislu
               parlamentarnega nadzora in sploh nadzora nad temi službami, da ima komisija pogoje za
               nemoteno delovanje, imeti pa mora seveda tudi podporo organa, ki jo imenuje, torej
               Državnega zbora in te podpore v tem mandatu seveda ni imela. Mi smo bili v tem
               Državnem zboru bili priča, da je Državni zbor negiral delo te nadzorne komisije, z
               zavrnitvami posameznih zaključkov in poročil, ki izhajajo iz evidentiranih
               dejstev.</p>
               <p>Naša naloga je na eni strani skrb za čim manjši poseg v pravice posameznika zaradi
               delovanja teh obveščevalnih in varnostne službe, na drugi strani pa je seveda skrb za
               profesionalno in strokovno delovanje teh služb za zagotavljanje varnosti v državi in
               iz tega razloga bi preko ugotovitev in stališč te komisije, bi morala izvršilna
               oblast poskrbeti za čim boljšo učinkovitost, predvsem pa za neodvisno delovanje, v
               tem primeru varnostnih služb.</p>
               <p>V tem mandatu temu nismo bili priča. Sprememba zakonodaje je povzročila možnost, da
               prihaja do sistemske politizacije policije. V zakone je vgrajen sistemski način te
               politizacije tako preko imenovanja najvišjih predstavnikov in podrejenosti eni
               politični opciji, kot preko drugih mehanizmov. V tem poročilu smo tudi ugotovili, da
               posamezni primeru kažejo na to, da vladajoča politična opcija pregloboko posega v
               delovanje nekaterih nadzorovanih služb in se ne zaveda škoda, ki jo dolgoročno
               povzroča tem službam samim. Ugotovili smo tudi, da so skozi leta se te nadzorovane
               službe se razvijale in profesionalizirale. Obstaja zelo majhna verjetnost, da bi
               službe same, v tem primeru policija, pooblastila, ki jih imajo po zakonu zlorabile,
               da je zloraba mogoča šele ob dolgi roki politike, ki je v tem mandatu spremembam in
               načina kadrovanja in nekaterimi drugimi spremembami zakonodaje ustvarila ugodno
               normativno okolje za možnost zlorabe nekaterih nadzorovanih služb v strankarske
               namene.</p>
               <p>Vemo, da so bile v tem obdobju sprejete številne sistemske spremembe v zakonodaji, ki
               so tudi bile v tem Državnem zboru uzakonjene in te spremembe so po mnenju komisije
               ustvarile podlago za možnost zlorabe teh služb za namen ene ali več političnih opcij.
               To na eni strani zmanjšuje učinkovitost teh služb, na drugi strani pa omogoča načrtno
               diskreditacijo predvsem politično izpostavljenih posameznikov in danes govorimo o
               enem od teh konkretnih primerov.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo zelo narobe, če bi kdorkoli razumel to današnjo sejo ali pa tudi
               javnost kot nek pritisk na policijo, kot slišim v nekaterih krogih ali pa celo kot
               oviranje dela policije. Nasprotno. Mislim, da so ti primeri pa ne samo ti, bilo jih
               je več, en signal temu, da je potrebno s tem načinom in s to prakso prenehati. Jaz ne
               vem, če je mogoče ena svetla točka na tej poti odstop bivše ministrice, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> mislim da to ni dovolj, mislim, da
               bo moralo priti slej kot prej do sistemskih sprememb na tem področju in večje
               odgovornosti v tej smeri, odgovornosti v tem smislu, da bo dan večji poudarek
               neodvisnosti in profesionalizaciji policije. Ker katero koli politično opcijo lahko
               zasrbijo prsti, noben ni pred tem imun in zaradi tega mislim, da je prav da ta
               vprašanja razčistimo in tudi na podlagi posameznih konkretnih primerov vidimo kaj in
               kako se ne bi smelo dogajati. Toliko kot en dodatek te zahteve, zdaj bi pa dal besedo
               gospodu Kanglerju in potem gospodu državnemu sekretarju. Izvolite gospod Kangler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp10">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če lahko še besedo dobi po mojem govoru tudi moj zagovornik, ki bi s
               pravne plati to potrdil kar bom jaz tukaj danes tudi na nek način spregovoril.</p>
               <p>Spoštovani predsednik in člani komisije. Jaz ne želim, da bi se moj problem
               spolitiziral ali kako drugače obravnaval, zato kar imam na sodišču, bom prav gotovo
               dokazal nasprotno. Odločil pa sem se, glede na to da se v tej državi ne moreš na
               nikogar obrnit kadar so globoko kršene človekove pravice, da pišem vam, vam sem
               napisal eno pismo, zraven pa priložil dve kazenski ovadbi zoper kriminaliste, ki pa
               moram odkrito reči, da nikoli, nikdar vrh slovenske policije in tudi kriminalistične
               službe ni pokazal interesa, da bi se karkoli vprašal ali je res kaj narobe, ali imajo
               res zmeraj njihovi kriminalisti vse prav, tako kot oni trdijo. Jaz bom dokazal tukaj
               danes kaj je narobe, kaj je bilo narobe, tudi odvetnik bo povedal, kako globoko so
               bile kršene moje človekove pravice.</p>
               <p>Za spomin, da ga obudim, maja 4. 117 policistov, kriminalistov dvigne mariborskega
               župana, direktorico občinske uprave, podžupana, direktorja narodnega doma, direktorja
               zdravstvenega doma, direktorja Nigrada, pol Maribor in še nekatere druge, ki z menoj
               v nobenem primeru nimajo nobene vzročne zveze. Bile so opravljene hišne preiskave,
               pri meni doma, v službi, na nepremičninah mojih. Jaz lahko na tem mestu potrdim, da
               kriminalisti in policisti, ki so pri meni osebno delali hišno preiskavo, so bili do
               mene korektni, spoštljivi in so mi omogočili tudi, da sem nekatere tekoče posle
               opravil v tistem danem trenutku, ki so bili potrebni. Sama vsebina odredbe o odvzemu
               prostosti, dragi moji, pa je za mene tako boleča, za mojo direktorico občinske uprave
               in vse ostale, da je pa to hudo narobe, če nekdo laže, tako globoko laže in ti
               gospodje jim verjamejo, niti se ne zanimajo, da bi preverili moj sum, da se je nekdo
               tako globoko zlagal, je pa po mojem mnenju šlo tako daleč, da sem se odločil, da
               spregovorim na tem mestu. To bo tudi odvetnik potrdil kaj se je dogajalo v samem teku
               preiskave, koga smo opozarjali.</p>
               <p>Jaz sem ovadil nekatere kriminaliste, ki so prirejali dokumente zato da so prepričali
               tožilko, preiskovalnega sodnika, da so dobili odredbo za moje prisluhe. Prvi takšen
               uradni zaznamek, ki jim je v oči padel je bil 15. 2. 2008, omenjenega kriminalista in
               čez mesec dni anonimka, ki je popolnoma enaka vsebina v njegovem uradnem zaznamku,
               10. julij, za njim pride 23. oktober, tudi v anonimki 23. oktober, tudi uradni
               zaznamek 23. oktober, potem pride 3. december v uradni zaznamek, tudi v anonimki
               pride 3. december. Vrstni red potrjuje, ne samo vrstni red, isti kvadratni metri,
               iste cene, isti <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zneski, kar je
               tudi moje navedbe potrdil stalni sodni izvedenec, dokončno potrditev pa lahko potrdi
               takrat ko bo dobil originale v roke. Jaz mislim, da je to dovolj, da se sproži tudi
               znotraj policije preiskava. Nič se ni zgodilo, sploh jih ne zanima.</p>
               <p>Druga ovadba, ki je bila tudi zoper kriminalista, kar se tiče posrednih ukrepov in
               metod, je ta in tudi te komisije, da kriminalist leta 2008 v svojem uradnem zaznamku
               zapiše pogovor telefonskega pogovora med menoj in eno dotično osebo. Pri čemer pa
               trdijo na policiji, da 26. 2. 2008 zoper mene ni bilo ubranih ukrepov. Kako je
               mogoče? In jaz potrjujem to navedbo, da je to res, ta govor, kar je on zapisal. Točno
               to sem se pogovarjal, samo je vzet iz konteksta. Bi bilo zelo zanimivo še slišati
               pred tem in po tem v istem pogovoru. Kako lahko kriminalist zapiše moj pogovor in me
               citira in pogovor dotične osebe na drugi strani in preiskovalni sodnik to zapiše v
               odredbo o moji hišni preiskavi. Kot je opisano, pogovor med mano in dotično osebo v
               uradnem zaznamku tega kriminalista. Jaz za to nisem pristojen, da bi to ugotavljal,
               na kakšen način se je ta moj pogovor znašel v takem uradnem zaznamku. Je pa res, da
               bi vse te tri gospode, ki so danes tukaj vabljeni, to moralo skrbeti ali pa vsaj
               sprožit neko notranjo preiskavo, da bi ovrgli to. Ko sem podal prve kazenske ovadbe
               zoper postopke in kriminaliste, nihče ni reagiral. Jaz danes tukaj govorim zato ker
               za mene niso sporne odredbe preiskovalnega sodnika, za mene niso sporne zahteve
               tožilke v Mariboru, za mene je sporna vsebina, ki je prirejena, ki je lažniva, ki ni
               preverjena.</p>
               <p>Da ni preverjena vam bom dokazal spoštovani gospodje. Kako lahko v uradni dokument
               policije nekdo zapiše laži, ki mene krepko bremenijo, čeprav pa je resnica krepko
               drugačna. Ko sem podal tudi kazenske ovadbe zoper nekatere policiste slovenske in
               kriminaliste, da so globoko kršili in posegali v človekove pravice, sem tudi
               ministrici takratni poslal kazenske ovadbe z zahtevo: "Pošiljam vam kazenske ovadbe v
               zvezi s storitvijo različnih kaznivih dejanj zoper direktorja generalne policijske
               postaje in ostali skupaj, bremenilno dokumentacijo. Pričakujem, da boste v skladu z
               veljavnimi predpisi zoper ovadene uvedli disciplinske postopke in notranjo preiskavo.
               Prosim vas, da me o ugotovitvah notranje preiskave obveščate." Ministrica za notranje
               zadeve bi morala poznati zakon o policiji in 28. člen. Če posameznik meni, da so bile
               s policistom dejanj ali ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... kršene njegove pravice ali svoboščine,
               se lahko v tridesetih dneh od trenutka ko je izvedel za kršitev, pritoži na
               ministrstva ali policijo. Jaz sem se pritožil na ministrstvo zato ker je vrh policije
               bil ovaden. Ona pa mi odgovori: "Prejela sem kazensko ovadbo, ki ste jo zaradi suma
               storitve zlorab položaja podali zoper tri uslužbence sektorja kriminalistične
               policije uprave Maribor. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pričakovanja, da bo zaradi domnevnih
               nezakonitih ravnanj zoper ovadene uslužbence policije uveden disciplinski postopek in
               notranja preiskava. Domnevne nepravilnosti pri samem postopku, ki jih navajate niso
               bile ugotovljene, saj postopek poteka v skladu z izdanim ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               preiskovalnega sodnika, delo policije pa je usmerjal tudi pristojni državni tožilec.
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v zvezi s tem na MNZ zato nismo uvedli." To je odgovor
               ministrice. S tem je storila uradno kaznivo dejanje, ki se preganja po uradni
               dolžnosti. Ona je dolžna v skladu z zakonom o policije 28. člena obravnavati od
               največjega reveža v tej državi pritožbo, ali pa tudi od mene kot aktualnega še
               župana. Pa tega ni storila.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Sploh je ne zanima kaj je tu vsebina. Ko pa z odvetnikom gledava te dokumente in pa
               zahtevo, ki je tudi podpisal gospod Fank, takratni šef Mariborske kriminalistične
               službe in tiste uradne zaznamke, ki kažejo na to kaj opravičuje pri tožilcu in pri
               preiskovalnem sodniku, da uvede prisluhe zoper mene, je pa to zaskrbljujoče.
               Zaskrbljujoče za vse tiste, ki prihajajo za nami. Jaz bom to preživel kar se je meni
               zgodilo. Ob 6.04 so prišli kriminalisti s policisti, okrog 6.20, 6.30 dve kameri, pa
               že ne vem koliko novinarjev na dvorišče. Od kdaj novinarji začnejo tako hitro delati?
               Vprašam kriminalista, ste jih vi povabil, da pridejo?</p>
               <p>Verjetno so nam sledili. Kako vam bodo sledili, da me najdejo tam?</p>
               <p>In potem celi dan spremljanje novinarjev, slikanjem, iz avta v avto, mene, mojo
               direktorico, ki ima tudi doma otroka, ki hodi v osnovno šolo. Moja hčerka hodi v
               gimnazija. To, da se še danes moja žena zbuja in me ruka in mi pravi, mogoče bodo
               spet prišli, ob štirih zjutraj; to so posledice, zaradi leži in nekaterih vsebin, ki
               so prirejene in to vrha slovenske policije ne zanima, kdo v Mariboru policijo
               zlorablja. Ali pa tudi v Ljubljani koga? To, da ni dneva, da ne bi policisti oziroma
               kriminalisti policijske uprave Maribor, se sprehajali po Mestni občini Maribor in
               nadlegovali zaposlene.</p>
               <p>Samo v zahtevi: osumljenec Franc Kangler, kot župan občine usmerja in nadzira
               delovanje občinske uprave in je kot uradna oseba po določilih 29. člena v
               navedenem<stage>(?)</stage> primeru zavestno kršil veljavno zakonodajo, saj je Mestni svet
               27.10.2008 na njegov predlog sprejel sklep o zamenjavi zemljišč. Je to podlaga za
               prisluhe? Ker predlagaš; to piše v zahtevi. Ni edini. Dne 3.12. je župan osumljen
               objave v sklepu začetkov priprave podrobnega občinskega prostorskega načrta Radvanje.
               Župan, osumljeni je na enem primeru zavestno kršil veljavno zakonodajo, saj je
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... ko zemljišča še niso bila prodana. Prostorski akti so bili
               sprejeti. Imamo sklep, vam bomo dokazali, smo tudi predložili policiji, ki ga je
               revidiralo Ministrstvo za okolje in prostor in je minister podpisan.</p>
               <p>Mestna občina Maribor je nosilka nacionalnega projekta v katerega si je župan Franc
               Kangler med drugim zadal posodobitev oziroma zgraditev objektov, ki znatno presegajo
               zmožnosti Mestne občine Maribor, saj njihova vrednost presega 250 milijonov evrov. To
               je v zvezi s kulturno prestolnico. Prav tako si je župan Kangler v okviru izgradnje
               infrastrukture objektov za zimsko univerzijado ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... načrt izgradnje
               celotne infrastrukture zimskega športa. Je to problem? Za prisluhe? Komu so napoti
               Evropska prestolnica kulture v Mariboru, pa zimska univerzijada? Pri tem je bilo
               ugotovljeno, da je MOM v času prevzema župana Franca Kanglerja, v letu 2007
               razpolagala z 12 milijoni evrov denarnih sredstev. Finančna sredstva MOM v januarju
               pa niso zadoščala za plače zaposlenih, zato je MOM morala vzeti bančni premostitveni
               kredit. Zato, ker nismo dobili 3,5 milijone revidiranih evropskih sredstev za
               lutkovno gledališče. Kateri župan ne bi vzel premostitvenega kredita? Dokler ti
               država ne refundira, ker moraš ti naprej plačati.</p>
               <p>Zbiranje ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... da finančne zadolžitve MOM znašajo preko 20 milijonov.
               Mestna občina Maribor je najmanj zadolžena od mestnih občin v Sloveniji. Mariborsko
               zadolževanje skrbi policiste, nekatera druga zadolževanja pa sploh, kot da je to
               normalno. Bank<stage>(?)</stage>, še posebej z januarjem 2009 pa je finančen dolg povišal za 2,5
               milijona evrov. Prav tako je bilo ugotovljeno, da bo investicija za
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... Evropske prestolnice kulture znašala preko 250 milijonov evrov,
               od tega mora MOM <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> prispevati
               približno 115 milijonov evrov kar je več kot znaša celotni občinski proračun za leto
               2009. Nimam jaz občinskega sveta pa nadzorne službe, nadzornega odbora da to presoja,
               ali smo sposobni narediti ali ne. To je iz predloga policije, kar čitam. Ta ocena
               njihova.</p>
               <p>Ukrep nadzora ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... se bo izvajal nad mobilnim telefonom župana MOM,
               osumljenega Franca Kanglerja. Osumljeni, Franc Kangler je zaradi svoje funkcije v
               lokalni skupnosti navzven zelo prepoznaven. Koga pa moti moja prepoznavnost v Mestni
               občini Maribor? Kot funkcionar MOM je odgovoren za delo občinske uprave, zlasti glede
               gospodarne porabe proračunskih sredstev in zakonitih postopkov.</p>
               <p>Glejte, gospodje kriminalisti in šefi slovenske policije, to je dokument bilančnega
               stanja v mojem prejšnjem štiriletnem mandatu. Ko sem bil župan sem knjigovodsko
               vrednost Mestne občine Maribor povečal za 179.024.657 €. Kako lahko vi tu trdite; za
               179.024.657 € sem v prejšnjem mandatu povečal jaz kot Franc Kangler skupaj z
               občinskim svetom in lokalno politiko, knjigovodsko vrednost občine. Zato, ker smo več
               kot 45 evropskih projektov dobili. Pa še kaj več lahko naštejem, kaj je v tem not,
               samo to ne drži. Najmanj smo se zadolžili v Sloveniji!</p>
               <p>Pri čemer bodo kot osnovo za policijsko delo uporabili zapisnik v delu mestnega
               sveta. Ugotovitve novinarjev v enem<stage>(?)</stage> dnevnem časopisu. Ni problema, če je zato vse
               enako v tej naši slovenski državi, kar slovenski novinarji zapišejo. Za mene, za
               onega na dolenjskem, za onega na gorenjskem, primorskem. V redu. Potem so časopisni
               članki temeljna podlaga za kazenske ovadbe.</p>
               <p>To je samo en takšen primer, ki sem ga prečital iz zahteve za moje prisluhe. Ko pa
               gledam, tudi tisti uradni zaznamek, ki je bil Požar reportu objavljen, potrjujem da
               je identičen z tistim, ki je bil temeljna podlaga za moje prisluhe. Pri obveščevalnem
               delu, da je gospod kriminalist Kren Zlatko pridobil informacije, da jaz želim postati
               član Opus Dei. Si lahko to mislite?</p>
               <p>Po informacijah poznavalca razmerja Anderlič, tudi solastnik HypoA bank, celoten
               kompleks na Linhartovi pa naj bi investiral Konzorcij več podjetij, moj MOM in Cerkev
               oziroma Opus Dei. To je zapisal kriminalist in to je temeljna podlaga za prisluhe,
               priložena zraven. Da kriminalist zapiše, da sem zaposlil uslužbenko preko
               študentskega servisa in da ima 1500€ plače; Šurlan Alenko, ki je tudi uradni zaznamek
               v izpisu. Da sem zavestno globoko kršil predpis, ker ona ima srednjo šolo in bi
               morala imeti plače, tam 700 ali pa 800€. Ni pa se vprašal kriminalist, da dela preko
               študentskega servisa in da se preko študentskega servisa plačuje na ure, ne pa na
               izobrazbo. Zakaj to slovenska policija ni preverila? Koliko ur je pa delala ta
               gospodična na Mestni občini Maribor? Ali je to kaznivo dejanje? So to elementi, če
               nekdo dela preko študentskega servisa in zasluži 1500€ kot piarovka župana? Imam samo
               eno, drugi imajo tri. En kup takšnih uradnih zaznamkov je tudi zapisanih, ki ne
               zdržijo, lahko samo potrdim da je vsebina ki sem jo prečital, spoštovani gospodje,
               sta dva informatorja slovenske policije v zvezi z mano, ki sta tudi kandidirala proti
               meni za župana. Dva prepoznam v tem. 11 jih je v Mariboru kandidiralo. Ali je
               policija njima verjela<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ali naj
               drugo vprašanje; zakaj ni preverila njihove navedbe, če so njihovi informatorji.
               Nekatere stvari bi lahko preverili preko interneta na spletu MOM. In zakaj mi je bila
               odvzeta prostost? Ker bi naj spral skozi neke prostorske akte in na
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... ne vem kaj. V zemljiški knjigi točno piše od kdaj naprej je
               stavbna pravica bila in komu je bila podeljena. To se bom še kje drugje zagovarjal,
               če bo potrebno.</p>
               <p>Druga točka, da sem sprejemal koristi za nezakonito posredovanje, prav poslušajte
               spoštovani gospod direktor slovenske policije. Kako lahko kriminalist, ki mi odvzame
               prostost zapiše, da sem omogočil lovski družini Duplek brezžični internet in ureditev
               spletnih strani? In to trdijo, vam bom prečital. Zanimivo to.</p>
               <p>...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... ki se ne bi smela opraviti, oddajanje javnih naročil, pri tem je
               Franc Kangler zase in za druge terjal od Ivana Hajnška, tudi sprejel darilo v obliki
               računalniške opreme in storitve nameščanje računalniške in informacijske opreme ter
               spletne kamere nameščene na različnih lokacijah v skupni vrednosti približno 5000€
               ter ureditev spletne strani, računalnik in antena brezžični internet za LD Duplek v
               skupni vrednosti približno 3000€. Do danes lovska družina Duplek nima brezžičnega
               interneta, nima ne antene niti nima spletnih strani urejenih! Policija pa to trdi, za
               3000€! Vas pa to en skrbi, da kriminalist to zapiše! Se malo opravičujem, da bolj
               glasno govorim, ker sem vznemirjen. Ne mi zameriti. Kako lahko mi odvzamejo prostost
               in to zapišejo?</p>
               <p>Veste na podlagi česa so to zapisali? Ker sva se jaz in Ivan Hajnšek pogovarjala po
               telefonu: "Fajn bi bilo, da bi tudi na lovski družini Duplek naredili takšno anteno
               in uredili spletne strani." In ta gospod s katerim sem se na drugi strani po telefonu
               pogovarjal je član te lovske družine. Vse kar je naredil tej lovski družini je
               podaril iz njegove firma, odpisan stari računalnik. Svojemu društvu, tam kjer je on
               član. Policisti pa meni odvzamejo prostost, ker trdijo, da sem jaz kriv zato, da
               imajo oni internet in spletno stran. Niti niso preverili; leto in pol so imeli časa
               po pogovoru preveriti, ali ta lovski dom ima kakšen signal brezžičnega interneta niti
               niso preverili, tako kot vsak v prvem razredu, da se usedeš in greš na Google in
               pogledaš ali LD Duplek ima urejene spletne strani. Tega kriminalisti v Mariboru niso
               preverili! Ko so mi pa odvzeli prostost pa to notri trdijo! In seveda vrh slovenske
               policije se meni smeji. Ker češ, zakaj se pa jezim in ne vem kaj. Normalno da je vsak
               človek vznemirjen, če nekdo laže not v dokumentu.</p>
               <p>Tretja točka, da sem omogočil nakup pravoslavni cerkvi; nakup zemljišča, da sem MOM
               oškodoval za najmanj pol milijona evrov, bi rad videl tistega cenilca, ki je to
               ocenil, da sem jaz oškodoval, da lahko to trdijo in mi vzamejo prostost. Vzrok je pa
               samo eden. Da ko sem se vračal iz Zagreba in to bom tudi potrdil na sodišču, me je
               žena klicala in so me posneli.</p>
               <p>"Kako je bilo?"</p>
               <p>"Zmenili smo se, da bomo na tiho prodali," tako naj bi pisalo v prisluhu,
               "pravoslavni cerkvi zemljišče."</p>
               <p>To pa ne pomeni nezakonito! Oprostite! Nisem želel delati take gužve kot so jo imeli
               v Ljubljani glede gradnje džamije. To je edini vzrok za moje besede, zato ker je
               policija lahko preverila in je vedela in je imela vse, da je Mestni svet sprejel
               sklep, da je bil potrjen na Mestnem svetu program prodaje stvarnega premoženja in
               pristojen za podpis pogodbe je direktor sklada stavbnih zemljišč in javna dražba je
               bila, kjer se je pojavila samo pravoslavna cerkev. Javna dražba! In zato sem zdaj
               ovaden oziroma ovaden itak; zato so mi odvzeli prostost! Ker kriminalist po svoje
               napiše pol milijona evrov sem oškodoval občino<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> a preden smo mi sklicali javno dražbo in dali na
               mestni svet je cenilec, ki ima licenco to ocenil. Saj to ne delamo po domače, lepo
               vas prosim. Nobene odločitve v zvezi s tem kar so mi odvzeli prostost in nekaterimi
               drugimi stvarmi nisem naredil sam. Vse kar sem sprejel po predhodni odločitvi
               mestnega sveta.</p>
               <p>Četrta točka to da so dravske elektrarne financirale čiščenje brežine reke Drave in
               da sem jaz nekomu pridobil direktno pogodbo, laž! Pogodba v naši hiši je tukaj
               priložena tudi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ministrica bi lahko to vse pogledala, vse bi
               lahko ugotovili. Da je v dravski elektrarni z mestno občino Maribor podpisala pogodbe
               zato ker dvajset let ni nihče skrbel za brežino reke Drave. Meni pa je bil interes,
               da reko Dravo v starem mestnem jedru do kulturne prestolnice Evrope uredimo tako kot
               se spodobi. In za ta pritisk, kvazi moji pritisk na dravske elektrarne je kazniv, ker
               so oni pristojni.</p>
               <p>Pet točka, da zato, ker sem podpisal pogodbo s konstruktorjev imel v stalni uporabi
               sprejel darilo možnost uporabe stanovanja na Stari cesti 6 v Portorožu. Sprejel
               darilo možnost uporabe, pazite to! Enkrat mi naj povedo kdaj sem bil tam, šest
               mesecev so me poslušali mene, nekatere moje zaposlene, za mene lahko preverijo, za
               moje sorodnike najbližje, če je kateri koli mobilni aparat moj, od moje žene, od
               mojega otroka ali ožjih sorodnikov bil kadar koli prisoten v nekem obdobju v bazni
               postaji Portoroža ali neposredni bližini, da bi lahko to potrdil, da sem en dan
               koristil to stanovanje za sebe. Ne, samo kriminalist je zapisal da je dobil
               informacijo v uradni zaznamek, da sem jaz bil enkrat opažen v Portorožu s tem
               podjetnikom skupaj. In to zapišejo, da že koristim stanovanje pri čemer sem pogodbo
               podpisal s konstruktorjem za tržnico, za sofinanciranje kanalizacije, ki jo je
               predhodno podpisala, parafirala, direktor komunale, direktorica občinske uprave,
               finance služijo, vam pokažem pogodbo, če vas zanima, preden jo jaz podpišem. Moje
               strokovne službe so morale vse to parafirati.</p>
               <p>Šesta je pa najbolj smešna pa najbolj boleča za mene; Franc Kangler, sum storitve
               kaznivega dejanja, najemanje podkupnine, ker je od do sedaj neznane osebe prejel
               darilo za najmanj osemindevetdeset tisoč evrov. Sprejel sem podkupnino od do sedaj
               neznane osebe, za najmanj osemindevetdeset tisoč cenejši nakup apartmaja na Pohorju,
               ker predstavlja razliko med kupnino, ki jo je plačal Franc Kangler in dejansko ceno
               apartmaja. Češ da sem podpisal koncesijo s športnim centrom Pohorje in omogočil za
               obdobje štirideset let opravljanja žičnice in zato mi je nekdo za razliko moral
               pokriti to. Poglejte kaj sem si jaz pridobil, v pol ure; to je seznam, na internetu
               ga imate, kjer je Vlada ne samo ena, tri vlade v preteklosti na podlagi istega zakona
               podelila več kot dvajset koncesij na podlagi enakega načina kot mi. Jaz ničesar nisem
               podelil, podeljujem jaz nasvet, jaz sem samo podpisal pogodbo. S tem, da smo Mariboru
               rešili zimsko sezono, petsto delovnih mest, dobili štiri milijone dvesto iz evropskih
               sredstev, da smo gondolo v sto štiri dnevih zgradili.</p>
               <p>Tudi dokument Ministrstva za promet: "Glede na zgoraj navedeno je mestni svet Mestne
               občine Maribor podelil koncesijo v skladu z določbami Zakona o žičničnih napravah in
               prevozu oseb." Popis! Naslednji <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> dokument, Nepremičnina GIN<stage>(?)</stage>, ki potrjuje: "zadeve
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pri prodaji počitniškega stanovanja v lasti
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... vam sporočamo sledeče, v začetku leta 2009 se je podjetje GIM
               dogovarjalo o prevzemu posla poslovanja in pri prodaji počitniškega apartmaja na
               Pohorju, uporabniške površine triinpetdeset kvadratnih metrov v vrednosti sto šest
               tisoč evrov." Šest mesecev je to viselo gor, kako vam kriminalisti rečejo, da meni
               nekdo izmed dvainosemdeset tisoč evrov pa do dva tisoč osemsto kvadratnih metrov dal
               darilo od do sedaj neznane osebe. In vas to ne skrbi, nočete me slišati. Predvsem
               gospoda direktorja slovenske policije, da pišejo poljubno. Ravno nasprotno, da se jaz
               branim, da napadam policijo... Ne, jaz branim človekove pravice, na ta način, ker je
               to nedopustno da policija piše laži. Kako lahko zapišejo, da mi odvzamejo prostost,
               ker sem od do sedaj neznane osebe sprejel darilo za najmanj osemindevetdeset tisoč
               evrov. Samo to bi lahko preverili, da je ta apartma visel šest mesecev v Mariboru, za
               pol manj.</p>
               <p>Ni še vse v zvezi s tem apartmajem, v obrazložitvi tudi pišejo, da tam kjer je ta moj
               apartma, da je to kompleks v lasti športnega centra Pohorje, kar je laž. Jaz sem šel
               v Zemljiško knjigo, vse bi lahko preverili to so lastniki apartmajskega naselja, niti
               eden ni v lasti športnega centra Pohorje. Niti eden objekt. Tega policaja ni mogla
               preveriti. Poglejte si, enega mi pokažite, prva hiša, druga hiša, tretja, četrta
               hiša. Etažni lastniki, popolnoma drugi kot policaji trdijo.</p>
               <p>Glede na ceno apartmaja na Pohorju je res, da so v letu 2007, 2008 prodajali na novo
               zgrajene apartmaje po dva tisoč petsto in več. Do doma ima sicer v prodaji apartma
               tudi po takšnih cenah vendar žal nismo nobenega apartmaja prodali po takšni ceni, to
               je druga agencija. Ko govorimo o realni vrednosti nepremičnin na Pohorju danes pa smo
               mnenja, da bi dvosobni apartma zelo težko prodali za več kot devetdeset tisoč evrov.
               Sploh, če primerjamo da imamo že skoraj leto dni v ponudbi opremljen apartma v
               apartmajski hiši Apart hotel Pohorje, letnik 2000, cca. štirideset kvadratov za ceno
               šestdeset tisoč evrov pa ga niso prodali, jaz sem ga pa kupil za dvainosemdeset.</p>
               <p>In veste v čem je tukaj problem? V tem, ker so me posneli, ker sem Tonetu Vugrincu
               rekel, da imam neke kombinacije za plačilo tega apartmaja. Samo to! Te kombinacije so
               pa sledeče bile, spoštovani gospodje, moj transakcijski račun, ženin transakcijski
               račun, bančna knjižica moje hčerke, ki ji je dedek od svoje plače v njeni starosti
               vsaki mesec nakazoval petdeset evrov pa druga knjižica preden je moj oče umrl, ko je
               zapustil nekaj darilc. In je to sporno. In kako lahko lažejo in to trdijo?</p>
               <p>Bom se še dotaknil samo ene zgodbe v zvezi z direktorico občinske uprave, če mi
               dovolite, ki je bila ravno tako predmet posebnih metod in sredstev. Njej so odvzeli
               prostost kriminalisti, ki so ravno tako zapisali laž. Primer bom navedel, da je
               dobila računalnik mimo vrste od tega Ivana Hanžka, tukaj je račun, poglejte,
               Gostinstvo Simovič Robert, dobavnica mimovrste.com, zaračunani so še trije evri
               znesek računalnika prenosnega vse vkup z DDV-jem, šesto oseminšestdeset evrov. Račun
               in dobavnica in trije evri pa tudi stroški storitve zaračunani, tega <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> posrednika. Ona ga je plačala,
               tukaj trdijo da je dobila.</p>
               <p>Naslednja zgodba, ki je zelo zanimiva, odvzeli so ji prostost, ker bi naj pridobila v
               Mestni občini Maribor protipravno premoženjsko korist šest milijonov štiristo tisoč
               evrov. Si lahko to mislite? V zvezi z lutkovnim gledališčem, tretjič odvzeta ji je
               prostost, poslušajte to, bom pa prebral vse tudi: Milica Stajne ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               je osumljena storitve kaznivega dejanja sprejemanja koristi za nezakonito
               posredovanje, ker je kot direktorica občinske uprave ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... 2. 12.
               2009 izrabila svoj položaj in svoj resnični vpliv in posredovala pri Andreju
               Krabšetu, uradni osebi odgovorni za vodenje postopkov delitve finančnih sredstev na
               podlagi javnega razpisa MOM za obnovo fasad v starem mestnem jedru Maribor, da je
               le-ta opravila uradno dejanje, ki ga ne bi smela opraviti dodelitev finančnih
               sredstev MOM za obnovo fasade zgradbe pravne fakultete v Mariboru, ki je izven
               območja za katerega je bil objavljen razpis za sofinanciranje MOM. Pravna fakulteta
               Maribor je na podlagi njenega nezakonitega posredovanja prejela finančna sredstva za
               obnovo fasade Pravne fakultete v Mariboru. Laž! In to trdijo slovenski kriminalisti
               in policisti, ki so ji odvzeli prostost. In to nobenega ne zanima v vrhu slovenske
               policije.</p>
               <p>Tukaj je sklep, ki je bil na internetu objavljen, poglejte si ga, gospodje iz
               slovenske policije, ga bom prebral. Preden so to zapisali policisti bi lahko
               preverili spletno stran občine. Na podlagi pravilnika o sofinanciranju prenove stavb
               dediščine v Mestni občini Maribor, da ne berem vsega, sklep: Vlagateljev univerze v
               Mariboru, pravne fakultete v Mariboru, Mladinska ulica 9, Maribor se kot lastniku
               objekta Mladinska ulica 9, Maribor sredstva za namen sofinanciranja obnove fasad
               stavb v starem mestnem jedru ne dodelijo. Jaz sem to podpisal. Ne dodelijo, poglejte
               si, njej so pa prostost odvzeli kriminalisti, ker trdijo, da smo jim dali denar.</p>
               <p>In potem sem jaz nenormalen pa direktorica pa vsi, ki dajemo ovadbe proti
               kriminalistom in proti šefu, ki zapiše uradni dokument nepreverjene informacije ali
               pa lažne, ker so stalno poslušali kaj sta se ona in Krabše pogovarjala in direktorica
               ne bi smela predstojniku reči, daj poglej za pravno fakulteto v Mariboru, ker je
               pritiske izvajala tako kot piše. Lepo vas prosim, pravna fakulteta je državna
               ustanova, je v Mariboru, je mariborska ustanova. Tudi če bi dali, po mojem osebnem
               prepričanju, denar za njeno fasado nič ne bi bilo narobe, pa nismo. Tukaj je sklep,
               poglejte si ga. Se kdo vpraša kako lahko policisti oziroma kriminalisti to zapišejo?
               To so navedbe, ki sem jih jaz sedaj navedel in če bi šli za vse točke vam bom preveč
               časa vzel, vam bom preveč časa vzel za to! In to je njo spravilo v policijski avto,
               kamere, da je njen sin gledal po televiziji kako mamo vozijo pa vprašanje, če bo mama
               pršila domov. To je način!</p>
               <p>In potem bi tudi rad opozoril bivšega kriminalista, ker sem zasledil po sredstvih
               javnega obveščanja ,da gre to za napad po kriminaliste, gospoda Jaka Demšar, da
               preden misli da gre za to, da se naj pozanima ali pa vpraša. Jaz mu vse to predam,
               lahko kot strokovnjak, kriminalistični pregleda, bo kar hitro stopil na mojo stran
               ali na stran tistih, ki se borimo za človekove pravice. Zdaj pa gremo do ptičje
               hišice, zelo zanimivo.</p>
               <p>Še to vam bom povedal, to bo odvetnik vedel, kako lahko meni odredijo prisluhe v spis
               dajo dva uradna zaznamka potem bi pa kriminalisti na hišno preiskavo osebo, ki ne
               bremeni in na podlagi njenih izjav,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> zapisanih v uradnem zaznamku, pripeljejo kot pričo na hišno preiskavo
               in hodi po mojem stanovanju in mi kriminalisti ne pustijo, da bi midva z odvetnikom
               poiskala priče, ki so bile tam v okolju, oni so dva zraven pripeljali in ena izmed
               teh oseb je vložena notri v dveh uradnih zaznamkih, ki me na nek način po njeni
               izjavi bremeni, da se je lahko tožilka oziroma preiskovalni sodnik tudi odredil za
               mene prisluhe in to isto osebo mi pripeljejo, da je moj varuh človekovih pravic v
               moji hiši ko mi delajo kriminalisti preiskavo. Spet napadam kriminaliste ali
               policiste? Lepo vas prosim, se vam zdi to sporno ali se vam ne zdi, vrh slovenske
               policije, da mi ni bila dana pravica, da si izberem svoje priče. Kakšen interes pa je
               imel kriminalist, da je to dotično osebo pripeljal? Jaz vam lahko povem, samo ne tu,
               na sodišču bom povedal konkretno kakšna je bila njena naloga kaj je morala delati po
               mojem stanovanju in kaj je morala opazovati in gledati. Nisva si midva izmislila, z
               odvetnikom.</p>
               <p>Naslednja zgodba. Ptičja hišica. Z mojem soglasjem kriminalist vzame lestev, jaz ga
               opozorim, dovolim ti, da vzameš, samo ti povem, da boš storil kaznivo dejanje.
               Opozori ga odvetnik, bo povedal več gospod odvetnik. Mu povem, da imam ustrezno
               dokumentacijo za ptičjo hišico oziroma tisto kamero v njej. Spleza 7 metrov visoko,
               tako kriminalist zapiše, tudi potrdilo 7 metrov visoko, iz žepa potegne žepni nož,
               odreže kabel, odvije, pred tem odvije ptičjo hišico, odreže kabel in pride z njo dol
               in demontira kamero.</p>
               <p>V prisluhih so mene poslušali leta 2009. Ta kamera pa je bila nabavljena leta 2010.
               Tukaj je naročilnica oziroma dobavnica, tukaj je pa dopis tudi moje žene, poglejte
               si, 20. 6. 2010, prošnja za dodelitev statičnega IP naslova Telekomu Slovenija. Tudi
               Telekom ima en izvod tega, da je to moja žena urejala, da ne bi kdo mislil, da bežim
               od kakšne odgovornosti, ker sem se z ženo zaradi te kamere skregal, zato sem tudi
               posnet. Samo to ni tista kamera kar so mene poslušali, da lahko preko interneta
               obračaš. To je leto dni kasneje bila nabavljena kamera, ko je moja žena na mene
               pritiskala, da čudni tipi hodijo okoli hiše v letu 2009. Zdaj mi je jasno kateri so
               bili tisti tipi. Saj so me spremljali, saj so delali po meni, policisti,
               kriminalisti, ne vem kdo. Bi se jim moral upravičit, ker je izvajala moja žena
               pritiske kdo vse se giblje tam okoli pa fotografira in še kaj drugega. Poglejte, to
               so dokumenti. Pa se je vprašal kdo od slovenskih kriminalistov zakaj mariborskih
               policistov in kriminalistov ne zanimajo dejstva in dokumenti? To je živa priča. Tudi
               ko sem bil zaslišan na policiji sem povedal, da imam ustrezno dokumentacijo. Niti je
               niso hoteli pogledati, kaj šele, da bi pri dotični osebi, ki je dostavila kamero, šli
               pa ta list poiskali, ki ima še original blok, ki se vidi, da ni bilo nič za nazaj
               narejeno. Ne more iti ovadba za mene naprej. To bom pa sedaj 17. dokazal in pokazal
               in predal preiskovalni sodnici. Nisem si izmislil. To je podpis moje žene. En takšen
               izvod, original obstaja tudi na Telekomu. Komu naj povem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Gospod Kangler, jaz bi vas prosil, če počasi strnete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp12">

               <speaker>FRANCE KANGLER:</speaker>

               <p>Bom. Se opravičujem. Komu naj povem? In to, da slišim iz vrha policije oziroma
               mariborske kriminalistične službe, da se pogovarjajo, mi smo svoje dosegli. Kaj ste
               vi svoje dosegli? Javni linč moj. Stare pobirajo, bom zdržal pritiske ali ne bom
               zdržal pritiske. Taktika je takšna. Leta 2009 po teh podatkih, ki jih jaz imam, so
               bili zadnji prisluhi uporabljeni zoper mene. Leto in pol do maja, teh navedb, kar so
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zapisali, niso bili
               sposobni preverit in ugotovit dejanskega stanja, ali ima lovska družina internet ali
               nima, ali je direktorica dala denar za fasado ali ni dala in še, da ne naštevam, ali
               je res Športni center Pohorje lastnik vseh tistih štirih hišic zgoraj, ali so etažni
               lastniki, ali je v zemljiški knjigi. Leto in pol ni bilo interesa. Vse to bi lahko
               preverili. Pol stvari, tri četrt bi bilo odveč. To, da vam samo preberem odredbo,
               naslove. Odredba o hišni preiskavi službenih prostorov občine v zvezi s projektom
               izgradnje lutkovnega gledališča, v zvezi s projektom izgradnje toplarne, v zvezi s
               projektom pohorske ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., v zvezi s poslovanjem
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., to je brezžični brezplačni internet, ki ga imamo po celem
               mestu, v zvezi s prodajo zemljišč, v zvezi z mariborsko tržnico, v zvezi z oddajo
               koncesij in izgradnjo pohorske vzpenjače, v zvezi z izgradnjo objekta
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., v zvezi z objektom Centrum, v zvezi z azilom, v zvezi del
               ureditve brežine reke Drave, v zvezi z javno dražbo Na grajskem<stage>(?)</stage> 7, v zvezi
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... nadgradnjo zdravstvenega doma, v zvezi z obnovo KC pekarna, v
               zvezi obnovo pravne fakultete, fasade, dodatnih sredstev v javnem zavodu v narodnem
               domu in še. Vse kar smo mi delali 4 leta oziroma 3 leta. Mene je predsednik
               mariborskega LDS pred lokalnimi volitvami opozoril, v mesecu avgustu. Je rekel,
               slišal sem, da te bodo dali zapreti. Od koga si slišal? Vprašajte ga. Zakaj ni več v
               LDS-u, je drugo vprašanje. Najmanj sem verjel, zakaj pa. Danes lahko rečem, da po
               vsem tem kar vidim, da se je nekdo po letu in pol spomnil iti v realizacijo, tri ali
               dva dni porabit v Gotenici za usposabljanje kriminalistov, čas in še kaj drugega in
               zanimivo je tudi kateri sodnik je podpisal odredbe za prisluhe, ki sem ga 11 let v
               tej dvorani, ne v tisti tam, nadziral, v taki vlogi kot ste vi. 11 let. 11 let sem ga
               nadziral.</p>
               <p>Lahko vam tudi samo to povem, da ko sem se jaz kot poslanec Slovenske ljudske stranke
               v tem parlamentu v koaliciji boril, da je zakon o parlamentarnem nadzoru in da imate
               vi take pravice kot jih danes imate, da vsaj malo zagotavljajo varovanje človekovih
               pravic in nadzor nad temi službami, ko sem jaz nastopil v parlamentu, sem prijavil
               tudi policiji, tisti dan, tukaj zadaj pri svetlem so mi prerezali vse štiri gume na
               avtomobilu, poleg policista in kamer. Ko so šli preverjati, ravno tisti dan kamere
               niso delale. Lepo opozorilo.</p>
               <p>In, da vam več ne jemljem časa, še tudi to, ker je danes tu vrh slovenske policije,
               komentarji na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., preverjamo IP-je, Tušmobil, Ministrstvo za
               policijo, komentirajo nekatere stvari iz službenih mobilnih telefonov. V zvezi z
               mano. Jaz ne vem ali ima slovenska policija pogodbo s Tušmobilom. Po IP-ju stalnem
               oziroma tem ki je tukaj, komentarji kaže na to, da nekateri policisti ali pa
               uslužbenci policije krepko in globoko komentirajo po spletih različnih slovenskih
               časopisov. To je samo en primer. To lahko tudi šefa slovenske policije pustim in naj
               to preveri, ali to drži ali ne drži.</p>
               <p>In če še dovolite, da tudi par besed v zvezi s postopkom spregovori odvetnik, če bo
               kakšno vprašanje, bom tudi na to vprašanje odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite gospod Bošnjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp14">

               <speaker>GOSPOD BOŠNJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom skušal strniti čim bolj kratko svoja opažanja. Ugotavljam, da je v
               konkretni zadevi prišlo do posega v različne ustavne pravice gospoda Kanglerja,
               začenši s pravico do komunikacijske zasebnosti, ki je varovana z drugim odstavkom 37.
               člena Ustave pa potem preko posega v nedotakljivost<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> njegovega stanovanja, 36. člen Ustave, končno oziroma
               ob tem pa tudi do posega v njegovo pravico do osebne svobode, ki je zagotovljena z
               19. členom Ustave.</p>
               <p>Zdaj, če najprej historično pogledamo ta prvi sklop, to se pravi uporabo
               prisluškovanja zoper gospoda Kanglerja. Moram najprej ugotoviti, da pravzaprav ni
               jasno kdaj se je gospodu Kanglerju sploh prisluškovalo oziroma obstaja sum, da se mu
               je prisluškovalo brez ustrezne pravne podlage. V odredbi za hišno preiskavo, z dne
               15. 4. 2011 se namreč navaja tudi nek pogovor, ki naj bi ga gospod Kangler opravil v
               letu 2008, z neko drugo osebo, ki je po navedbah gospoda Kanglerja pristen pogovor,
               se pravi ta pogovor se je v resnici zgodil in v tem pogovoru je kriminalist opravil
               uradni zaznamek.</p>
               <p>Nikoli nismo dobili nikakršne listine, nikakršne potrditve, da bi v tistem času
               gospodu Kanglerju prisluškovali na podlagi kakršne koli sodne odredbe, drugače kot s
               prisluškovanjem pa tega pogovora kriminalist slišati ni mogel. Tudi če bi takrat
               obstajala kakršna koli pravna podlaga za prisluškovanje gospodu Kanglerju pa je
               jasno, da tistega prisluha iz tistega obdobja nikakor ne bi bilo mogoče več uporabiti
               za odredbo za hišno preiskavo, saj je mogoče posnetke prisluškovanj hraniti oziroma
               uporabiti največ 2 leti po prenehanju takšnih ukrepov, ta rok je bil pa takrat že
               daleč prekoračen. Sploh pa gospod Kangler ni bil nikoli obveščen o tem kdaj, kako in
               v kakšnem kontekstu naj bi bil v tistem času prisluškovan, kar pa tudi pomeni kršitev
               pravice do komunikacijske zasebnosti, kljub temu, da sva z gospodom Kanglerjem
               zahtevala, da se mu predoči oziroma predstavi kdaj in na kakšni podlagi se mu je
               prisluškovalo, zahtevala sva tudi pridobitev pobud policije, predlogov tožilstva,
               vendar vsega tega nikakor nisva mogla dobiti, razen kolikor je bila to predloga
               sodnemu spisu v predkazenskem postopku, tako imenovani PP spis pri okrožnem sodišču v
               Mariboru, medtem ko tožilstvo in policija sta oba organa, po mojem mnenju, nedopustno
               zavrnila vpogled gospodu Kanglerju v te ukrepe.</p>
               <p>Če nadaljujem potem s samo podlago za to prisluškovanje. Gospod Kangler je prej že
               izpostavil neke zelo, po mojem prepričanju utemeljene sume, da je policija z
               nekorektnim ravnanjem oziroma z očitno kršitvijo pravil postopka prišla do podlage za
               takšno prisluškovanje. Sama sebi je očitno pisala tako anonimke kot uradne zaznamke,
               to je potrjeno s strokovnim mnenjem stalnega sodnega izvedenca, ki ga je pridobil
               gospod Kangler na svojo lastno pobudo in iz katerega izhaja, da je pravzaprav to vse
               skupaj pisala ena in ista oseba. Na ta način je bil konkretni preiskovalni sodnik
               zaveden, da je izdal odredbo za prisluškovanje. Slišali smo, da je gospod Kangler na
               svoje pritožbe, ki jih je naslovil na Ministrstvo za notranje zadeve, dobil odgovor,
               češ da je ravnanje policije neproblematično oziroma da se ne bodo uvedli nikakršni
               postopki, to pa zato ker je bilo vse skupaj pokrito z odredbami sodišča oziroma še
               prej predlogi tožilstva. S tem se nikakor ne morem strinjati, zato če je sodišče
               zavedeno s strani policije, to ne pomeni, da sodna odredba konvalidira za nazaj, ko
               popravi to pomanjkljivost ravnanje policije, stališče evropskega sodišča za človekove
               pravice ter stališče doktrine primerjalnega mednarodnega pravic je, da je v takšnih
               primerih ko policija z zvijačo oziroma z drugimi načini pravzaprav izvabi od sodišča
               neko podlago za svoje ukrepe, da gre takrat za kršitev načel <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> poštenega postopka oziroma potem tudi posledično
               za kršitev 6. člena evropske konvencije o človekovih pravicah in jaz sem prepričan,
               da bo je takšne kršitve tudi prišlo posledično v situaciji gospoda Kanglerja.</p>
               <p>Zdaj, če nadaljujem s hišno preiskavo oziroma s posegom v nedotakljivo stanovanje
               gospoda Kanglerja ter tudi v odvzem prostosti, ki se je zgodil simultano in je
               pomenil poseg v pravico iz 19. člena Ustave. Gospod Kangler je že pokazal, da je bila
               ta hišna preiskava kakor tudi pridržanje popolnoma nepotrebno saj bi policija, če je
               iskreno imela neke sume, te sume lahko razblinila oziroma raziskala z metodami, ki
               pravzaprav niti niso nikakršne posebne preiskovalne metode ampak jih pravzaprav
               obvlada praktično vsak povprečno razgledan državljan te države. Na internetu bi lahko
               preverili, da lovska družina Duplek nima nikakršnih spletnih strani, potem bi lahko
               preverili v zemljiško knjigo, kdo je lastnik česa. Nadalje bi lahko preverili kakšna
               je cena stanovanj oziroma kdo so lastniki apartmajev recimo na Pohorju in podobno in
               podobno. Zakaj je vse to pomembno? Pri posegih v človekove pravice in temeljne
               svoboščine je posebej pomembno načelo sorazmernosti. V okviru načela sorazmernosti v
               širšem smislu je tudi pomembno, da ne obstaja nek milejši ukrep s katerimi bi
               policija lahko oziroma organ, ki v pravice posega prišel do podatka s katerim bi
               pravzaprav razjasnil celotno situacijo. Tukaj pa so bili očitno na voljo krepko
               milejši ukrepi. To, da se pogleda na internet ali lovska družina Duplek ima spletno
               stran ali ima pravna fakulteta novo fasado in iz kakšnih sredstev, če jo ima in
               podobno in podobno. Na ta način bi se pravzaprav zelo jasno izkazalo da je hišna
               preiskava pa tudi pridržanje popolnoma nepotrebno.</p>
               <p>V zvezi v hišno preiskavo naj pojasnim še naslednje, povsem očitno je, da je pri
               hišni preiskavi policijo v glavnem zanimalo vse kaj drugega kot tisto kar je bil
               predmet odredbe za hišno preiskavo. Predmeti namreč, ki so bili ob hišni preiskavi
               zaseženi, komaj kaj jih je bilo zaseženih ampak tisto kar je bilo zaseženo več kot
               očitno ni bilo v kakršni koli zvezi s predmetom odredbe za hišno preiskavo.</p>
               <p>Nadalje je bila problematična izbira prič. Kot je povedal že gospod Kangler je bilo
               obrambi onemogočeno, da bi kakor koli vplivala na izbiro prič ob hišni preiskavi,
               policija je pripeljala svoje ljudi. Obramba je ugovarjala na, konkretno imama tukaj
               pripombe na zapisnik o preiskavi stanovanja, kjer smo to izrecno opozarjali. No šele
               naknadno pa smo lahko ugotovili kaj je bilo pravzaprav zadaj za tem vsiljevanjem
               konkretnih oseb, kot prič na hišni preiskavi. Da je ena izmed teh oseb tista oseba,
               ki je v zgodnejših fazah predkazenskega postopka policiji servirala določene izjave
               in je pravzaprav glede na dodatne informacije, ki jih imamo pravzaprav delovala kot
               nek sodelavec policije v zgodnejših fazah postopka.</p>
               <p>Spet, tudi to smo grajali pa ni imelo nobenega učinka. In končno seveda tudi sama
               najdba in zaseg ptičje hišice oziroma ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>.... Opozarjali smo, da cela
               tista stvar nikakor ne more biti pokrita z uredbo za hišno preiskavo. Potem so
               policisti, ki so to hišno preiskavo izvajali poskušali nekako konvalidirati,
               napraviti za veljavno in to tako, da so to navajali kot ogled kraja kaznivega
               dejanja, to sem pa jaz ne vem kakšno kaznivo dejanje se je zgodilo sedem metrov
               visoko na tistem drevesu in kateri storilec je tamkaj deloval. Ampak, kakor koli, mi
               smo opozarjali preden se je to zasedlo, da to ne bo v redu ampak je policije kar
               vztrajala. Podobno velja tudi potem za sam odvzem prostosti za katerega smo
               prepričani, da zanj ni bilo nikakršne <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> podlage, kljub temu pa smo šele z daljšim prepričevanjem dosegli, da
               nekako vendarle je bilo potem pridržanje, ni trajalo oseminštirideset ur.</p>
               <p>Pojasnim naj še, da je tudi naknadno prišlo do nekega namena dodatnega posega v
               dostojanstvo gospoda Kanglerja. Namreč ob enem izmed zaslišanj na policiji oziroma
               prvemu zaslišanju, ki je sledilo tej akciji 4. maja 2011 so policisti želeli opraviti
               z gospodom Kanglerjem tudi tako imenovano kriminalistično tehnično obdelavo kjer so
               želeli opraviti fotografiranje kot da se ne ve kakšna je podoba gospoda Kanglerja iz
               interneta, časopisa ali kakor koli že se lahko takoj pridobi podatek kakšen gospod
               Kangler je, da bi mu odvzeli prstne odtise in pa odvzeli biološke sledi zaradi DNK
               analize, kot da gre za kakšnega posiljevalca oziroma drugačnega storilca krvnih
               deliktov.</p>
               <p>No tukaj moram pa korektno povedati, da smo zagovorniki ostro protestirali. Protestno
               so bili tudi na gospoda generalnega direktorja policije, gospo ministrico tedanjo za
               notranje zadeve. In rezultat je bil, da ko so prišla na to zaslišanje policija pri
               temu posegu ni več vztrajala. To se pravi naš oster protest, ki smo ga širše
               naslovili tudi na varuhinjo človekovih pravic je policija se tukaj umaknila.</p>
               <p>Če potegnem črto in strnem, pripombe, ki jih z gospodom Kanglerjem imava na ta
               postopek so pogosto v javnosti predstavljene kot neko izmikanje gospoda Kanglerja
               kazenske odgovornosti. Ne, gospod Kangler je pripravljen vedno priti na sodišče ali
               pred kakršno koli drugo telo in pojasniti in pomagati razjasniti kakršne koli sume,
               ki se nanašajo na... Ker sva oba z gospodom Kanglerjem prepričana, da so vsi ti sumi
               neutemeljeni in da je relativno lahko odkazati, da je gospod Kangler v zvezi z vsemi
               temi očitki popolnoma nedolžen. Gre pa za to, da se zagotovi zakonito in pravilno
               delovanje državnih represivnih organov ki so v zadevi gospoda Kanglerja prestopili
               neke meje zakonitosti, ki so postavljene tako z Ustavo kot z zakonodajo.</p>
               <p>Zaradi tega je po mojem potreben tudi ustrezen odziv ustreznih državnih institucij,
               vključno verjetno s to komisijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj bi dal v nadaljevanju besedo gospodu Škrlecu, državnemu sekretarju,
               potem gospodu Goršku in potem odpiram razpravo. K razpravi sta se prijavila gospod
               Majhenič in gospod Gorenak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp16">

               <speaker>BOŠTJAN ŠKRLEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Nisem prav pogosto gost na te preiskovalne komisije zato sem nekoliko zbegan nad
               načinom dela te komisije ampak morda je to zgolj posledica moje neizkušenosti v teh
               postopkih.</p>
               <p>To me namreč vse preveč spominja na sodni postopek, ki sem jih nekoliko bolj vajen in
               to, kar smo zdaj poslušali eno uro je bil zagovor obdolženca v sodnem postopku. To je
               bil govor o izpodbijanju dokazov, pridobljenih zoper njega, to je bil govor o
               izpodbijanju utemeljenosti ukrepov, ki jih je policija ali sodstvo odrejalo zoper
               njega in ne vem kdo bo zdaj razsodnik v tej zadevi, upam da ne politični forum. Bojim
               se, da se razprava pelje v to smer.</p>
               <p>Razprava o tem ali so ukrepi ki so bili odrejeni s strani sodišča utemeljeni v
               materialnih dokazih je stvar presoje sodišča. Upam, da se strinjamo da to ni stvar
               presoje političnega foruma. Presoja o tem ali so bili v konkretnem postopku,
               konkretni dokazi zadostni za odreditev ukrepov je že opravilo sodišče in zagotovo jih
               bo v nadaljevanju ponovno, ko bo obravnavalo obtožbe oziroma ko bo izvrševalo oziroma
               opravljalo preiskavo kaznivega dejanja. Kot slišim iz izjav je preiskava že uvedena
               oziroma je v teku. No potem sem napak razumel gospoda Kanglerja, ki je opozoril, da
               bo pred preiskovalnim sodnikom imel 17. nek nastop. Če sem, se opravičujem<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> znano mi pa je, da je policija
               ovadbe podala na tožilstvo.</p>
               <p>Želel bi povedati to, da sam razumem pristojnosti političnih nadzornih institucij
               komisije za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb seveda tako, da lahko preverjajo
               ali je bili postopek izvajanja ukrepov, ki sodijo v pristojnost izveden zakonito. To
               pomeni ali je bila izdana ustrezna odredba ali je bil ukrep odrejen s strani
               pristojnega organa. Danes nisem slišal prav veliko govora o tem, da ukrepi ne bi bili
               odrejeni od strani pristojnih organov, veliko pa je bilo povedanega o tem, da so bili
               domnevno ti ukrepi odrejeni neutemeljeno. In kot sem že povedal, vprašanje o tem ali
               so bili ukrepi utemeljeno ali neutemeljeno odrejeni je vprašanje, ki zadeva izključno
               in samo sodišče.</p>
               <p>Ne znam si predstavljati, da bomo jutri sedeli pred isto komisijo in analizirali
               primer, ne vem, balkanskega bojevnika. Ker verjemite, da so tam imeli zagovorniki
               popolnoma podobne ugovore o odreditvi ukrepov. Nisem v svoji tožilski praksi,
               šestletni doživel primere, kjer so bili prikriti preiskovalni ukrepi odrejeni, da se
               naj bi obramba zagovarjala na ta način, da je seveda izpodbijala zakonitost ukrepov,
               kar je normalno, je legitimno. Ampak to je stvar sodnih postopkov, to ni stvar
               politične diskusije.</p>
               <p>Zaradi tega ne vem kaj pravzaprav reči v zvezi s tem kar smo danes slišali. Gre za
               ocenjevanje konkretnih postopkov, gre za ocenjevanje postopka kjer so bile podane
               kazenske ovadbe, postopke o katerih odloča sodišče, postopka v katerih so sodniki
               izdali odredbe za izvajanje preiskovalnih ukrepov, pri čemer opozarjam, da hišna
               preiskava po mojem razumevanju zakona ne sodi v pristojnost te komisije, ker ne gre
               za prikrit preiskovalni ukrep ampak morda se motim. In v temu smislu ne vidim
               potrebe, da se razglablja o tem ali so bili ukrepi odrejeni zakoniti oziroma ali so
               bili utemeljeni ali niso bili utemeljeni. O tem mora soditi sodišče. Če spoštujemo
               načelo delitve oblasti potem je sodna oblast tista, ki skladno z Ustavo in zakonom o
               tem odloča. In v sodni presoji bo ali so v konkretnem postopku okoliščine
               opravičevale izrek teh ukrepov.</p>
               <p>Več kot predstavnik ministrstva danes po pooblastilu ministra za notranje zadeve
               mislim da ni primerno niti ne morem govoriti se mi pa zdi primerno, da opozorim to
               komisijo, da je to na moč podobno delu sodišča. In to se mi zdi zelo škodljivo, ker s
               tem se izpodbija kredibilnost subjektov, ki so sodelovali v temu postopku in nimajo
               možnosti obrambe. Ker policija ne more pred političnim forumom v odprtih postopkih
               diskutirati o utemeljenosti ukrepov, ki jih je odredilo sodišče. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Če ste dobili takšen občutek potem je napačen. Sodišče bo opravljalo svoje delo
               naprej žal pa je vedno več takšnih primerov ko stvari potem zaradi tega, ker potekajo
               na takšen način kot v temu primeru, padajo. Ne malo davkoplačevalskega denarja gre za
               te namene in nihče za to ne odgovarja. Mi recimo imamo v zdravstvu primere, da se
               učinkovitost meri po opravljenih operacijah. Ne po temu koliko kdo maha s kirurškimi
               noži. In koliko ne vem česa naredi. In nekaj podobnega mora biti tudi na temu
               področju, učinkovitosti ni mogoče meriti po številu odredb za prisluhe ali pa
               spisanih ovadb strani policije pač pa z realizacijo na končni instanci. Povsod je
               tako in tudi v Sloveniji moramo do tega priti in preko tega tudi do nagrajevanja
               tistih kriminalistov, ki so pri temu delu najuspešnejši. Če do tega ne bomo prišli
               bomo še naprej priča nekemu statističnemu porastu takšnih in drugačnih ukrepov od
               katerih ne bo nobenega vsebinskega učinka na koncu.</p>
               <p>In namen te razprave danes je bil ravno ta, dvig te kvalitete in preprečitev
               politizacije policije, ki se v posameznih primerih glede na okoliščine v katerih se
               odvijajo dogaja. Zdaj, tukaj je bilo rečeno, da iz tega primera izhaja... to govorim
               zaradi tega, ker gospod Goršek vmes šel ven pa mislim da je prav, da kaj o tem pove,
               da je policija sama sebi pisala anonimke. In na tej podlagi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> potem vlagala ovadbe, da izhaja iz tega celo, da
               je te stvari pisala ena in ista oseba, da je bil preiskovalni sodnik pri tem, na
               podlagi tega zaveden, da je izdal odredbe za prisluhe, da je bila uporabljena
               nesorazmernost pri odrejanju teh ukrepov, ker bi lahko posamezne stvari v tem
               primeru, v kolikor je kdo menil, da so sporne, raziskal brez uporabe vseh teh
               sredstev, ker so javne, javno dostopne, nekatere na internetu, nekatere v posameznih
               registrih in za te stvari ni bilo nobene osnove.</p>
               <p>Druga značilnost vseh teh odmevnih primerov, ki smo jim bili priča v zadnjih treh
               letih je pa ta, da se po velikem pompu, javnomedijskem, ki se dogaja sočasno s temi
               preiskavami, ne zgodi praktično ničesar, da ni nobenega učinka od tega. Tako da daleč
               od tega, da bi ta komisija posegala v konkretne postopke. Sem pa uvodoma povedal, da
               smo te primere zaznali v okviru poročila za leto 2010 in smo jih tudi v okviru
               poročila za 2010 obravnavali in tudi na tej osnovi sprejeli nekatere zaključke, ki
               govorijo v tej povedani smeri. Gospod Goršek, imate besedo, gospod Škrlec, se
               opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp18">

               <speaker>BOŠTJAN ŠKRLEC:</speaker>

               <p>Samo še kratka replika, če je potrebno v tej obliki, potem pa ne bom več kratil časa
               članom in gostom. Bojim se, da se moj občutek ravno potrjuje. Iz vaših besed namreč
               ugotavljam, da imate za namen preveriti ali so bili v konkretnem primeru izpolnjeni
               vsebinski pogoji za odreditev ukrepov, ali si je policija sama pisala anonimke. Kaj
               je to drugega kot preverjanje ali je bila odredba, ki jo je izdalo sodišče,
               utemeljena. S temi stvarmi je potrebno počakati do konca sodnih postopkov. To je moje
               edino opozorilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Na podoben način kot ste peljali postopek v tem konkretnem primeru, gospod Škrlec, bi
               ga lahko peljali za vseh 210 oziroma 211 županov v tej državi. Na popolnoma enak
               način. Elemente kot jih imate tukaj, v tem primeru boste našli pri vseh 211. To
               izhaja iz tega kar smo videli in kar poslušamo ves čas in kar izhaja iz teh
               dokumentov. Gospod Goršek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp20">

               <speaker>GOSPOD GORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo spoštovani predsednik. Naj na začetku samo omenim, da se bom
               popolnoma distanciral od kakršnih koli poskusov navedb ali kontra argumentov, ki sem
               jih poslušal v zadnjih dveh urah. Nenazadnje verjetno je tudi že državni sekretar
               povedal, da osebno se počutim kot da sem v sodni dvorani. Pa ne jaz, tudi verjetno
               vsi ali pa vsaj tisti slovenski kriminalisti, ki mogoče danes spremljajo to
               dogajanje. Izrečene so bile hude obtožbe na račun preiskovalcev. Jaz upam, da v tej
               državi še vedno velja domneva nedolžnosti, načela enakosti po Ustavi, tudi da za
               slovenske kriminaliste. Vse navedbe, ki so bile tukaj danes predočene, upam, da se
               bodo pokazale, ovrgle ali dokazale v za to primernem času, primernih prostorih,
               katerim po navadi rečemo sodna dvorana.</p>
               <p>Glede na to, kot je pa bilo že tudi predhodno navedeno, da sem tudi jaz osebno
               kazensko ovaden za kaznivo dejanje nevestnega dela, bi se pa resnično distanciral od
               vseh izjav, ker bi mi lahko škodilo v morebitnem kasnejšem postopku, za katerega pa
               ne vem ali poteka ali ne poteka.</p>
               <p>V policiji ostro zavračamo vse pavšalne navedbe o sami politizaciji dela policije.
               Policija je dolžna preiskovati vsa kazniva dejanja, ki so uradno pregonljiva in ne
               glede na to ali se ta kazniva dejanja dogajajo v predvolilnem času, v volilnem času
               ali po volitvah. Predkazenske postopke v hujših oblikah gospodarske in organizirane
               kriminalitete usmerja izključno samo pristojni državni tožilec. V noben primeru, vsaj
               takšne so moje izkušnje, pa ne notranji minister, predsednik Vlade, kateri koli
               politik in kot zanimivost spoštovani poslanci in poslanke ter gostje,
               kriminalističnih preiskav ne usmerja generalni direktor, vsaj v mojem primeru ne. </p>
               <p>Izhodišča za izvajanje aktivnosti kriminalistov ne smejo biti pod nobenim pogojem
               politični razlogi o katerih je veliko slišati ne samo danes, ampak tudi v prejšnjih
               dneh, temveč zgolj in samo razlogi za sum, da je bilo storjeno kaznivo dejanje. Ne
               bom se spuščal še enkrat v debato o <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> tem kaj je prav in kaj ni prav in ne bom se spuščal v stvari, ki se
               nanašajo predkazenskega ali morebitnega kazenskega postopka. Prvič, ker nisem za to
               pristojen, niti ker ne poznam samih podrobnosti, drugič pa predvsem zaradi tega
               oziroma tretjič, ker pričakujem, da bo sodna veja oblasti opravila svoje delo tako
               kot velevajo pravila še zdaj veljavne zakonodaje.</p>
               <p>Dovoljenja za uporabo prikritih preiskovalnih ukrepov izdaja tako tožilec ali
               preiskovalni sodnik. Verjemite mi pa verjetno bo gospod državni sekretar lahko tudi
               ali pa že potrdil ali pa je povedal, da po navadi se dovoljenja za izvajanje
               prikritih preiskovalnih ukrepov ne dajo zgolj in izključno samo na podlagi anonimk
               ali napisanih uradnih zaznamkov ali kot je razvidno bilo iz današnje predstavitve,
               stvari, ki kažejo na očitno ali pa obtožbe, ki kažejo na očitne, eklatantne kršitve
               ali pa sume kaznivih dejanj.</p>
               <p>Zato se bom raje dotaknil učinkovitosti dela slovenske policije oziroma tistega kar
               ste kot predlagatelji navedli noter v sklic današnje seje komisije. Ali to komu paše
               ali ne, če govorimo o rezultatih dela slovenske policije v letu 2010 pa pustimo samo
               statistiko in med drugim je bilo tudi rečeno okrog uspešnosti preiskanosti kaznivih
               dejanj. Verjetno je večina od vas zaznala podatek, da je v letu 2010 je slovenska
               policija dosegla najvišjo stopnjo preiskanosti v zadnjih petih letih. Največje
               število kaznivih dejanj s področja gospodarske kriminalitete v zadnjih desetih letih.
               Ampak ne zgolj kot posledica ekonomske krize, med drugim tudi lastna dejavnost o
               kateri je bilo danes veliko govora. Jaz verjamem, da takšnih in še drugačnih metod
               oziroma nalog, ki jih je policija izvajala, niso veseli tisti, ki radi hodijo po
               robu. A spoštovani poslanci in poslanke, tukaj prisotni vabljeni, bom še enkrat
               poudaril. Vatel za delo slovenske policije ni umeščenost na levo ali desno. Vatel
               slovenske policije je zakonito ali nezakonito in s tem se bo treba sprijazniti.</p>
               <p>Državno tožilstvo, če govorim o tem konkretnem predmetnem primeru, je edino, ki lahko
               brez nevarnosti za nadaljnjo izvedbo kazenskega postopka preuči možnost posedovanja
               informacij o poteku le tega, nikakor pa ne jaz kot generalni direktor ali kdorkoli
               drug danes tukaj prisoten ne more komentirati zadeve o kateri kazenski oziroma
               predkazenski postopek še poteka in za katerega je pristojen sam državni tožilec. S
               tem, s kakršnim koli komentiranjem z moje strani ali s strani direktorja uprave krim
               policije, bi grobo posegla v zakonsko podlago nekega drugega državnega organa.</p>
               <p>Rad bi pa poudaril kar sem večkrat poudaril, da si policija želi dobrega in tvornega
               sodelovanja s komisijo, verjame, da brez nepotrebnih soglasij, saj lahko le tako vsi
               skupaj prispevamo k učinkovitemu sodelovanju, potrebnemu za vzpostavitev dela organov
               na resnično zelo občutljivem področju. Policija spoštuje zakonske okvire, tako pri
               izvajanju prikritih preiskovalnih ukrepov, kot zakonske okvire pri izvajanju
               parlamentarnega nadzora in se ne izogiba parlamentarnemu nadzoru.</p>
               <p>Zdaj pa, da preidem k bistvu. Danes smo že večkrat slišali, da se je kriminalistična
               preiskava začela v letu 2008. Spoštovani predsednik, jaz sem ves čas teh
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... dobil občutek, da mogoče na tem mestu ne sedi prava oseba. Če
               povzamem ali se povežem na drugi sklep, drugi predlagani sklep današnje seje, o
               politizaciji policije in o tem, da kot generalni direktor, da sem v zadnjih treh
               letih čez noč slovensko policijo naredil popolnoma politično, potem bi predlagal, da
               se o teh dodatnih informacijah, kar se nanaša na izvedbo kriminalistične preiskave,
               povpraša še koga drugega. Večkrat smo vsi danes tukaj slišali o tem kdaj se je začela
               kriminalistična preiskava.</p>
               <p>Kot generalni direktor, to je moja praksa in razumem gospoda župana, spoštujem ga,
               kljub temu ga spoštujem, razumem kakšne so njegove <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> emocije, vendar on se pa mora tudi zavedati, vsaj
               delno do spoštovanja tega, kakšne so pristojnosti policije in kakšne so pristojnosti
               vseh drugih pravosodnih organov. Kot generalni direktor ne dajem navodil in usmeritev
               kako naj se izvajajo kriminalistične preiskave. Stojim pa za zakonitem in strokovnim
               delom kriminalistov. Preiskave, ki jih izvaja kriminalistična policija, vsaj v mojem
               mandatu, so transparentne in verjemite mi, kadarkoli in kjerkoli pa ne samo v tej
               predmetni zadevi, o kateri koli, pri vseh tistih o katerih naj bi še govorili v
               naslednjih dveh sejah te komisije, se lahko preveri vsa kronologija, kako so se
               začele kriminalistične preiskave, kako je potekalo pridobivanje odredb za izvajanje
               prikritih preiskovalnih ukrepov, kdo je odločal o preiskavah, kdo jih je koordiniral
               in zagotavljam vam, ampak če bi le kdo imel to resnično željo, da ne boste nikoli
               nikjer dobili kakršen koli podatek, konkreten, ki bi izhajal iz konkretnih
               predkazenskih postopkov, da je generalni direktor, tukaj prisoten gospod Goršek
               Janko, odredil izvedbo kriminalistične preiskave, jo celo usmerjal ali odločal o
               samem poteku celotne zgodbe.</p>
               <p>Signal, ki je danes prišel iz te dvorane je zelo negativen za slovenske kriminaliste.
               Zelo negativen. Policija je organ odkrivanja in ne pregona in ne sojenja. Tudi jaz si
               želim, tudi direktor Ferme, tudi vsi kriminalisti si želijo, da bi se večina
               predkazenskih oziroma kazenskih postopkov zaključila s pravnomočno sodbo ali v
               primeru kjer se izkaže, da ni dovolj potrebnih dokazov, tudi z oprostilno sodbo.
               Verjemite mi, da tukaj smo popolnoma na istem bregu.</p>
               <p>Razumeti me morate, da tudi v nadaljnji razpravi iz teh razlogov, ki sem jih na
               začetku povedal in iz pristojnosti, ki mi omejujejo možnost komentiranja ali
               podajanja replik ali odgovorov, ki bi še lahko sledile, res ne mislim sodelovati, ker
               bi s tem dejansko posegel v področje odprtega predkazenskega postopka. Bom pa storil
               vse kar je v moji pristojnosti, da bom za zakonito in strokovno delo kriminalistov
               poskrbel, da bodo dobili tudi ustrezno pravno zaščito. Ampak o tem se ne razpravlja
               na takšen način kot smo danes poslušali, ampak se razpravlja na zato pristojnih
               mestih in s strani za to pristojnih organov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz moram reči gospod direktor, da bi bile mogoče te besede bolj
               verodostojne, ki ste jih povedali in bi jim bilo mogoče v popolnosti verjeti, namreč
               to, da je vaša temeljna skrb profesionalnost dela policije, v kolikor bi v takih
               primerih kot je ta, pa ta ni edini, kot generalni direktor odredili neko interno
               preiskavo in preverili ali so navedbe, ki smo jih danes tukaj poslušali resnične, ali
               držijo ali ne in ali je ta preiskava potekala tako kot se po strokovni plati morajo
               take preiskave dogajati, mislim, da policija in kriminalisti to zelo dobro znajo
               početi, da so polno izobraženi, ali pa je bil v posameznih primerih kot je ta,
               narejen odklon od te profesionalnosti in jaz osebno, glede na to, da smo o tem že kar
               nekajkrat na zaprtih sejah razpravljali, bi tak pristop pričakoval in tudi seznanitev
               nenazadnje te komisije s tem kakšne so ugotovitve take preiskave. Ker poglejte,
               največja škoda se s takimi primeri dela ravno vam, ravno vašim kriminalistom, ki
               pravite, da so danes s to razpravo napadeni. Niso. Mi z opozarjanjem na te
               nepravilnosti, ki se v posameznih primerih <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> dogajajo, želimo omogočit, da se utrdi profesionalnost te institucije
               in da se odkloni kot je ta, nekako ne dogajajo več. Ker če ste pozorno poslušali pa
               verjamem, da ste s tem primerom, ne glede na to da nimate neposrednih pristojnosti,
               kot pravite, da bi posegali v posamezne preiskave, zelo dobro seznanjeni in potem v
               nadaljevanju lahko posamezne elemente, ki so bili že povedani in še enkrat povemo in
               lahko vsi skupaj ugotovimo, če gledamo čisto neodvisno, da ta preiskava ni potekala
               tako kot bi, v kolikor bi bil njen interes odkrivanje nekega domnevnega kaznivega
               dejanja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp22">

               <speaker>GOSPOD ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani predsednik. Jaz verjamem, da se na tej strani pa verjetno tudi
               marsikdo z vaše strani, spoštovani poslanci in poslanke, bi se strinjal s tem pa za
               božjo voljo počakajmo na tem, da sodišče ali tožilstvo svoje zaključi. Samo to
               počakajmo. Kar se tiče današnjih obtožb, hudih obtožb nad delo kriminalistov, glede
               na to da iz njih izhajajo elementi kaznivih dejanj in izhajajoči že podanih kazenskih
               ovadb, za to ni pristojen generalni direktor in nihče v policiji. Za sume obravnave
               storitev kaznivih dejanj, ki so osumljene pooblaščene uradne osebe, v tej državi še
               vedno velja zakon o državnem tožilstvu, so pristojni na specializiranem oddelku
               vrhovnega državnega tožilstva.</p>
               <p>Kar se tiče pa strokovnosti dela slovenskih kriminalistov. Do danes iz tega mesta
               trdim, verjetno bo lahko tudi gospod Ferme lahko to potrdil ali gospod Fankel<stage>(?)</stage>,
               kdorkoli v slovenski kriminalistični policiji, mene osebno še noben ni prepričal v
               to, da so slovenski kriminalisti v tem konkretnem primeru delovali nezakonito. Ampak
               o temne bomo odločali mi tukaj prisotni, o tem naj odločajo a to pristojni organi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Niti nimamo tega namena. Dajem besedo gospodu Majheniču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp24">

               <speaker>SILVEN MAJHENIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Kot vidimo, ste v preteklosti za gospoda Kanglerja
               podali več kazenskih ovadb zaradi kršenja človekovih pravic, katere so se nanašale
               predvsem na delovanje kriminalistične službe zaradi nekaterih lažnih vsebin, ki bi
               jih naj kriminalisti prirejali z namenom pridobitve oziroma odobritve ukrepov. Gre
               skratka za anonimke, ki bi si jih kriminalisti naj pisali sami, z namenom dosega
               zastavljenega cilja, nezakonitega prisluškovanja in posledično vložitev ovadb na
               osnovi neresnic in konstrukta.</p>
               <p>Najbrž ne gre le za to, da se občanu Francu Kanglerju dokažejo storjene neke
               nepravilnosti, ampak bi iz vsega tega lahko povzel, da se onemogoči župana Maribora
               pri realizaciji prepotrebnih programov in del v Mariboru, tako da je zadeva politične
               narave in na tak način se zavira razvoj Maribora.</p>
               <p>Javno mnenje je jasno, da se je v tem petletnem obdobju naredilo v Mariboru več kot
               vsa prejšnja leta. Sedaj je pa verjetno pravi čas za podtikanja in neresnice. Na nek
               način vi to, zato bi jaz vprašal. Na kak način vi to doživljate kot župan in v čem se
               kaže največja škoda samemu mestu Mariboru?</p>
               <p>Mediji so tudi objavili, da se vam je prisluškovalo na zalogo. Skoraj 3 leta. Kar pa
               je skregano z vsako logiko in ne vidim v tem zakonite podlage.</p>
               <p>Me pa zanima kaj so odredbodajalci povedali v pojasnilo in opravičilo za izdajo
               odredb. Veliko se govori, da je možno, da se vam nekateri maščujejo, glede na to da
               ste bili pred leti policist in kot poslanec dolgoletni član komisije za nadzor
               varnostno obveščevalnih služb in ste kdaj komu stopili tudi na žulj.</p>
               <p>In ker sem že pri besedi, bi še postavil vprašanja predstavnikom policije. Vse
               aretacije in hišne preiskave znanih Slovencev, še posebej poslancev in županov, so
               spremljale <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> z mediji, ki
               snemajo ves potek dogajanj kar je kršitev človekovega dostojanstva, ki ga ne opere
               več nobena medijska hiša. Kako je to mogoče, da so mediji prej na kraju dogodka kot
               policija, ki bi naj akcijo izvedla v največji tajnosti in v interesu preiskave.
               Verjetno ne gre za zgolj slučajnost ampak za dogovorjeno akcijo, ki kot vidimo je do
               zdaj pokrila vse odmevne primere tako da ne moremo govoriti le o krtu znotraj
               policijskih uprav ampak skrbno načrtovano akcijo tudi za medije. Za kar bi moral
               nekdo prevzeti tudi odgovornost. Pa vas sprašujem, kaj vi menite o tem, o tem sem vas
               vendar že kar nekajkrat vprašal na naših komisijah.</p>
               <p>Objavljanje ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pa je še posebej nekorektno, ker je velikokrat
               vzeto iz konteksta in sigurno škodi sami preiskavi ter na nepošten način vliva tudi
               negativno javno mnenje. Kljub opozorilom komisije se že vsa leta nič na tem ne zgodi.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Samo trenutek, ja hvala lepa. No jaz bi tukaj dodal, da verjetno bi bilo tudi zaradi
               same verodostojnosti policije dobro, da bi slišali ali je v katerem od teh številnih
               primerov policija raziskala kako je prišlo do teh medijskih snemanj teh preiskav in
               posredovanja posameznih informacij iz teh preiskav medijev. Ker če je odgovor ne
               potem se postavlja eno zelo resno vprašanje ali ne drži ta indic, ki smo mu priča v
               zadnjem času, da je nekomu bilo v interesu, da se te stvari dogajajo ker drugače po
               mojem bi to bilo dokaj enostavno mogoče raziskati in ugotoviti. Gospod Gorenak ima
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp26">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se bom skušal dvigniti nad ta današnji dan, odnosno nad konkretno
               temo.</p>
               <p>Gospod direktor poglejte, vi ste lepo rekli, dajmo počakati odločitev sodišča. Saj to
               drži, jaz recimo takšnemu vašemu stališču sploh ne morem oporekati ampak zdaj, če
               skušam ta sodno policijski politični pogled narediti na to bova rekla tako, poglejte,
               1991, 1993 politična obtožba trgovine z orožjem. Politične posledice so jasne,
               sodnega epiloga ni ampak nekdo je politično potegnil kratko. Gremo v leto 1994,
               Depala vas. Spet je nekdo potegnili kratko v sodno policijskih zadevah je bilo tako
               pa so tudi rekli počakajmo, saj je v redu saj se bo pokazalo kaj bo pa se je
               pokazalo. Nič ni bilo, nobenih obsodb ampak nekdo, konkretno to zdaj ista oseba je
               spet potegnila kratko, politično.</p>
               <p>Pojdimo v leto 2005, 2006, Janša in Sanader sta se dogovarjala za incidente, kajne.
               Veste kakšna politična škoda je nastala v tistem času ampak, ko sodišča odločila so
               odločila da ni nič in gospod lažnivi Rop se je opravičil, notri sedi pa za dvajset
               tisoč evrov Bruslja, nastala je pa strahotna politična škoda. Zdaj, če vzamemo delo
               Janša, torej SDS proti Delu nakazuje se konec sodbe, pričakovan je takšen konec
               sodbe, novinar je lagal ali vsaj pričakujemo lahko takšen razplet dogodkov, nič ti ne
               pomaga deset tisoč evrov, nastala je strahotna politična škoda, ki je trajala tri
               leta nekomu. Če vzamete Pahor - Janša, oprostite, tukaj nima policija načeloma nič
               ampak ima pa sodstvo v primeru gospoda Pahorja enajst let zapora, v primeru gospoda
               Janše je pa zastaralo, je bil sodnik v bolniški. Nič nimate vi, vem. Ali se vam zdijo
               to naključja? To za mene niso naključja, to je organizirano delovanje družbenih
               podsistemov proti eni politični opciji, jaz drugače ne znam to razumeti. Ne znam
               razumeti!</p>
               <p>Kar se tiče teh snemanj o katerih je bilo danes toliko govora <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> poglejte, niti enkrat ni šla Komisija za nadzor
               varnostnih obveščevalnih služb v prejšnjem mandatu na sedež SOVE ali kamor koli, brez
               da bi bil gospod Kumer pred kamerami in razlagal kaj se vse tam dogaja, ker se
               demantira SOVA in tako dalje, zakaj? Zato, ker politična levica je obvestila
               novinarje in novinarji pa so tja prileteli. V temu mandatu pa ravno tako nadziramo in
               SOVO in k vam pridemo in vse povsod, niti enkrat ni bilo še niti ene kamere nikjer.
               Zakaj? Ker jih nobeden ne obvesti. Govorim torej o političnih velikih teh
               zgodbah.</p>
               <p>Poglejte, saj zadeva je takšna, v primeru Kanglerja, v primeru ne vem koga še vse jaz
               ne bom sodb izrekal, jaz se distanciram od tega ampak, če se pa recimo čez štiri, pet
               let ta sodni proces konča pa bodo že čisto drugi ljudje tukaj sedeli, drugi ljudje
               tam pri vas sedeli, drugi ljudje na ministrstvu, drugi ljudje... Saj v redu, bo pa
               Kangler oproščen... Recimo da bi do tega prišlo, recimo vzemimo tako, bo oproščen.
               Prav. Kaj pa zdaj? A zdaj je pa oproščen je pa vse v redu? Zato jaz ne morem
               pristajati na to tezo, počakajmo saj bo. Počakajte, župan je, saj se ni prijavil na
               delovno mesto župana pa prinesel potrdilo in so ga sprejeli za župana. Za župana so
               ga ljudje volili. Tudi druge politike nekako stopimo pred ljudmi in nas ljudje
               volijo. To je tista dilema, in zato jaz težko pristajam na stališče, saj bo sodišče
               odločilo. Saj imate prave, saj jaz tukaj nimam kaj reči, da nimate prav. Ampak
               poglejte, družbeni podsistemi delujejo proti eni politični opciji in jaz upam, da se
               bo na naslednjih volitvah pokazalo, da bo en preobrat in to hud.</p>
               <p>Ampak zdaj tisto kar pa vas, ne bom spraševal ampak bom ugotavljal, ugotavljal bom,
               ne bom spraševal tudi ni potrebno nobenega odgovora. Kangler, kamere,
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... lisice, fotografi, skratka filmsko zgleda. Desničar, Štihec,
               član SDS, desničar, ista zgodba. Popovič, pa saj ne veš kam bi ga dal, samo ni pa
               levičar, ista zgodba. Poglejte zdaj pa hudič, to pa jaz zdaj ne razumem več, tukaj pa
               zdaj meni zmanjka, moj doktorat ni več dosti, Janković, poglejte, triinpetdeset tisoč
               evrov prijavi davkariji, sedemsto tisoč jih je pa porabil v dveh dneh. Jankovič je pa
               levi! Parcele menjuje, kupuje, prodaja, ata naredi spremembo namembnosti pa nič! Jaz
               bi predsedniku komisije odsvetoval današnjo sejo, če bi jaz tudi Jankovića videl tako
               pred kamerami. Jaz bi mu rekel, poglej bodimo rajši tiho kaj pa veš kaj se bo
               Mariboru izcimilo, saj smo v Ljubljani enaki. Tudi Jankovića so, nič se ne zgodi z
               Jankovićem. Tri leta na opozarjati, komisija Jerajeve kar naprej razpolaga z nekimi
               dokumenti in tako dalje vendar gospodu se ne zgodi nič.</p>
               <p>Zdaj, ali pa recimo Kresalovi, vemo da ona tudi pripada levi politični opciji in
               minilo bo dve leti kar sem jaz tukaj v Državnemu zboru pravzaprav govoril o vseh
               dokazih. O vseh dokazih zoper njo, glede NPU ampak poglejte danes je tarča in ne
               smemo spet nič. Nič ni. Zdaj, poglejte tukaj pa zdaj moja pamet odpove, zakaj ta
               desna stran je samo kriminalna, leva stran je pa v redu ali kako to izgleda namreč
               jaz na levi strani ne vidim nobenega, vsaj med temi politiki ne. Tudi ko je bil vaš
               državni sekretar v postopku nič ni bilo kamer, nisem ga nič videl pred kamerami.
               Poglejte, tukaj pa mene zdaj moti.</p>
               <p>Poglejte, še to pa končam, kar se tiče prikritih preiskovalnih ukrepov, tukaj je pa
               zdaj situacija tudi takšna, jaz vse razumem kar vi pravite, sodišče gor in dol pa
               tožilstvo in tako naprej, vse lepo in prav. Ampak v nekem znanem primeru, zdaj <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne smem povedati, ker je javna
               seja, veste da ste zahtevali pregled izpiskov nekega oddajnika, ki tako ni bilo
               zakonite osnove ampak dobro, če bi jaz bil tam v policiji bi tudi to mogoče še
               podpisal celo pa tožilec reče, dobro pa sodišče reče dobro, no operater pa reče
               nimate zakonite osnove in sodišče se je s tem zadovoljilo. Ne deluje, sistem ne
               deluje. Pa to ni bil očitek vam, če bi jaz tam sedel bi si tudi prizadeval čim več
               takšnih dokazov pridobiti, čim več dokazov pridobit pač o konkretnem kazenskem
               postopku ampak problem je v tem, da ne morete, da tudi sodni podsistem ne deluje.
               Normalno, ne deluje tako kot bi moral delovati in to je tista zadeva. Veste, ko imamo
               pa nek drug sestanek, danes zjutraj sem imel pa eno drugo sejo pa neodvisno in
               avtonomno vsi tožilci in vsi sodniki odločijo, smo prišli pa kaj. Se jim pa plače
               zvišajo pa ne vem kaj vse počnejo, se zmotijo pa državljani plačajo in tako naprej.
               Zato jaz ne verjamem v tisti sodni podsistem, da bi normalno deloval.</p>
               <p>Ampak tisto kar me pa strašno moti, pa ni potrebno odgovoriti, je pa saj sem vam
               rekel, jaz bi svetoval današnjo sejo, da je nimamo če bi videl tudi Jankovića na isti
               poti, ga pa ne vidim. Ga ne vidim! In tukaj je moj problem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kangler je želel besedo potem pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp28">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Jaz bi želel odgovoriti in preden odgovorim gospodu Majheniču bi želel tudi
               odgovoriti gospodu direktorju.</p>
               <p>Spretno je danes tukaj izrekel nekaj besed, če bi gospod direktor mene tukaj poslušal
               bi lahko slišal, da sem jaz na temu mestu jasno in glasno in javno tudi povedal, da
               so bili kriminalisti, ki so pri meni opravili hišno preiskavo korektni, spoštljivi in
               da so kriminalisti, ki so opravili hišno preiskavo pri meni mi tudi dovolili, da sem
               nekatera tekoča posla opravljal. Sem pa zaskrbljen kot občan, kot državljan, da pa
               direktorja slovenske policije ne gane popolnoma nič nekatere moje navedbe. Ne glede
               na to ali njegovi kriminalisti delajo zakonito ali nezakonito, počakajmo kaj bo
               sodišče reklo. Ne glede na to ali je res ali ni res, da kdor koli od tistih je bil
               vpleten v nekatere moje navedbe, da so si sami napisali anonimko, počakajmo kaj bo
               reklo sodišče. Sploh ga ne skrbi kaj slovenski kriminalisti sploh počnejo.</p>
               <p>Jaz sem prepričan osebno, da so v večini slovenski policisti in kriminalisti pošteni
               sem pa tudi prepričan, glede moje lastne izkušnje, da pa tudi tu in tam je kakšen, ki
               si ne zasluži da nosi značko slovenskega kriminalista ali pa policista. Jasno in
               glasno je danes gospod direktor stopil za vsemi in ga sploh ne bolijo moje navedbe,
               sploh ne! In, ko ste vi omenjali kako je to mogoče, da so kamere včasih prej tam kot
               so pa kriminalisti, saj poznamo tudi celjski primer. Ko sem jaz sedel na vaši strani,
               ne na tej, ko so tudi obravnavali enega župana, celjskega takrat, samo ena novinarka
               je lahko vedela vse, čakala prej tam kot so bili kriminalisti in policisti in gospod
               Goršek je bil tam v službi. Mogoče on pozna zakaj se je to tam dogajalo? In sem samo
               jaz kot član komisije vprašal, spomnim se živo, imate magnetograme, za zaprtimi
               vrati, kako je to mogoče? Pa so me skoraj linčali mediji takrat, ker sem omenil eno
               ime novinarja oziroma novinarke. To je praksa, je to praksa? Za mene ne!</p>
               <p>Da sem jaz izrekel danes hude obtožbe, jaz stojim za tem, z materialnimi dokazi. Če
               nekdo zapiše, da sem jaz uredil spletno stran lovski družini Duplek pa anteno dal gor
               pa je več kot leto in pol od tega kar so imeli prisluhe pa niso mogli tega ugotoviti,
               da to ni res oni pa trdijo. Če nekdo zapiše, da je pravna fakulteta dobila denar na
               račun direktorice občinske uprave pa do danes niso dobili denar so to obtožbe. Se vam
               ne splača to preveriti. Kako lahko kriminalist odvzame moji direktorici prostost,
                  ki<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> takšne laži zapiše,
               kljub temu da je na internetu in spletni strani bil sklep moj objavljen, ki sem ga
               jaz podpisal, da se pravni fakulteti v Mariboru ne dodelijo sredstva za obnovo
               fasade. So to obtožbe? Saj bo to sodišče verjetno preverjalo pa naredilo ampak ta
               človek je to zapisal, še danes nosi značko slovenskega kriminalista. Ne bom jaz
               presojal, bog ne daj, niti vi ne in jaz sem tudi na začetku rekel, ne želim
               spolitizirati tega mojega primera, jaz bom na sodišču odgovarjal za moj problem. Če
               pa nekdo in, če se poda sum za prikrite ukrepe, priredi dokument...</p>
               <p>Gospod Goršek še to vam bom povedal kaj vam delajo kriminalisti, konkretno v mojem
               primeru. Sploh vas ne zanima, poslušajo mene, ko se pogovarjam z različnimi akterji
               po telefonu in nato zapišejo po istem zaporedju kot je bil moj govor po telefonu
               uradni zaznamek o stiku z informatorjem. Mogoče bi pa vas moralo zanimati ali je bil
               res to stik z informatorjem ali je res ta kriminalist upravičil porabo tistega
               denarja za kosilo ali za nagrado temu informatorju. Ali je pa ta kriminalist zlorabil
               svoj položaj, ker je nekaj v dvorani zaznamek zapisal, kar je slišal pogovor med
               menoj in nekaterimi dotičnimi osebami. Po primerjavi enega uradnega zaznamka in
               nekaterih pogovorov, ki sem jih imel dostop da sem videl imam sum, ne morem pa
               trditi, ker nimam možnosti, ker sem samo občan v temu postopku, vi pa imate; notranjo
               kontrolo, vi imate policiste, ki delajo po notranji zaščiti, ki lahko to preverijo.
               Tudi v medijih sem zasledil zakaj se odpravlja oziroma ni več direktor
               kriminalistične službe v Mariboru, gospod Lavrenc. Mislim, da je v Žurnalu pisalo
               zaradi takšnih in drugačnih pritiskov, ki jih je imel. In človek je šel iz dva tisoč
               evrov plače kot šef na tisoč evrov plače, ker ni verjetno zdržal. Verjetno, naj bi,
               da ne bo kdo narobe razumel, tako je pisalo v Žuranlu, tako se sliši. Nič narobe.</p>
               <p>Zelo se pozna pri delu mestne občine, uslužbenci so prestrašeni, kriminalisti jih non
               stop nadlegujejo, pobrali so vso dokumentacijo. Od prisluhov, ki so jih zakonito
               opravljali za mene niso sporne odredbe tožilstva, zahteve oziroma odredbe
               preiskovalnega sodnika, zato ni sporno. Sporna je vsebina zahteve policije ki je
               prirejena. To je sporno, ne to kar je odločal preiskovalni sodnik oziroma zahteval
               tožilec. On mora verjeti kriminalistu. Sem vam povedal, da sem prepoznal dva županska
               kandidata pri teh navedbah? In zato je, to je sporno!</p>
               <p>In zanimivo je anonimke, naenkrat se pojavijo kriminalisti, parkirajo na mestni
               občini Maribor. Vprašajte se zakaj? Zato, ker en človek ni mogel napredovati, samo
               zaradi tega se pojavi anonimka, da znotraj obračunajo z njim, po mojem občutku. Kaj
               mislite, da se župan ukvarja s tem kdo parkira na občini? Je pa res, da vam pa
               odkrito povem, dobro sodelovanje Mestne občine Maribor slovensko policijo kar se tiče
               mladoletniškega kriminala. Vsako leto imamo na Mestni občini Maribor, mi nudimo
               prostore tako imenovani seminar, kjer so povabljeni različni akterji, ki se borijo s
               to problematiko. Posledica teh seminarjev v Mariboru, ki so bili je bila verjetno
               tudi posledica, da so nekateri kriminalisti parkirali na dvorišču Mestne občine
               Maribor in se dogovorili s tistimi, ki so to organizirali. Kaj pa je pisalo v
               medijih, kakšni naslov? Tudi nekateri zaposleni so prestrašeni, še danes se mi je
               potožila tajnica direktorja občinske uprave, ki ima jutri zaslišanje, ker je dala
               pritožbo. Da, ko ji nekdo potrka na vrata se boji, da bo kriminalist tisti, ki je bil
               pri njej vstopal v njeno pisarno, <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> zato ker je sam prišel, ker si je privoščil kar dokumenta v pričo nje
               pregledovati pa ga je dvakrat opozorila, da naj vrne dokumente tam, kjer jih je vzel
               in da naj počaka, da pride direktorica občinske uprave, da mu je to predala, a tega
               ni storil in sta imela fizični konflikt, da mu je strgala, kaj je on potem njej
               govoril, ta isti kriminalist, ki je obdeloval mene in vse ostale, da je to normalno,
               za mene osebno ne. </p>
               <p>Tudi projekte, ki imamo, vse projekte so dvignili. Poglejte, saj edini župan sem v
               Sloveniji in v Evropi, ki hodim sicer na sodišče v predkazenskem postopku, ki sem
               ovaden zato, ker sem predlagal mestnemu svetu sprejem sklep ustanovitve doma
               Podgorico <stage>(?)</stage> in zemljišče smo dali, kot stvarni vložek tega podjetja, ki je v 100%
               lasti občin in iz stanovanjskega sklada, ki je v 100% lasti občin.</p>
               <p>Kopirali smo Slovenj Gradec, tam je še župan bil direktor tudi tega podjetja, kar si
               jaz v Mariboru nisem privoščil. Jaz hodim na sodišče zato, ker naj bi revizorka
               računskega sodišča pomagala kriminalistom pisati kazensko ovadbo za mene v primeru
               doma Podgorcev. Zato, ker sem pridobil koncesijo za 150 postelj, zato ker sem
               zmanjšal vrste za starejše občane v Mariboru, zato ker smo najsodobnejši dom za
               ostarele zgradili, navadijo, v redu, zakaj takšni kriteriji? Mene ovadijo, župana
               Slovenj Gradca pa ne, pa smo samo prepisali in njihovo dobro prakso vzeli in sem prvi
               župan, ki hodim na sodišče zato, ker sem predlagal mestnemu svetu, predlagal in to je
               kaznivo za nekatere in jim dokazal, da je naš vložek zemljišče v bilančnih knjigah
               občine, da ničesar nismo odtujili. In vse kar sem naredil sem samo izvrševal sklep
               občinskega sklepa. In še naprej vam povem kakšne so utemeljitve, časopisni članki v
               dnevnem časopisju, moj intervju v Mladini, kjer sem izjavil, da mi niti ena točka v
               mestnem svetu ni padla, zato ker imamo močno koalicijo.</p>
               <p>Ljudje božji, takrat je Slovenska ljudska stranka v mestnem svetu imela samo tri
               svetnike.</p>
               <p>Kaj so neumni svetniki, ko jim predlagam? In češ, da sem jaz izjavil v Mladini, saj
               mi vse točke gredo skozi, da sem tako naprej že vedel, da bo tudi to sprejeto. To je
               argument.</p>
               <p>Se ne pritožujem, še enkrat povem, zaradi sklepov sodišča, zaradi preiskovalnega
               sodnika, vam pa lahko povem še na tem mestu iskreno, danes mi je žal, da leta 1997,
               ko je Janez Janša predlagal v tem Državnem zboru ilustracijo, da je nisem podprl, ker
               za mene je podpisal odredbo za prisluhe sodnik, ki je bil v službi državne varnosti
               zaposlen, federativne socialistične Republike Jugoslavije in ki sem ga jaz v vašem
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... enajst let nadziral.</p>
               <p>Danes mi je žal, čeprav sem takrat leta 1997 bil mnenja, da ni potrebno radikalnosti
               in danes to mene tepe, tepe tudi gospoda Janšo v zadevi Patria in še koga, to je
               politična ocena, da ne bo kdo razumel, to nima nič s kriminalistično službo.</p>
               <p>Če drugega ne, ta sodnik bi se lahko izločil iz tega postopka pa se ni in veste
               zakaj, ker kriminalisti, jaz imam priče in bom dokazal to na sodišču, gredo točno
               takrat iskati odredbo v hišni preiskavi ali odredbo po zasegu predmetov, ko pogledajo
               kdaj je kdo dežuren od preiskovalnih sodnikov. Oprostite, to bom dokazal na sodiščih
               s pričami in to ni način dela.</p>
               <p>Za mene so preiskovalni sodniki izdali odredbo o hišni preiskavi 15. aprila, kot
               nujno preiskovalno dejanje, realizacija pa je bila čez 20 dni. Če je bilo tako nujno,
               pa še to vam bom povedal, bom <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               pa pridržal to informacijo raje za sodišče, ker bom nekoga še tudi pripeljal na
               sodišče, ne samo enega, več prič, ki so pripravljeni za dobrobit demokracije in za
               varovanje človekovih pravic spregovoriti, pričati, kljub temu, da se bojijo za svoja
               delavna mesta ali pa za to, da bodo na takšen ali drugačen način kaznovan. Sami
               hodijo, ni pa to več način, da dva meseca me niso ovadili po hišnih preiskavah ali pa
               dva in pol meseca.</p>
               <p>Da vsake tri mesece pišejo ovadbe, imeli so pa leto in pol časa, nič novega od
               tistega, kar niso ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... da bi to bilo na leto 2010, 2011 vezano, vse v
               obdobju 2009.</p>
               <p>Kaj so delali leto in pol po prisluhih? Pol stvari bi lahko preverili, ali pa tri
               četrt, ki sem jo jaz navajal, če pa direktor misli, da lahko slovenski kriminalist
               ali policist zapiše nepreverjene informacije notri in blati mene, nima veze moja
               funkcija, blati direktorico, trdi, da smo dali denar pravni fakulteti, trdijo, da smo
               naredili internetno spletno stran, trdijo da je direktorica dobila Mimovrste.com
               računalnik zastonj, opremo, potem se pa izkažejo dobavnice, računi in ne vem kaj.</p>
               <p>In potem sem jaz najslabši človek v tej državi, ker se borim za sovjo pravico, ker mi
               nihče na slovenski policiji, ne na vrhu, ne ministrica ne želijo prisluhniti, ko gre
               za hujšo kršitev. Zavedam se, da mora tožilstvo, sodna veja oblasti svojo stvar
               rešiti in speljati, je kdo kriv ali ni kriv, samo oni in nihče drugi, še najmanj pa
               parlamentarci.</p>
               <p>Me pa skrbi, da direktorja ne skrbi ali je to res ali ni, da je nekdo priredil
               anonimko in jo poslal na tožilstvo in Pop TV ali ne vem kam. Ali je ta kriminalist
               ali policist vpleten v to ali ni, kdo je to povzročil, da je enaka anonimka, kot je
               uradni zaznamek šla v javnost oziroma okoli poslana in da je potem gospod Črepinko
               čez dva dni takoj odstopil v Mariboru nazaj. Nič jih ni brigalo ali bi kdo vzel
               znamkice DNK ali bi bila krimtehnična <stage>(?)</stage> obdelava take anonimke tako, kot imajo
               notranja pravila zapisana, obdelana ali ne. Saj to še pride, to se bomo na sodiščih
               pogovarjali.</p>
               <p>Ker če vi pošljete anonimko na policijo, jo morajo znati obdelati, sprejeti, ta ni
               bila. Ni bilo potrebe, to ni bila prva anonimka.</p>
               <p>Tudi to vam lahko povem, anonimko, ki sem jo prebral v zvezi s parkirišči in
               kriminalisti, lahko vam tu povem, samo en kriminalist je vedel za en stavek, ki ga je
               notri napisal.</p>
               <p>Niso moji uslužbenci z mestne občine Maribor pisali te anonimke, samo en stavek, ker
               je vedel samo tisti kriminalist, ki se je dobesedno s tistim stavkom v to anonimko
               podpisal. Jaz to trdim, ne morem pa preveriti, ne morem dokazati.</p>
               <p>In jaz spoštujem slovenske policiste, tudi kriminaliste in sem tudi javno povedal, da
               postopki so bili pri meni korektno speljani, spoštljivi do mene, da se jaz na tej
               komisiji ne pritožujem na njihovo delo, pritožujem se na vsebino, ki je bila
               prirejena za to, da so pridobili nekatere ukrepe, na to se pritožujem.</p>
               <p>Vse ostalo, sem prepričan, da je delo sodne veje oblasti in tudi notranje zaščite
               slovenske policije, ne glede kdo je na oblasti, vsakega šefa slovenske policije bi to
               moralo skrbeti.</p>
               <p>Jaz sem eden izmed tisočih obravnavan in se opravičujem, verjetno me lahko razumete,
               bolj glasno govorim, ne želim vznemirjati ali pa ne vem kaj povzročati v tej
               dvorani.</p>
               <p>In da samo zaključim. Danes je tukaj z menoj odvetnik, ne zato, da bi me branil. Če
               slovenske policije, državnega sekretarja ne skrbi, ko jaz in moj odvetnik poveva, da
               si kriminalisti pripeljejo svoje priče na mojo hišno preiskavo, vi pa trdite in njim
               očitate, da je to politični komisariat <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> jaz pa vam povem, na tem mestu, da je ta priča, ki so jo kriminalisti
               pripeljali, bila omenjena dvakrat, ki me bremeni za prisluhe in vam se to ne zdi, kot
               državnemu sekretarju sporno, glede na to, da ste te stroke.</p>
               <p>Da je bila meni omogočena pravica, ki mi gre po Ustavi, ki mi gre po zakonu, da si
               smem jaz, kot osumljenec, izbrati svoje priče, da ščitijo moje pravice, ne zato, da
               so priče za to, da zadovoljujejo zgolj formalno pravne zakonodajne postopke.</p>
               <p>In vas to ne skrbi. Mene pa to najbolj skrbi, ker vem kakšna je bila to naloga te
               priče, ki so jo kriminalisti zraven pripeljali, ki se je sprehajala po mojem
               stanovanju. In če sem zaradi tega dal hude obtožbe na račun policije, kot generalni
               direktor v upravi, potem sem zelo zaskrbljen nad to državo, nad slovensko policijo in
               še nad kom.</p>
               <p>In če je to normalno, da nekdo spleza 7 metrov brez odredbe po zapisu policije in da
               ga prehodno opozoriš in mu poveš, da imaš dokumente, da ga to sploh ne zanima, da iz
               žepa potegne nož in odreže kabel in gre v ptičjo hišico in sem tu pokazal nekatere
               papirje pa če mislite da lažem, lahko predam vse te dokumente.</p>
               <p>Nisem prišel sem ne politično opravičevat ne se branit, še najmanj to.</p>
               <p>Prišel sem opozorit slovensko družbo, kaj se lahko jutri zgodi vam, ki danes tu
               sedite.</p>
               <p>Vprašajte ženo ali pa mojega otroka kako je "fajn", ko ti ob šestih zjutraj pridejo
               policisti, pa še to ni tako hudo, ko ti postavijo dve kameri in ne vem koliko foto
               reporterjev in novinarjev pa novinarji ne hodijo v službo pred osmo uro.</p>
               <p>Vprašajte mene kdaj so bili pri meni, kdo jih je angažiral, kdo jih je zraven
               pripeljal in moram priznati, da so se kriminalisti jih želeli otepati, ko smo šli na
               druge lokacije samo zaman. In to je boleče, da ti nekdo naredi krivico. Če si kriv
               boš odgovarjal, ni problema, in bom za vsako moje dejanje. Vam tu na tem mestu povem,
               če bom za en cent spoznan za krivega, da sem sebe ali komu od mojih pridobil
               kakršnokoli premoženjsko korist, bom takoj odstopil kot župan, lahko še večkrat to
               javno potrdim, za en cent. Ne dovolim pa si, da bo nekdo mene zlorabil s takšnimi ali
               drugačnimi podtikanji.</p>
               <p>Marsikaj sem rekel v prisluhi <stage>(?)</stage> tudi to je res. Kdo od vas ne reče ničesar?
               Marsikaj grdega sem rekel ali pa neprimernega, v žargonu ali ne vem kako drugače.</p>
               <p>Gospoda direktorja slovenske policije sploh ne skrbi, da so se moji pogovori pojavili
               v javnosti, da tisti dan ko so opravljali pri meni hišno preiskavo, sem jaz lahko na
               Pop TV-ju in na vseh medijih bral nekatere moje pogovore, kaj sem se jaz z dotičnimi
               osebami pogovarjal.</p>
               <p>Niti braniti se nisem mogel pri tem, da gledam televizijo zvečer, spoštovani poslanci
               in da mi rečejo da vozi tri drage avtomobile, jaz gledam, služben avto imam in osem
               ali deset let starega pajerota, moja žena A6 ona vozi, en avto imamo, če kam gremo na
               dopust, da ne uporabljam službenega ali katerega drugega. In sam vozim 31 let starega
               Mercedesa 300G, tam imam vikend na morju, petnajst let že hodim v
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>...</p>
               <p>Če bi videli en uraden zaznamek policista, ki je zapisal, da smo jaz, gospod Šrot,
               župan Celja in še en kolega iz Celja, da smo pojedli na morju osem pečenih odojkov,
               da so bile štiri jahte parkirane v zalivu, tudi če so bile, kaj imam jaz s tem? Da
               smo mi hoteli preko neke madžarske firme ali smo kupili ta ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... take
               laži, neumnosti.</p>
               <p>Enkrat pišejo, da je Kolan na otoku Pagu, drugič v odredbi oziroma v
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... pišejo, da je to na Hvaru. Ta kamp sploh ne obstaja v <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., kot ga
               kriminalist opisuje, je pa zraven v prisluhih, zahteve za prisluh.</p>
               <p>Tako, kot tisti uradni zaznamek nepravilno kadrovanje, ker je študentka delala PR <stage>(?)</stage>
               pri meni.</p>
               <p>In zdaj, ker sem jaz to na tem mestu povedal, mene tu direktor slovenske policije
               napade, da sem dal težke obtožbe, ne, jaz sem jih javnosti zato povedal, da jih bo on
               preveril in njegove strokovne službe, ne on osebno.</p>
               <p>Kaj pa če le kaj drži, kar je gospod Kangler povedal. Nič jih ne skrbi, da bi
               naredili notranjo kontrolo in da bi šli vse te moje navedbe preveriti, saj
               magnetogram obstaja, verjetno tudi njihova služba to snema ali pa boste jim
               odstopil.</p>
               <p>Vse moje navedbe naj preverijo, kar sem povedal, tudi to na kakšen način se je kdo
               obračunaval, stike s kontaktne ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... in koliko jih je plačeval in če
               sploh obstajajo glede na uradne zaznamke in moje zapise pogovorov.</p>
               <p>In še na nekaj vas moram opozoriti, komisijo, kaj se jaz bojim. Ne morem zatrditi,
               namig pa sem dobil.</p>
               <p>Poglejte, v odredbah večkrat policisti zapišejo številke telefonskih aparatov. Kdo
               preverja katere telefonske številke so bile v te aparate vložene od vas ali od
               službe.</p>
               <p>Kaj pa če kdaj pripišejo kakšni drugi ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... katerega drugega
               telefonskega aparata.</p>
               <p>V mojem primeru, dragi gospodje, poslušali ste mojo tajnico, ki sploh jaz ne
               uporabljam tistega telefona pa ste trdili v odredbi, mojo vodjo kabineta po mescu ali
               dveh mesecih, da ne bom kaj groznega rekel, ste zapisali, da ste ugotovili, da jaz ne
               uporabljam tega telefona in nikoli ga nisem uporabljal pa ste poslušali vodjo
               kabineta. To se vidi iz dokumentov. Uporabljam interno številko 200, vi ste pa
               poslušali 206, vse kar se je moja tajnica pogovarjala privat ali pa službeno. Nikoli
               ne uporabljam 206 ampak seveda interes, kdo kliče. Saj če bi tisto, kar me nekdo
               veže, so poslušali 200.</p>
               <p>Ali je bil interes še kaj drugega ugotoviti? Tudi posneli so me, ko sem pogovarjal z
               ministrom Pogačnikom, vse živo, še kaj več vam lahko povem. Tudi poslikali, drugi
               ukrepi, ne vem kaki ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... nekje sem več vstopil in izstopil oziroma s
               kom sem se družil. V redu ni problem. Če so argumenti in taka huda kazniva
               dejanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>... jaz bi prosil ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp30">

               <speaker>GOSPOD ___________________:</speaker>

               <p>... to kar je spisano zdaj za mene ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>... če bi počasi zaključil ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp32">

               <speaker>GOSPOD ___________________:</speaker>

               <p>... bom. To kar je spisano, vse temelji na račun ptičje hišice in tiste kamere. To lahko
               potrdi gospod odvetnik, do danes, vse temelji na račun tiste kamere.</p>
               <p>Da sem zlorabil ne vem kaj vse, pridobil korist na račun tiste kamere, jaz pa vam
               kažem tu papirje in dokumente.</p>
               <p>In to je kamera, ki je bila pridobljena leto dni po prisluhu, ko so mene dobili, ko
               sem ženi rekel, zdaj sem ti pa zrihtal kamero, da boš imela mir kdo ti hodi okrog
               hiše.</p>
               <p>Ta kamera, ki je bila v eni ptičji hišici zasežena, je bila točno leto dni po tistem
               pogovoru pridobljena, leto dni.</p>
               <p>Nima nobene vzročne zveze s telefonskim pogovorom, s tistim ne.</p>
               <p>In še to. V odredbah sem videl, da piše, da sem hotel imeti anteno na morju za mojo
               hčerko, ker sem se pogovarjal za internet, USB ključek hranim, Tmobil, zgodovina
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., ki dokazuje, da sploh ni šlo za tisto internetno anteno, kot
               oni mislijo ampak je šlo za anteno, ki jo daš na računalnik, da povečaš mobilni
               signal, da ti T2 oziroma Tmobil, ki na Hrvaškem lahko dela za sto ali dvesto kun.</p>
               <p>Tudi to bom prinesel na sodišče in dal zraven. Samo to niso slučajni spodrsljaji.
               Lahko bi zahtevali zaprosilo Hrvaške, organe policije, da naj preverijo, če je res v
               kampu kakšna antena za internet, ki bi jo jaz montiral <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za potrebe moje hčerke. Enostavno bi lahko to hrvaški
               policisti preverili in ugotovili pa niso.</p>
               <p>Se opravičujem, da sem bil preglasen, ni moj namen, da šikaniram slovenske policiste
               in kriminaliste, je pa moj namen, da opozorim nekatere stvari, ki se tudi vam lahko
               zgodijo jutri ali pojutrišnjem pa upam, da se vam ne bodo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Magajna se je še priglasil k besedi. Se še kdo priglaša za
               razpravo? V kolikor ne, bom dal besedo še gospodu Goršku. Izvolite gospod
               Magajna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp34">

               <speaker>ANDREJ MAGAJNA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Hotel sem se udeležiti kot poslušalec, niti nisem žele
               govoriti, imel bom priliko v petek ob enih. Tudi tam bom morda postregel kot gospod
               Kangler z ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., ki kažejo na to, da bi bilo dobro uvesti tudi kakšno
               notranjo preiskavo v policiji.</p>
               <p>Skrbno sem si zabeležil danes in vsa od 3. novembra tudi kaj se je dogajalo v mojem
               primeru pa ne bom o tem govoril.</p>
               <p>Namreč k razpravi me je spodbudilo načelno mnenje, ki smo ga slišali od gospoda
               generalnega direktorja, za božjo voljo počakajmo na sodišče.</p>
               <p>Sodišče bo odločalo kaj je bilo prav in kaj ne, tudi gospod Škrlec, generalni
               sekretar podobno.</p>
               <p>Ali so bili ukrepi utemeljeni, o tem bo odločalo sodišče.</p>
               <p>Ko smo pred dvajsetimi leti ustanavljali našo novo domovino, državo, novo uredite,
               sprejeli Ustavo, v 2. členu smo zapisali socialna pravna država.</p>
               <p>Ja, lepo ampak mi nismo dobili pravne države, pravno državo smo izgrajevali vsa leta
               in jo še izgrajujemo in še ni do konca, še vedno bo ta država pod oceno, da pravni
               sistem ne deluje v popolnosti.</p>
               <p>Na to bom navezal sploh na inštitut preiskovalnih komisij. Če bi tako bilo preprosto,
               imamo z dekretom pravno državo, imamo inštitucije, imamo pravila, zakone, potem
               preiskovalnih komisij ne bi rabili, nobene, tudi te današnje.</p>
               <p>Smatram, da je prav, da je do te seje prišlo. Namreč preveč je indicev, če gledamo
               širše, ne samo strogo pravno, da sistem ne funkcionira na mnogih področjih.</p>
               <p>Tri leta smo se borili, da bi delavcem zagotovili osnovno pravico, pravico do
               socialno varstvenih prispevkov. V treh letih tega nismo uspeli narediti.</p>
               <p>Očitno so interesi včasih močnejši, kot delovanje pravne države.</p>
               <p>Tudi klasični pravni inštitut izločitev povezanih oseb. Ja, zakaj? Saj vsi moramo
               delati po predpisih, pošteno, zakaj bi nekoga izločali, če je v sorodu s sodnikom,
               saj mora delati po zakonu in po predpisih.</p>
               <p>Vendar vemo, da ni tako, če gledamo širše, sociološko politično, vedno bodo in tudi v
               tradicionalnih državah, kjer imamo že demokracijo, stoletno demokracijo, kjer imajo
               inštitucije pravnih držav izgrajene, imajo preiskovalne inštitucije, ki ugotavljajo
               vpliv politike na pravosodje in tako dalje. Mislim, da je tudi taka seja
               upravičena.</p>
               <p>Poleg tega, kot je rekel gospod generalni direktor, za božjo voljo počakajmo, ne vem
               če je rekel za božjo voljo, se oproščam, počakajmo vendar na razsodbo sodišč, ki bo
               presojalo ali so bili ukrepi. Imamo notranjo kontrolo in danes je dobil neverjetno
               veliko indicev, da bi bilo pa le morda dobro kaj sprožiti. Glejte v petek vam bom jaz
               z novimi indici, takimi eklatantnimi postregel in me bo zanimalo kasneje ali bo
               kakšna preiskava notranja vpeljala, vi imate do diskrecijsko pravico in bom upal, da
               jo boste izkoristili tudi danes, nisem poznal tega primera, celo vrsto zadev.</p>
               <p>Bom samo zaključil s tem. Imel sem občutek, da se posega, torej uporablja tako
               drastične metode ob neverjetni ležernosti.</p>
               <p>Že rečeno je bilo danes, na internetu bi se dalo marsikaj preveriti predno je
               kriminalist dal neko prijavo. Na internetu bi dobil lahko ali je bilo tam neko ozadje
               ali je bil tisti internetni priključek dejansko kupljen, posredovan in tako dalje in
               ne bi do tega ... Res moramo biti pri posegu človekove pravice skrajno previdni,
               skrajno previdni. Tukaj gre za tako občutljivo področje, saj bom jaz v petek več o
               tem. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tukaj gre za temeljni
               poseg v ustavno pravico do nedotakljivosti stanovanja, do osebne integritete in tako
               dalje in samo to bi rekel, take seje žal, žal bodo še upravičene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Goršek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp36">

               <speaker>GOSPOD GORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik za besedo. Upam in mislim, da se danes oglašam verjetno
               zadnjič, glede na uro.</p>
               <p>Nekaj odgovorov gospoda poslanca postavil mi je vprašanje oziroma o zvezi ali pa
               pripombo prisluškovanj na zalogo.</p>
               <p>Poglejte, prisluškovalno zalogo v slovenski policiji ne izvajamo. Izvajamo samo
               prikrite preiskovalne ukrepe na podlagi katerih so izdani s strani pristojnih sodišč.
               S tem je bila tudi pripomba z vaše strani, spoštovani gospod odvetnik, ali pa dvom
               postavljen na to, da se je vašemu klienti prisluškovalo, po vsej verjetnosti tudi
               brez odredbe. Tu vam jaz zagotavljam, da se to v slovanski kriminalistični policiji
               ne počne.</p>
               <p>Za to so pridobljene odredbe, upravičenost ali pa utemeljenost ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>...
               preiskovalnih ukrepov, se je pa v tem predhodnem kazenskim postopkom že v bistvu
               preverjala z izdajo odredbo.</p>
               <p>Kar se tiče informacij, ki smo jih danes poslušali. Še enkrat ponavljam. Gre za
               obtožbe, če to komu paše ali ne, gre za navedbe o sumih storitve kaznivih dejan za
               katere je pristojno vrhovno državno tožilstvo.</p>
               <p>In še kako je generalnemu direktorju v interesu, da se takšne vrste obtožb ali navedb
               tudi preverijo. </p>
               <p>Tega generalni direktor, niti prisoten direktor kriminalistične policije ali kdo drug
               ne more in ne sme jemati s lahkoto ali z neko ležernostjo.</p>
               <p>Ampak čas bo pokazal, glede na to, da po vsej verjetnosti ali so bili že sproženi
               določeni postopki, glede na čas, ko so bile podane kazenske ovadbe, ne vem, jaz te
               informacije nimam. Na to informacijo lahko odgovori samo vrhovno državno tožilstvo,
               ki je pristojno za to.</p>
               <p>Zakaj je odšel gospod Lovrec. Gospo župan, ne zaradi pritiskov, ki bi jih bil deležen
               v policiji.</p>
               <p>Kadarkoli, kdorkoli od vas, če se bo srečal z njim osebno, postavite mu to vprašanje
               in naj vam odgovori.</p>
               <p>In še ena zadnjih zadev, ki sicer ne paše v kontekst te zgodbe, okrog zgodbe, ki je
               bila omenjena iz Celja.</p>
               <p>Tukaj je prisotna moja malenkost, takrat je bila zaposlena na regionalni policijski
               upravi, upam, da niste poskušal zadevo spraviti v en dvom o kakršnikoli morebitni
               vpletenosti še tega.</p>
               <p>Mogoče pa v začetku marsikdo, še enkrat ponavljam, ni poslušal vseh mojih besed pred
               dvema ali tremi urami. Še enkrat poudarjam, glede na drugi predlagan sklep in
               govorimo o predmetni zadevi in ne glede na to kar sem povedal še vedno ostaja na tem,
               kar se tiče strokovnosti naše slovenske kriminalistične policije. Kdaj se je začela
               kriminalistična preiskava? Spoštovani poslanci in poslanke, leta 2008.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp37">

               <speaker>GOSPOD ___________________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen/</stage>... 2009 ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp38">

               <speaker>GOSPOD GORŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ferme. ...<stage>/Izključen mikrofon/</stage>...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp40">

               <speaker>GOAPOD _________:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon izključen/</stage>... škoda, ki je bila s tem odkrita je porastla iz 69
               milijonov na 505, finančni, ki so nekako tudi bolj vsebinski pokazatelj kaj se
               dogaja, je ta številka porastla iz 47 na 152, ovadbe za kazniva dejanja pranja
               denarja iz 2 na 49.</p>
               <p>Če rečem tako odkrit znesek opranega denarja iz milijona na 97 v lanskem letu.</p>
               <p>Podoben trend je tudi v tem letu, kjer beležimo v polletju nekako porast ugotovljenih
               kaznivih dejanj s področja gospodarske ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... za 37% je pa res, da je v
               tem odboju nekoliko se zmanjšala materialna škoda, ki je bila povzročena s temi
               kaznivimi dejanji z lanskih 418 na 157 milijonov.</p>
               <p>Toliko mogoče o tem, ker je tudi bila nekako podlaga za današnji sklic seje.</p>
               <p>Tu bi se zdaj dotaknil samo tega. V slovenski kriminalistični policiji, na sploh
               policiji, deluje enoten vir. Mi upravljamo nadzor nad izvajanjem prekritih
               preiskovalnih ukrepov, to izvajate tudi vi, izvaja tudi ministrski del, kot civilni
               del, ki izvaja nadzor nad policijo, tako da po vseh teh segmentih gre tako
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... izvajanja nadzora nad upravo prikritih preiskovalnih ukrepov,
               kot seveda porabe tajnega fonda ali pa denarja za ta namen.</p>
               <p>Seveda je pa najmočnejši argument, to kar je danes tu predmet, sodni nadzor.</p>
               <p>Se pravi tudi v tem segmentu ta denar, če jaz pač kot direktor slovensko policije, če
               rečem slovenskih kriminalistov opozarjam, da se slika ne bi slikala tako, da je v
               slovenski kriminalistični policiji in da so slovenski zakonisti nekako slabi, da
               slabo delajo in tako naprej, absolutno so dobri, so mednarodno primerljivi, to nam
               priznavajo kolegi, ko sodelujemo v mednarodnih velikih zadevah in seveda se pri
               svojem delu zelo trudijo.</p>
               <p>Seveda pride do napak, ob tem da mi letno obravnavamo okoli 80.000 kaznivih dejanj,
               se napake tudi zgodijo kdaj, jih poskušamo kolikor se le da odpraviti in seveda se na
               njih predvsem učimo za boljše delo tudi v prihodnje.</p>
               <p>Zdaj o tem konkretnem primeru bi se pa navezal samo še v tem delu. Tudi jaz sem danes
               res prvič tu in to kar je nekako dotaknil se tudi gospod državni sekretar.</p>
               <p>Danes je bilo večina, tudi ta konkretni primer gospoda Kanglerja.</p>
               <p>Gre za stvar do izdaje uredbe. Se pravi ves predmet današnjega, če tako rečem,
               nadzora te komisije nad našim delom, se je nanašal do izdaje sodne odredbe. v tem
               primeru, kot je bilo povedano, je šlo predvsem za izvajanje prisluhov, se pravi
               ukrepa ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., kar ste ga tudi vi nadzirali, je bilo poročeno v
               nadziranem obdobju in se pravi 14. člen zakona za delovanje te komisije nekako loči
               ravno med tem kadar je sodišče izdalo odredbo za naše delo, v tem primeru komisija
               nadzoruje samo izvajanje ne pa tisti del do odreditve.</p>
               <p>Do odreditve kako smo prišli izvajate nadzor takrat, tako jaz razumem, sem prvič tu,
               boste verjetno tudi vi lažje odgovorili, takrat ko te naše ukrepe ne odredi sodišče,
               se pravi, če vzamem nazaj, se pravi ne odredi sodna veja oblasti, se pravi še vedno
               nekako lahko rečemo, da vi v tem segmentu nadzorujete izvršilno vejo.</p>
               <p>V tem primeru ko pa izda odredbo sodna veja, se pravi sodišče, pa je v bistvu nadzor
               nad tem se končna v sodni dvorani ali z obsodilno sodbo ali z oprostilno sodbo.</p>
               <p>Tako da tako jaz to tako razumem in tudi za to ves ta del do izdaje odredbe, tako 14.
               člen pravi, za tiste primere naj ne bi bil stvar nadzora te komisije.</p>
               <p>Se opravičujem, če narobe razumem ampak tudi ti, ki so pravno bolj podkovani,
               verjetno bodo tudi lahko kakšno rekli.</p>
               <p>Toliko. Drugače pa še enkrat. Res v tem delu so rezultati in tudi te stvari, ki so
               kot podlaga za sklic te seje navedeni, velik porast, to bi res opozoril, pri uporabi
               prikritih preiskovalnih ukrepov, ni veliki porast, tudi številke so na voljo, jih
               imate, jaz jih imam tudi tu, do točno do posameznega ukrepa po posameznem letu, po
               posamezni vrsti ukrepa, tako da številke so preverljive, da ne bi ustvarjali verjetno
               napačnega odtisa in dajali nekega signala slovenski javnosti, da se tu nekaj
               povečuje. So primerljive številke z <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> leti pred tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj ni bilo še na nekaj vprašanj odgovorjeno, no ampak vsaj na eno,
               glede na to, da je gospod Goršek še želel besedo bi bilo pa dobro, da slišimo odgovor
               kaj je ugotovila policija glede medijske izpostavljenosti teh primerov, kdo je bil
               tisti, ki je medije obveščal o vseh teh medijsko izpostavljenih primerih v katere so
               bili v glavnem vpleteni vidni politiki v tej državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp42">

               <speaker>GOSPOD GORŠEK (?):</speaker>

               <p>Hvala spoštovani predsednik za besedo. Ravno zaradi tega sem rekel, če še dovolite da
               se oglasim.</p>
               <p>Verjemite, da nam je v policiji, toliko kot danes prisoten tukaj v interesu, da se
               ugotovi od kod včasih uhajajo informacije s policijskih vrst.</p>
               <p>Nikoli ne bom zatrdil, da je to nemogoče. O vseh podobnih primerih kadar se
               pojavljajo novinarske hiše, mediji zelo kmalu po začetku izvedbe določenih
               aktivnosti, se v okviru notranjega dela preverjajo prihodi, odhodi, preverja se vse
               kar je možno, da bi se ugotovilo ali tovrstne informacije uhajajo iz policijskih
               vrst.</p>
               <p>Možnosti kako lahko do tega prihaja lahko zanikam, da v tem konkretnem predmetu v
               zadevi, da je bilo usmerjanje ali pa obveščanje medijev načrtno in ne razpolagamo na
               podlagi vseh ugotovitev do sedaj, da bi kdorkoli iz vodstva slovenske policije ali iz
               vrst tistih, ki so bdeli nad vodenjem kriminalistične preiskave načrtno z namenom
               diskreditacije župana mestne občine obveščal medije.</p>
               <p>Policija ne potrebuje takšne medijske pozornosti, verjemite mi, ker s takšnim načinom
               medijske pozornosti, ki ni škodljiva samo za osebe, ki so v postopku, kar se v celoti
               strinjam, ki bolijo, ki so izrazito negativne, ne samo za osebe v postopku ampak tudi
               za njihove družinske člane je tudi dobršni del negativnega prizvoka za avtoriteto in
               za kredibilnost slovenske policije.</p>
               <p>In iz teh razlogov, verjemite mi spoštovani predsednik, v slovenski policiji, saj
               tisti, ki imamo kanček treznega razuma, nikoli ne moremo pristajati na to, da bi z
               namenom načrtne diskreditacije šli v obveščanje posameznih medijskih hiš.</p>
               <p>Kdo vse imamo možnost to početi, ker gre za domneve o katerih iz moje pristojnosti ne
               morem govoriti, bomo videli kaj bo pokazal čas.</p>
               <p>Tudi mi izbiramo določene namige na posameznih primerih, ne samo v tem konkretnem,
               kako so lahko informacije ušle v javnost.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja okrog obravnavanosti posameznih konkretnih oseb glede na
               politični predznak, gospod poslanec, policija tega ne počne, ne na podlagi predznaka,
               ne počne.</p>
               <p>Ni pomembno. Ne morem razpravljati zdaj in nisem omenjal določene primere iz naslova
               osebnih podatkov ne morem naštevati kaj vse kriminalistična policija počela v zadnjih
               treh letih ali pa policija ne izvaja kriminalističnih preiskav na podlagi politične
               pripadnosti ali kakršnega koli drugega predznaka.</p>
               <p>In še nekaj kar se tiče problematike medijskih hiš ali pojavljanja televizijskih hiš.
               Vsem nam v tem prostoru sega spomin kar nekaj časa nazaj in to je problem, ne samo za
               slovensko policijo, za tožilstvo, za tiste, ki so v postopku, za tiste, ki izvajajo
               odredbe in tako naprej.</p>
               <p>Ampak še enkrat ne bom razpravljal o domnevah, se pa strinjam s tem, je to problem in
               to je problem, ker v slovenski policiji dobimo resnično negativen predznak, ker smo
               vedno krivi in to je idealna oblika diskreditacije dela preiskovalcev, idealna oblika
               diskreditacije dela kriminalističnih preiskovalcev o tem kdo ima interes, da se
               kamere pojavijo na kraju.</p>
               <p>Pred časom sem tudi zaznal kako se posameznik počuti <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v teh postopkih, kako se počutijo kriminalisti,
               govorim tisti, ki delajo strokovno in zakonito in takih je praktično večina, kako se
               počutijo njihovi družinski člani, ki so v zadnjem obdobju, zadnjih dveh, treh let
               bili diskreditirani javno pod takimi in drugačni obliki s strani tistih, ki so bili
               obravnavani, kako se počutijo tisti naši ljudje ko stopijo na ulico, ki ne morejo
               imeti ali nimajo možnosti, da se branijo ko se vsuje medijska gonja proti konkretnemu
               posamezniku ali proti konkretni organizacijski enoti. Mi te možnosti nimamo
               spoštovani predsednik in je tudi enostavno ne moremo imeti, da razpravljamo javnosti
               o podrobnostih predkazenskega postopka.</p>
               <p>Vprašajmo se vsi kako se počutijo tudi ti naši zaposleni in njihovi družinski člani.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Mnogo bolje bi se počutili verjetno, če bi se kriminalistom dopustilo, da se
               ukvarjajo z resničnimi in pravimi lumpi ne pa z namišljenimi lumpi, tak primer imamo
               danes na mizi in mislim, da je le prav, da rečemo bobu bob. </p>
               <p>Tudi nisem slišal, da bi v enem primeru ugotovili od kje so te stvari pricurljale v
               javnost in glede sodb in sodišča o katerem govorite, v teh primerih ne rabite več
               sodišča. Zadeva je končana in opravljena.</p>
               <p>Stokrat je lahko gospod Kangler ali pa vsi ostali, ki so bili medijsko ob teh
               preiskavah izpostavljeni oproščen, nobenega več to ne bo zanimalo.</p>
               <p>On je javno obsojen in seveda vi to zelo dobro veste, od tega ni treba tukaj za to
               mizo ponavljati in to vedo tudi vaši nadrejeni, ki v tem primeru vemo iz kje
               izhajajo.</p>
               <p>In to je problem, ki ni problem samo tega trenutka ampak je problem bodočega
               delovanja policije in te države, problem, ki se zajeda kot rak rana v samo
               institucijo in ga je potrebno, dokler je še čas, odpraviti, ker drugače bodo lumpi,
               pravi lumpi še nekaj časa lahko mirno spali in se nam smejali, ker se ukvarjamo s
               temi zadevami, kot jo imamo danes tukaj na mizi.</p>
               <p>V kolikor bi bilo karkoli od tega kar smo poslušali v primeru mariborskega župana,
               utemeljeno, bi 99% teh stvari bilo mogoče ugotoviti z drugimi sredstvi in ne s temi,
               ki so bile v tem primeru uporabljene.</p>
               <p>Obstaja listinska dokumentacija, obstajajo javne stvari objavljene na internetu in
               nekaj podobnega je, glejte, tudi v primeru murskosoboškega župana.</p>
               <p>Šlo je za listine, ki so javne, ki so vsakemu na razpolago in so se iskale z nekimi
               preiskovalnimi ukrepi za kar ni bilo nobene potrebe.</p>
               <p>Tako da mislim, da le bodimo resni in ni prav, da zavajamo javnost s tega mesta
               tukaj.</p>
               <p>Približno razumem na kakšen način želite obrniti to sejo te komisije, ni bil njen
               namen ta, daleč od tega, gre pa za vprašanja, ki so zelo resna in od katerih je tudi
               odvisno kako in na kakšen način se bo policija v bodoče profesionalizirala in
               ustrezno odzivala na vedno večje probleme kar se tiče gospodarskega in ostalih
               kriminalov.</p>
               <p>Če se bodo stvari odvijale na tak način, kot smo jim priča tukaj v tem primeru, potem
               povem še enkrat, pravi lumpi se lahko veselijo in mirno spijo, to pa verjetno ni ne
               vaš namen in ne naš namen. Še gospod Kangler, na kratko, potem bi počasi
               zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp44">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Samo minuto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>... se opravičujem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp46">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>... gospod direktor slovenske policije. V mojem primeru, ko je kriminalist snel
               ptičjo hišico je dvignil telefon, poklical sovjega predstojnika zasegel sem ptičjo
               hišico.</p>
               <p>Kriminalist, ki je bil pri meni na hišni preiskavi me je čez petnajst minut opozoril,
               je že na internetu, da smo vam zasegli ptičjo hišico.</p>
               <p>Jaz nikomur nisem povedal in sem vprašal kriminalista komu ste zdaj to sporočil, komu
               pa on naprej. Ne vem če je bilo petnajst minut.</p>
               <p>Javil je imamo ptičjo hišico, seveda, čez petnajst ali pa pol ure, ne vem če je pol
               ure, petnajst minut na enem spletnem portalu, me kriminalist opozori, si lahko
               mislite, gospod Kangler je že gor, od kod, saj to morate vprašati glavnega, ki je
               vodil preiskavo zoper mene, ki je javil nekomu v štab, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da je dobil to ptičjo hišico.</p>
               <p>In ta ptičja hišica je iz dneva v dan bolj popularna tudi na račun tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj če mi dovolite spoštovani kolegi bi jaz počasi zaključil. Gotovo se
               vsi strinjamo, da je učinkovito delo policije, kriminalistov in represivnih organov
               izjemno pomembno.</p>
               <p>Na drugi strani se verjetno vsi strinjamo, da pri uporabi posebnih preiskovalnih
               ukrepov, kjer gre za grob poseg v človekove pravice, morajo biti izpolnjeni pogoji,
               ki so za ta poseg določeni.</p>
               <p>Ne govorimo zaman o sorazmernosti, ne govorimo zaman o posameznih kriterijih,
               verjetno se pa tudi vsi strinjamo, da ko gre za javno izpostavljene osebnosti je v
               takih primerih obsodba narejena že tisti trenutek, ko kamera tako preiskavo posname,
               ne rabimo več potem sodišča, kot pravite vi, gospod direktor slovenske policije.</p>
               <p>Ne glede na to kakšna bo odločitev, je lahko desetkrat oprostilna obsodba, ti
               posamezniki so v javnosti že očrnjeni in zelo težko blato, ki je vrženo nanje skozi
               te preiskave odvržejo, še posebej, če beremo, da v teh odredbah govorijo o neznanih
               krajih, o neznanih osebah od katerih naj bi se določene stvari prejelo in tako
               naprej.</p>
               <p>Ta beseda neznan kraj, neznano oseba se vedno bolj pogosto pojavlja, posebej v
               primerih oseb, ki so javno izpostavljene, kar je zaskrbljujoče.</p>
               <p>Tudi vemo, imeli smo primere v tem mandatu, da v posameznih primerih in teh je žal
               vedno več, preiskovalni sodnik ne preverja predlogov, celo tako daleč gredo zadeve,
               da z istimi pisnimi napakami, kot so predlagane, se te odredbe za nadzor
               podpišejo.</p>
               <p>Imeli smo primere, da je na nezakonitost opozoril operater in odločil, da je ne bo
               izvršil, ker je odredba bila izdana v nasprotju z zakonom, kar je nedopustno in
               nesprejemljivo, se pravi cela veriga je odpovedala.</p>
               <p>In ne mi govoriti, gospod državni sekretar, to ste že povedali na seji te komisije,
               ko smo ta primer obravnavali, da bo o teh stvareh na koncu presojalo sodišče.</p>
               <p>O čem bo v tem primeru presojalo gospod državni sekretar. Kršitve so že narejene,
               škoda je že storjena, o čem bo presojalo in kdo bo za to odgovarjal. Ali bo
               odgovarjal tisti sodnik, ki je tako uredbo podpisal, bo odgovarjal tisti, ki jo je v
               prvem koraku zahteval? Nihče ne bo odgovarjal, posledice na koncu nosijo tisti, zoper
               katere so te odredbe neutemeljeno odrejene, še posebej v primerih, ko ni nobene
               podlage za to, ko ni potrebe.</p>
               <p>Ko obstajajo javne listine, ko obstajajo javne evidence iz katerih je mogoče črpati
               podatke, ki so lahko preverljivi, kar smo slišali danes.</p>
               <p>V primeru gospoda Kanglerja je šlo za javno preverljive podatke in namesto da bi se v
               tej preiskavi izhajalo iz javno preverljivih podatkov, se je sledilo nekim zaznamkom,
               kot je ta, ki smo ga brali na spletu in je očitno avtentičen, zaznamkom policije v
               katerih, oprostite, je en kup čudnih in grozljivih stvari.</p>
               <p>Ti zaznamki govorijo, kot da bi bili mi trideset let nazaj. V enem od teh zaznamkov
               recimo piše, spremembo lokacijskega načrta naj bi dosegel župan s potrditvijo v
               mestnem svetu in potem ta informator razglablja naprej, policist je pa to zapisal,
               LDS ne bo skakal, Verlič, ki ima funkcijo podžupana in ne bo nasprotoval županu, SDS
               jih je premalo, Burnač <stage>(?)</stage> SDS dal jasno vedeti, da kdor je lastnik lahko dela kar
               želi, Burnač pa ima ambicije prebiti v Državni zbor na naslednjih volitvah. Tukaj je
               še Pivec SDS pove, da se ne bo našla ena tretjina ljudi v mestnem svetu, ki bi tem
               oziroma županu nasprotoval <stage>(se pravi bodo dosegli spremembo namembnosti zemljišča in
               tako omogočili pozidavo omenjenega zemljišča)</stage>.</p>
               <p>Zdaj jaz pa vprašam prvič. Zakaj se sploh policija s tem ukvarja? Ali policija
               nadzira politične stranke kaj počnejo v mestih svetih ali je kaj podobnega tudi tukaj
               v Ljubljani, tukaj verjetno tega sploh ni treba, ker ima gospod Jankovič večino in se
               sam s seboj zmeni kaj bo počel. Njemu se ni treba z nobenim pogovarjati kako in na
               kakšen način bodo te akte sprejemali. Tisto kar on odloči, tisto se v občinskem svetu
               tudi sprejme. Ali obstajajo taki zaznamki tudi v vseh ostalih občinah? Ali se vam ta
               zadeva ne zdi čudna in grozljiva v letu 2011.</p>
               <p>V letu 2011 <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> se stvari
               sprožajo na podlagi takih zaznamkov.</p>
               <p>Mislim, da je to stvar nad katero bi se veljalo zamisliti in zadeve so mnogo
               strašnejše, kot sem jaz ocenjeval na prvi pogled.</p>
               <p>Dokler tega nisem prebral, sem vseeno domneval, da mogoče pa kje vendar nekaj je, da
               kar tako se pa ne more cel sistem sprožiti in sto kriminalistov priti in delati te
               zgodbe.</p>
               <p>In potem seveda naprej beremo modrovanje, da je neka lastnica to zemljo prodala za
               šest milijonov in pol evrov, potem jo je čez tri mesece kupil nekdo drug za dvanajst
               milijonov evrov in ugotovitev, ker občina ni uveljavljala predkupne pravice, torej če
               bi občina izrabila predkupno pravico, bi zaslužila 5,3 milijona evrov.</p>
               <p>Gospodje, lepo vas prosim. Če ta številka, ki ste jo prej omenjali o temu oškodovanju
               izhaja na podlagi takih navedb, potem je to zelo žalostno, zelo žalostno.</p>
               <p>Veste koliko takih poslov se sklepa tedensko, mesečno. Občina nima tukaj nič v
               kolikor gre za stvari, ki so povezane z nekimi komercialnimi zadevami, to sem prej
               uvodoma omenjal.</p>
               <p>Seveda bi potencialno lahko zaslužila, prvič, nima osnove, da bi to počela, če ni v
               njenem interesu, če ne gradi tam šole, vrtca, ceste, ne vem česa, in drugič, saj nima
               resursov, da bi se to šla.</p>
               <p>Vsaka občina pa seveda načrtuje razvoj njenega prostora, spreminja zemljišča v skladu
               z njeno strategijo razvoja in daje tem zemljiščem zazidljivost, saj drugače pa
               razvoja ni in na tem v končni fazi bedijo Ministrstvo za kmetijstvo, za okolje in ne
               vem kaj, pet ministrstev in v posameznih primerih tudi Vlada.</p>
               <p>Vendar v tem primeru gospoda Franca Kanglerja ne vidim, tudi v tem zaznamku
               policijskem ga ne vidim oziroma tega tajnega vira, ga ne vidim, ne njega ne kakšnega
               njegovega podjetja, ne njegovega sina ne vidim.</p>
               <p>Imamo pa v drugem primeru konkreten primer, kjer je šlo za spremembe, pa so neke
               družinske povezave pa policija ni zaznala nič spornega.</p>
               <p>In ne vem ali obstaja zaznamek, kjer piše, da se je nek župan sam s seboj zmenil, da
               bo namembnost spremenil in da bo potem omogočal svojemu sinu, da lahko opravi svoje
               posle naprej. </p>
               <p>Takega zaznamka nismo zasledili nikjer na internetu, verjetno ne obstaja ampak to je
               problem, problem, da se v neki demokratični družbi policija ukvarja z nekimi
               špekulacijami, ki ne pomenijo ničesar, oprostite.</p>
               <p>In potem naprej piše v temu zaznamku, viru se zdi nenavadno, da se je župan tako
               ažurno angažiral in pohitel s sprejetjem sklepov in odlokov.</p>
               <p>Vir navaja, da dvomi, da ima župan pooblastilo, da o odreku predkupne pravice odloča
               brez privolitve mestnega sveta.</p>
               <p>Saj so zakoni javno objavljeni in vemo kako je to ampak v takem primeru, so vsi
               župani v tej državi koruptivni in jih je treba preganjati tako kot v tem primeru
               gospoda Franca Kanglerja, ker niso uveljavljani na stotine podobnih predkupnih
               opravičenj, ne na stotine, na tisoče.</p>
               <p>Kar pojdite pogledati koliko je takih primerov po Sloveniji, kjer so se neka
               zemljišča prodajala in niso občine, če ni bilo v njihovem interesu uveljavljala
               predkupne pravice ampak to je eden izmed pomembnih temeljev.</p>
               <p>Takrat, ko je ta zadeva bila sprožena, je bilo tudi govora, da je oškodoval občino za
               pet milijonov in to so te številke pa jo je res? Jaz dvomim, da jo je.</p>
               <p>Če je nek župan nekje dosegel, da se občina razvija in da se nekaj zida, je verjetno
               nekaj prinesel te občini, ker je dobil v občinski proračun komunalni prispevek in
               potem ko je nekaj zgrajeno, še nadomestilo za uporabo stavbnega zemljišča.</p>
               <p>In prej bi bilo treba reči, da je nekdo negospodaren, če tega ne omogoča in če ne
               skrbi, da se ta sredstva povečujejo.</p>
               <p>To je samo eden od primerov, ker bi bili tu še deset ur, če bi želeli zelo natančno
               secirati celotno zgodbo, ko jo je na začetku seciral gospod Kangler, treba je
               razumeti dokaj čustveno, ker je normalno prizadet pri tej zgodbi, ki očitno ne pije
               vode.</p>
               <p>Glede tega števila ukrepov in hišnih preiskav in vsega tega, saj številka sama po
               sebi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ne pove dosti, saj
               statistika je lahko zavajajoča ampak ne glede na to, leta 2008 1622 hišnih preiskav,
               v 2009 poskoči kar za petsto na 2190, nekaj podobnega v 2010 2122.</p>
               <p>Od teh, ki so bile pa medijsko spremljane pa lahko rečemo, da se je kar z nekim
               faktorjem krat deset ta zgodba povečala.</p>
               <p>Učinkovitost na koncu vsega tega pa ni adekvatna tej statistiki. Učinkovitost se pa
               zgodi na koncu procesa, takrat, ko se zadeve zaključijo.</p>
               <p>Mogoče se komu zdi, da je ta razprava bila sprožena zaradi drugih namenov, kot je
               dejansko bila, ni bila.</p>
               <p>Ta razprava je bila sprožena izključno zaradi tega, ker mislim, da ni prav, da se
               velika energija in ogromno davkoplačevalskega denarja usmerja v preiskave, ki niso
               potrebne.</p>
               <p>Če se je želelo ugotoviti to kar izhaja iz teh odredb v primeru gospoda Kanglerja, bi
               se dalo ugotoviti z bistveno manj denarja in z bistveno manjšim angažmajem kadrovskih
               resursov, če bi že bil to namen.</p>
               <p>In naj se rajši ti ljudje, tukaj se strinjamo vsi, tukaj ni dileme gospod Goršek,
               policija ima sposobne kriminaliste, naj se raje ukvarjajo s tistim, kar je rak rana v
               tej družbi in to je vedno bolj obsežen in vedno bolj organiziran kriminal, ki se žal
               zajeda tudi v pore sistema in to je problematično.</p>
               <p>Tako da jaz mislim, da je le prav, da smo to razpravo danes opravili in resnično
               upam, da bo tudi generalni direktor slovenske policije določene stvari preveril, naj
               ne bo zaveden samo z ene ali pa druge strani, mislim, da je prav, da se določene
               stvari preverijo, mislim, da je to tudi v interesu policije same in da se potegnejo
               ven iz tega zaključki glede utemeljenosti ali pa neutemeljenosti tega, kar je bilo
               danes tudi javno tukaj s strani gospoda Kanglerja večkrat izpostavljeno.</p>
               <p>Nekatere stvari, ki jih je izpostavil bi jaz, oprostite, če bi bil v vaših hlačah,
               preveril.</p>
               <p>Še gospod Gvido Kres je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp48">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p> Hvala za besedo. Se pravi točka današnjega reda je zloraba oziroma sumi zlorabe
               posameznih preiskovalnih ukrepov za politične namene oziroma diskreditacije
               posameznikov, ki so javne osebnosti.</p>
               <p>Po tem kar sem danes imel možnost slišati in tudi zdaj v tem delu, ko je kolega
               prikazoval primere kako so se sumi pojavljali v tem delu glede zemljišča, da bi lahko
               bila predkupna pravica pa ne predkupna pravica pa kdor se na posel spozna naj bi bilo
               verjetno tudi da je o uveljavljanju predkupne pravice naj bi bilo verjetno tudi
               odvisno od te ali jaz sploh imam določen kapital, da bom lahko to odkupil, če bom že
               šel v predkupno pravico.</p>
               <p>Vse to mora župan imeti v vidu in kdorkoli, kje in na kak način se temu odziva in ali
               gre v to ali ne gre in podobne stvari.</p>
               <p>Zdaj govorimo o sposobnih kriminalistih, sposobnih medijih, sposobnih tožilcih,
               sposobnih sodnikih, če se pride na takih majavih oziroma neutemeljenih ali pa
               nekvalitetno sestavljenih obtožbah do sodnega začetka in potem ko mora za to ogromno
               truda porabiti za to, da nekomu dokažeš, ker imam občutek, da niso vešči tako dobro v
               vseh teh postopkov, nekateri, ne bom rekel vsi, in potem smo tam kjer smo in jasno,
               da se potem pojavi tudi to ali lahko dvomimo ali se lahko pojavljajo tudi sumi.</p>
               <p>Samo to sem hotel dodati, ker iz praske sodeč in iz tistega, kar mi ljudje povedo, se
               včasih ljudje oziroma odvetniki absolutno preveč ukvarjajo s tem, da dokažejo ene
               čisto normalne poslovne in pa finančne poti, da niso takšne, kot jih nekdo napiše, s
               tem se pa ukvarja potem ukvarja ogromen del teh zaposlenih ljudi, ki to izvajajo. In
               tu mislim, da je tudi problem. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ferme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp50">

               <speaker>GOSPOD FERME:</speaker>

               <p>Hvala. Rad bi pojasnil to, kar verjetno se nismo razumeli.</p>
               <p>Jaz sem govoril o prikritih preiskovalnih ukrepih, kar je predmet nadzora te komisije
               v teh številkah, se pravi tajno opazovanje, prometni podatki, nadzorovanje
               elektronskih komunikacij in teh stvari. </p>
               <p>Zdaj sem videl, da ste vi mislili, ko ste tam zapisali, res je, tam piše preiskovalni
               ukrepi brez tajni preiskovalni ukrepi oziroma prekriti preiskovalni ukrepi, da ste vi
               tam imel v mislih hišne preiskave.</p>
               <p>Tako da ta razkorak, se opravičujem, tisti del pač nismo se na tega pripravili ampak
               smo vzeli v vid prikrite raziskovalne ukrepe o katerih poročamo in katere nadzira ta
               komisija.</p>
               <p>Drugo pa glede tega kar ste omenili glede škode, če gre s takih primerov, da je potem
               lahko čudna ta številka.</p>
               <p>O teh 505 milijonih ugotovljene škode v letu 2010, nekako imam tu graf, polovico jih
               je bilo ugotovljeno z kaznivimi dejanji in zloraba položaja zaupanja pri gospodarski
               dejavnosti.</p>
               <p>Tako da ni povezano tu z javnim oziroma z temi stvarmi samo v občinah, na drugem
               mestu je lažni stečaj, je zajemala 14% vse ugotovljene škode, ponareditve listin,
               pranja denarja in tako naprej.</p>
               <p>To je to. Bi se še samo tega dotaknil. V tem primeru, mi smo absolutno
               zainteresirani, da se napake odpravljajo in če imate tudi vi, kot recimo v tej
               komisiji, primer, ne vem meni ni poznan, konkreten primer, da je operater celo verigo
               opozarjal, ne vem če ste vi potem v nadzor, potem bi res konkretnih stvareh, kjer na
               takih primerih lahko potem vidimo kaj je bilo, ali smo mi naredili narobe in se potem
               učimo in za v prihodnje odpravimo takšne napake. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Kangler na kratko, potem bi pa zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp52">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Prej ko ste dejal predkupna pravica, spoštovani predsednik, tudi v mariborskem
               predelu in v mariborski zadevi, se predkupna pravica ni mogla uveljavljati.</p>
               <p>Niti ena mestna občina, niti navadna občina ne sem predkupne pravice uveljavljati za
               to, da bi gradila apartmajsko naselje ali za to, da bi naprej prodajala.</p>
               <p>Predkupno pravico lahko uveljavljaš samo zato, da boš zgradil cesto, kanalizacijo,
               vrtec, šolo, to kar je v javnem interesu.</p>
               <p>In če je ta lastnica v konkretnem primeru pogojevala da mestna občina Maribor odkupi
               komplet zemljišča, mi tega nismo storili.</p>
               <p>Prvič za to ne, ker nismo imeli potrjenega programa stvarnega premoženja za
               nakup.</p>
               <p>Drugič. Nimamo pravice, da uveljavljamo predkupno pravico za to, ker nekdo želi
               zgraditi apartmajsko naselje.</p>
               <p>Takrat pa bi bil jaz v kazenskem postopku, ker sem zlorabil svoj položaj.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam, samo za tisto, kar je javni interes, da občina rabi,
               kanalizacija, ceste, šole, vrtci, ne pa zato, da bi občina trgovala z zemljišči, da
               bi poceni kupila in drago naprej prodala za to kar je na trgu namenjeno gradnji
               hotelov, naselji, blokov in podobno.</p>
               <p>Za to ne smeš in tudi inštitut za nepremičninsko pravo v Mariboru pri pravni
               fakulteti je te naše navedbe, moje in tudi vaše, potrdil.</p>
               <p>Se pa čudim, kot ste tudi sami ugotovil iz teh uradnih zaznamkov, bi bilo dobro, da
               jih preberete kar so kriminalisti pisali.</p>
               <p>Kolikokrat so podajali politično oceno, kriminalisti, ki bi jih morala zanimati samo
               stroka.</p>
               <p>Kako lahko zapišejo v zahtevo za prisluhe, da nisem sposoben realizirati evropske
               prestolnice kulture zimske ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>...., da smo najeli 20 milijonov
               kredita.</p>
               <p>Samo to vam povem. Ko sem prevzel mestno občino Maribor, sem s prejšnjim županom
               saniral 9 milijonov evrov aqua sistema, ki mi ga je moj predhodnik pustil, 3,5
               milijone grezničarjev <stage>(?)</stage>, 2,5 milijonov Elesa <stage>(?)</stage>, več tožb, vse to sem saniral, vse
               to sem poglihal, dolgove, ki jih je on povzročal za nazaj.</p>
               <p>Nihče se ni vprašal, nihče se ne vpraša najmanj 45 evropskih projektov, ki smo jih
               realizirali, nihče se ni vprašal,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> knjigovodska vrednost občine v mojem mandatu koliko je narastla, več
               kot 170 milijonov evrov.</p>
               <p>To, da nekoga boli, da smo dobili več kot 45 evropskih projektov, ki smo si jih
               izborili, da smo edini, veste v čem je problem, da smo edini v tem delu Evrope, ki
               imamo brezžični in brezplačni internet, ker smo ga zgradili, pa veste za koliko? Za
               zelo mali denar in to je problem, ker nekateri so planirali, da rabijo dva milijona,
               če jo hočejo v mestu zgraditi ali pa celo štiri mi pa smo to dokazali, da lahko celi
               Maribor pokrijemo za borih 60 ali pa 100 tisoč evrov, potem sem pa jaz problem in
               javna podjetja, ki so pomagala to sofinancirati ozirom, ki so na svoje objekte tudi
               dali te antene in še bi lahko našteval pa mislim, da je čas, da zaključimo.</p>
               <p>Predvsem za mene osebno, kot občana, tudi državljana in bivšega poslanca ali pa člana
               te parlamentarne komisije, so prav gotovo ti uradni zaznamki, ki preštevajo leve,
               desne politične stranke, odločitve mestnega sveta, da kriminalist dela analizo kdo bo
               glasoval za, kdo ne. Lepo vas prosim.</p>
               <p>Saj so posneli po telefonu tudi lobiranje, saj to je normalno, saj vsak župan doseže
               konsenz z mestnim svetom ali pa občinskem svetu, da mu nekaj podprejo, je pa jasno,
               da niti kvadratnega centimetra župan ne more ne pridobiti, ne odtujiti, če to ne
               sprejme občinski ali mestni svet. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNOIVS-Nujna-013-2011-10-04.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dobro. Jaz, če ni več, bi počasi zaključil. Če bo eden od rezultatov te
               naše seje komisije ta, da se bo kriminalistična operativa v čim večji meri angažirala
               v raziskovanje dejanskih kaznivih dejanj in ne podobnih, kot smo jim danes priča,
               potem smo dosegli dosti.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo tudi prav in da tudi sama policija oziroma operativa si to želi,
               tako da mislim, da bi bilo prav, da se ta profesionalizacija okrepi in da deluje
               predvsem v interesu države, ne glede na to kdo in katera politična opcija je na mestu
               ministra oziroma ministrice za notranje zadeve.</p>
               <p>Na tej točki bi prekinil 13. nujno sejo komisije in se vam vsem zahvaljujem za
               sodelovanje, tudi vsem, ki ste kot vabljeni na to sejo komisije prišli, predstavniku
               Ministrstva za pravosodje in notranje zadeve. Hvala lepa. <stage>(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 4. OKTOBRA 2011 OB 19.29.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
