<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">783DB29FA04261C4C12575850033D737</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D5F66091AD2C8FC5C12575A60041D8BE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=D5F66091AD2C8FC5C12575A60041D8BE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.KZNS" n="004">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-04-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">4. seja</stage>
            <stage type="date">(17. februar 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil László Göncz, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.03 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>... smo sklepčni, predlagam, da pričnemo sejo. Spoštovani kolegi, spoštovani gostje.
               .....<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage6">/Govori madžarsko in italijansko./</stage>... Torej še enkrat člane komisije in pa
               vabljene goste ter ostale prisotne lepo pozdravljam. Obveščam vas, da je zadržan in
               se je opravičil in se seje ne more udeležiti gospod Marijan Pojbič. Nadalje vas
               obveščam, da smo na sejo povabili k 1. točki Urad za narodnosti Vlade Republike
               Slovenije, Obalno samoupravno narodno skupnost italijanske skupnosti - Comunitá
               costiera Autogestita della Nazionalitá Italiana, pomursko-madžarsko narodno
               samoupravno skupnost - Muravidéki Magyar Önkormányzati Nemzeti Közösség, Italijanska
               unija - Unione Italiana, Službo Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalno politiko in pozdravljam gospo državno sekretarko, ki je prisotna, javni
               sklad Republike Slovenije za regionalni razvoj in razvoj podeželja, gospod predsednik
               je prisoten. S strani Ministrstva za gospodarstvo je prisotna gospa Mojca Jug, s
               strani Ministrstva za kmetijstvo Simona Rogelj. Povabili smo tudi Državni svet in je
               gospod predsednik Komisije za mednarodne odnose in evropske zadeve prisoten, gospod
               Otoničar. K 2. točki smo pozdravili prav tako urad, prav tako službo za lokalno
               samoupravo, krovne organizacije ter občinske samoupravne narodne skupnosti občine
               Lendava, Dobrovnik, Muravske toplice, Šalovci, Hodoš, Koper, Izola in Piran. Sporočam
               vam, da sta se opravičili gospe Rozalija Totič iz madžarske skupnosti občine Hodoš in
               gospa Ana Car iz narodne skupnosti občine Dobrovnik.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli tudi predlog dnevnega reda seje komisije in zdaj prehajamo
               na določitev treh točk dnevnega reda seje komisije. To so:</p>
               <p>1. Problematika pospeševanja gospodarskega razvoja avtohtoni narodni skupnosti in
               njun trenutni gospodarski položaj.</p>
               <p>2. Seznanitev s pobudo o spremembi načina financiranja občinski samoupravni narodni
               skupnosti.</p>
               <p>3. Pobude in vprašanja članov Komisije za narodni skupnosti.</p>
               <p>Ker do začetka seje nisem prejel predloga za razširitev dnevnega reda oziroma za umik
               točke iz dnevnega reda današnje seje ugotavljam, da je sprejet dnevni red, kot je bil
               predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PROBLEMATIKA POSPEŠEVANJA
                  GOSPODARSKEGA RAZVOJA AVTOHTONI NARODNI SKUPNOSTI TER NJUN TRENUTNI GOSPODARSKI
                  POLOŽAJ</title>
               </p>
               <p>Spoštovani člani komisije, naknadno ste prejeli tudi gradivo poslanske skupine
               italijanske in madžarske narodne skupnosti, slovenskega regionalnega razvojnega
               sklada, pomurske-madžarske samoupravne narodne skupnosti in obalne samoupravne
               skupnosti italijanske narodnosti.</p>
               <p>Dovolite mi, da k tej točki dnevnega reda podam kratko uvodno misel. Že na začetku
               devetdesetih let prejšnjega stoletja je bilo s strani narodnih skupnosti in
               pristojnih državnih organov skupaj ugotovljeno, da gospodarska osnova narodnih
               skupnosti sodi med temelje obstoja, ohranjanja in razvoja avtohtoni narodni skupnosti
               v Republiki Sloveniji. Na osnovi tega je prišlo do odločitve, da se za krepitev
               gospodarske osnove namenijo posebna sredstva in sicer 2,5% sredstev, pridobljenih iz
               kupnine na podlagi lastninskega preoblikovanja podjetij. Prvotno kar celo desetletje
               je tako sprejeta rešitev, ki je bil precedens v širšem geografskem prostoru, dokaj
               uspešno obveljala in dejansko prispevala k razvoju gospodarske osnove avtohtoni
               narodni skupnosti in narodnostno-mešanega območja. Razmere so se pozneje objektivno
               spremenile, žal pa prilagajanje na področju oblike financiranja oziroma podpore
               gospodarske dejavnosti narodni skupnosti temu v celoti ni sledilo. Tudi zato je
               prišlo do dokaj specifične situacije in je tovrstna podpora postala sorazmerno
               nezanimiva oziroma manj koristna tako na obali, kot tudi v Prekmurju. Avtohtoni
               narodni skupnosti in javni sklad Republike Slovenije za regionalni razvoj in
               ohranjanje poseljenosti slovenskega podeželja, ki je pristojen za izvajanje
               zagotavljanja državne podpore iz omenjenega naslova, sicer že nekaj časa opozarjajo,
               da je nastala situacija neprimerna, <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage8">(Nadaljevanje)</stage> zato je izpolnjevanje zaveze o ustvarjanju in razvoju gospodarske
               osnove narodni skupnosti neustrezno. Prišlo pa je med tem tudi do zniževanja že
               sprejetih zakonskih določb.</p>
               <p>Narodni skupnosti sta v preteklih večkrat opozorila, da je treba sistem zaradi
               spremenjenih okoliščin preoblikovati. V okviru te točke dnevnega reda bi bilo
               potrebno poleg tega, da še enkrat opozorimo na najbolj pereče probleme, ponovno
               konstruktivno razmišljati o preobrazbi sedanjega sistema. Pri tem moramo biti še
               posebej pozorni tudi na situacijo, ki je zaradi gospodarske in finančne krize postala
               dodatno otežena. Predlagam torej, naj se danes ponovno začne skupno razmišljanje o
               boljših rešitvah, ki pa seveda ne sme trajati v nedogled. Operativne in strateške
               prioritete bi bilo potrebno čim prej določiti. Najpozneje po mojem mnenju vsaj do
               sredine jeseni 2009. V ta proces je potrebno vključiti pristojne državne organe,
               avtohtoni narodni skupnosti, sklad in verjetno tudi strokovno javnost.</p>
               <p>Po tem uvodu bi rad dal besedo prvič predstavnikom narodni skupnosti. Prosim bi vas,
               da na kratko, v petih minutah denimo, povzamete vaša glavna stališča v zvezi s tem.
               Sprašujem vas, kdo se javlja za besedo, vsaj, da bomo vedeli. Eden s strani
               italijanske skupnosti. Dobro, z vsake strani po eden. Torej predlagam, da se
               predstavite zaradi magnetograma, da ne bi prišlo potem pozneje do napačnega
               interpretiranja. Izvolite gospod ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage9">/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp2">

               <speaker>GOSPOD FRANC LAJ:</speaker>

               <p>Vsem lep pozdrav. Kot me je že predsednik predstavil po imenu. Sem predsednik Odbora
               za gospodarstvo pri pomurski madžarski samoupravni narodni skupnosti. Pripravili smo
               eno zelo, zelo, zelo kratko gradivo, ker smo tudi takšna navodila dobili, da pač naj
               bo zelo kratko in jedrnato, ker bomo imeli pač priložnost tudi kaj povedati na tej
               seji. Tako bi zdaj jaz mogoče na zelo kratek način dopolnil tisto oziroma bi poudarke
               dajal na tisto, kar je najbolj problematično na tem področju.</p>
               <p>Pomurska-madžarska samoupravna skupnost se že od vsega začetka ukvarja s to
               problematiko oziroma spremlja na nek način porabo teh sredstev oziroma nasploh
               oblikovanje tega sklada, ki se tiče narodnostne skupnosti oziroma krepitve
               gospodarske osnove avtohtone narodne skupnosti in že kar nekaj let nazaj ugotavlja,
               da ta sistem, na začetku je bil že kar v redu v tistih razmerah, vendar pa s časoma
               se je ta sistem spodbud, ki se je oblikoval za gospodarsko osnovo, začel zgubljati
               pomen in smisel. To se reflektira tudi nenazadnje pri izkoriščanosti teh sredstev po
               razpisih. Naj vam samo povem, da v zadnjih letih se je bistveno, bistveno zmanjšalo
               zanimanje za tovrstne razpise. Povprečno, nekje bi lahko rekli tam, nekje do 40%
               pride izkoriščenost teh sredstev. Nekje. Zadnji razpis, ki je bil objavljen leta 2007
               in je bil odprt nekje do konca leta 2008. Izkoriščenost tega razpisa, če pogledamo,
               je cirka 40%. S tem, da so se popolnoma izkoristila nepovratna sredstva za
               financiranje programa C. To se pravi razvojnih projektov. Če bi to odšteli, bi ta
               izkoriščenost bila neprimerno nižja.</p>
               <p>Kaj je vzrok temu? Vzrok ugotavljamo, da ta sredstva, če na prvi <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage11">(Nadaljevanje)</stage> pogledamo osnovne pogoje iz razpisa, bi lahko
               rekli, da so lahko celo ugodna. Na prvi pogled. Vendar če to pogledamo s strani
               komercialnega kredita oziroma posojila. Vendar pa tudi tam ima obilo slabosti. Kot je
               tudi tu navedeno v tem gradivu in to, da je izredno težko dostopen, ker pač so notri
               eni taki pogoji glede hipotekarnega zavarovanja. Potem naslednji je ta, da ga je
               izredno težko predvideti, kdaj je rok črpanja. Tu se je znalo precej zavleči in potem
               ta čas dostopa. Tu se je sicer popravilo tako, da se je, kot sem že rekel, 2007 leta
               smo že dosegli, to so upoštevali to našo pripombo, da je treba imeti pač čim dlje
               časa odprti razpis in na ta način poskušati, da čim več potencialnih koristnikov
               lahko preda svojo vlogo za ta sredstva, za koriščenje teh sredstev.</p>
               <p>Kot sem že rekel, smo začeli analizirati kaj je vzrok še poleg tega. Je tudi to, da
               se je nenazadje v zadnjih letih, so se pojavile nove možnosti financiranja različnih
               investicijskih projektov. Tako v gospodarski sferi, kot izven nje in sicer tu so
               različni strukturni skladi, potem pač v kombinaciji z našimi nacionalnimi sredstvi
               določenih ministrstev. Tu so pogoji, če pogledamo pa te, ki so tukaj, ugotavljamo, da
               so postali, da so tista sredstva dosti ugodnejša. Res je, da so tu ene določene
               razlike kdaj lahko koristimo ta sredstva, kdaj pa ona. Ampak v glavnem se dogaja to,
               če je le možno, potem tisti investitorji se obračajo na tiste vire. To se pravi, da
               je možno pridobiti 40 do 50% nepovratnih sredstev in tako dalje. Tako, da smo zdaj
               prišli do ene točke, da to ni niti, da ni niti tista prava spodbuda, ki bi lahko
               bila, če bo ostala tako kot je pa niti ni klasičen komercialen vir, bančni vir. To se
               pravi nekje vmes. Predlagam, tako kot je tudi predsednik že iznesel, da se res
               oblikuje ena delovna skupinica in da se zadeve peljejo v to smer, ki se bo ugotovila,
               da je najbolj primerna. Mi smo sicer predlagali že pred leti in sedaj tudi ta Odbor
               za gospodarstvo pri nas, da bi se to na nek način tudi približalo bazi. To se pravi,
               da bi se bolj upoštevalo mnenje in potrebe baze. To se pravi za koga je namenjena, to
               se pravi avtohtona narodna skupnost. Zdaj ali kakšne variante, rešitve, modele in
               sistemi so tu možni, to mislim, da bi potem morala ta delovna skupina priti do enih
               optimalnih rešitev, ki bi se potem dali aplicirati oziroma vpeljati v življenje.
               Toliko bi na kratko. Hvala lepa za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Loj<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage12">(?)</stage>. Predajam besedo gospodu Furlani, predsedniku Obalne
               samoupravne narodne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp4">

               <speaker>FLAVIO FURLANI:</speaker>

               <p>Dober dan vsem. Ne bi šel ponovit vse tisto, kar je zdaj rekel kolega. Hočem samo
               predstaviti stališče <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage14">(Nadaljevanje)</stage> Obalne
               skupnosti italijanske narodnosti. S tem, da dokumente ste dobili in že od 3. maja
               2004, potem 2005, 2006, 2007 in 2008, vsako leto pošljemo dokument na Ministrstvo za
               gospodarstvo, na Urad za narodnosti, da bi hoteli reševati to problematiko in nikakor
               nismo do zdaj uspeli. Naše pobude niso uslišane, četudi obstaja volja. Zadnjič lansko
               leto je prav Urad za narodnosti organiziralo eno srečanje na Ministrstvu za
               gospodarstvo. Tri srečanja. Kjer smo bili prisotni oba predsednika, gospod
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage15">/Nerazumljivo./</stage>... in jaz in tudi tam so nas poslušali in na koncu so rekli, da je
               ta problem bolj kompleksen, ker ni samo Ministrstvo za gospodarstvo tukaj, ampak je
               tudi Ministrstvo za finance in Ministrstvo za regionalne zadeve. Do tega skupnega
               sestanka ni prišlo. Tako, da za nas je Status quo še zmeraj tisto, kar smo od 2004
               poslali in kar vprašamo, da bi se realiziralo. Ker ta zakon je zakon, ki zagotavlja,
               ki bi moral zagotavljati gospodarske osnove narodnih skupnosti. Do zdaj se to ni
               uresničilo. Ker s tistimi krediti se ne zagotavlja ekonomsko, kako bi rekel,
               ekonomsko področje ene skupnosti, ampak gospodarstvenik kot ene skupnosti in sistem,
               ki je zdaj aktualen, ne daje niti, da bi ene organizacija kot nacionalna skupnost
               imela tudi nekaj več od tega zakona. Toliko za uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden bom pač dal besedo gospodom poslancem še prosim, da podajo kratko
               mnenje predstavniki Službe Vlade za regionalni razvoj in lokalno politiko. Ostali
               predstavniki pač Vlade oziroma ministrstev ter sklada. Tako, da kar, prosim državno
               sekretarko, da začne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp6">

               <speaker>GOSPA META VESEL VALENTINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Torej ta pobuda se nanaša na področje
               delovanja tako imenovanega ribniškega sklada in predlog, da bi se sredstva v bistvu
               neposredno plasirala v manjšinske gospodarske subjekte, je seveda iz tega sistemskega
               pogleda, potrebuje neko kritično presojo oziroma je le treba se zavedati, da se ta
               sredstva po sistemu, po zakonodaji, ki to določa in opredeljuje, dodeljujejo na
               podlagi javnih razpisov in da je princip teritorija, kjer avtohtona manjšina živi in
               ne zgolj manjšina kot taka. Taka je zdajšnja regulativa in to regulativo seveda sklad
               spoštuje in jo mora spoštovati. Zdaj tudi teritoralizacija delovanja ribniškega
               sklada, da bi imel neke izpostave. Vprašanje racionalnosti. Odločitve bi se še vedno
               in se bodo verjetno sprejemale v ribniškem skladu in v Ribnici, tako, da bi morda ne
               dosegli toliko dodane vrednosti, kot bi<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage17">(Nadaljevanje)</stage> ta regionalizacija oziroma razpršitev služb tega sklada potegnila za
               seboj nekih sredstev.</p>
               <p>Seveda je treba razpravljati in kritično presoditi kaj pomeni, da je samo 40%
               sredstev izkoriščenih. Gotovo je treba presojati vzroke zakaj je tako, zakaj je težka
               dostopnost in morda na teh področjih iskati kakšne izboljšave ali olajšave za to, da
               bi bila izkoriščenost večja. Sicer pa se mi le zdi tako. Že v naši službi smo se
               odločili oblikovati komisijo, ki bo obravnavala pobude, ki jih bodo narodne skupnosti
               dajale. Predvsem iz stališča lokalne samouprave pa vendar to bomo naredili, ta
               dogovor je. Verjetno bi pa več ali pa bo več o načinu koriščenja teh sredstev le
               povedal gospod direktor sklada. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa državna sekretarka. S strani ministrstev, vladnih služb sklada. Kdo
               želi še? Gospod Stane Baloh izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp8">

               <speaker>MAG. STANE BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Direktor urada za narodnosti. Mislim, da je na mestu,
               da se oglasim ob tem, ker smo v prejšnjem sklicu imeli na to temo kar nekaj sestankov
               in malo bolj pojasnimo stvari in morda bo tudi bolj jasno potem za nadaljnja
               izhodišča. Torej v letu 2007 so se začele odvijati aktivnosti na področju ali
               spremembe zakonodaje ali pa dopolnitve zakonodaje. To pomeni zakon o uporabi sredstev
               pridobljenih iz naslova kupnine na podlagi zakona o lastninskem preoblikovanju
               podjetij. Mi kot urad, kot koordinativno telo smo sklicali tudi sestanek z vsemi
               pristojnimi službami. Tako lokalno samoupravo, kot Ministrstvo za gospodarstvo in
               kjer smo na nek način prišli do ugotovitve, da bi bilo za kakršno koli spremembo
               obstoječe zakonodaje potrebno poseči v spremembo zakonov samih in takšno mnenje smo
               tudi mi pridobili od Ministrstva za gospodarstvo, ki smo mu naložili tudi nek
               strokovni pregled in pa pripravo mnenja in smo potem v letu 2008 maja lani,
               organizirali sestanek na Ministrstvu za gospodarstvo, na katerem so bili tudi
               predstavniki krovnih organizacij.</p>
               <p>Seveda prišli smo do nekih ugotovitev, da je dejansko obstoječa zakonodaja res malo
               rigidna in da bi bilo potrebno tukaj, če bi prisluhnili željam obeh narodnih
               skupnosti, tudi poseči v zakonodajo in pa, da bi bila razpolaganje s sredstvi v
               nasprotju z trenutno obstoječo zakonodajo. To pomeni, da bi oni sami razpolagali z
               javnimi financami. To pomeni, da bi morali združiti moči in s pristojnostmi različnih
               državnih organov, to pomeni ministrstev, poseči v zakonodajo. Na tem istem sestanku
               je potem prišlo do neke druge pobude s strani predstavnikov krovnih organizacij, da
               bi eventualno pa prišlo do disperzije sredstev. To pomeni, da bi se ustanovile neke
               dislocirane enote, to pomeni, da bi neki uradi ali dislocirane enote ribniškega
               sklada delovale na področjih, kjer avtohtoni narodni skupnosti že živita, kar pa smo
               naknadno potem, ko smo se srečali tudi v Ribnici, prišli do ugotovitve, da to ni
               možno z obstoječo zakonodajo in pa seveda tudi z vsemi kapacitetami, s katerimi ali
               kadrovskimi načrti, s katerimi je ribniški sklad v skladu s trenutno zakonodajo
               razpolagal in pa mislim, da so bile navedene tudi nekatere EU direktive, ki
               preprečuje oziroma, ki oporekajo takšnemu načinu razdeljevanja sredstev. To bo po
               vsej verjetnosti gospod direktor ribniškega sklada kaj več povedal.</p>
               <p>Skratka tukaj se je potem zadeva v tem ciklu tudi ustavila in jaz sem na pobudo
               gospoda poslanca madžarske narodne skupnosti prav tako tudi zagovornik, da bi nekje
               strnili moči in na nek način pregledali obstoječo zakonodajo in pa seveda, kar je pač
               možno, upoštevale tudi želje obeh narodnih skupnosti. Poleg tega, da je potrebno
               javne finance jasno razporejati skladno z javnimi razpisi. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage19">(Nadaljevanje)</stage> Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem iz tega kroga je prijavljen še gospod Žvipelj in ga prosim, da na
               kratko povzame tisto, kar želi z ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp10">

               <speaker>GOSPOD ŽVIPELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Najprej lepa hvala za povabilo in štejem si v čast,
               da smem prisostvovati temu začetku skupnega iskanja nekih novih, dobrih rešitev. Tako
               vse skupaj tudi dojemam. Kajti že dosedanja prizadevanja so pokazala, da je slovenski
               regionalno-razvojni sklad, kakršno je zdaj njegovo krajše ime, njegovo daljše je
               Javni sklad Republike Slovenije za regionalni razvoj in razvoj podeželja. Nekoč pa je
               bilo še daljše, ki je vsebovalo še tisti stavek o ohranjanju poseljenosti. Torej
               slovenski regionalno razvojni sklad je relativno skromen igralec na tem odprtem polju
               in že to zahteva temeljito koordinacijo, da bi dosegli optimalne učinke.</p>
               <p>Za osvetlitev morda podatek iz gradiva s kolikšnim denarjem pravzaprav operiramo. Gre
               za vsega skupaj dobrih 9 milijonov evrov in to v obdobju od leta 2002 do leta 2009.
               Od tega je v posojilih približno pol tega zneska, 4 milijone in pol in prosta
               sredstva s v preostanku, torej 4 milijone 800. Bežen pogled pokaže, da je bil vse
               doslej, vključno z lanskim letom, visok interes za nepovratna sredstva, tako imenovan
               namen C. Torej A je bil kmetijstvo, B podjetništvo in namen C, razvojni programi.</p>
               <p>Pogled na te razvojne programe je zanimiv. Kaže pač na interes po črpanju
               nepovratnega denarja. Ko pa to primerjamo s črpanjem posojilnih sredstev vidimo, da
               ta interes zelo uplahni, čeprav je nasprotno v preostalih delih Slovenije interes po
               posojilih slovenskega regionalnega razvojnega sklada zelo visok. Tako visok, da
               moramo približno dve tretjini vlog zavrniti. Gre namreč za sredstva, za ceno denarja,
               trimesečni ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage20">/Nerazumljivo./</stage>... s pribitkom 0,25% točke tudi v današnjih razmerah.
               Torej kako si razlagamo, da je v preostalem delu Slovenije izjemno visoko zanimanje
               za ta denar, na tem območju ga pa ni. Ena od možnih razlag je, da je absorpcijska
               sposobnost tega območja tako oslabljena, da tudi s temi devetimi milijoni ne moremo
               bistveno poseči v spremembo trenda. Seveda lahko, če je to del neke širše zgodbe in
               zato pozdravljam to priložnost, da smem sodelovati v iskanju teh integriranih dobrih
               rešitev.</p>
               <p>Morda kar odgovorim na nekatere predloge, ki so bili dani. Denimo gospod Jožef
               Kocon<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage21">(?)</stage>, predsednik Sveta pomurske-madžarske narodne skupnosti je predlagal, da bi
               zmanjšali zavarovalniško razmerje in sicer iz sedanjih 1 proti 2 in pol, na nižje in
               sicer 1 proti 1 in pol. To razmerje ni naključno. Torej za eno enoto posojenega
               denarja zahtevamo dve in pol enoti nekega premoženja. Ali je to bančna garancija ali
               je to hipotekarno premoženje, kakšna nepremičnina. Teh oblik je več možnih. Do tega
               razmerja so pripeljale izkušnje. Gre za območja, torej mi smo že po definiciji
               postavljeni v odročnejše predele, kjer je tržnost nepremičnin nižja ali tako nizka,
               da jo praktično ni. Žal. Žal se tudi pokaže, da določen delež investitorjev ne uspe.
               Ena in v tem primeru je pač treba spoštovati zakonodajo, ki od nas zahteva, da
               poslujemo kot dober gospodar, da denar, ki ga posodimo, tudi dobimo nazaj zato, da ga
               lahko posodimo naslednjemu. Opažamo tudi trend, da je zanimanje za posojila nekoliko
               splahnelo ali precej splahnelo, ko smo intenzivirali namenskost porabe teh sredstev.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage23">(Nadaljevanje)</stage> Od leta 2006 smo nekoliko
               okrepili to delo in prišli tudi do podatkov na terenu, tudi sami smo precej na
               terenu, lahko tudi iz gradiv vidite, da smo lani imeli štiri delavnice na območju
               Goričkega oziroma med Lendavo in Hodošem in ljudje so neprikrito izražali
               pričakovanja, da bi lahko posojilna sredstva spremenili v nepovratna. Dokumentirano
               se da to izpostaviti. Gre za očitno tudi nekoliko izkrivljena pričakovanja. Kdo in
               kdaj jih je delil, tega ne vem natančno, vendar vse skupaj, torej nizka absorpcijska
               sposobnost zato, ker je demografsko to območje žal v trendu izčrpavanja, mladi ljudje
               se ne vračajo, ker je bila slabša prometna povezanost in v takih pogojih tudi
               posojila niso bila več zanimiva. Če temu dodamo še podatek, da so prišla nepovratna
               sredstva v obliki kmetijskih subvencij pa tudi drugih, potem je en del odgovora
               tukaj. Je pa, še enkrat povem, v centralnem delu Slovenije spodbuda, denimo na nivoju
               20% investicije zelo dobra spodbuda in zažene nov cikel dejavnosti, medtem ko na
               odročnejših predelih je potrebna višja spodbuda. Če bi neto ceno delovnega mesta
               primerjali, je žal na odročnejših predelih višja.</p>
               <p>Torej, kar je gospod Kocon predlagal, da bi zmanjšali to zavarovalniško prakso, tega
               žal ne moremo sprejeti kot realno, ker so tveganja takšna, da narekujejo višje
               zavarovanje. Je še eno dejstvo, da zavarovanje tega premoženja, njegovo cenitev plača
               kreditojemalec. Torej je naročnik cenitve in žal je taka praksa, da naročnik nekoliko
               vpliva ali v dobršni meri vpliva tudi na samo ocenitev. Ob predpostavki poštenja, te
               cenitve nihajo z lahkoto za plus, minus 30%. Pač od izbire metode in podobnega.</p>
               <p>Potem predlaga gospod Kocon<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage24">(?)</stage> znižanje reakcijskega časa od predaja vloge do
               možnosti črpanja in sicer iz treh mesecev na en mesec. To štejte za uresničeno. Prav
               v letu 2006 smo s to prakso začeli, da smo znižali čas obdelave vloge na mesec dni.
               Če pa ta mesec analiziramo pa vidimo, da lahko od teh 30 dni, kar 20 dni odpade na
               dopolnitev vlog, kar je na strani posojilojemalca. Se pravi, če je vloga nepopolna,
               smo ga dolžni pozvati, mu dati ustrezen čas, nekaj vzame pošta in če še nekoliko
               špekulira s prevzemom, veste, da po ZUP-u je možno 15 dni odlagati takšen prevzem na
               pošti, potem imamo takoj 20 dni kaj še ostane za oceno in za obdelavo? Torej tukaj
               rezerve pod mesec dni več ni.</p>
               <p>Da bi lahko bila sredstva ves čas dostopna. Sredstva so praktično ves čas dostopna.
               To dokazuje tudi praksa iz lanskega leta. Imajo pa več rokov odpiranja. Kajti to niso
               razpisi, kjer z izpolnitvijo nekega pogoja avtomatično dobiš, kar je pač razpisano,
               ampak so razpisi, ko je treba vloge oceniti. Tem vlogam je treba priložiti tudi
               mnenje narodnih skupnosti. Skratka razpisi so odprti do izčrpanja, vendar imajo roke,
               ki so mesečno vsaj enkrat. Če je potreba, jih tudi intenziviramo, kar pa na drugi
               strani seveda vpliva tudi na stroške. To so stroški komisij. Če zasedajo za vsakega
               komitenta posebej, jasno je to večji strošek, kot pa če to grupiramo. In pa, da bi
               aktivno vpeli madžarsko narodno skupnost upravljanja s temi sredstvi. Spomnim naj na
               zakon, ki uvaja odbor, ki v bistvu kreira poslovno politiko razpolaganja s temi
               narodnostnimi sredstvi. Ob tem, da jemljem v obzir, da ta sredstva niso namenjena
               zgolj predstavnikom obeh narodnosti, ampak območjem, kjer ti narodnosti bivata.</p>
               <p>Gotovo, da bi lahko še kaj povedal pa zato, da bo razprava pestrejša, se zaenkrat
               zahvaljujem za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej dajem besedo članom komisije ter ostalim vabljenim. Prvi se je
               javil gospod podpredsednik Roberto Battelli, nato Franco Juri in gospod Otoničar s
               strani Državnega sveta. Bi pa hkrati prosil tudi razpravljavce, predvsem člane
               komisije, da imajo v obziru tudi že predlagani sklep in se tudi do tega do neke mere
               se opredelijo. Izvolite gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp12">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem in hvala tem, ki <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage26">(Nadaljevanje)</stage> so do sedaj prispevali k razpravi. Jaz mislim, da bi bilo možno dodati
               k tem razmišljanjem še eno razmišljanje v zvezi z vsebino naše ureditve, v zvezi s
               tolmačenjem 64. člena Ustave, ki govori o ustanavljanju samoupravnih narodnih
               skupnostih. Te samoupravne skupnosti so samoupravne zaradi tega, ker naj bi
               predstavljale, recimo mesto avtonomije vsake od narodne skupnosti in zato so tudi one
               osebe javnega prava. To je bilo mišljeno na način, da one predstavljajo pravzaprav
               nekakšno enoto samouprave samih narodnih skupnosti oziroma manjšin in imajo, naj bi
               imele, nimajo, ampak naj bi imele vsaj vlogo, ki jo imajo občine. Zaradi tega tudi v
               64. členu piše, da samoupravne narodne skupnosti lahko izvajajo določene naloge, ki
               jih sicer izvaja država in ta prenos seveda se zgodi z zakonom. Delno se to izvaja
               samo v eni točki, kolikor je meni znano in to je pri sestavi delno, pri sestavi
               volilnih imenikov pravzaprav. Nobene druge pobude ni bilo, da bi samoupravne
               skupnosti prevzele določne funkcije, ki pripadajo občinam oziroma državi. Ker, če bi
               v tej optiki gledali, koer tako je napisano, na stvari, potem bi morda lahko prišli
               do točke, ki bi omogočila manjšinam, da se opremijo za to, da upravljajo z
               gospodarstvom, lastnim. To je bil, to je nastalo in je bilo plod razmišljanj, ki so
               se pojavljale od, v bistvu po letu 1982, ko je prišlo do prvega velikega upada
               števila pripadnikov narodnih skupnosti in določena politična atmosfera, ki je takrat
               vladala, je takratne odgovorne pripeljala do spoznanja, da določene zadeve, ki naj bi
               bile speljane že na podlagi meddržavnih dogovorov, predvsem petdesetih let, kar
               zadeva italijansko narodno skupnost sredi petdesetih let in tudi kasneje z
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage27">/Nerazumljivo./</stage>... in tako naprej. Spomnimo se, da so to bila leta, ko so se
               dogajali sicer na jugoslovanskem nivoju določeni premiki in tudi določeni mednarodni
               sporazumi, ki so bili takrat sklenjeni, so predvidevali aktivno gospodarsko vlogo
               italijanske narodne skupnosti v izvedbi teh dogovorov in tako naprej, ki so bili
               gospodarske narave. Vse to in vključno z izzivi, ki so se pojavljali <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage29">(Nadaljevanje)</stage> glede na vzpostavitev dejanskega,
               avtentičnega demokratičnega sistema in zaradi česar smo morali tudi ugotoviti, da
               pojem lastnine, ki je veljal prej, pač ne bom mogel biti poimenovan, razumljen na
               isti način, potem se je šlo v privatizacijo, v denacionalizacijo in v vse te zgodbe.
               Zato se tudi nahaja ta številka, 2 in pol % odkupnine, tam kjer se nahaja. Skratka
               vse to je pripeljalo do tega, da se je tako napisal potem 64. člen. Zgodilo se pa ni
               nič. Tako, da jaz menim, da bi bilo morda koristno in tudi pravično in morda celo
               pravilno, da se razmišlja v smeri, da se samoupravni skupnosti končno pojmujejo tako,
               kot so bile poimenovane v trenutku, ko so prišle v ustavni tekst in da se začne na ta
               način razmišljati. O samoupravnih skupnostih kot mestu manjšinske samouprave s
               podobnimi pristojnostmi, kot jih imajo občine in ali seveda po subsidiarnem principu
               ali kakor koli že, kot subjekti, ki lahko izvajajo naloge, ki so sicer občinske ali
               celo državne. V kolikor jih opremimo na pravi način in jim pojmujemo na pravi način,
               morda pridemo tudi do boljše uporabe sredstev, ki se nabirajo na računu, na posebnem
               računu sklada, kateremu in to je res, po mojem gre za ta hip priznanje, vseskozi v
               okviru zakonodaje, vsestransko podporo in razumevanje, ki ga je stalno izkazoval pri
               uporabi teh sredstev in pri reševanju tudi problemov, ki so se ob tem pojavljali.
               Sklad seveda deluje na podlagi zakonov in je tudi razumljen situacijo in je tudi
               fleksibilen. Ob tem mislim, da je to objektivno dejstvo.</p>
               <p>Gre za to, da se razmišlja, da se preide na nek drug sistem in morda razumevanje
               samoupravnih skupnosti na način, kot so bile razumljene, ko so prišle v Ustavo, tu bi
               lahko pomagalo nam najti učinkovitejše rešitve. Mi smo bili svoj čas, vprašali, ko je
               šlo za ureditev teh lastninskih odnosov, smo vprašali za to, da bi prišle v naše
               upravljanje določene tudi nepremičnine. To je bilo seveda zavrnjeno kot popolnoma
               neprimerno, recimo temu tako. Nepremičnine, ki so bile v javni lasti vseskozi. Se
               pravi so bile v javni lasti tudi prej, preden je prišlo do revolucionarnega
               poimenovanja lastnine. Dol pri nas v bistvu prej, preden je prišlo do ropa, do
               oropanja Italijanov, njihove lastnine. Iz tega ni bilo nič. Razen tega, da smo lahko
               simbolično dobili lastnino nad sedeži, kjer izvajamo <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage31">(Nadaljevanje)</stage> določene dejavnosti. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod podpredsednik. Naslednji ima besedo gospod Franco Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp14">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik, spoštovani gostje. Včeraj smo prav v Kopru opravili zanimiv
               pogovor s predstavniki samoupravne skupnosti Italijanov in smo se dotaknili prav
               sedanje teme. Tako, da prihajam ne le polen vtisov, ampak poln informacij, koristnih
               informacij, koristnih podatkov, ki pričajo o tem, da je nastala situacija še posebej
               kritična, kajti sovpada z nekim koncentričnim pritiskom, ki ni v prid niti eni, niti
               drugi narodnostni skupnosti. V mislih imam to sovpadanje krize uporabljanja tega
               sklada. Torej ugotavljanje, da prihaja do bistvenega znižanja absorpcijskih
               sposobnosti oziroma interesa do tega sklada. Mislim, da ni prav tako, ampak, da gre
               predvsem za učinek nekaterih vidikov, ki bi se jih dalo verjetno bistveno popraviti,
               če bo volja tako s strani vladnih organov, kot s strani samega sklada, da najdemo
               skupaj ustrezne mehanizem zato, da zaživi ponovno ta sklad.</p>
               <p>Drugi vidiki so znani. Nedavno smo, žal, v rebalansu proračuna odrezali in znižali
               sredstva, ki so bila namenjena nekje po zakonski logiki nekaterim kategorijam, ki so
               prikrajšane zaradi nekega čudnega kratkega stika, ki smo ga doživeli prav pri
               rebalansu in kjer dejansko en zakonski pogoj, to je, da kategorija novinarjev, ki
               delujejo dvojezično, so prikrajšani za tisti dodatek, ki, s katerimi razpolagajo
               druge kategorije, ki pripadajo javnemu sektorju po razmeroma novem zakonu.</p>
               <p>Tretji vidik, ki nekje sovpada negativno s celotno situacijo je zamrznitev, nekakšna
               blokada čezmejnih programov zaradi premajhne fleksibilnosti oziroma nekih zapletov, o
               katerih seveda ne bomo iskali krivca, ampak dejansko prihaja tudi tam, kjer bi bilo
               možno pridobiti dodatna sredstva za razvoj manjšinskih skupnosti in ne samo v
               Sloveniji, ampak tudi v zamejstvu, prihaja tudi tam do nekaterih formalnih ovir,
               formalnih zapletov, ki preprečujejo nadaljevanje, nemoteno nadaljevanje teh
               programov. Ampak ustavimo se pri prvem vprašanju. Pri prvem vprašanju, to je
               vprašanju ribniškega sklada, ki nas še najbolj neposredno zanima.</p>
               <p>Jaz prekmurske situacije poznam malo, jo poznam kolikor seveda smo seznanjeni. Poznam
               pa bolje teren od koder prihajam, to je Istra in tam vam lahko zagotovim tudi kot
               socialni geograf, da je prišlo v zadnjih desetletjih do klasičnega razkroja
               gospodarskega tkiva italijanske narodnosti. Predvsem, ker je to skupnost, ki je močno
               skoncentrirana v urbanih področjih, nekaj tudi v neposrednem podeželju. Ampak to
               neposredno podeželje je bilo in je najbolj na udaru novih gospodarskih razvojnih
               trendov. S tem tista populacija, ki je pripadala te avtohtoni narodnosti in ki je
               živela s kmetijstvom, v bistvu odhaja oziroma izginja. V samem urbanem okolju pa
               prihaja do hitrega prestrukturiranja ostanka narodnosti v terciarne ali celo
               kvartarne dejavnosti. To pomeni, da že sam razvoj, oblika razvoja v zadnjih
               desetletjih je preprečila, da bi se ustvarila pri tej narodnosti ena zanesljiva,
               solidna gospodarska baza, ki izhaja iz produkcijskih dejavnostih in prav zaradi tega
               je razmišljanje o tem kako bi zagotovili tem ostankom italijanske populacije v Istri,
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage33">(Nadaljevanje)</stage> možnost, da bi vendarle
               krepila svoj gospodarski finančni položaj na način, ki bi jo oddaljil od položaja
               pasivnega prejemnika finančnih sredstev, ampak da bi dejansko lahko zaživela in
               zagnala neko gospodarsko dejavnost tako, kot se dogaja v bolj artikuliranih
               okoljih.</p>
               <p>Ribniški sklad je bil namenjen na začetku tudi temu. Mislim, da je bil namen tega
               sklada dejansko ponuditi neko gospodarsko osnovo manjšinam in možnost, da manjšine se
               postavijo na noge tam, kjer je to mogoče, da lahko črpajo iz tega sklada. Po sedmih
               letih delovanja tega sklada ugotavljamo, da je bil slabo uporabljen, da priložnosti
               niso bile izkoriščene in dejstvo je, da, včeraj smo tudi slišali, da je stopnja
               zanimanja za tovrstna sredstva v bistvu zelo nizka in to zanimanje upada. Jaz se
               sprašujem zakaj. Če ostaja, ste rekli, 9 milijonov, od tega približno polovica
               posojilnih sredstev in polovico, malo več ... Oziroma obratno in nekaj nepovratnih
               sredstev in da je največ zanimanja za nepovratna sredstva, kar se mi zdi logično.
               Kajti kjerkoli bi se pojavila taka priložnost, bi najprej izkoristili to varianto. V
               pogovorih, ki smo jih imeli z zainteresiranimi je zaznati, da v bistvu ta sklad
               ponuja pogoje, ki so primerljive ali na trenutke celo slabše od ponudbe nekaterih
               bank. Nekatere banke danes so šle že tako naprej, da dejansko ponujajo boljše kredite
               kot sam sklad in je normalno, da se bo posameznik obrnil na tiste banke. Seveda sedaj
               je nastopil še nov trenutek. To je recesija, kriza in kriza finančnega sistema. Torej
               tudi bančnega sistema. Zato mislim, da prihaja čas za oživljanje interesa in pomena
               tega sklada. Ta sklad je tam. Nekatere banke verjetno so bistveno zmanjšale možnosti
               kreditiranja po ugodnih pogojih. Zato smo pred dilemo kako zaživeti spet ta sklad in
               katero mesto ponuditi uporabnikom. Vsaj teoretičnim uporabnikom. To so manjšinske
               skupnosti znotraj teritorija, kjer živijo.</p>
               <p>Jaz se strinjam z razmišljanjem Battellija, ko pravi, da bi bilo treba pri tem bolj
               poudariti vlogo samoupravnih skupnosti. Včasih so preveč zapostavljene, preveč
               površno razumljene kot sogovornike in prav pri upravljanju tega sklada in pri
               ustvarjanju zakonodajnih postopkov, ki naj omogočijo nemoteno črpanje, bi bilo
               ustrezno dejansko vzpostaviti kontinuiran dialog s samoupravnimi skupnostmi in
               čekirati na terenu z njimi kaj je narobe in kako to preseči. Narobe vem, da je, kot
               po navadi, ko opravljamo z denarjem in z javnim denarjem, narobe je birokracija in so
               postopki. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage35">(Nadaljevanje)</stage> Postopki so
               zahtevni in je tudi prav, da so, kajti je treba zagotoviti transparentnost in
               neoporečnost vsakršnega zahtevka. Vendarle posamezniku iz manjšinskih skupnosti, ki
               že tako se večkrat počuti zapostavljenega in ne vidi možnosti, da bi kakorkoli že
               prišel v stik z državo, je treba ponuditi nekakšno formalno pomoč. Če nekdo je
               zainteresiran, jaz mislim, da prav mesto, kjer bi posameznik, ki po hitrejšem
               postopku, lažje prišel do teh sredstev, mora biti samoupravna skupnost po principu
               subsidiarnosti. Dejansko. In tukaj sklad in država in Ministrstvo za okolje in
               regionalni razvoj morata poskrbeti, da skupaj s samoupravnimi skupnostmi ustanovi,
               ustvari mrežo pisarn, če jih hočemo tako imenovati, pisarn, ki bodo pomagali,
               spremljali posameznike in posamezne podjetnike iz tega teritorija iz manjšinskih
               skupnosti pri formuliranju svojih prošenj.</p>
               <p>Nekaj podobnega se dogaja z evropskimi programi, z evropskimi sredstvi. Mi vemo
               koliko, zakaj prihaja do slabega črpanja evropskih sredstev. Prav zaradi teh
               zapletenih poti do njih. Tako, da ena od smeri, ki jo tukaj sugeriram delovni
               skupini, ki bo nastala, če bo nastala, tudi na podlagi teh naših sklepov, je, da
               razmišlja katera ustanova, katera instanca, ki povezuje samoupravno skupnost, državo
               in sklad, bi lahko pomagala posameznikom in neposredno prizadetim.</p>
               <p>Jaz se ne bojim niti spremembe zakona. Če bo potrebna sprememba zakona, bomo šli v
               spremembo zakona. Če ne bo zaživel sklad na podlagi sedanjega zakona, ki, če se ne
               motim, se je spreminjal v letih od nastanka samega koncepta, do današnjega sistema.
               Mislim, je prišlo do določenih sprememb in v teh spremembah je čutiti zapostavljenost
               prav tistih, katerim je bil sklad namenjen. Torej, če danes ugotovimo to, je treba
               postaviti dve možnosti. Ali, da znotraj obstoječega sistema poskrbimo za to, da pride
               dejansko do črpanja teh sredstev. Če pa ne gre, ker zakon tega ne omogoča, razmislimo
               o spremembi zakona in izpostavimo bolj neposredno vlogo tistih, katerim je bil sklad
               namenjen.</p>
               <p>Tako, da jaz seveda podpiram ta sklep. Sklep je začetek tega dolgega, zapletenega in
               zahtevnega dela. Vabim tudi k premisleku o drugih dveh vidikih. Mogoče bo še
               priložnost, da se pogovorimo kako uresničiti tiste pravice, ki so bile, zdaj ne bom
               rekel hote, ampak v tem zapletenem obdobju protirecesijskih mer in finančnih rezov,
               se je zgodila krivica. Krivica do določene kategorije javnih delavcev, to so
               novinarji na dvojezičnem območju. In tretji vidik je zelo pomemben in kjer
               Ministrstvo za lokalno samoupravo in regionalni razvoj seveda lahko močno prispeva,
               je dejansko preseganje tistih formalnih zastojev, ki so delno tudi politični, vemo,
               ker prihaja do neskladja v interpretaciji vlog, različnih vlog države in vpletenih
                  dežel.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage37">(nadaljevanje)</stage> Ampak tam so tudi
               viri, ki so zelo pomembni za teritorij, za manjšine in zato jaz še enkrat plediram,
               da stvari gredo naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Juri. Samo z enim stavkom, podobno razmišljam. Če ne uspemo v
               okviru sedanje možnosti in pa v okviru, je nedvomno rešitev ta, kar ste predlagali,
               iti tudi v spremembo zakona.</p>
               <p>Za besedo se je prijavil predstavnik Državnega sveta gospod Vincenc Otoničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp16">

               <speaker>VINCENC OTONIČAR:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik. Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem. Ta problematika izgleda, da
               se vleče že kar od 2004 leta in se stvari niso dosti spremenile. Jaz upam, da je
               današnji dan tudi po eni strani prvi korak, da se bodo začele te stvari bolj
               intenzivno spreminjati in tudi reševati problematiko madžarske in italijanske narodne
               skupnosti v Sloveniji. Kot smo videli iz prejšnjih poročil in poročila predstavnika
               madžarske narodne skupnosti. Res je, pri vseh teh razpisih - moram reči, da ti
               razpisi in tudi naši predpisi so najbrž preveč togi za pridobivanje teh sredstev.
               Mogoče je tudi razmerje sklada, dajanja, ne dajanja, kreditov in pa nepovratnih
               sredstev mogoče spremeniti. To bo najbrž pokazala ta delovna skupina, katera naj bi
               se ustanovila in uskladila tudi medresorska usklajevanja, to se pravi, ker so zajeta
               več ministrstev, da te stvari pregledajo. Jaz bi prosil, če je možno, da tudi Državni
               svet vključite v to. Če bo prišlo do spremembe zakonodaje, se bomo mi vključili v to
               in prispevali svoj prispevek k tej zakonodaji.</p>
               <p>Po eni strani razumem, da sklad deluje, kakor mu veleva zakon in pa podzakonski akti
               in ravno zato bi bilo dobro pogledati ali ta zakon, kateri je bil sprejet pred
               tolikimi leti in v teh letih so se tudi razmere spremenile ali je mogoče izven zakona
               ali pa v samem zakonu stvari spremeniti, delovanje tega sklada, dajanje pomoči tega
               sklada, kar se je pokazalo tudi pri gospodarski krizi in pa sploh že na prejšnjih
               letih, da nekatera območja so precej manj razvita in je absorpcijska sposobnost
               prosilcev te pomoči in pa investitorjev čisto drugačna, kot nekje drugje. Vemo, da
               tam, kjer živi madžarska narodna skupnost je že v Sloveniji to območje bilo na
               zadnjem mestu razvitosti in jaz mislim, da bi mogoče ti predpisi bili bolj
               fleksibilni in pripomogli k temu delovanju na teh področjih. Vsekakor je pa treba
               gledati na vse aspekte tega sklada in pa potem tudi zagotavljanja gospodarskega
               razvoja teh narodnostnih skupnosti v Sloveniji. Tako, da pozdravljam to delovno
               skupino. Jaz upam, da bodo tudi predstavniki ministrstva skupni jezik našli in
               spremenili, da se bodo te stvari popravile. Obljubim pa tudi, da se bo tudi Državni
               svet vključil v to problematiko in razpravljal o tej problematiki. Tako, da se bomo
               nekako bolj soočili s temi problemi in pripomogli k reševanju te problematike.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to pripravljenost. K besedi se je prijavil gospod Miro Petek, član
               komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp18">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Vsem skupaj lep pozdrav. Mislim, da je
               zanimiv, predvsem pa zaskrbljujoč ta podatek, da je izkoriščenih le okoli 40% tega
               denarja, ki ga država namenja za gospodarski razvoj narodne skupnosti. Denar je, mi
               ga pa ne izkoristimo. Treba se je vprašati, zakaj in verjetno so razlogi na obeh
               straneh. Tako na strani manjšine, kot na strani države oziroma njenih institucij.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage39">(nadaljevanje)</stage> Problem je, če so pogoji
               za koriščenje, za črpanje teh sredstev tako ostri, če je sito tako gosto, da do tega
               denarja skorajda ni mogoče priti, potem ne bi pomagalo tudi, če bi dali dvakrat,
               trikrat več denarja v te namene in potem je eno veliko sprenevedanje, če rečemo,
               koliko denarja država namenja za to, ko pa ga na drugi strani ni mogoče izkoristiti.
               veliko je bilo rečeno okoli tako imenovanega ribniškega sklada. Kolega Roberto
               Battelli pravi, da sklad dobro dela, da je fleksibilen, da razume zadevo. Kolega
               Franco Juri pravi, da priložnosti sklada niso izkoriščene. V tem gradivu, ki smo ga
               dobili poslanci na mizo pa obalna samoupravna skupnost italijanske narodnosti pravi,
               da sklep nima niti najmanjšega interesa dodeliti sredstva legitimnemu lastniku in
               naprej govori, da se sklad spreneveda in podobno. Pa me zanima ali je to res? Ali
               sklad res nima tega interesa? Če pa to drži, pa me zanima, kako spodbuditi sklad, da
               bi ta interes vendarle imel. Predlagane sklepe, predvsem prvi sklep, predsednik
               podpiram. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Petek. K repliki se javlja gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp20">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Gospod Petek je, kako bi rekel, ni zloraba Poslovnika, ampak
               lahko, bom nekaj pojasnil v zvezi z vašo razpravo. Namreč, zdaj se ne spomnim točno,
               katerega leta je to bilo, ampak zgodila se je ena zelo pomembna sprememba, kateri sem
               jaz iz načelnih razlogov nasprotoval do konca, dokler se je le dalo. Potem sem, kako
               bi rekel, nehal nasprotovati, ko sem videl, ne samo, da nihče ne razmišlja v smeri, v
               kateri sem jaz razmišljal, ampak tudi, da je predvsem Prekmurje pritiskalo iz svojih
               legitimnih razlogov, pa je vendarle pritiskalo zato, da bi prišlo do te spremembe, ki
               jo bom zdaj povedal. Namreč, z zakonom takrat so bila ta sredstva, ki so bila
               namenjena ustvarjanju gospodarske osnove za narodni skupnosti, na nek način bila
               preseljena na teritorij. Razumete. Ta namen je bil, kako bi rekel, ne bom izigran,
               ampak je prišlo do tega, da se ni več razmišljajo neposredno o tem, da bi se narodne
               skupnosti, preko samoupravnih skupnosti utrdile v gospodarskem položaju, ampak ta
               sredstva so bila preseljena na teritorij. So bila alianirana na nek način, kljub
               temu, in to pravi zakon - kljub temu, da ta odbor, ki v bistvu na nek način opravi
               selekcijo ob dodelitvi sredstev je v resnici večinsko sestavljen iz predstavnikov
               narodnih skupnosti, tako da narodne skupnosti v bistvu usmerjajo, če naj tako povem.
               Ne vem, kako je to prišlo v zvezi s skladom. Hočem reči, da sklad, glede na
               zakonodajo, ki obstajajo in na pravila, ki obstajajo, na zakone, ki obstajajo in tako
               naprej, deluje popolnoma v skladu s tem. Ni sklad ta, ki bi se ga dalo, kako bi
               rekel, predstavi kot odgovornega, zaradi tega, ker se sredstva na črpajo v zadostni
               meri, sklad kot tak, kot odgovornega, zaradi tega, ker je to neučinkovito postalo in
               tako naprej. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage41">(Nadaljevanje)</stage> Zaradi tega ni
               nobene dvojnosti v tem, da ... Jaz sem tudi član tega odbora bil in verjetno sem še
               in vem kako se tam deluje in pač sklad kot tak z maksimalno in to smo doživeli, z
               maksimalno naklonjenostjo te zadeve rešuje, ki so pa seveda skladne z njegovimi
               odgovornostmi in pojasnili, ki izhajajo iz zakonov Republike Slovenije. Torej ni
               problem v skladu. Problem je v tem, kako se ustvari gospodarska osnova za narodni
               skupnosti. Na to bi morali skozi ekspertno skupino in tu naprej, skozi analizo teh
               pobud, ki prihajajo, vnaprej bi morali priti do določene zaključka. Seveda v prid
               narodnim skupnostim in v prid uresničitve ustavnih določb, ki zavezujejo to državo,
               da ustvari in vzpostavi gospodarsko osnovo za narodno skupnost. Hvala. In s tem sem
               tudi izčrpal tisti del razprave, ki ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>... Dobro. Replika plus razprava. Replik? Se opravičujem, replika gospod
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage42">/Nerazumljivo./</stage>... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp22">

               <speaker>GOSPOD ŽVIPELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, da bomo razjasnili. Gospod Battelli je prav povedal. Verjetno gre
               za potrebo po nekem korenitejšem ukrepu. Če si dovolim neko primerno. Za gnečo na
               cesti verjetno ni kriv policaj ali zgolj policaj. Je treba kaj sistemsko korenitega
               spremeniti. Sklad je zavezan k spoštovanju zakonodaje in Računsko sodišče nam je že v
               preteklosti, torej še pred letom 2006, prisodilo nekaj rdečih kartonov. Prav zavoljo
               podeljevanja nepovratnih sredstev narodnostnima manjšinama. Dovolilo jih je zgolj iz
               priliva novih. Ampak gre za to, da ta sredstva s spremembo zakonodaje, kot je bilo že
               rečeno, da je postala manj prijazna osnovnim ciljnim skupinam, namenja ta denar
               območjem, kjer živita narodnosti in ne narodnostma samima. To je to.</p>
               <p>Kar pa zadeva odbor. Odbor ima v bistvu vlogo arhitekta porabe teh sredstev. Namreč
               ta odbor sestavi predlog letnega plana za razpise. To se pravi ključne škarje in
               platno in sestavljen je iz sedmih članov. Od teh je gospa kolega Štefka Krkovič iz
               našega sklada, potem sta po dva iz vsake narodnosti in sicer gospod Roberto Battelli,
               gospa Maria Pozsonec, gospod Franc Vida, gospod Flavio Furlani, Danilo Krapec kot
               direktor regionalne razvojne agencije iz Murske Sobote in pa gospod Žuljan
               Onemarnik<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage43">(?)</stage> iz regionalnega razvojnega centra Koper. To je ta sedemčlanski odbor.
               Medtem, ko same vloge potem obdeluje komisija. Torej odbor je arhitekt, komisija je
               izvajalec in tudi sklad v celoti nastopa kot izvajalec zakonodaje. Če to ta takšna
               kot je, bomo tako poslovali kot poslujemo. Lahko z raznimi izboljšavami, gotovo, da
               je prostor za njih. Če se bo pa spremenila in jaz tudi izražam popolno pripravljenost
               pri sodelovanju tem, pri nekem novem kreiranju, potem bomo poslovali po tisti. Doslej
               pač oziroma upam, da me podpirate in razumete, moramo poslovati po veljavni
               zakonodaji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage44">/Nerazumljivo./</stage>... K besedi se je prijavil gospod mag. Radovan
               Žerjav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp24">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovana kolegica in kolegi, dragi gostje. Pravzaprav
               se bodo poslanci več ali manj ponavljali v teh diskusijah. Očitno je, več kot očitno
               je pravzaprav, da je nekaj narobe. V kolikor seveda izhajamo iz tega, da se sredstva
               ne porabljajo. To vsekakor ni dobro. Saj to je indikator pravzaprav, da razvoja
               gospodarstva in na teh področjih ni v takšni meri, kot bi si ga najbrž vsi želeli.
               Jaz vidim dva razloga.</p>
               <p>Eden je najbrž v pogojih pa ne govorim samo o bančnih, mogoče tudi o kakšnih drugih
               oziroma o teh finančnih, v narekovajih. Ali pa tudi, kar se malce bolj bojim, da je
               prisotno v večji meri, torej pomanjkanje gospodarske iniciative. Nekdo je govoril z
               enimi drugimi besedami, absorpcijske <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage46">(Nadaljevanje)</stage> sposobnosti. Mislim, da je ... Najbrž imamo mešanico, čeprav sam
               menim, da je najbrž ta druga ključna. Očitno bo in jaz seveda soglašam, da je sklep
               pravi, da bo potrebno narediti neko ustrezno analizo. Naj bo to neka skupina. Je pa
               res, da je to potrebno narediti čim prej. Skratka ne odlašati s tem, skupino
               sestaviti čim prej, analiza naj se stori čim prej. Nenormalno je, da sredstva so, da
               sredstva niso na razpolago po nekih dostopnih pogojih, da temu tako rečem, še posebej
               sedaj, ko vsi govorimo o tem, da so vsa ostala sredstva finančnih inštitucij
               pravzaprav tudi nedostopna. Tako, da si delamo pravzaprav dvojno škodo. Torej čim
               prej razrešiti to problematiko, videti zakaj je temu tako. Še posebej zato, ker so ta
               sredstva bila zelo, zelo težko priborjena in bi bilo narobe, da se jih ne porabi.</p>
               <p>Kolega Juri pred menoj govoril o tem, kako smo se borili pri predlogu rebalansa
               proračuna zato, da bi, v narekovajih govorim, narodnostni mediji dobili nekaj več
               sredstev pa je pravzaprav šlo za malenkostna sredstva pa žal nismo uspeli. Zato je to
               pravzaprav greh, da se ta sredstva ne bi porabila.</p>
               <p>Bi pa dodal še eno razmišljanje, ki gre nasploh v smeri gospodarstva pa govorim o
               Pomurju in Primorju. Pravzaprav bi morali veliko bolj intenzivno spremljati kaj se na
               tem področju, torej na področju gospodarstva tako v Pomurju, kot tudi v Primorju ali
               pa na Primorskem dogaja. Pravzaprav sta ti dve pokrajine zdaj v zadnjem času najbolj
               na udaru, kar se tiče te krize. Govorim na eni strani o povezavi MIP Pomurka, po
               drugi strani imamo dve speči bombi, da temu tako rečem. Na eni strani Mura, na drugi
               strani Istrabenz in jaz mislim, da tudi ta odbor ne sme ostati malodušen glede na to,
               da tudi pripadniki obeh manjšin pravzaprav imajo tu neke zaposlitve in neko socialno
               varnost. Tako, da bomo morali, vsaj po moji oceni, tudi iz tega odbora kakšno na to
               temo reči. Najbrž nisem navedel vseh gospodarskih problemov, ki so tako na
               Primorskem, kot na našem koncu. Najbrž jih je še več in sem prepričan. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage48">(Nadaljevanje)</stage> Saj mi v Pomurju imamo eno grozno
               slabo izkušnjo, ko govorimo o rafineriji, da se nam take zgodbe v prihodnosti ne bi
               dogajale več. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Žerjav tudi za ta predlog. Verjetno bi kazalo v zvezi s tem
               sprejeti tudi nek sklep, tako, da bomo zdaj še premleli. Dajem besedo gospodu Flaviu
               Forlaniju, ki se je še enkrat prijavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp26">

               <speaker>FLAVIO FORLANI:</speaker>

               <p>Mogoče manjšine včasih uporabijo malce težke besede, ampak hočejo nekako, da ta
               problem pride in da se razume, da je resen, da se poskusi potem tudi reševati.</p>
               <p>Imam občutek, da država z eno roko daje, z drugo jemlje. Tisto, kar je rekel prej
               gospod Battelli, ta zakon je bil zamejen, točnega leta niti jaz se ne spomnim, ampak
               od pomoči za manjšinske, za avtohtone manjšine je se razširil na teritorij. Brez
               kontaktiranja manjšinske organizacije, kot določa 15. člen zakona o avtohtonih
               skupnosti in tudi nimamo eno boljšo komunikacijo. Nimamo določenih stikov, tako da
               niti ne vemo, slišali smo danes neke cifre, ne vemo, če so te cifre, če držijo.
               Recimo določeno je bilo po zakonu 2,5% od privatizacije. Izigrani smo tudi tukaj,
               meni se zdi, ker privatizacija, če se ne motim, teče še naprej samo na drugačen
               način. Niti tukaj nismo bili pozvani, niti informirani. Privatizacija gre skozi Kad
               in Sod zdaj in od tega mislim, da ne dobimo določen %, kot bi morali dobita. Tako, da
               zelo, zelo zaskrbljujoč je ta odnos, ki ga ima država za ta zakon in za manjšino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za besedo se je prijavil gospod poslanec Marijan Križman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp28">

               <speaker>MARIJAN KRIŽMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dober dan vsem skupaj. Jaz bom kratek, ker v bistvu sem poslušal te
               razprave in mislim, da je veliko stvari že povedanih. Predvsem sem z zanimanjem
               poslušal razpravo gospoda, ki sedi tu čez, ko je povedal nekaj stvari o načini
               delitev sredstev in kako in kaj je to tehnično opredeljeno. Če gre to za območje ali
               za samo skupnost, potem je to zelo velika razlika in ta velika razlika se pokaže v
               tem, da moraš imeti ... Noben aparat ni tako dober, ki bi lahko to, tako kot je po
               mojem prepričanju servisiral. Ali bo ta komisija v svojih izsledkih ugotovila tudi
               to, kar je gospod povedal in kar tudi sam razmišljam, to bom pač prepustil komisiji,
               ampak je eno izmed zanimivih ugotovitev, kjer bi bilo treba najti način kako sredstva
               bolje rabiti in kako denar pravzaprav mogoče malo bolj zaupati obema manjšinama. Neko
               mero večjega zaupanja in s tem, ko smo nekako vsi v krizi in govorimo non stop o tej
               krizi, ne more biti, da ne moremo sredstva porabiti, ali pa najti mehanizem, da se
               jih porabi, da se jih pač uporabi za tiste namene, katere so oni pač nekako določeni.
               Poiskati način. Mogoče ja lažje govoriti, kot to storiti, ampak malo kje se dogaja,
               da sredstva ostajajo, danes ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage49">/Nerazumljivo./</stage>... realiteta. Jaz sem tudi zadnjič
               dobronamerno proti svoji stranki Socialnih demokratov glasoval za obe skupnosti, za
               amandmaje s katerimi smo želeli dvigniti sredstva za njihovo delovanje. Zaradi tega
               sem imel nekaj težav, ampak nič hudega. Mi, ki smo tudi iz področja, tudi sam sem iz
               Kopra, tako kot je prej povedal Franco, moj kolega, se zavestno odločamo zato, da
               damo eno roko tem skupnostim. Vendar tam živimo in če jih mi ne bomo razumeli, ne
               moremo pričakovati, da jih bo nekdo drug bolje od nas razumel. Lahko jih razume
               dobro, ampak težko bi rekel, da ... Ne bom zdaj nikomur odpovedal pravice, ampak z
               našim razumevanjem poskušamo dati svoj prispevek, da se te stvari čim bolje in čim
               hitreje razvijajo in sem prepričan, da na to tudi naši kolegi iz manjšin
               računajo.</p>
               <p>Toliko o tem. Prejudic bi bil kakršne koli sklepe delati. Razen tega sklepa, ki smo
               ga danes dobili na mizo in s katerim se <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage51">(Nadaljevanje)</stage> jaz strinjam. Zakaj ne bi delal priodicev? Zaradi tega, ker če bomo
               sestavili oziroma boste sestavili dobro skupino ljudi, ki bo globoko pogledala kje
               tičijo problemi, potem verjamem, da bo na osnovi te kritične razprave poiskali
               rešitev iz tega, ne pa zakomplicirali še bolj, kot je zakomplicirano sedaj in če sto
               sredstva bila namenjena skupnosti, sedaj so območno in spet se bom obrnil na
               italijansko zato, ker jo malo boljše poznam, težko bo na tistem območju to
               realizirati o čemer danes govorim. Zelo težko. Veliko lažje bi pa bilo, če bi to
               zgodbo obrnili. Ker jaz, naša skupnost je zelo urbanizirana in je drugače koncipirana
               ta zgodba in bi te spodbude videl bistveno drugače, če bi to šlo skozi italijansko
               skupnost. Malo prej sva se s kolegom pogovarjala, in madžarsko seveda. Enkrat je ta
               poskus tudi bil pa žal neuspešno.</p>
               <p>Skratka toliko o tem. Ker je bilo že vse povedano, jaz bom seveda z veseljem podprl
               ta prvi sklep in ne samo z veseljem podprl sklepe, ampak tudi pričakoval, da bo
               skupina hitro in učinkovito, v relativnem času seveda, ukrepala in vse to, kar je tu
               napisano upoštevala in prišla do nekih izsledkov, ker bomo drugič mogoče z večjim
               zadovoljstvom ugotavljali porabo teh sredstev tako, kot je v teh lestvicah navedeno.
               Ko sem to videl, sem si mislil ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage52">/Nerazumljivo./</stage>... kako to ne more iti, ampak
               dobro, pač ne gre. Podpiram in hvala bogu, upam, da bomo tudi s temi sklepi olajšali
               našim manjšinam, kajti v krizi smo se znašli vsi in nekdo je prej rekel, občutljivost
               manjšin. Pravilo. Če ne bi bili občutljivi, se ne bi o tem pogovarjali. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Križman. Jaz mislim, da počasi prihajamo k koncu te točke dnevnega
               reda. Več ali manj so stališča podobna oziroma se približujejo. K besedi se je še
               prijavila gospa državna sekretarka, gospa Meta Vesel Valentinčič. Se opravičujem, pa
               še kdo, še kdo se prijavljaj? Še gospod tremul. Dobro, potem pa še gospod Tremul.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp30">

               <speaker>META VESEL VALENTINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Če mi dovolite, bi samo na kratko podala samo pojasnilo
               glede problema, ki ga je oprl poslanec, gospod Juri. To je namreč problematika tega
               čezmejnega sodelovanja, Slovenija, Italija, ki seveda močno, močno vpliva tudi na,
               tako na narodnost oziroma manjšino in bi rekla tako. Danes smo sedeli skoraj štiri
               ure na malo bolj politični ravni, vendar izplen se mi zdi izredno dober. Dogovorili
               smo se, da gredo strateški projekti takoj naprej, definirali smo vse probleme, dodali
               roke do kdaj jih bomo rešili, celo korake k tistemu določili. Tako, da zdaj, seveda,
               ker smo tudi mi občutili to kot velik problem, to blokado pa ne bomo o vzrokih, ampak
               vendar mislim, da zdaj se bodo stvari pa premaknile. Predvsem zato, ker imamo 22.
               aprila, to je zelo hitro, v Bruslju seveda tudi sestanek na to temo in do takrat bomo
               v celoti, upam, da res, usklajeni tako, da bodo tudi standardni in majhni programi
               stekli že zdaj. Vsaj aktivnosti v zvezi s tem. Tako, da se mi zdi še kar dobra
               novica. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage54">(Nadaljevanje)</stage> Samo kot
               intermezzo. Glede čezmejnih sodelovanj, smo po naši zadnji seji poslali tudi eno
               priporočilo Vladi prav na predlog gospoda ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage55">/Nerazumljivo./</stage>..., ki se je zdaj
               prijavil k besedi, tako, da dajem mu tudi besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp32">

               <speaker>GOSPOD MAURIZIO TREMUL:</speaker>

               <p>Hvala. Hvala tudi za lepo novico, ki jo je povedala gospa državna sekretarka. Jaz
               mislim, da glede aktov ekonomske baze avtohtone narodne skupnosti v gradivih, ki smo
               jih pridobili in v dokumentih, zadnjih ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage56">/Nerazumljivo./</stage>... obe narodni skupnosti
               poslali razno raznih vlad in Državnemu zboru, so že zajete vse predloge in sugestije,
               ki same narodne skupnosti pač imajo glede reševanja tega problema. Dejstvo je, da
               situacija tako kot je zdaj urejena s strani zakona, ne daje tistih odgovorov in ne
               pomaga razvijanje ekonomske baze italijanske in madžarske narodne skupnosti. Treba je
               spremeniti zakona. Se pravi spremeniti tudi recimo način države, kako približevati
               oziroma približevanje način države kako reševati tega problema. Zato mislim, da je
               koristno, da se naredi eno analizo stanja, ampak naj se vzamejo kot izhodišča
               predlogi, ki so ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage57">/Nerazumljivo./</stage>... letih obe narodni skupnosti dali že večkrat
               namenili Vladi. Če se bomo še naprej sestajali, imeli sestanke v sklopu zakonov,
               obstoječih zakonov, obstoječi zakonodaje, verjetno se bo pač še nič rešilo. Jaz sem
               tudi sodeloval pred nekaj leti na nekem takšnem sestanku, ampak zakonodaje je taka,
               da se ne da uresničiti tisto, kar si manjšine želijo. Jaz ne vem, če to, kar so
               manjšine, narodne skupnosti pač predlagale, če je to tista najboljša rešitev.
               Verjetno eksperti bodo znali dati na to odgovor. Ampak same narodne skupnosti so se
               pač zapisale točno kako si sami mislijo, da bi se lahko uresničevalo in rešilo ta
               problem. Pomembno pa je, da se v tem smislu napolni vlogo samoupravne narodne
               skupnosti, ker to pač izhaja iz Ustave. Kot je na začetku povedal gospod Battelli,
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage58">/Nerazumljivo./</stage>... člen Ustave pač točno definira, da lahko samoupravne narodne
               skupnosti dobijo recimo od države nekatere pristojnosti, ki so oziroma neke
               kompetence, ki so v pristojnosti države, če te narodne skupnosti si to želijo in
               lahko sami to izvajajo. Jaz mislim, da če izhajamo iz izhodišča, ki so same narodne
               skupnosti že zapisale in ki so tudi v današnjem gradivu in če izhajam iz to, kar pove
               44.<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage59">(?)</stage> člen Ustave, s tem, da se prizna samoupravni narodni skupnosti, krovni
               samoupravni skupnosti, obalne, kar se tiče naša, to vlogo, da se v tem kontekstu
               najdejo rešitve, mislim, da to bo lahko dobra rešitev za problem, ki se danes pač
               debatira. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za kratko razpravo se je še prijavil gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp34">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Seveda vprašanje je politično na koncu. Se pravi ali se opremi manjšine skozi
               samoupravne skupnosti zato, da prispevajo k razvoju teritorija in da torej vršijo eno
               funkcijo tudi na področju gospodarskega razvoja teritorija, ali pa, kako bi rekel,
               ali pa imamo mehanizem, ki ga imamo sedaj v <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage61">(Nadaljevanje)</stage> določeni meri, tu gre vendarle za posojila, kjer se ta posojila skozi
               manjšine dodeljujejo teritoriju. Pač jaz ponavljam, da verjetno bi bilo dobro in
               pametno pogledati kako so glede teh razvojnih vprašanj v teh zakonih obravnavane
               občine in kakšne pristojnosti imajo občine in potem bi lahko ugotovili tudi kakšne
               pristojnosti glede tega, uporabe finančnih sredstev, vlaganje finančnih sredstev in
               tako naprej, kaj lahko podobno kot občine ali pa enako kot občine delajo samoupravne
               skupnosti. To je, se lahko gleda na dve strani. Ali je to prispevek k integraciji
               narodni skupnosti, po navadi se pa to politično ocenjuje kot nevarno. Ampak jaz
               mislim, da se da to oceniti kot prispevek k integraciji, ker pravzaprav celotna
               filozofija je tako zgrajena zaradi pomanjkanja števila, zaradi pomanjkanja tudi
               gospodarske in torej tudi družbene in s tem tudi politične vloge narodnih skupnosti,
               ker so maloštevilne, posebej še mi, Italijani in smo zmeraj bolj malo številni. Se
               pravi od tod nastanejo potem vsi ti mehanizmi posebnih sedežev in tako naprej. Veste,
               če je bilo Italijanov 25.000, kot jih je bilo sredi petdesetih let, potem ne bi
               rabili posebnih gospodarskih, nekih podpor, ne bi rabili izgradnje gospodarske
               osnove, ne bi rabili niti imeti svetnike v občinskih svetih, ne bi rabili imeti niti
               poslancev v Državnem zboru, niti nič od tega. Bi potrebovali samo osnove
               nediskriminacije in to bi povsem zadoščalo normalnemu bivanju. Na ta način pa se
               dogaja kaj? Da, v razmerah spremembe ureditve te narodne skupnosti so ostale zaradi
               preteklosti brez možnosti, da bi normalno funkcionirale kot ostale manjšine v
               normalnih ureditvah in to se vleče, ker čas deluje proti manjšinam nasploh in to se
               vleče na način, da mi ne moremo več niti identificirati perspektive lastnega bivanja
               v naslednji generaciji. Če nimamo te vloge, potem tudi verjetno bo to prispevalo k
               temu, da se asimilacija toliko bolj pospešeno zgodi kljub vsemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod podpredsednik. Jaz se bojim, da če bi ta številka bila tudi
               nekoliko večja, bi še vedno imeli težave, ampak to bolj za šalo. Vsekakor pa podpiram
               mnenje, da pri tem ponovnem razmisleku o celotni vlogi narodne skupnosti in pa
               narodnostno mešanega območja ter o sami obliki pomoči, se upoštevajo tudi prav ti
               segmenti, ki so bili danes tukaj posebej izpostavljeni. Tu predvsem mislim na pomen
               narodni skupnosti v skladu s tistim, v kakšnem vzdušju je to takrat, ko se je pisal
               64. člen Ustave, tudi dejansko nastajal. Tako, da to so ta priporočila oziroma ta
               mnenja. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage63">(Nadaljevanje)</stage> Jaz mislim, da bodo
               zelo koristna pri delu delovne skupine oziroma komisije ali kakor koli jo bomo že
               imenovali.</p>
               <p>Jaz se zahvaljujem vsem za razpravo oziroma za vsebinske pomisleke in pa predloge.
               Zdaj bi sprejeli en sklep pa eno priporočilo. Prvič, preberem sklep, ki se predlaga v
               okviru 1. točke dnevnega reda in sicer predlagam komisiji, da sprejme sklep v
               naslednji obliki. "Komisija za narodni skupnosti poziva Vlado Republike Slovenije, da
               čim prej" in je poudarek na čim prej "oblikuje delovno skupino za pripravo
               ustreznejših rešitev na področju ustvarjanja iz razvoja gospodarske osnove avtohtoni
               narodni skupnosti, v katero naj vključi tudi predstavnike narodni skupnosti in
               strokovno javnost. Delovna skupina naj do oktobra 2009 pripravi predloge operativnih
               in strateških prioritet za ustvarjanje gospodarske osnove avtohtoni narodni
               skupnosti." Sprašujem, ali želi kdo razpravljati v zvezi s predlaganim sklepom ali pa
               obrazložiti svoj glas? Ja, gospod Žerjav izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp36">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Jaz bi samo vprašal, če je ta oktober lahko kaj prej? Namreč zdaj smo aprila. Maj,
               junij, julij, avgust, september, oktober, pol leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Se strinjam. Ali menite, da bi tukaj zapisali junij, pardon, julij, do konca julija
               so nekje, imamo pač tri mesece. Tako ja. Se strinjate potem s korekcijo, da napišemo
               namesto oktober 2009, dikcijo julij 2009? Dobro je. Potem ne bom več prebral, ampak s
               to korekcijo dajem ta sklep na glasovanje. Torej glasujemo. Moment, samo, da
               vključimo. Glasujemo. Zaključim glasovanje.</p>
               <p>Ocenjujem, da je sklep enoglasno podprt.</p>
               <p>Na osnovi predloga gospoda Žerjava pa predlagam, da sprejmemo naslednje priporočilo.
               "Komisija za narodni skupnosti opozarja Vlado Republiko Slovenije na izredno kritično
               gospodarsko in socialno stanje območja, kjer živita italijanska in madžarska narodna
               skupnost, ki ju poleg splošnih negativnih vplivov gospodarsko finančne krize,
               povzroča tudi katastrofalno stanje pomembnih subjektov gospodarstva na omenjenem
               območju." Bomo to malo potem še ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage64">/Nerazumljivo./</stage>..., ampak nekje v tem slogu. Če je
               to priporočilo pač sprejemljivo, torej kot opozorilo, da dejansko ti problemi so še
               bolj pereči, kot morda v splošnem smislu. Če je to sprejemljivo, potem bom dal to na
               glasovanje. Ampak, če želi v zvezi s tem kdo razpravljati, seveda dajem to možnost.
               Gospod Franco Juri, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp38">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam s tem sklepom. Vendarle bi se izognil takim terminom, kot je
               katastrofalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Povejte boljše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp40">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel kritično, ali zelo kritično. Tako čisto stilistično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Mislim, da je sprejemljivo. Torej ne bom ponovno prebral to priporočilo, ampak bomo
               zapisali torej zelo kritično, namesto termina katastrofalno in podajam to priporočilo
               na glasovanje. Glasujemo. Zaključujem glasovanje. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage66">(Nadaljevanje)</stage> Tudi to priporočilo je enoglasno sprejeto.</p>
               <p>S tem smo izčrpali 1. točko dnevnega reda. Se zahvaljujem vsem vabljenim k 1. točki
               dnevnega reda, ampak, če želijo, seveda lahko še naprej ostanejo z nami.</p>
               <p>Prehajamo pa na <title xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV S POBUDO O SPREMEMBI NAČINA
                  FINANCIRANJA OBČINSKI SAMOUPRAVNI NARODNI SKUPNOSTI</title>. Del gradiva je bilo
               priloženega, naknadno pa ste prejeli tudi še gradivo Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodne skupnosti, obalne samoupravne skupnosti italijanske narodnosti in
               nekateri madžarski samoupravni narodni skupnosti posameznih občin.</p>
               <p>Tudi k tej točki bom podal en kratek uvod. Kot smo vas že v posredovanem gradivu z
               naslovom - Informacija o predlagani aktivnosti na področju financiranja občinski
               samoupravni narodni skupnosti iz državnega proračuna in predvideno delovno besedilo
               morebitnih zakonskih sprememb seznanili, predlagajo občinske madžarske samoupravne
               narodne skupnosti spremembo financiranja občinski samoupravni narodni skupnosti. Kot
               razlag navajajo zagotavljanje avtonomnosti delovanja občinski samoupravni narodni
               skupnosti in želijo si olajšati neposredno zagotavljanje državnih proračunskih
               denarnih sredstev za svoje delovanje.</p>
               <p>Njihov soglasen predlog je, da naj se delovanje občinskih narodnih samoupravnih
               skupnosti, ki se zagotavlja iz državnega proračuna, financira neposredno. Ker tudi
               pri tem vprašanju gre za specifičnost dveh avtohtonih narodni skupnosti, po mojem
               mnenju to ni nič nenavadnega, torej, da italijanska narodna skupnost predloga ne
               podpira, ker je zadovoljna s sedanjim načinom financiranja. Pomembno pa je, kar je
               razvidno tudi iz njihovega dopisa, da se italijanske občinske skupnosti in pa krovne
               organizacija in pa krovna organizacija se strinjajo z rešitvijo, da se v primeru
               financiranja madžarske narodne skupnosti išče drugačna rešitev.</p>
               <p>Podobno stališče je v okviru pogovorov v preteklih tednih zavzel tudi Urad za
               narodnosti v Vladi Republike Slovenije in Služba Vlade za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj. Verjetno bo pri iskanju ustreznejše rešitve potrebno več
               usklajevanj med vladnimi resorju ter narodnostnimi skupnostmi, zato je pomembno, da
               se s problematiko in z nekaterimi predlaganimi variantami danes seznanimo ter se
               dogovorimo za morebitno kronologijo aktivnost. Seveda tudi tukaj velja čim prej.</p>
               <p>V posredovanem gradivu je tudi varianta, po katerem bi z manjšimi spremembami zakona
               o financiranju občin in zakona o narodni skupnosti, če bi seveda obstajal med dvema
               narodnima skupnostnima konsenz, lahko iz vidika madžarske narodne skupnosti sedanjo
               obliko posebnega financiranja vsaj nekoliko popravili. Vendar ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage67">/Nerazumljiv./</stage>...
               različni mnenji, kar seveda je razumljivo pa seveda bodo potrebne globlje analize in
               napori pri iskanju ustrezne rešitve.</p>
               <p>Pomembno se mi zdi še poudariti, da morebitna sprememba omenjenih zakonov ali pa
               kakršna koli tudi druga sprememba, ne prinaša dodatnih finančnih obremenitev za
               državni proračun in tudi vsebinsko ne bi vplivala na sodelovanje občinskih narodnih
               skupnosti z ostalimi občinskimi organi. Vsaj v primeru madžarske narodne skupnosti
               ne. Pomembno bo pretehtat6i tudi to možnost, da se ta problem reši v okviru obstoječe
               zakonodaje. Torej kot varianta je tudi ta možnost odprta. Dejstvo je, da se razprava
               o te pomembni temi tudi se začne in sedaj tudi prehajamo na to razpravo.</p>
               <p>Podobno, kot tudi pri prejšnji točki, besedo bi tudi tukaj prvi dal občinskim
               samoupravnim narodnim skupnostim oziroma predstavnikom krovnih organizacij. Prosil bi
               vas, da zelo na kratko, ker smo pač te informacije v pisni obliki dobili, povzameta
               vaša najvažnejša stališča. Kdo se javlja k besedi? Gospod Horvat. Zaenkrat drugi ne,
               potem dajem besedo gospodu Horvatu, predsedniku sveta madžarske narodne skupnosti
               Občine Lendava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp42">

               <speaker>GOSPOD FERENC HORVATH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav želim oziroma lep dober dan želim vsem skupaj.
               Svoje mnenje glede spremembe zakona smo v bistvu tudi podali že z dopisom, bi pa ga
               potem tudi na kratko predstavil. Sami smo zagovorniki neposrednega financiranja
               samoupravnih narodnih skupnosti. Seveda smo pa tudi pripravljeni poslušati in
               upoštevati morda različno mnenje, ki ga ima italijanska skupnosti in mislim, da tako,
               da bi lahko sprememba zakona, v kolikor bo do tega prišlo, lahko izvede na podoben
               način, kot je to že recimo primer v šolstvu, ko sta v bistvu isto stanje nekako
               določeno na dva različna načina.</p>
               <p>V kolikor pa sprememba zakona ne bi bila mogoča pa imam tudi en predlog, bom rekel en
               plan b, saj mislim, da bi Vlada lahko tudi to spremembo načina financiranja
               neposredno tudi določila in sicer s tem, da nekako tudi sama pove razmerja teh
               dodeljenih sredstev, ki med občino in samoupravnimi narodnimi skupnostmi. Sam sem
               tudi mnenja, da je potrebno še bolj natančno izdelati kriterije, ki določajo
               dodeljevanje teh sredstev. Obenem bi vas pa še iz našega vidika opozoril tudi na to,
               da naša lendavska skupnost, ki je kot daleč največja, manjšinska skupnost, nekako
               glede razmerja pri dodeljevanju sredstev mislim, da precej oškodovana. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage69">(nadaljevanje)</stage> Mislim, da v lendavski občini živi
               daleč največje število manjšincev. Če pa pogledamo sredstva, v katerem razmerju se
               dodeljujejo, pa mislim, da smo precej zapostavljeni. Sam sem tudi zagovornik kot
               pripadnik manjšine ene pozitivne diskriminacije, ampak menim, če se bomo dotaknili te
               tematike financiranja, potem je potrebno povedati tudi ta segment in mogoče določene
               korekcije tudi v tem smislu narediti. Zaenkrat hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kar se tega slednjega tiče. Jaz bi dodal zgolj toliko, zadnji odstavek
               20. člena Zakona o financiranju občin določa, da podrobnejše namene porabe in višino
               sredstev, torej iz prejšnjih odstavkov, določi Vlada z uredbo. Dejansko te uredbe
               vlade v preteklosti ni bilo in je res morda tudi čas, da do tega vprašanja se sedaj
               pristopi v tem kontekstu in marsikatero vprašanje bo morda tudi z uredbo Vlade lahko
               urejeno, kar se tudi same, prej omenjene vsebine tiče. Sprašujem ali je še s strani
               narodnih skupnosti? S strani narodne skupnosti, če se še kdo javi k besedi? <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage70">(Ne.)</stage> K
               besedi se je prijavil gospod direktor Urad za narodnosti, gospod mag. Stane
               Baluh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp44">

               <speaker>MAG. STANE BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči za besedo. Mislim, da sem dolžan ponovno tukaj se
               oglasiti. Glejte, te pobude glede financiranja se pojavljajo, vsaj v teh dveh letih,
               kar sem jaz predstojnik službe ves čas. Naše mnenje je, da gre za legitimno pobudo s
               strani lokalnih samoupravnih skupnosti. Dejstvo pa je, da je treba zadevo tudi širše
               pogledati. To pomeni, da je potrebno upoštevati dikcijo, ki je v Ustavi in namensko
               sobivanje, ki jo izžarevajo neke lokalne skupnosti, skupaj s pripadniki manjšin.
               Rekel bi, da bi jaz tukaj izpostavil eno dejstvo, da ta uredba, ki jo Zakon o lokalni
               samoupravi določa je v pripravi. Mi smo se kot nosilec tega, tudi tega lotili.
               Priprava uredbe poteka, je v zaključni fazi v medresorskem usklajevanju oziroma
               pogovorih, ki tečejo. Dejstvo je, ko smo zbirali vse informacije tako na lokalni
               ravni, kot tudi na državni ravni vam lahko odkrito priznam, da je zadeva zelo
               zapletena. Pobude prihajajo, tako kot ste sami ugotovili, s strani obeh narodnih
               skupnosti. Mi si želimo, da bi ta uredba bila enotna za obe narodni skupnosti, tako
               kot je tudi dikcija v Ustavi. In da bi zadevno te kriterije v nekem uglednem času
               tudi oblikovali. Tako, da mi imamo nabor teh informacij zbranih. Mi smo bili v zadnji
               zaključni fazi v usklajevanju z Ministrstvom za javno upravo, lokalno samoupravo.
               Mislim, da je bila tudi volilna komisija zraven. Skratka, da smo dejansko šli skozi
               ves ta proces in sedaj je potrebno narediti nabor teh kriterijev in se bo začel neke
               vrste tudi drugi krog usklajevanj, ki pa bo dejansko kot sami vemo zelo naporen.
               Kajti upoštevati v kriterijih vsakega posameznika ni možno in bo potrebno iskati neki
               konsenz. Za konsenz pa vemo, kako je to težko, kadar govorimo okoli sredstev v višini
               cca. 1 milijon 700 tisoč evrov za vse občine, katere pač mi razpolagamo pogodbeno z
               njimi.</p>
               <p>Eden od segmentov, katerega je tudi predsednik lokalne samoupravne narodne skupnosti
               Lendava izpostavil je tudi, da te pogodbe, katere urad sklepa z posameznimi občinami
               nočejo, bi rekel tudi tangirati procentualno razdelitev sredstev, kajti tukaj mislim,
               da je pristojnost obeh skupnosti, ki živita, da se znotraj nekih skupnih dogovorov,
               tudi ta znesek bi naj določil. Kajti na nek način bi to pomenilo, da država celo
               posega v področje razdelitev internih sredstev, ki jih dobi občina. Dejstvo je, da
               uredba je v nastajanju. Zbrali smo vse informacije, vse podatke in ko bo uredba, ko
               bodo kriteriji tudi napisani bo potrebno drugi krog usklajevanja, kjer pa dejansko
               pričakujemo kar velik napor, da bomo tozadevno tudi uskladili. Če vidite, da že sedaj
               prihaja v tem izhodiščnem položaju, vidimo dva diametralna nasprotja obeh narodnih
               skupnosti. Ko pa bodo te kriteriji napisani, pa pričakujem še več naporov in pa
               medsebojnih usklajevanj. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod direktor. Kot razpravo bi dva stavka dodal.</p>
               <p>O tem ni dvoma, da je zadeva izredno zapletena in večplastna. Je pa tudi ena druga
               zadeva po moji oceni dejstvo in sicer to, da sta tukaj le glavna subjekta, dve
               narodni skupnosti. Vse ostale okoliščine so po moji oceni, bom rekel, sekundarnega
               značaja. Tukaj nedvomno morata biti pač primerna dejavnika narodne skupnosti in pri
               kakršnikoli uredbi, pri kakršnihkoli pogajanjih, pri kakršnihkoli vsebinski
               razpravah, to nekje mora biti v ospredju. Jaz mislim, da je to nedvomno in v tem
               duhu, jaz upam, tako smo tudi ta sklep nekje predlagali, ki bo pozneje predstavljen
               in upajmo, da tudi sprejet, četudi v nekoliko spremenjeni obliki, da se pač ti
               pogovori naj začnejo in tudi na tem področju naj zadeva, če se že ne more premakniti,
               kot jaz ponavadi znam povedati iz ene na tri, potem naj se iz ene na dve se premakne,
               da bo vsaj za toliko particuacija<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage72">(?)</stage> boljša. Za besedo se je prijavil gospod Marijan
               Križman. Izvolite, gospod poslanec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp46">

               <speaker>MARIJAN KRIŽMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo kratko, ker ni kaj dosti povedati. Enostavno in preprosto, dokler nimamo
               tistih kriterijev, o katerih je bilo zdaj na koncu govorjeno, se lahko pogovarjamo
               samo o temu, kaj nam je lepše. Jaz poznam financiranje obalne skupnosti, ker sem tam
               tudi svetnik že od leta 1990 in so tam, moram reči, zelo sposobni svetniki, ljudje,
               ki si te stvari znajo urediti. Jasno pa je, da je tudi mesna občina Koper finančno
               dobro stoječa, vsaj do sedaj je bila, tako, da nekih prav velikih problemov ni bilo,
               pustimo, kaj bi še vse moralo biti. Težko bi zdaj razpravljal o nečem, ko nimam
               drugega dela papirja in to je, kakšni so ti kriteriji, ki bodo izboljšali situacijo
               skupnosti Italijanov v Kopru, Izoli, Piranu in tudi kolegom iz Madžarske. Samo to sem
               želel povedati, da pravzaprav, malo smešno, ampak nisem povedal nič, kajti ni dovolj
               argumentov na mizi, o katerih bi se lahko pogovarjali in opozorili na to, da bodo
               skupnosti prizadete oziroma, da smo s tem, ko smo jim to in to omogočili, da smo
               njihov položaj izboljšali. Ker tega ne moremo narediti, potem bom se omejil samo na
               to, kot sem sam rekel, tudi nič kaj dosti povedal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod poslanec. Jaz bi poudaril zgolj to, da danes razpravljamo še o
               kriterijih, ampak izrecno o tej pobudi, da se začenja razmislek k iskanju boljše
               rešitve financiranja v primeru madžarske narodne skupnosti, ker se ta problem že
               nekaj let pač pojavlja. Danes govorimo o tem. Ti kriteriji bodo pa, upam, da tudi
               kmalu na mizi in bomo nedvomno o tem pač razpravljali. K besedi se je prijavil gospod
               Flavio Furlani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp48">

               <speaker>FLAVIO FORLANI:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se strinjam s tistim, kar ste rekli malo prej, da to predvsem interesira
               avtohtone skupnosti, da je ta argument delikaten, dokazuje tudi, da kot obalna
               skupnost, kot italijanska manjšina. Mi smo vprašali občine in tudi Urad za
               narodnosti, koliko denarja gre na teritorij. Nismo dobili vsoto, cifro, to pomeni, da
               je nekaj delikatnega, da se noče povedati točno. Potem pride krivorazlaganje, ko je
               zadnjič bivši predsednik Janša bil pri nas v Kopru, je povedal novinarjem, da je
               Slovenija, Vlada daje 20 milijonov za italijansko skupnost. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage74">(nadaljevanje)</stage> To ne drži in to so stvari, ki so delikatne in
               nevarne tudi. Mi bi hoteli tudi kot krovna organizacija, da imamo vse čisto, da
               vidimo, koliko daje Vlade občini Koper, občini Izola, občini Piran, ne samo, da mi
               vidimo, da naše občine nam vsako leto še vedno več dajo, tudi več kot je inflacija in
               tako. Te informacije nimamo in smo prikrajšani kot obalna organizacija. Ne
               nasprotujemo, če ima Madžarska drugačne probleme, ker mi jih nimamo, da se najde eno
               solucijo tudi za njih, absolutno. Mi bomo tudi sodelovali, da najdemo eno skupno
               mišljenje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo gospodu podpredsedniku Battelliju, samo še en stavek.
               Tudi na to komentar. Mi smo se nekje vedno opredeljevali do tega vprašanja tako, da
               vsepovsod iščemo skupni imenovalec, kjer se to le da. Kjer se pa zadaj specifike ne
               da, tam pa iščimo rešitve, kako ali eni ali drugi skupnosti tako pomagati, da bo ta
               dejansko rešitev v tistem primeru. Izvolite, gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp50">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S temi sredstvi, ta sredstva imajo tudi eno svojo čudno zgodovino. Kot
               vemo, smo 20 let nazaj imeli neke čudne dvoživke. Občine so bile, smo imeli tudi
               državne funkcije, če naj tako povem. Ampak dejstvo je, da tisti sistem je, če bi
               obstajala politična volja in tukaj pa tam je obstajala, je omogočal določene rešitve,
               ki so bile ugodne za narodne skupnosti, kljub temu, da kot vemo je bila ureditev zelo
               pomanjkljiva, drugod na primer, kot pri spoštovanju osnovnih človekovih pravic in
               tako naprej. Nekaj časa je država refundirala občine za stroške dvojezičnosti v
               bistvu. Ko smo razpravljali o prvem zakonu o financiranju občin potem, ko je bil
               sprejet prvi zakon o lokalni samoupravi ali istočasno je prišlo do dikcije, da občine
               primerne porabe, da občine so lahko refundirane za tisto, kar zadeva izvajanje pravic
               narodne skupnosti. Mišljena je bila dvojezičnost. Potem so se občine pri nas na obali
               začele pritoževati, češ da to pa ne gre, država mora refundirati vse ali skorajda
               vse. Tako, da je prišlo do tega, da občine izstavljajo državi na nek način račun za,
               ne samo za delovanje občinskih samoupravnih skupnosti, ampak recimo za sejnine
               svetnikov, nadomestilo za podžupane in tako naprej. Kot, da bi narodne skupnosti ne
               bile sestavni del tistega prostora in oblikovalec tistega prostora, ampak nekaj
               odtujenega, za katero se sredstva potem refundirajo iz države, ker če ne bi se te
               občine nenašle v enakopravnem položaju z vsemi ostalimi občinami in tako naprej. In,
               ko je prišla ta grožnja o sodnem sporu z državo v zvezi s tem se je zadeva
               spremenila, ta vsota je zrasla dosti bolj kot je bila. Predvsem je prišlo ven na
               lepem, da v Prekmurju, tam zadeva funkcionira ali nefunkcionira, funkcionira izjemno
               slabo. Kakorkoli se je zgodil en upor upravičen. In kolikor se spomni je prišlo do
               enega ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage75">/Nerazumljivo./</stage>... da tako rečem teh sredstev ali pa bolj pravične
               razporeditve teh sredstev. Ampak vedno skozi to filozofijo, da pač občine potem
               izstavijo lahko ta račun državi. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage77">(Nadaljevanje)</stage> Tam je, kot smo slišali, milijon in 700.000 evrov. Ne vem, morda bi pa
               takoj našli, obe skupnosti, obe manjšini bi takoj našli soglasje, v kolikor bi
               naredili nekaj podobnega, kot velja za ribniški sklad. Tako, da bi občinske
               samoupravne skupnosti, da bi skozi njih šel denar občinam za uresničitev pravic in
               tako naprej in potem je vse rešeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage78">/Oglašanje iz klopi./</stage>... Hvala lepa gospo podpredsednik. Tisti sklep o
               duhu razprave bomo vsekakor predlagali, ki je predlagan, ampak sedaj ima besedo
               gospod Franco Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp52">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Zadnja refleksija kolega Battellija se mi zdi zanimiva iztočnica in nas vrača k
               razpravi o vlogi samoupravnih skupnosti. Tudi za boljšo in večjo preglednost teh
               nakazil in namenskega vlaganja v delovanje ustanov manjšin delovanje manjšinskih
               pravic na narodnostno mešanem območju. Po mojem je trezno razmisliti tudi o tej
               obliki. Torej o večji angažiranosti in povečanju, okrepljeni vlogi samoupravnih
               skupnosti kot element, skupaj z občinami. Zdaj, seveda, kakšno razmerje je treba
               zagotoviti, nastaja vprašanje.</p>
               <p>Glede pa tega neljubega potencialnega nesoglasja med eno skupnostjo in drugo, ki
               izhaja verjetno iz objektivno različnih položajev in situacij na terenu. Jaz mislim,
               da je treba razmišljati tudi morda asimetrično. Ampak ne v vsotah. Asimetrično v
               pristopu. Tako, da se madžarski skupnosti zagotovi to, kar se pričakuje. Ne glede na
               pravila in zakonodajo, ki v bistvu upravlja in usmerja ta sredstva k italijanski
               skupnosti. Tukaj bi morali biti nekoliko bolj fleksibilni in dejansko ne se držati
               neke ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage79">/Nerazumljivo./</stage>... Še vedno, ne govorim o sredstvih, ampak o pristopu. Ampak
               dejansko se prilagoditi terenu in zahtevam, ne da bi, ko bi izboljšali stanje
               madžarske skupnosti, to negativno učinkovalo na italijansko skupnost. Torej bodimo
               tukaj malo kreativni pri zakonodaji, pri pripravi novih ustreznih pravilnikov.</p>
               <p>Druga stvar, ki se mi zdi pomembna in ki še ni na dnevnem redu, ampak bi lahko takoj
               postala točka dnevnega reda jutri, v koliko bi se izkristalizirala neka intenca, ki
               zaenkrat je na ravni govoric, ampak ko so govorice, se vedno nekaj kuha, je to, da bi
               Urad za narodnosti izgubil mogoče v prihodnosti svojo avtonomijo. To je pomemben
               element celotne verige in gospod Baloh pozna malo te govorice. Jaz mislim, da ta je
               pravi sedež, da preventivno posredujemo jasno sporočilo, da urad takšen kot je, je
               nedotakljiv in ga ne moremo inkorporirati, združevati z drugimi ustanovami, ki bi še
               bolj zapletlo celotno delovanje in posredovanje teh sredstev narodnim skupnostim.
               Seveda govorim o zamislih, ki niso še na mizi. Hvala bogu. Ampak je boljše, da povemo
               vnaprej, da takih rešitev ne bomo sprejeli. Zato se mi zdi pomembno, da je ta
               razprava, kjer je v samem osrčju, sržu problema organiziranost samoupravnih <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage81">(Nadaljevanje)</stage> skupnosti in način financiranja
               samoupravnih skupnosti preko občin, potrebuje vsaj dve močni načeli. Eno je to, da je
               treba pospešiti združevanje vseh normativ, povsem zakonskih aktov, ki omogočajo
               financiranje samoupravnih skupnosti. Dejansko ta nepreglednost, ki se ponavlja s
               financiranjem preko občin, če je res to, kar je povedal Battelli, da recimo, da so ta
               sredstva večkrat tudi nenamensko uporabljena, ker te možnosti očitno obstajajo. Torej
               dajmo krepiti tiste faktorje, dejavnike, ki omogočajo večjo transparentnost in
               usmerjajo ta sredstva zadnjemu porabniku, ciljnemu porabniku.</p>
               <p>Druga načelo je to, da obe narodnosti potrebujeta, absolutno, Urad za narodnosti v
               sedanji obliki. To mora biti avtonomno telo znotraj Vlade, brez nobenih, mešanja z
               drugimi civilnodružbenimi društvi ali ne vem kaj. Ampak, če so take zamisli, jaz
               upam, da bo hitro konec takih idej in da bomo obdržali ta sistem delovanja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Gospod Juri najlepša hvala. Zelo konstruktivne so bile te misli. Tudi iz tega vidika,
               da se srečujejo s tistimi, ki smo jih morda na 1. ali na 2. seji nekje kot sklep
               sprejeli, ki govori o nadgradnji manjšinske zakonodaje, morda v obliki krovnega
               zakona, da nekje bo zadeva bolj transparentna, bolj pregledna, bolj izračunljiva iz
               zornih kotov slehernega objekta v tej narodnostni problematiki.</p>
               <p>Druga stvar. Mi smo dobili tudi pismo v vedno obalne samoupravne narodne skupnosti,
               med katerim tudi omenjajo to problematiko urada in o tem smo neformalno seznanjeni
               tudi mi, poslanci, vendar za razširitev dnevnega reda že dejansko ni bilo formalnih
               možnosti, zato bomo verjetno o tem vprašanju, ker je pa izredno pomemben tisti vidik,
               ki ste ga predlagali, da nekje gremo naprej oziroma, da preprečimo eventualno neko
               slabo stališče v zvezi s tem, torej verjetno bomo o tem razpravljali na nujni seji,
               ki bo pa potem sklicana kmalu. Prijavljena sta še dva. Ne vem, ali gospod Baluh kot
               replika? Ne. Dobro. Potem prvič dajem besedo MauriziuTermulu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp54">

               <speaker>MAVRIZIO TERMUL:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Če izhajam iz zadnje ugotovitve, tudi sedaj. Za narodne
               skupnosti je zelo pomembno, da v sklopu Vlade pač obstaja ena avtonomna služba Vlade
               in urad za narodnosti kot je današnji urad in naj ima pač ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage82">/Nerazumljivo./</stage>...,
               tiste energije, tiste kompetence, ki lahko še bolj, profesionalno še bolj dosledno
               sledi in pač je v funkciji italijanske in madžarske narodne skupnosti in avtonomni
               urad za narodnosti je pomemben prav zaradi tega, ker mora biti in mora delovati v
               prid narodne skupnosti in kot sogovornik stališča in to, kar se pač narodni skupnosti
               želita in tako, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage84">(Nadaljevanje)</stage> da, kar se
               tega tiče, vse narodne skupnosti smo za to, da se tudi to ohranja v bodoče.</p>
               <p>Glede financiranja obalnih, občinskih samoupravnih skupnosti. Jaz bi samo opozarjal
               na to problematiko, če smo že rešili stvar, da recimo naj se gre v eno specifično
               rešitev, ki je v prid madžarske narodne skupnosti in pač ne obstaja več ali manj
               današnja situacija oziroma današnja rešitev, kot je, za italijansko skupnostjo. V
               novi, predlagam novo besedilo 18. člena. Prej se je izgubilo, drugi odstavek, sedanji
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage85">/Nerazumljivo./</stage>... To pomeni sredstva za delovanje organizacij in javnih zavodov,
               ki delujejo za potrebe narodnih skupnosti in za financiranje dejavnosti
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage86">/Nerazumljivo./</stage>... člena, se v skladu z zakonom zagotavlja ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage87">/Nerazumljivo./</stage>...
               lokalni skupnosti v proračunu Republike Slovenije iz drugih virov. Samo kot
               sugestija. V novi zakon, ki bi šel, novi člen, ki bi šel v prid reševanje
               problematike madžarske narodne skupnosti, ta odstavek verjetno bi bilo koristno,
               verjetno tudi, da ostane, ker to govori tudi o širšem financiranju zavodov in ustanov
               tudi madžarske skupnosti. Ker pač to govori o sredstvih o lokalnih skupnosti
               ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage88">/Nerazumljivo./</stage>... drugih virov. To je zelo velik pojem. Mogoče kot sugestija. Kot
               pravim, jaz nimam rešitve, se ne bi spustil v to, da bi imel neke rešitve za
               madžarsko skupnost, ampak kot pomislek mogoče, ta princip bi lahko tudi vnaprej
               ostalo kot je.</p>
               <p>Kar pa se tiče predloga gospoda Battellija, naj se razmisli tudi bolj obširno, da
               lahko samoupravne skupnosti se napolnijo tudi s to vlogo, s to pristojnostjo glede
               financiranja dvojezičnosti in uresničevanju ustavnih pravic na lokalni nivo. Tako, da
               mislim, da ta sredstva, pač gredo, prej ko so na samoupravni skupnosti. Mislim, da to
               je zelo dobra sugestija. Je treba pač tako definirati precizno kaj in kako, ampak
               mislim, da če bo Državni svet in Vlada šla tudi na tem, sledila tej ideji, mislim, da
               bo lahko resno pomagala tudi samostojni razvoj in avtonomnost narodne skupnosti pa to
               mislim, da je to zelo dobra sugestija, ki bi bila zelo pomembno, če bi ga tudi
               razvijali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj danes zbiramo sugestije, tako, da je prav, pač prav pride vsaka, ki
               je tukaj povedana. Gospod Stane Baloh. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp56">

               <speaker>MAG. STANE BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Mislim, da sem bil premalo jasen na začetku. Ne bom
               se opredeljeval na tista mnenja, ki so bila izhodiščno tukaj tudi rečena. Kakor je
               meni jasno, je dejansko tudi Ustava in interpretacija o Ustavi, jaz mislim, da jih je
               več, ampak jaz pač nekje sledimo tisti, ki je uradna interpretacija, je bila tudi
               tako zasnovana dikcija 64. člena, da na nek način vpenja narodne skupnosti na
               teritorij, kjer živijo, se pravi z drugo dominacijo, se pravi slovensko prebivalcev.
               Skratka gre za neko inkluzijo, bi jaz tukaj rekel in naprej okrog tega, kar je gospod
               Battelli rekel, bi jaz temu rekel, tudi, ko je financiranje, je bila ta zadeva tudi
               usmerjena v to, da dejansko se ta sredstva, ki so namenjena za delovanje narodne
               skupnosti ali sofinanciranje dvojezičnosti, ki je zelo širok pojem in nihče skoraj ne
               ve interpretacije tega, kaj bi se dalo v to tudi notri vnesti in tu bodo mogli
               kriterije rešiti, je bilo na nek način tudi vpetost in participacije pripadnikov
               narodnih skupnosti v lokalni skupnosti. En vidik je ta in seveda potem so še drugi
               vidiki.</p>
               <p>Kar bi izpostavil, je tukaj eno dejstvo. Da vsaka sprememba zakona, tudi zakon o
               financiranju občin, je zelo delikatna zadeva, ker vemo, da se ne tiče samo segmentov
               o katerem mi zdaj razpravljamo, ampak potegne za seboj 211 občin v <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage90">(Nadaljevanje)</stage> Republiki Sloveniji. Skratka tukaj je
               potrebno biti na nek način tudi previden, ko se tega lotevamo. Ali spremembe enega
               samega člena, ali spremembe potem celotnega zakona. To je en segment.</p>
               <p>In pa morda še malo na to, da je leta 2004 do leta 2004 to funkcijo opravljalo
               Ministrstvo za finance in da je bila zadeva res zelo, zelo nepregledna in leta 2004
               je to financiranje Urad za narodnosti prevzelo, smo potem na tej osnovi naredili neke
               pogodbe, ki vidimo zdaj, da ne zadostujejo trenutnemu stanju in da bo potrebno te
               pogodbe potem po vsej verjetnosti skladno s kriteriji, ki so v pripravi tudi
               nadgraditi. Mi smo bili opozorjeni tudi s strani revizijske službe, da je
               nepreglednost uporabe finančnih sredstev jasna iz pogodb samih in pa, kot tretje
               dejstvo in s tem bom tudi zaključil, da je zelo težko priti do jasnosti porabe
               sredstev v občinah. Ker dejansko tudi Ministrstvo za finance lahko samo do določenega
               dela vidi za kaj se sredstva porabljajo, ne mora pa celotnega segmenta porabe
               sredstev ugotoviti. Skratka, da do tega je zelo težko priti in se dokopati do teh
               podatkov in pa seveda tukaj računati na neko objektivno iskrenost vseh občin s
               katerimi mi poslujemo. Ker mi vedno dobivamo ista poročila, ki temeljijo na istih
               podatkih in pa seveda samo številke se večajo.</p>
               <p>Skratka tukaj sem zdaj opozoril na tri različne segmente, na katere je potrebno biti
               zelo pozoren in pa imeti v mislih kaj je imel zakonodajalec v mislih, ko je tudi
               Ustavo pisal leta 1991. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z dopolnjenim predlogom sklepa bomo poskusili odgovoriti tudi na to
               vprašanje, na ta segment, ki ste ga predlagali. Za besedo sta prosila gospod Vincenc
               Otoničar in gospod poslanec Miro Petek. Izvolite gospod Otoničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp58">

               <speaker>VINCENC OTONIČAR:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Kot predstavnik lokalnih interesov v Državnem svetu me
               zanima ali je o tej nameri obveščeni tudi recimo združenje občin in pa skupnost
               občin? Ker v končnem postopku, če bo šlo za spremembo zakona o financiranju občin,
               bosta torej dve združenji vključeni. Moram pa reči, da ne poznam, to kar sem razumel,
               da svoje mnenje je že podala vaša služba in pa ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage91">/Oglašanje iz klopi./</stage>... Bi
               priporočil, če smem, da se vključi ali pa zaprosi za mnenje tudi ta dva združenja,
               ker so le zajeta v teh občinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za priporočilo. Smo še v fazi priprave in pobuda prihaja s strani narodnih
               skupnosti, vendar o tem se v narodnostni mešani občini v Prekmurju govori in neko
               neformalno stališče so tudi občine zavzele, nasprotovanja pretežnega ni bilo. Uradnih
               stališč ni, ker niti še ni bil čas, da bi se za to zavzeli. Besedo ima gospod
               poslanec Miro Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp60">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Glede sprememb urada je po kuloarjih veliko kaj
               slišati. Seveda razne reorganizacije pa spremembe so velikokrat tudi v funkciji tega,
               da se posamezniku iz vodstvenih funkcij, kot je direktorja ali predstojnikov
               enostavno znebijo. Jaz bi predlagal, da se v ponedeljek postavi okrog tega poslansko
               vprašanje gospodu Cviklu, ki je očitno oče teh reorganizacij in da vidimo kaj je na
               tem. Če te govorice držijo, potem kaže sklicati neko nujno sejo, sicer se pa ne kaže
               vznemirjati na zalogo. Predlagam, da nekdo postavi poslansko vprašanje in da vidimo
               kje smo. To lahko izvemo že v ponedeljek.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta predlog, gospod Petek. To nekje je v soglasju tudi s tistim, kar je
               gospod Juri pač predlagal in se bova z gospodom podpredsednikom dogovorila, ampak
               zdaj je on zaprosil še za besedo. Ne vem ali v zvezi s tem ali z drugimi vsebinami.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp62">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Kar zadeva to vsebino to, kar je povedal. Lahko se postavi vprašanje Vladi. Ne
               vem ali generalni sekretar lahko odgovarja na vprašanja. Ne bi bilo slabo, če bi.
               Kakorkoli, mi smo okoli tega že oblikovali svoje stališče in tukaj je italijanska
               narodna skupnost vključno z mano enotna v zavračanju te predlagane
               reorganizacije.</p>
               <p>Kar zadeva pa 2. točko. Zdaj, kolikor vem vse občinske samoupravne skupnosti na obali
               nasprotujejo temu, da bi bile neposredno iz proračuna financirane. Postavlja se že
               spet po mojem politično vprašanje, ali drugačna rešitev tega problema kot je
               predlagano, se pravi, da bi bile neposredno iz proračuna, jaz še ne vidim pravih
               razlogov, nisem še dobro razumel, zakaj. Ker občine tako ali tako dobijo nazaj ta
               sredstva. Recimo, da je občutek ta, da neposredno financiranje od strani države je
               neka večja garancija, recimo, da ne gre za to. Po drugi pa se odpira politično
               vprašanje, ki sem ga bil prej omenil, ker to bi verjetno prispevalo k nadaljnji
               alinaciji narodnih skupnosti od kraja bivanja, da tako rečem. Jaz mislim, da bi
               dejansko razmišljanje in analiza predloga, ki je bil tudi prej dan z moje strani bi
               morda res pripeljal do ene boljše, kako bi rekel, do ene bolj demokratične rešitve
               celotne te problematike. Strinjam se, da je dobro, da počakamo, da se izdelajo
               kriteriji in da vidimo, kako in kaj. Tako, da bi jaz predlagal eno spremembo k
               drugemu sklepu, da preprosto iz državnega proračuna to - na koncu, če povemo iz
               državnega proračuna, potem je zadeva, ne bom rekel prejudicirana, ampak že povemo,
               kaj se želi imeti iz prve, prej preden imamo pred seboj celoten ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage93">/Nerazumljivo./</stage>...
               v te mehanizme in tako naprej. Tako, da bi predlagal, da sprejmemo tak sklep, da
               Komisija za narodni skupnosti poziva Vlado Republike Slovenije, naj na osnovi stališč
               madžarskih, občinskih narodnih skupnosti do priprave predloga proračuna za leto 2010
               oblikuje ustreznejši predlog financiranja njihove osnovne dejavnosti. Tukaj so očitno
               določeni kratki stiki glede financiranja občinskih samoupravnih skupnosti s strani
               občin. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage95">(nadaljevanje)</stage> Če se ti problemi
               rešijo na občinskem nivoju v zadovoljstvo občinskih samoupravnih skupnosti, potem ni
               potrebno spreminjati zakonodajo v tej smeri, da so one izrecno iz državnega proračuna
               financirane. To ne bo potrebno, kvečjemu bo potrebno spremeniti zakonodajo na kakšni
               drugi točki, ki bo lahko, kako bi rekel, bolj ugodna za utrditev položaja narodnih
               skupnosti na teritoriju njihove zgodovinske naselitve. Če bi občinske samoupravne
               skupnosti imelo večjo vlogo pri nadziranju porabe teh sredstev bi to verjetno bil že
               en korak naprej, ki bi dajal vsebino, dejansko vsaj en del vsebine samoupravnim
               skupnostim. Ker sedaj mi lahko samo ugotavljamo, da ne upravljamo z ničemer in tudi
               ne nadziramo ničesar. To je neka prazna lupina, ki je forma in nima nobene vsebine.
               In to ni v redu. Zagotovo zdaj ne gre za to, da ugotavljamo, kaj je imel kdo v glavi
               takrat. Ker je zelo preprosto pogledati, ko se je delala Ustava, je zelo preprosto
               pogledati, kakšne so bile okoliščine, ko so se določene stvari sprejemale, vključno s
               spremembami Zakona o financiranju občin. Lahko dam konkreten primer. Takrat se je
               financiralo samo dvojezičnost. Samo tisto, kar je bilo oziroma, kako bi rekel, tisti
               stroški, ki nastanejo ali papirnati ali pisni ali govorni pri plačah in tako naprej,
               če naj se tak izrazim, ki so izhajali iz izvajanja dvojezičnosti, dvojezičnega
               komuniciranja na narodno mešanih občinah. To se je potem spremenilo v vse, kar zadeva
               narodne skupnosti. Kako je do tega prišlo, sem tudi prej povedal. Imamo en drugi
               primer. Prvi Zakon o RTV, mi smo takrat imelo tako situacijo, da so radijski programi
               za madžarsko narodno skupnost bili financirani neposredno iz proračuna izven sistema
               javnega RTV in je potem njihov radio želel priti pod okrilje javnega zavoda in
               uživati ne vem katere ugodnosti iz spremembe tega statusa. To je pripeljalo v
               takratni zakon o RTV in to ni bilo nikoli spremenjeno, je pripeljalo določilo, po
               katerem se zadeve, kar zadeva financiranje radia za madžarsko narodno skupnost je
               pripeljalo določilo, po katerem javni zavod je za ta namen sofinanciran iz proračuna.
               Zdaj imamo tako, da se vsi narodnostni programi na lepem sofinancirajo iz proračuna,
               na neustrezen način, s premalo sredstvi, lahko o tem razpravljamo in smo tudi
               razpravljali in še bomo razpravljali o tem. Ampak vendarle, takrat je šlo samo za
               sofinanciranje radia v madžarskem jeziku. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage97">(nadaljevanje)</stage> Ampak enkrat, ko je to tako napisano, da je zadeva sofinancirana iz
               proračuna, potem v naslednjem koraku se je začelo govoriti, da mora vse biti
               sofinancirano iz proračuna in se ustvari neka nova situacija, ki jo zakonodajalec
               takrat ni imel. Je treba videti ali smo šli na slabše ali smo šli na boljše ali
               kakorkoli. Se pravi, tukaj velja pozitiven odnos do narodnih skupnosti, pa vseh
               dokumentih, ki so sprejeti. Torej, je treba nekje, nekdo mora ugotoviti ali je to
               dobro za narodne skupnosti, da se je šlo v neko smer ali ne. To predvsem mora
               vsakokratna vlada to ugotavljati in verjetno iti skozi, kako bi rekel, preverjanje
               tega, najprej pri narodnih skupnostih samih in potem skozi demokratične inštitucije
               in ne nazadnje parlament v tem primeru oziroma občinski sveti, parlament, tam, kjer
               se sprejemajo odločitve po naši ureditvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Battelli. Bom rekel še en argument za, da se sistemsko zadeve
               nadgradijo in se boljše rešujejo. Ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar - v primeru in nočem zavlačevati s tem, ampak samo en stavek. V primeru
               preoblikovanja informativne dejavnosti madžarske narodnosti na začetku 90-ih let je
               šlo za nekaj drugega. Torej, ni to tako preprosta zadeva bila, ampak nekdanje
               podjetje, današnje podjetje za informiranje regionalnega značaja je takrat opravljala
               tudi javne funkcije, ker se je financiral<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage98">(?)</stage> in razformiral, zato je ta dejavnost pač
               prešla v ta kontekst. Tako, da je to bolj kompleksno vprašanje in ne bi rad, da se
               zdaj. Te dve stvari, bom rekel v narekovaju se napačno razumejo. Dejstvo je, da gre
               za eno specifiko tudi pri financiranju narodnih skupnosti in tisto o čemer mi
               govorimo, ni v skladu s tistim, zaradi katerega razloga prihaja ta predlog občinskih
               narodnih skupnosti, pač madžarskih narodnostnih organizacij. Mi smo prej rekli, da
               želimo tisto vlogo narodnih skupnosti, ki jih dejansko Ustava zagotavlja. Sedaj bom
               rekel, pri tem vprašanju pa nekoliko, vsaj po mojem tretmaju odpovedujemo iz nekih
               seveda, tudi verjetno pač pomembnih razlogov tej vlogi kot taki. Ampak, da ne govorim
               o tem jaz, ker je še ena prijava in sicer predsednik lendavske občinske skupnosti.
               Prosim, da v zvezi s tem še on pove nekaj misli. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp64">

               <speaker>GOSPOD FRANC LAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej bi mogoče pozdravil zelo pozitiven pristop gospodov
               poslancev in upam, da bodo svoje kolege tudi uspeli prepričati s svojih pogledih. Kar
               se tiče problema financiranja, zakaj smo se mi odločili za ta korak. Trenutno pri nas
               vsaj tako poteka, da pač od Urada za narodnosti dobimo določena sredstva in v
               preteklosti je bilo, kar precej, bom rekel nesoglasij, celo prepirov glede tega, v
               kakšnem razmerju se ta sredstva razdelijo med občine in samoupravno narodno
               skupnostjo. In v bistvu bi se želeli k temu izogniti, ker mislim, da smo bili kar,
               bom rekel, v Lendavi mogoče niti ne toliko, ampak mogoče bolj celo v drugih občinah,
               bom rekel, kar odvisni od dobre volje posameznega župana, ker za to pač ne obstajajo
               kriteriji. Če bi si župan, bom rekel, ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage99">/Nerazumljivo./</stage>... na narodnosti, bi lahko
               rekel, da bo on zadržal 90 sredstev za financiranje dvojezičnosti in drugih
               programov, 10% pa menil za samoupravljanje narodne skupnosti. Teoretično je
               izvedljivo. Bom rekel, do tako grobih primerov sicer ni prišlo, ampak mislim, da v
               nekaterih občinah to razmerje zelo, ni pa pri narodnostih.</p>
               <p>Smo že danes večkrat ugotovili, mislim, da je glede financiranja, pa tudi glede
               drugih dejavnosti, kar se narodnosti tiče zelo veliko nedorečenih stvari v
               preteklosti bilo in mislim, da je potrebno te čim prej doreči, ker bo potem prišlo do
               veliko manj nesporazumov. Jaz kot pripadnik manjšine bom rekel, če se lahko tako
               izrazim, pogosto počutim kot ptica v zlati kletki. Navidezno nam država Slovenija
               zelo veliko možnosti ponudi, dejansko pa v večini primerov res nimamo svobode
               odločanja, tako kot ne pri financiranju, samo pri narodni skupnosti. Če smo čisto
               racionalno, kot je gospod Battelli povedal, mislim, da ima čisto prav, da nekje je
               nelogično, da občina nadzira našo dejavnost. Prej bi potem že mi morali nadzirati, pa
               ne da bi želel dejavnost, ki jo izvaja občina za našo narodnost. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage101">(Nadaljevanje)</stage> Nazadnje bi pa še kar se urada za
               narodnosti tiče pa mislim, da tu moramo biti vsi enotni in skupni, ne, da moramo se
               boriti za to, da se ta urad obdrži, ampak probati celo priti do tega, da mogoče, da
               dobi še večjo vlogo in večjo težo kot jo ima sedaj, ker mislim, da nam je vsem v
               korist. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Miro Petek se je še prijavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp66">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da mi je bližje sklep, ki ga je predlagal kolega Battelli.
               Dal bi pa v razmislek mogoče še eno korekcijo. Predlagam tak sklep: "Komisija za
               narodni skupnosti poziva Vlado Republike Slovenije, da na osnovi stališč madžarskih
               občinskih narodnih skupnosti, v čim krajšem času ponovno preuči ustreznost
               financiranja njihove osnovne dejavnosti."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za predlog. Mi smo medtem dopolnili nekje v tem duhu, ampak nekoliko v
               drugačnem kontekstu sklep, ki je predlagan in sicer z besedilom, da pozivamo Vlado,
               da pri tem dosledno upošteva 20. člen zakona o financiranju občin ter z uredbo določi
               podrobnejše namene porabe in višino sredstev, kar je nekje, bom rekel vsebinsko v
               skladu s tem, ker pri eni taki dejavnosti verjetno ne more priti do dejanskega, pač
               do dejanske preobrazbe, če ni tiste analize, o katerem pač vi govorite sedaj kot o
               predlogu. Ampak lahko se pa tudi v tej smeri gre. Jaz sem odprt in v eno in v drugo
               smer, tako, da tovrstnih problemov jaz v zvezi s tem nimam.</p>
               <p>Jaz mislim, da nekje v zvezi s tem smo izčrpali število razpravljavcev in moramo se
               nekje poenotiti pri sklepu. Kar se tiče prvotno predlaganega sklepa v zvezi s tem, je
               bil predlog gospoda Battellija, da se dve besedici a koncu, torej "iz državnega
               proračuna" oziroma tri besedice se črta. To je nekje podprl tudi gospod Petek, če sem
               prav razumel. Potem prvič se odločimo o tem prvem delu sklepa, da bo lažje. Še enkrat
               preberem. Ali je sprejemljivo, da komisija sprejme naslednje sklep? "Komisija za
               narodni skupnosti poziva Vlado Republike Slovenije, naj na osnovi stališč madžarskih
               občinskih narodnih skupnosti do priprave predloga proračuna za leto 2010 oblikuje
               ustreznejši predlog financiranja njihove osnovne dejavnosti." Ali je ta del sklepa
               tako sprejemljiv? Želi razpravljati kdo o tem? Želite? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp68">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz poudarjam, da to ostane na osnovi stališč madžarskih narodnih skupnosti. Tako, da
               končna odločitev o tem ali naj bodo neposredno iz državnega proračuna financiranja,
               to je v igri enako. ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage102">/Oglašanje iz klopi./</stage>... Saj pravim, da ker ostane na osnovi
               stališč. Glede na dejstvo, da <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage104">(Nadaljevanje)</stage>
               se pripravljajo kriteriji in tako naprej, ni izključena možnost, da na koncu pač bo
               to financirano iz državnega proračuna. To v utemeljitev, v nadaljnjo utemeljitev
               mojega predloga. Ko bomo imeli večji pregled nad celotnim tem mehanizmom, bo lažje
               tudi videti ali je smotrno ali ne za občinske samoupravne skupnosti, da so neposredno
               iz državnega proračuna financirane. Ker tako ali tako tista višina, jo bo država, jo
               bo določala po določeni kriterijih in zdaj, če so kriteriji izdelani in potem bodo
               tudi občine morale upoštevati te kriterije in lahko, da se ta problem ne more več
               pojaviti, ker bo občina prisiljena, da tako rečem, da ne bo vaš položaj odvisen od
               tega ali onega župana, ampak, da bo to del mehanizma, ki ga mora pač vsaka občina
               upoštevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Za mene je ta korekcija sprejemljiva, ker tukaj posredno tako ali tako gre za državna
               proračunska sredstva. O tem ni dvoma. Ne vidim več prijave za razpravo. Potem dajem
               ta prvi del sklepa na glasovanje. Zaključujem glasovanje. Soglasno je sklep podprt.
               Ja, smo sklepčni.</p>
               <p>Drugi del sklepa je lahko takšen, sta dve varianti, ki vsebinsko vsaj po moji oceni
               nekoliko sovpadata. Eno varianto je predlagal gospod Petek in bi prosil, da še enkrat
               ponovi in potem drugo varianto bom tudi jaz še enkrat prebral in potem dajmo še
               enkrat videti, če res dejansko sovpadata, se dajmo odločiti za boljšo varianto.
               Izvolite gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp70">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je v prvem delu sklepa tudi ta moj predlog zaobjet ustrezno,
               tako da ta predlog umikam pa predlagam, da daste vi svojega na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta drugi del sklepa pa izrecno govori o tem, o čemer je bilo tukaj danes
               v razpravi večkrat govora in pa je poudarek bil predvsem na tem, da se ta uredba
               Vlade dejansko izdela in zato predlagam naslednji sklep: "Komisija za narodni
               skupnosti poziva Vlado Republike Slovenije, da dosledno upošteva 20. člen zakona o
               financiranju občin ter z uredbo določi podrobnejše namene porabe in višino sredstev."
               V zvezi s tem želi kdo razpravljati? Če ne, potem dajem sklep na glasovanje.
               Glasujemo. Tudi tak sklep je soglasno sprejet.</p>
               <p>Pardon. Nismo še izčrpali te točke dnevnega reda. V okviru te točke je prišlo do
               enega predloga in v zvez z Uradom za narodne skupnosti. Bilo je več razprav na to
               temo. Gospod Miro Petek je predlagal, da se postavi poslansko vprašanje. Gospod
               Franco Juri pa se je prijavil oziroma vsaj meni tukaj prišepnil, da bo on v zvezi s
               tem v ponedeljek postavil poslansko vprašanje. V zvezi s tem želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp72">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Ker je bil dan namig, da bi nekdo iz tega odbora pač
               postavil to vprašanje in nam bi čim prej to tudi pojasnili, se ponujam. Tako, da bom
               verjetno kot poslanec postavil to vprašanje generalnemu sekretarju. Jaz osebno nimam
               nikakršnih zadržkov. Celo kot predstavnik koalicijskih strank bo morda ta sugestija
               še bolj vplivna, tako, da o tem ne bomo glasovali, ampak jaz to stališče oziroma to
               vašo sugestijo sprejemam. Se strinjamo s tem? <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage106">(Nadaljevanje)</stage> Dobro. Torej s tem zaključujem 2. točko dnevnega reda.
               Se zahvaljujem vsem za razpravo, ki ste tukaj razpravljali.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.title3">3. TOČKO - POBUDE IN VPRAŠANJA ČLANOV KOMISIJE ZA NARODNI SKUPNOSTI</title>. To je tudi zadnja točka dnevnega reda. Sprašujem, če želi kdo besedo? Gospod
               Battelli želi besedo in potem bom še jaz tudi prosil za eno kratko, za možnost
               predstavitve ene kratke informacije. Izvolite. Prvič imate besedo vi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp73">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Delno me je prehitel kolega Juri in gospa državna sekretarka, ki je pravkar zapustila
               sejo, nas je, kolikor vidim lahko razveselila z ugotovitvijo, da bo ta blokada, ki se
               je pojavila v zvezi z izvajanjem programom čezmejnega sodelovanja Slovenija, Italija
               v obdobju 2007, 2013, naj bi bila rešena. Tako, da vzamem to na znanje in upam, da
               bomo dobili povratno pozitivno informacijo glede tega v najkrajšem času. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moja informacija je pa sledeča. Torej po zavrnist6vi amandmajev v
               Komisije za narodni skupnosti ob sprejemanju rebalansa proračuna za leto 2009, smo
               poslali dopis z izraženim nezadovoljstvom predsedniku Vlade Republike Slovenije ter s
               tem seznanili tud državno sekretarko na Ministrstvu za finance, gospo Heleno Kamnar.
               Najbolj problematično je namreč zmanjševanje finančnih sredstev za osnovne dejavnosti
               RTV programov in tisti del, ki se nanaša na zakonsko predpisani dvojezični dodatek
               ter prav tako je potrebno zagotavljanje dodatnih finančnih sredstev za osnovno
               dejavnost edinega madžarskega tednika ...<stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage107">/Nerazumljivo./</stage>... Državna sekretarka je
               odgovorila, da bodo skušali nastali problem glede financiranja dejavnosti narodnosti
               v letošnjem letu rešiti v okviru naslednjega rebalansa, ki ga že pripravljajo in ga
               bodo predvidoma končali na konca naslednjega meseca. Obljubljeno je tudi, da si bo
               Ministrstvo za finance v pripravljalni fazi, ko go govora o konkretnih zneskih,
               sestalo tudi s poslancema obeh narodnih manjšin. Tudi pri pripravi proračunov za leti
               2010 in 2011, se bo Ministrstvo za finance pravočasno, vsaj tako obljublja,
               pogovorilo o problematiki in obljubljeno je še, da bodo zadevo skušali reševati na
               najboljši možni način. Žal pa pri tem opozarjajo, da bo rešitev potrebno iskati z
               ozirom na fiskalne omejitve, ki so precejšnje in bo zato potrebno najti tudi ustrezen
               kompromis. To slednje je seveda navedeno v zvezi s proračunom za 2010, 2011. To je
               bila kot informacija. Sprašujem, če ima še kdo kakršen koli predlog, pripombo. Če ne,
               s tem smo izčrpali dnevni red 3. točke in tudi današnje seje. Se vsem zahvaljujem in
               vam želim še lep dan.</p>
               <stage xml:id="SDT5-KZNS-Redna-004-2009-04-16.stage108">(Seja je bila zaključena 16. aprila 2009 ob 16.48 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>