<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8E951AE8DEAF80DFC12575E5002E97F8</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3C0A12C3DC2F1B08C12576330024CD85</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=3C0A12C3DC2F1B08C12576330024CD85</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.KZOSSVZIPS" n="007">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2009-09-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 7. nujne seje</stage>
            <stage type="date">(15. september 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Miro Petek, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Vse članice in člane komisije, vabljene ter ostale prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Pričenjam nadaljevanje prekinjene 7. nujne seje Komisije za odnose s Slovenci v
               zamejstvu in po Svetu.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in
               člani komisije. Opravičil se je Miran Jerič, opravičen je tudi Mirko Brulc, ki ga
               nadomešča kolega Matjaž Han. Ostali opravičil nismo prejeli. Mislim, da bo v kratkem
               končana oziroma prekinjena tudi seja Odbora za zunanjo politiko, ki je ta čas
               potekala pa se nam bodo zagotovo še pridružili ostali člani.</p>
               <p>S sklicem 7. nujne seje je bil predlagan naslednji dnevni red: To je težave pri
               uresničevanju volilne pravice slovenskih državljanov, ki živijo zunaj Republike
               Slovenije. NA sejo so bili vabljeni dr. Boštjan Žekš, ki ga nadomešča tukaj s
               pooblastilom gospod Rudi Merljak. Gospod Anton Gašper Frantar, predsednik državne
               volilne komisije, ki se je za današnje nadaljevanje seje opravičil. Gospod Marko
               Golobič, tajnik državne volilne komisije, ki je tukaj in predstavniki Ministrstva za
               notranje zadeve.</p>
               <p>Nadaljujemo z obravnavo prekinjene točke, to je težava pri uresničevanju volilne
               pravice slovenskih državljanov, ki živijo izven Republike Slovenije. 9. julija
               letošnjega leta smo razpravljali o zapletih pri volitvah slovenskih poslancev v
               evropski parlament. Takrat je bila ta zadeva aktualna in v takratni razpravi smo v
               veliki meri razčistili, da je šlo za objektivne razloge, da del upravičencev zaradi
               objektivnih okoliščin ni mogel voditi slovenskih poslancev za evropski parlament,
               kasneje pa so bile te volitve seveda opravljene. Slišali smo tudi korektne razlage
               povabljenih gostov in prepričan sem, da lahko to 7. nujno sejo zaključimo v
               predvidenem času.</p>
               <p>Prijavljen je bil še en razpravljavec za današnjo sejo, ki pa ga sedaj na tej seji ne
               vidim. Vse kolege pa bi prosil, da mogoče ne bi zahajali v to problematiko volilnega
               sistema, ker seveda ta problematika presega namen današnje točke. Spomnimo se, da je
               Dušan Vučko z Ministrstva za notranje zadeve na prekinjeni seji 9. julija omenil, da
               je na Ministrstvu za javno upravo ustanovljena delovna skupina in da se pripravlja
               sprememba volilne zakonodaje. In seveda takrat, bomo lahko tej problematiki namenili
               ustrezno pozornost, tudi stališča volilne pravice Slovencev, ki živijo zunaj meja
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Mogoče bi za začetek dal še besedo gospodu Marku Golobiču, glede te problematike, ki
               je nekoliko bolj zbila v zadnjem času, okoli volilnih imenikov. Prosim gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.sp2">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod predsednik najlepša hvala za besedo. Spoštovani člani odbora, spoštovani
               gostje.</p>
               <p>Tisto kar bi dal seveda kakšni uvodni besedi z oziroma na to, da so končani bi želel
               povedati, da iz tujine torej po zadnjih končnih podatkih, da so .../Nerazumljivo./...
               na ambasadah ali po pošti iz tujine devet tisoč sedeminšestdeset volivcev. To je
               približno 20% tistih, ki so se bodisi prijavili za glasovanje, bodisi da so vpisani v
               posebni volilni imenik državljanov Republike Slovenije, ki živijo v tujini in so
               glasovali ali po pošti ali pa na ambasadah.</p>
               <p>Hkrati je do sedaj odposlanih devetinštirideset tisoč pošiljk v tujino bilo vrnjenih
               šest tisoč osemsto enaindevetdeset pošiljk, vrnjenih s strani pošte, od tega največji
               del bodisi, ker je oseba neznana in se je preselila, nekaj nad sto z oznako, da je
               oseba umrla, zelo malo takšnih, to je petnajst, da se je oseba pošiljko odklonila pri
               čemer je razdelana tudi ta statistika tudi po državah kar bo seveda omogočilo naši
               vladni službi in vsem, ki se ukvarjamo z volitvami, da se posebej v tistih državah,
               kjer je ta odstotek vrnjene pošte zelo visok storijo napori, torej da se ta evidenca
               izpopolni. Ti podatki torej, v kolikor bi želeli, vam jih lahko dostavimo potem v teh
               vrnjenih pošiljkah.</p>
               <p>Glede problema, ki ste ga načeli, ki pa je, bom rekel, pravzaprav prišel<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v temu konkretnemu primeru v zvezi
               z evropskimi volitvami in sicer glede volilne propagande med slovenskimi priseljenci
               s pošiljanjem pošte z propagandno vsebino, volilno propagandno vsebino slovenskim
               izseljencem in kjer se postavljajo torej še vedno določene dileme glede dostopa do
               podatkov vseh volivcev, tudi izseljencev, pa bi želel povedati in bi tudi prosil
               odbor, da vendarle sproži pobudo, ker presega ga pobuda torej same pristojnosti
               državne volilne komisije, problem pa se vleče od leta 1992. Glede dostopa do podatkov
               ki jih vsebujejo volilni imeniki vsem, ki uveljavljajo pasivno volilno pravico. Res
               je, zakon določa, da vsak volivec lahko pogleda za območje svojega volišča ali je
               vpisan v volilni imenik kdo, ki ne bi smel biti vpisan. Da je postopek reševanja in
               izpodbijanja volilne pravice zelo hiter pa tudi zahtevek, da se vpiše vendar je samo
               vprašanje aktivne volilne pravice verjetno premalo. Verjetno vsakdo, ki se poteguje
               na volitvah ima pravico vedeti, kdo tvori njegovo volilno telo.</p>
               <p>Če dam primer, še hujši, torej identičen primer kot so... Torej če vzamemo, da je
               danes volilna pravica znotraj teritorija Slovenije skoraj univerzalna, omejena je
               dejansko samo s tem .../Nerazumljivo./... osemnajst let, potem seveda se lahko na
               volivca obrača dejansko tudi po drugih kategorijah, kot so gospodinjstva in tako
               naprej. V tujini seveda kjer imamo zdaj že 3% volilnega telesa se po gospodinjstvih
               ne da delati volilne propagande. Identičen problem imajo kandidati za člane državnega
               zbora, predstavniki italijanske oziroma madžarske narodnosti kajti, če bi tudi za
               njih veljalo oziroma velja zakon, da ne morejo dobiti volilnih imenikov potem
               dejansko skoraj ne vedo kdo so volivci italijanske oziroma madžarske narodnosti, ki
               imajo pravico voliti. Identičen je problem pri volitvah predstavnikov romske
               skupnosti, ki obstajajo. Saj če si kandidat ne veš kdo so sploh vpisani v imenik, ne
               moreš tega izvajati. Tudi drugi podsistemi, ki v državi uporabljajo Zakon o
               .../Nerazumljivo./... volilne pravice kot je na primer kmetijsko gozdarska zbornica,
               ki se sklicuje na ta zakon in na Zakon na volitvah v državni zbor se vedno znova
               sprašuje z iskanjem mnenja ali je dopustni seznam oziroma volilne imenike za volitve
               v to zbornico posredovati vsem tistim, ki imajo dejanske pravne interese, se pravi,
               ki so kandidati.</p>
               <p>Mislim, da je zakonska ureditev, ki se vleče od leta 1992 pomanjkljiva, morebiti celo
               bi lahko rekli, da obstaja določen demokratični minus v tej pravni ureditvi, v
               primerjavi z drugimi državami, da bi bilo verjetno res da potrebno tehtati, torej
               nekje sorazmerno uporabiti načelo sorazmernosti med varstvom osebnih podatkov in
               preprečevanjem zlorabe teh osebnih podatkov, v kolikor jih pridobijo osebe, ki
               uveljavljajo pasivno volilno pravico, zapirati te podatke, da pa sploh ne veš, torej
               v določenih situacijah niti ne moreš imeti neposrednega stika z volivcem pa mislim,
               da ni v redu. V Evropi obstajajo različne rešitve, od pridobitve torej tistih
               predstavnikov volišč, če lahko tako rečem, da lahko dobijo tudi v elektronski obliki
               te podatke, do tega kot je na primer v eni izmed sosednjih držav, da država to
               vprašanje rešuje na način, da sama zbere propagandno gradivo, če lahko tako rečem, od
               vseh, ki kandidirajo, da imajo pravico poslati in da država potem ne daje teh
               podatkov, dejansko v paketu pošlje tudi kar vsem tem volivcem v tujini, torej
               predstavitev kdo sploh nastopa na volitvah.</p>
               <p>Mislim, da bi bila takšna pobuda, torej da se strokovno in tudi na zakonodajni<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ravni to vprašanje uredi, da bi
               prispevalo h temu, da bi ne bilo več tolmačenja, da se volilni imeniki razgrnejo
               zato, da se odpravljajo napake izvršilne oblasti. To je seveda zelo hvalevredno, bom
               rekel, da smo v letu 1992 s strani tedanjega Ministrstva za pravosodje in upravo
               rekli, da so razgrnili zato, da so odpravili napake državne administracije, vendarle
               je to verjetno premalo za tiste, ki uveljavljajo pasivno volilno pravico, torej ki so
               kandidati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Golobič. Ima še kdo od poslank, poslancev kakšno repliko? Kakšno
               razmišljanje? Kolega Jurija ni tukaj, ki je bil prijavljen na listi. Sicer pa lahko
               preidemo na glasovanje.</p>
               <p>Predlagal bi dva sklepa, prvi je ugotovitvene narave in sicer: Komisija za odnose s
               Slovenci v zamejstvu in po Svetu se je seznanila s težavami pri uresničevanju volilne
               pravice slovenskih državljanov v Argentini ob volitvah poslancev iz Republike
               Slovenije v evropski parlament. Komisija ugotavlja, da so bili za nastale težave
               objektivni razlogi v Argentini.</p>
               <p>Glede na izvajanje tajnika državne volilne komisije pa bi oblikovali še drugi sklep
               in sicer predlagam sledečo dikcijo: Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po
               Svetu opozarja na pomanjkljivosti Zakona o volitvah v Državni zbor, predvsem glede
               dostopa do podatkov v volilnih imenikih. Bo ta dikcija... O evidenci v volilne
               imenike. Bi takšna dikcija ustrezala?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.sp4">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, gospod predsednik, da sem vskočil ampak, če lahko pomagam.</p>
               <p>Torej, gre za zakon o evidenci volilne pravice, kjer naj se uredi vprašanje dostopa
               do podatkov iz razgrnjenih volilnih imenikov vsem tistim, ki uveljavljajo pasivno
               volilno pravico na volitvah, ne glede za katero vrsto volilnih imenikov in za katere
               podatke gre. Kako bo to zakonodajalec uredil pa strokovno je pa druga stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZOSSVZIPS-Nujna-007-2009-09-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko damo tudi, želi še kdo okoli predlaganih obeh sklepov? Potem dajem
               najprej na glasovanje prvi sklep.</p>
               <p>Glasujemo. Ugotavljam, da je prvi sklep sprejet z vsemi glasovi. </p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem sklepu.</p>
               <p>Glasujemo. Ugotavljamo, da je sklep sprejet soglasno.</p>
               <p>S tem končujem prvo točko dnevnega reda in hkrati tudi nadaljevanje 7. nujne
               seje.</p>
               <p>Vsem vabljenim se zahvaljujem za sodelovanje. In kolege i kolegice obveščam, da bomo
               z redno sejo nadaljevali ob pol treh. Do tačas pa kratek odmor. Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja se je zaključila 15. septembra 2009 ob 14.16)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
