<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za poslovnik</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">122BD3AC62EAC551C12575D70030AD7B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">54E496DD1696A8A1C12575E80030A319</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=54E496DD1696A8A1C12575E80030A319</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.KZP" n="003">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-07-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.KZP">
                        <orgName key="KZP">Komisija za poslovnik</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA POSLOVNIK</stage>
            <stage type="session">3. seja</stage>
            <stage type="date">(2. julij 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.01.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>... za Poslovnik. Vse lepo pozdravljam. Za današnjo sejo ste prejeli predlog dnevnega
               reda oziroma dnevni red s tremi točkami. Do poslovniško predpisanega roka nisem
               prejel nobenih sugestij, nobenih pobud drugačnih. Tudi danes ne vidim, da bi kdo
               želel kaj dodati, kaj spremeniti. Zato ugotavljam, da je sprejet dnevni red kot ste
               ga sprejeli s sklicem in sicer:</p>
               <p>1. točka - aktualne zadeve, uresničevanje določb Poslovnika Državnega zbora,</p>
               <p>2. točka - predlogi sprememb za dopolnitev Poslovnika Državnega zbora,</p>
               <p>3. točka - predlogi za spremembe zakonodaje in sodelovanje na sejah delovnih teles
               Državnega zbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>. Še prej bom povedal kdo sodeluje.
               Kajti poleg članov, ki so tukaj, je nekaj tistih, ki nadomeščajo nekatere člane, in
               sicer gospoda Franca Žnidaršiča gospod Matjaž Zanoškar. Opravičil se pa je gospod
               Klavora, ki oziroma ti pač niso člani, ni potrebno, da v tej točki to povem, ampak so
               bili vabljeni. Torej predsednik, podpredsedniki in pa generalnega sekretarka
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... generalnega sekretarja in še celo vrsto drugih. Opravičili so
               se kot rečeno, gospod Klavora, gospod Potrč in gospod Gantar, Plevel, namestnik
               generalnega sekretarja in generalna sekretarka. Prva točka dnevnega reda so aktualne
               zadeve. Uresničevanje določb Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Še prej, da ne bo pomote. Kar se gradiv tiče za današnjo sejo, sem prejel včeraj
               oziroma danes zjutraj pismo od Poslanke skupine Slovenske demokratske stranke, da je
               pomanjkljivo gradivo za točko 2. Kasneje smo ugotovili, da je res, da je gradivo bilo
               posredovano že marca meseca pa še prej. Ampak bomo pri drugi točki potem se to
               pogovorili. Če je temu tako, da ni bilo, bomo ali preložili ali kakorkoli. Ampak ko
               smo šli gledati, je temu tako.</p>
               <p>Jaz moram reči, da prve točke dnevnega reda tako rekoč ne moremo opraviti. Kajti ta
               točka je mišljena predvsem kot razprava o nekaterih ravnanjih, o poteku nekaterih
               sej, ki so bile blago rečeno temu, konfliktne ali so določene stvari povzročile
               določene polemike in sicer, ko je šlo za sklic recimo, izredne seje v zvezi z nastopi
               predsednika Odbora za zunanjo politiko pa do nekaterih zadev, ki so bile povezane s
               kazensko zakonodajo in tako naprej in tukaj nujno rabimo tiste ljudi, ki na seji
               sugerirajo, vodijo, usmerjajo, kakor tudi v fazi priprav, sklicevanje sej ali pač
               dajanje mnenj zakaj ena točka lahko gre na dnevni red, zakaj ena seja je taka, da se
               jo da sklicati, ima vse elemente in zakaj druga ne in kako ravnati tudi v takih
               primerih. Zato predlagam in ker so se opravičili, res je smola. Tretja seja komisija
               in že drugič se je zgodilo, da po sklicu seje komisije so potem sklicali kolegij ob
               isti uri. Tako, da mi smo po programu pač dva, tri mesece  naprej dali to uro, ta dan, ker smo dobili tudi od
               spet kolegija, da lahko ob tej uri to sejo opravimo in jo bomo morali opraviti en
               drug dan.</p>
               <p>Ob tem kontekstu bi predlagal komisiji tudi, da zaradi lažjega dela komisije v bodoče
               vsako sejo Državnega zbora in tudi delovnih teles, spremljamo na način priprave, da
               ugotovimo kaj je tisto, kar je tudi že s strani komisije, kar izpolnjuje pogoje, kaj
               ne in potem spremljanje same seje in kasneje ob, mi bomo imeli verjetno na dva, tri
               mesece enkrat sejo, pogledamo kaj so bili tisti dogodki na določenih sejah, ki so
               razburjali ali poslance, ali javnost, ali so bili nelogični. Nam se dogaja včasih, da
               imamo neverjetno veliko proceduralnih pobud, zahtev, prepričanj posameznih poslancev,
               da gre za kršitev Poslovnika, da gre za napačno ravnanje in seveda mi bi morali to
               pogledati pa reči: <q>"Ta dan, na tej seji, pri tej točki se je zgodilo to in to."</q> Ali
               je to res tako kot veleva naša Ustava, torej naš, za parlament je pač Poslovnik mala
               Ustava, kot nekateri imenujejo, da bi znali v bodoče odpravljati stvari, ki
               povzročajo nejevoljo. Je pa na obeh straneh. Opozicija, pozicija, tukaj nimamo kakšne
               velike razlike. Zato predlagam, da predlagamo generalni sekretarki oziroma vodstvu
               zbora, da se organizirana na ta način, da bo pri pripravi sej in vseh teh aktivnosti,
               ki so povezane s terminskim programom, sodelovala sekretarka komisije in da bo
               sekretarka komisije, kako se to imenuje, referentka, da ji bo pa pomagala pri tej
               zadevi. Kajti sedaj je delo komisije praktično hendikepirano. Referentka mora pol
               časa sedeti v dvorani, pol časa spremljati komisijo, prav tako je tudi pri
               sekretarki. Jaz se ne bom spuščal v organizacijo kako bomo to zagotovili. Ampak mi
               moramo v povezavi, generalna sekretarka, služba komisije za Poslovnik in seveda
               poslanci, mi ki smo tukaj v poslovniški komisiji, imeti nek pregled, neke stvari, če
               hočemo se tudi v določenih primerih, prišli bodo, nekatere pobude so že, da tolmačimo
               Poslovnik. Mi bomo tisti, ki bomo rekli: <q>"Tisti zaplet na seji je bil tak, da rabi
               razlago in se mora tako tolmačiti."</q> Samo med sejo zbora ali med potekom posameznega
               delovnega telesa tolmači Poslovnik predsedujoči. Ampak kot rečeno, jaz predlagam, da
               če nima nihče proti, da na ta način zaključimo 1. točko dnevnega reda. Hvala lepa. To
               mislim, da je samo proceduralne narave ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Jaz mislim, da je
               pač pobuda pa boste preučili pa boste povedali na naslednji seji kaj je oziroma bi
               rad, da generalna sekretarka, ki je odgovorna za te stvari to tudi pojasni in zato
               bomo to točko tako ali tako obravnavali na naslednji seji. Ker brez tistih, ki
               dejansko ... Jaz se vam opravičujem, vi ste pač v sektorju za izvajanje dejavnosti
               Državnega zbora, ampak vendarle tisti, ki je pa za zakonodajni postopek je seveda
               generalna sekretarka in namestnik sta tista, ki sta pač zadolžena. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp2">

               <speaker>MAG. MARGARETA ATELŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če sem vas prav razumela, kot ste rekel, da bi pred vsako sejo pri
               pripravi te seje zbora sodelovala sekretarka tega delovnega telesa in pa referentka.
               Zdi se mi pomembno, da pravzaprav za vse, ki se ukvarjamo s tem Poslovnikom in
               pripravo sej, obrazložim kako poteka pravzaprav priprava seje, kjer ni vprašljivo to
               kako pripravljamo. Vse je vezano. Veste, da pripravljamo terminske programe, okvirne
               terminske programe. Vsakdo ima možnost vpogleda v to kdaj gre katera točka lahko na
               katero sejo, kdaj izpolnjuje pogoje. Za nas se začne glavno delo in tukaj bi potem
                   verjetno sekretarka
               sodelovala kot ste mislil. Ampak vam povem, da je to zelo težko. Pa bom tudi povedala
               zakaj in tudi jaz zato obrazlagam to, ker je to prav moje operativno delo in mi
               generalna sekretarka zaupa to delo, tudi gospod Plevel. Pripravljamo ga tako, kot
               imamo nekako zapeljanega tudi prej.</p>
               <p>Mi imamo za vsako vrsto obravnave točke pripravljen vzorec obravnave tako, kot so
               obravnave tekle in tako kot morajo biti zagotovljene po Poslovniku. Torej za prvo
               obravnavo je vzorec celotnega teksta, ki ga prebere, scenarija, ki ga prebere
               predsedujoči, za nujni postopek, za skrajšani postopek, za vse in imamo dogovorjeno
               kako potekajo vse te obravnave in za vsako točko že spremljamo vse vrste dogodkov ves
               čas od takrat, ko se prvič pojavi v okvirnem terminskem programu, potem v terminskem
               in na koncu v gradivu za sklic in tako naprej. Ampak to je čisto operativno delo in
               jaz si ne predstavljam, da bo nekdo zraven sedel, ko imajo naši ljudje, zdaj moram
               vseeno to povedati. Zadnji teden pred sejo pripravljamo dopis za najavo časa,
               spremljamo tiste minutke, ki jih vpisujemo v tabelo po pet minut, kdo je koliko
               najavil, kje je najavil. Kdo pa to nekdo zraven kar gledal pa spremljal to? Edina
               zgodba, ki je izvedljiva, edina zgodba, ki bi bila potem pa razpravljavce, ko so
               pripravljeni pa že spet vse te tabele pišemo pa potem vse te kar pripravljamo, vse te
               tekste, razpravljavce, minute, čase, ki so odobreni, sklenjeni, nekako potrjeni v
               kolegiju, potem to v te scenarije pišemo. To je tisto delo za pripravo seje. Drugega
               ni in tega dela je ogromno. To pomeni, da bi morala ta sekretarka, mi je žal, saj to
               delo dobro pozna, bi morala vedeti in vas opozoriti na to, da pomeni, da bi ona tam
               sedela in morala fizično to delati. Drugače je pa to nemogoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, da vi razlagate neke podrobnosti, ki resnično niso bili skozi
               moje izvajanje v ničemer ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp4">

               <speaker>MAG. MARGARETA ATELŠEK:</speaker>

               <p>Ampak to je to spremljanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glejte gospa Atelšek. Recimo pride pobuda za oziroma zahteva za sklic izredne seje
               Državnega zbora. Vi zavrnete, da ta seja ne more biti. Čez en teden ... Ja poglejte.
               Saj zato jaz želim, da je prisotna generalna sekretarka pa o tem sva se pogovarjala
               tudi s predsednikom Državnega zbora, da je generalna sekretarka prisotna in gospod
               Plevel, ki je vodja teh stvari. Jasno, da nisem jaz mislil na to, da boste vpisovali
               skupaj čas, čas, ki je že odobren. Ampak kako se sklicujejo seje, na katerih členih
               in tako naprej in da se recimo potem tudi, ko poteka seja, recimo točka ta pa ta,
               zahtevane prekinitve po tem in tem členu in da nekdo spremlja in reče: <q>"To in to se
               je na tej seji dogajalo. Dajmo pogledati ali je to v skladu s temi členi Poslovnika
               ali ni."</q> Ali te seje so dobro pripravljene ali niso. Zakaj lahko pride, da za isto
               gradivo enkrat imamo sejo, drugič je nimamo in tako naprej. Ampak to je stvar ... Ker
               drugače zakaj pa je potem ta poslovniška komisija? Ne. To je stvar poslovniške
               komisije, da spremlja izvajanje Poslovnika in ga  tudi v primerih, ko je sporno razlagati, ga razlaga
               ali pa ugotovi, da ni potrebno razlage, tudi včasih predsednik Državnega zbora reče -
               tu imam magnetograme kolegija, ki pravi: <q>"Tole bom posredoval poslovniški komisiji,"</q>
               konkretno za to sejo. Ali pa tisto sejo Odbora za notranjo politiko, ki je bila tako
               problematična. In če pogledate magnetogram, boste videli, da predsednik pravi: <q>"Zdaj
               smo tole rešili, ampak ker nisem prav siguren, bom to posredoval poslovniški
               komisiji."</q> In tako naprej. Zato, da ti to lahko v celoti spremljaš, pa moraš imeti
               nekoga, ki bo to počel. In v tem delu, ko je enkrat terminski program sprejet, ko se
               vpisujejo časi in tako naprej, je to povsem operativna zadeva, v katero se ne mislim
               spuščati. Mislim se pa spuščati v to, vsaj jaz in tudi mislim, da komisija, če pravi,
               na osnovi 73. člena poslovnika, ki pravi, kako moramo ravnati, rečete, to pa ne more
               biti, čez en teden pa rečete, to pa je lahko, se je pa treba poenotiti in pogovoriti,
               kako in na kakšen način imajo sploh poslanci tu kakšno pravico, tudi dolžnosti,
               skratka, se ravnati po nekih uzancah. Tu ne gre za to, da bi komplicirali, tu ne gre
               za to, da bi komurkoli otežili delo. Nasprotno, mi moramo narediti zelo jasno - pri
               2. točki bomo to videli -, je en kup pobud za spremembe, ki sploh niso take, da bi
               bilo treba spreminjati poslovnik, ampak bi se morali samo resno dogovoriti, kako bo
               kakšna zadeva tekla. In da bomo dosledni, ne da bomo ravnali od seje do seje
               različno, od predsedujočega do predsedujočega različno. Od tega, kateri poslanec se
               javi, koalicijski ali opozicijski, različno.</p>
               <p>To je pač moja pobuda. Jaz poskušam to razložiti članom in članici komisije, ker se
               mi zdi, da bi prihranili marsikakšno zadrego, marsikakšno razburjanje, ki je včasih
               res po nepotrebnem, delamo pa vsi za isto stvar. To je vse, in bi to nadaljevali
               potem pri tej točki, ko bodo tudi ti, ki so - zdaj mi ne zameriti, ampak vendar so
               bolj odgovorni, ker so pač po hierarhiji zadolženi pred vami za pripravo sej in
               izvajanje sej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp6">

               <speaker>MAG. MARGARETA ATELŠEK:</speaker>

               <p>Samo toliko, če smem dopolniti. Smo razčistili, najbrž ne gre za sodelovanje pri
               pripravi sej, ampak ugotavljanje, kako so potekale...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne... Ja, seveda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp8">

               <speaker>MAG. MARGARETA ATELŠEK:</speaker>

               <p>Ja, tako ste na začetku rekli, zato sem rekla, pri pripravi sej je to nemogoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak priprava seje se začne takrat, ko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp10">

               <speaker>MAG. MARGARETA ATELŠEK:</speaker>

               <p>Gre za izvedbo, za vodenje sej in gre za odločitve pri vodenju. To je pa čisto druga
               zgodba kot to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak začne se takrat, ko da nekdo zahtevo, a veste, to je začetek in potem izvedba
               tega. Kaj vi še vse imate pod pripravo, to je pač druga zadeva. Za mene je bistveno,
               kdaj po poslovniku nastopi trenutek, ko se stvar zavrti. Zavrti se na pobudo Vlade,
               na pobudo poslanca, na pobudo... in tako naprej. In od takrat naprej mora teči v
               skladu s poslovnikom, v skladu z manirami, ki veljajo v tem zboru.</p>
               <p>To je bila moja poanta. Je mogoče tako se dogovoriti? Hvala lepa. Torej smo potem 1.
               točko prestavili. Aja, pardon, 1. točko bi zaradi odsotnosti teh dveh prestavili,
               ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp12">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hotela sem samo reči, mislim, da je zelo pomembno povedati to, da eno od drugega je
               soodvisno, da je to celota in ne gre vsakega delčka posebej obravnavati, treba je
               obravnavati kot celoto. In če sem predsednika dobro razumela, mislim pa, da sem, on
               hoče pač celostno zadevo obravnavati in videti, kako in kaj. In na podlagi
               analitičnih presoj in ocen 
               dejansko pristopiti k eventualnim spremembam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, to je pravzaprav uvod v 2. točko. Zdaj glede na to pismo tudi Poslanske
               skupine Demokratske stranke sprašujem, ali obstajajo pogoji. Sam mislim, da ne, da bi
               to celovito obravnavali sedaj in bi tudi veljalo to 1. točko vendarle predhodno malce
               obdelati, prediskutirati in potem iti v te stvari. Tudi, da je v julij padla ta seja
               komisije, je razlog v tem, da je tudi sekretariat Državnega zbora, ali kako se ta
               imenuje, si pač vzel še 15 dni, ker so temeljito pripravljali seje in so šele 15.
               pripombe, 16. dali to gradivo, kar je kratek čas.</p>
               <p>Jaz bi edino predsednika Državnega sveta tu vendarle <q>"pripustil"</q>, pod narekovaji, k
               besedi, da bi povedal, ker je on edini predlagatelj sprememb izven Državnega zbora,
               da to danes tu predstavi <stage>(pisno gradivo tako ali tako imamo)</stage>. In da bi po poslanskih
               skupinah si vzeli ta čas v juliju mesecu, kolikor ga je še ostalo, da se temeljito to
               pogleda. Vi poglejte, ali ta gradiva imate, sicer bomo dostavili še enkrat. Ampak po
               naših evidencah smo takrat po tej seji 24. marca, 30. marca vam posredovali vsa ta
               gradiva. Ampak če ga ni, ni nobene zadrege, bomo to storili še enkrat. Gospoda
               predsednika pa prosim, da si vzame besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp14">

               <speaker>MAG. BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod predsednik, poslanke in poslanci, gospe in gospodje!
               Zahvaljujem se za vabilo na sestanek Komisije za poslovnik in za možnost, da v
               osnovnih črtah na kratko predstavim jedro predloga Državnega sveta, ki pomeni
               dejansko predlog za razmislek poslancem, ker tega vašega temeljnega akta se mi
               lotevamo z vsem dolžnim spoštovanjem. Toda nekatere stvari pa so take, ki bi vam jih
               radi dali v razmislek, ker bi lahko prispevale k izboljšanju sodelovanja med Državnim
               zborom in Državnim svetom.</p>
               <p>Ta predlog sprememb je sicer kratek, nastal pa je na osnovi temeljite analize
               prednosti in slabosti sodelovanja med Državnim zborom in Državnim svetom in na osnovi
               dveh dokaj poglobljenih krogov razgovorov z vsemi poslanskimi skupinami, tako
               prejšnjega mandata Državnega zbora kot tega mandata Državnega zbora. Torej, naš
               predlog je narejen na osnovi načelno izraženega soglasja poslanskih skupin, da bi
               utegnilo biti, če sem skromen, najmanj utemeljeno razmisliti o zadevi, ki jo
               predlagamo.</p>
               <p>Tisto, kar v osnovi predlagamo, je, da bi si odprli možnost ponovnega odločanja o
               vsebini zakona, s katero pa ne bi v ničemer zaprli možnosti, ki je dana do sedaj. To
               pomeni, da Državni zbor na veto Državnega sveta sprejme sklep, s katerim veto zavrne,
               ta možnost je seveda še vedno dana,  ampak odpira pa se nova možnost, ki do sedaj ni bila
               dana, in sicer je ta možnost v tem, da bi poslanci Državnega zbora dobili možnost, da
               po vetu Državnega sveta v primeru, da bi se ta veto nanašal na posamezen člen zakona
               ali na skupino členov, da o tem poslanci Državnega zbora razmislijo, diskutirajo, se
               odločijo in predlog sprejmejo ali ne. Zadeva dejansko ne pomeni nekega kompliciranja,
               česar si seveda ne želimo doseči, ampak pomeni obratno, pomeni odpiranje možnosti, da
               sprejemamo boljše zakone, hitreje in ceneje. Tu imam nekaj konkretnih primerov,
               vendar čas verjetno ne dopušča, da bi podal vse, ampak samo enega zelo na kratko, kaj
               bi sprejem tega predloga Državnega sveta pomenil. V konkretnem primeru sprejemanja
               Zakona o jamstveni shemi Republike Slovenije, v tem predlogu zakona, kot se
               spominjate, so bile iz takšnih ali drugačnih razlogov izpuščene zadruge kot legitimni
               kandidati za udeležbo v jamstveni shemi. To stališče Državnega sveta, zaradi česar je
               Državni svet sprejel veto, se je zelo hitro vsebinsko potrdilo, tako s strani vas,
               spoštovani poslanci in poslanke, kot tudi s strani Vlade. Sprejeto je bilo stališče,
               da ni bilo utemeljeno in korektno izločiti zadrug iz tega zakona. In če bi veljala ta
               naša sprememba poslovnika, bi se potem ta zadeva veliko bolj elegantno in hitreje
               uredila. Državni svet bi sprejel veto samo na tisti člen, ki je izločil zadruge,
               poslanci Državnega zbora bi imeli možnost o tem razmisliti, diskutirati, zavzeti
               stališče in zelo verjetno, kot so kasneje storili, sprejeti to boljšo rešitev, ki se
               je izkazala nedvomno za boljšo, ker je bila kasneje sprejeta. Ampak sprejeta bi lahko
               bila veliko prej in Zakon o jamstveni shemi bi verjetno lahko veljal tudi veliko
               prej, kot se je zgodilo. Se pravi, jedro našega predloga je v tem, da bi se uvedlo
               četrto branje zakona, ki bi sedanjo situacijo, ki jo sam označujem s tem, da je
               digitalna in brutalna, to pomeni, veto Državnega sveta se glasi na zakon v celoti in
               je zelo logičen razmislek predvsem koalicijskih poslancev, <q>"ja, saj je mogoče nekaj v
               tem resnice, ampak je škoda rušiti cel zakon, dajmo zakon še enkrat podpreti, ga bomo
               že kasneje popravljali."</q> In potem ti popravki včasih izjemoma gredo hitro, ponavadi
               pa trajajo leta, včasih se končajo na Ustavnem sodišču, kot je primer Zakona o
               visokem šolstvu, ko je zadeva po štirih letih potem uzakonjena, na način, kjer smo se
               vsebinsko pravzaprav zelo strinjali že veliko prej. Se pravi, namesto samega
               glasovanja bi imeli poslanci Državnega zbora možnost, da razmislijo, diskutirajo,
               zavzemajo stališča in potem glasujejo, ne pa samo glasujejo. S tem bi se približali
               parlamentarnim sistemom, kjer to dobro funkcionira in kjer se ravno v interakciji med
               domovoma parlamenta dogaja tisto kvalitetno piljenje zakonov. Te možnosti sedaj
               nimamo in bi nam, recimo, koristila pri nadaljnjem koraku kakovosti našega
               parlamentarnega sistema.</p>
               <p>Drugi del našega predloga pa se nanaša na to, da bi tudi predstavnik Državnega sveta
               bil prisoten na sejah Ustavne komisije. Pri čemer ima to stališče, tako kot prvo,
               seveda podporo v relevantnem delu strokovne javnosti.</p>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, to je jedro našega predloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot rečeno... Ja, prosim, gospod Grill.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp16">

               <speaker>IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, tule bi dal malo pojasnila v zvezi s tem dopisom Slovenske
               demokratske stranke, pa tudi predlog za naslednjo sejo.</p>
               <p>Glejte, ko smo zdaj ta dnevni red prejeli, nekako ni bilo moč razbrati, da bomo
               obravnavali danes, če bi pač zadeva bila, tudi gradivo, ki smo ga 24. marca prejeli,
               kot vse tiste predloge, ki so bili v preteklosti ne dovolj podprti. Zato smo tudi mi
               potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To je bil nesporazum...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp18">

               <speaker>IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ta nesporazum, ja. Glejte, bi pa v naprej, za naslednjo sejo predlagali, da bi imeli,
               glede na to, da  je to izredno
               zahtevna materija in tudi občutljiva, za boljše delo, pa tudi boljšo pripravo vseh
               poslancev že prej, tak zelo natančen pregled vseh členov, s predlagatelji, z
               morebitnimi obrazložitvami, tudi amandmaji, če se bodo v tem času pojavili, da bomo
               imeli nek skupek tega in bo to vse skupaj nam olajšalo že pri pripravi, pa tudi pri
               sami obravnavi, vsega tega, karkoli je do zdaj prišlo, pa karkoli bo še seveda
               prišlo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Absolutno se mi zdi predlog sprejemljiv. Tudi smo, konec koncev, nesporazum
               odpravili. Hotel sem pač zaključiti misel ob izvajanju gospoda Kavčiča. Ja, tako kot
               je bilo že v preteklosti nekajkrat poskušano, da bi se ta diskusija opravila, da bi
               si odprli tako imenovano četrto branje, je tudi bila vedno aktualna diskusija o tem,
               ali bo prišlo do ustavne spremembe in kaj bomo naredili z Državnim svetom tudi v
               luči, recimo, uvedbe pokrajin, ali bo to dom pokrajin ali kakorkoli že. Zato je bila
               mogoče res preveč črno-bela razprava. In predlagam, da tako tudi po poslanskih
               skupinah sedaj ta uvod in gradivo, ki je, upoštevate, in bomo potem to obravnavali
               takrat, ko bo prišlo na vrsto. Gospa Silva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp20">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz tudi razumem ne nazadnje sklic te seje kot dogovor o tem,
               kako in na kakšen način se bomo lotili zahtevnega dela na tako pomembnem aktu, kot je
               poslovnik. Verjamem, da se je v teh letih, odkar je bil poslovnik sprejet in z
               nekaterimi malenkostmi tudi potem dopolnjen, nabralo kar veliko gradiva. Nekaj tega
               sem zbrala in uredila in priznam, da je to kar mukotrpno in, bi človek rekel, dosti
               težavno delo. Ker poslovniška problematika ni tako zanimiva, ni tako interesantna,
               nima toliko srži, nima toliko soka, kot, recimo, imajo drugi vsebinski elementi v
               delu Državnega zbora. Pa vendar mislim, da smo lahko opazili tudi v minulih sedmih
               ali šestih ali pa osmih mesecih, kolikor Državni zbor v tem mandatu funkcionira in
               deluje, da se je pa marsikateri poslanec znal ali pa ne na nek način tudi sklicevati
               na ta poslovnik, velikokrat tudi nepravilno oziroma ne dovolj utemeljeno. In bi
               verjetno zaradi tega in takih ter podobnih ekscesov, pa tudi slabe volje, ki je s
               takim ravnanjem bila povzročena nekaterim poslancem, pa tudi zaradi različnih
               pristopov do vodenja predsedujočih, podpredsednikov in predsednika, bi se kazalo
               dodobra dogovoriti, kako in na kakšen način se bomo lotili vseh teh predlogov
               sprememb. Teh predlogov je kar veliko oziroma tudi ne nazadnje tolmačenj, in kako
               bomo ta tolmačenja spravili v prakso oziroma kako jih bomo zbrusili, da bodo dovolj
               jasna in dovolj kristalno nedvoumna, da ne bi prihajalo do toliko različnih
               tolmačenj, kot prihaja. Verjamem, da bomo našli to energijo; tu nas je kar veliko
               takih, ki znamo delati in tudi razumemo problematiko. Zato mislim, da bi dejansko
               bilo dobro najti vse tiste krucialne točke, ki so bile do zdaj tolikokrat omenjene,
               ne samo replike pa proceduralna vprašanja raznoraznih in različnih poslancev iz
               različnih poslanskih skupin, ampak  najti tudi take, recimo bi človek rekel, cvetlice, kot je
               predsednik Državnega sveta dal Zakon o jamstveni shemi, takih primerov je kar dosti,
               zaradi procedure in proceduralnih zadev, so stvari obstale in zastale čisto po
               nepotrebnem in so zaradi tega trpeli različni arbitri, ljudje in posamezniki, tako da
               jaz mislim, da bi bilo dobro, da se čisto operativno dogovorimo, kako, na kakšen
               način bomo sodelovali. Predvsem pa mislim, da Državni zbor ima kar veliko
               tehnologije, pa tudi IKT programov, ki bi lahko bili v pripomoček vsem nam in
               dejansko zbrati vse te pripombe na posamezne člene na eno mesto vseh od Državnega
               sveta, tudi ne nazadnje Kolegija Državnega zbora in posameznih državnih poslanskih
               skupin, da je to na en način pregledno, ker jaz vam povem, da sem si dala neke oznake
               in puščice in take stvari. Mislim, če je to na enem mestu in če je to dobro urejeno,
               to se pa da narediti, je veliko lažje potem tudi razpravljati in debatirati o
               vsebini, drugače se pa lahko pri različnih vseh teh iskanjih in blodnjah preko čeri
               zgubimo. Jaz upam, da bo tudi razprava tekla v to smer, gospod predsednik. Želim, da
               bomo vsi dokaj tvorno sodelovali, tako kot smo v tistem mandatu, ko smo tudi
               Poslovnik spremenili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZP-Redna-003-2009-07-02.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. To točko bi zaključil pravzaprav z ugotovijo, ki je bila sedaj nakazana v tej
               razpravi. Poslovnik je lahko tak akt, ki je tako rekoč nepomemben, če seveda neki
               standardi funkcioniranja države, parlamenta in konec koncev tudi tukaj gre za nek
               nivo politične kulture, kjer se zadeva lahko izvaja v zadovoljstvo vseh in tudi
               korektno glede na akte. Ni zaman ponoviti to, da recimo Anglija velja za recimo
               zibelko demokracije, pa praktično imajo najvišji akt Poslovnik parlamenta, ne pa
               Ustavo in podobno. In to so stvari, o katerih velja razpravljati in mi smo zdaj po
               teh letih že na neki stopnji, recimo temu utrjene demokracije in temu morajo slediti
               tudi predpisi. Mi bomo pripravili, tako kot smo prej že rekli tudi na pobudo gospoda
               Grilla pregled vsega. Tudi obrazložitev, zakaj kakšna stvar, kdaj je že bila
               predlagana, pa ni bila sprejeta, ker to obstaja vse v arhivih. Na prvi pogled izgleda
               zelo simpatična, potem, ko pa pogledaš celotno konstrukcijo, ker tukaj je največji
               problem, ko se lotiš enega člena, praktično ti lahko pade potem cela struktura in to
               seveda je treba na ta način obravnavati.  Če ni drugih sugestij, potem zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> 3. točka je uvrščena na pobudo
               predsednika Državnega zbora. Hvala gospodu predsedniku Državnega sveta, ki je
               posredoval nek dopis ene organizacije Planet GV. Mislim, da je dosti, da se s tem
               seznanimo, da kaj več ni potrebno razpravljati, ampak, če kdo želi, pa vendarle. Želi
               kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Ugotavljam, da smo se s tem seznanili in da za nas je to povsem
               razumljivo.</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko dnevnega reda in 3. sejo Komisije za poslovnik, naslednja
               bo, ko bodo izpolnjeni, o katerih smo govorili. Upam, da kolegi ne boste sklicevali
               takrat, ko nam daste termin, da naj skličemo poslovniško komisijo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 2. julija 2009 ob 12.38.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>