<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5E003EE77561F650C12577A0002A3CAB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CC15EB1AB96A2081C12577B3002846C9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=CC15EB1AB96A2081C12577B3002846C9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.KZPTZČPIEM" n="017">
               <name>Redna</name>
               <date when="2010-10-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.KZPTZČPIEM">
                        <orgName key="KZPTZČPIEM">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</stage>
            <stage type="session">17. seja</stage>
            <stage type="date">(1. oktober 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.01.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Pričenjam 17. sejo Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake
               možnosti.</p>
               <p>Obveščam vas, da so se za današnjo sejo opravičili, mislim, da vsaj eden od naših
               članov, ampak nekdo je še med vrati, tako da ga bomo počakali.</p>
               <p>Vse lepo pozdravljam na današnji seji komisije in prehajam na določitev dnevnega reda
               seje Komisije.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red:</p>
               <p>1. točka: Obravnava 15. rednega letnega poročila varuha človekovih pravic Republike
               Slovenije za leto 2009 in</p>
               <p>2. točka: Razno.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za razširitev dnevnega reda oziroma
               za umik katere od predlaganih točk z dnevnega reda, ugotavljam, da je določen takšen
               dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>V tem trenutku, spoštovani gostje in članice in člani prehajamo na <title>1. TOČKO
                  DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>OBRAVNAVA 15. REDNEGA LETNEGA POROČILA VARUHA ČLOVEKOVIH PRAVIC REPUBLIKE
               SLOVENIJE ZA LETO 2009.</title>
               </p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednje gradivo: poročilo, ki je bilo objavljeno na
               spletnih straneh Državnega zbora, v Poročevalcu z dne 28. 7. 2010, delovno gradivo
               osnutek predloga priporočila z dne 17. 9. 2009. Naj pa povem, da boste v okviru tega
               priporočila dobili na klop seveda isto priporočilo, ampak še z obrazložitvijo.
               Naknadno ste prejeli še naslednje gradivo: Mnenje Odbora za kulturo, šolstvo, šport
               in mladino z dne 30. 9. 2010, ki je obravnavalo redno letno varuhovo poročilo, kot
               zainteresirano delovno telo. Mislim, da ste to mnenje prejeli na klop ali pa ste ga
               že predčasno. In ravnokar mislim, da vam delijo tudi mnenje Vlade, ki smo ga še
               toplega iz tiskarne dobili približno pol ure nazaj, tako da vabljeni k branju. Se
               opravičujem, na klop dobivate tudi mnenje k 15. rednemu poročilu varuha človekovih
               pravic Republike Slovenije za leto 2009 s strani Državnega sveta.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni: dr. Zdenka Čebašek Travnik, varuhinja človekovih
               pravic, lepo jo pozdravljam, potem Vlada Republike Slovenije. Kolikor vem, bo v imenu
               Vlade, bolj ali manj govorila ministrica gospa Irma Pavlinič Krebs, ki jo prav tako
               lepo pozdravljam, vabili smo ministrico za notranje zadeve gospo Katarino Kresal in
               ministra za delo, družino in socialne zadeve dr. Ivana Svetlika, ministra za zdravje
               gospoda Dorijana Marušiča, ministra za šolstvo in šport dr. Igorja Lukšiča, ministra
               za okolje in prostor dr. Roka Žarnića in ministra za pravosodje gospoda Aleša
               Zalarja, generalnega direktorja Uprave Republike Slovenije za izvrševanje kazenskih
               sankcij gospoda Dušana Valentinčiča, mag. Stanka Baluha, direktorja Urada za
               narodnosti, zagovornika načela enakosti gospoda Boštjana Vernika Šetinca, mag. Tanjo
               Salecl, direktorico Urada za enake možnosti, Državni svet, gospo Natašo Pirc Musar,
               informacijsko pooblaščenko, Alenko Jelenc Puklavec, začasno predsednico Vrhovnega
               sodišča Republike Slovenije, Barbaro Brezigar, generalno državno tožilko Republike
               Slovenije, dr. Boštjana Tratarja, generalnega državnega pravobranilca, Pravno
               informacijski center, Mirovni inštitut Amnesty International Slovenije. dodatno, k
               tej točki pa smo vabili še predsednico Odbora za kulturo, šolstvo in šport ter
               mladino mag. Majdo Potrata, ki je sicer tudi naša članica komisije in bo potem
               kasneje tudi na začetku verjetno obrazložila mnenje Odbora za kulturo, šolstvo, šport
               in mladino, kjer so kot zainteresirano delovno telo že pred nami obravnavali varuhovo
               poročilo.</p>
               <p>Pričenjam torej z obravnavo te točke dnevnega reda, in najprej dajem besedo dr.
               Zdenki Čebašek Travnik, varuhinji človekovih pravic, da poda dopolnilno obrazložitev
               k poročilu.</p>
               <p>Izvolite, gospa varuhinja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp2">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Dovolite mi, da najprej predstavim svoje sodelavce. To so vsi štirje moji namestniki.
               Desno, gospod Jernej Rovšek, levo mag. Kornelija Mrzel, gospod Ivan Šelih in gospod
               Tone Dolčič. Oni mi bodo pomagali pri oblikovanju odgovorov, ki bi jih morda bilo
               potrebno pripraviti še v času seje.</p>
               <p>Glede na to, da ste vsi dobili naše letno poročilo, če sem prav razumela, pa še ne
               vsi tudi odzivnega poročila Vlade, bom poskušala zelo na kratko narediti en izvleček
               iz tega, kar smo ugotovili in o čemer bi se pravzaprav danes na seji komisije tudi
               želeli pogovoriti oziroma izpostaviti nekatere probleme.</p>
               <p>Moram reči, da je sodelovanje z Vlado ne precej področjih bilo korektno in da smo se
               lahko dogovorili za delovne sestanke z večino ministrov in ministric, ki smo jih
               povabili in se po teh sestankih tudi sproti dogovarjali za reševanje posameznih pobud
               ali nastalih problemov. Seveda pa ne morem reči, da je bilo tako v primeru vseh
               ministrov in pričakujemo, da bi še ti, ki niso utegnili priti k nam na pogovor to v
               kratkem tudi naredili. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Glavni
               problem, ki ovira naše delo, se pravi delo varuha človekovih pravic Republike
               Slovenije s strani državnih organov je neodgovarjanje teh organov, tudi na poizvedbe
               varuha. Se pravi, ljudje se pritožujejo na neodgovarjanje, potem pa se neodgovarjanje
               zgodi tudi varuhu. To se nam zdi zelo resna zadeva, o kateri kaže spregovoriti in o
               podrobnostih morda kasneje.</p>
               <p>Druga enako pomembna zadeva je vprašanje nadzora. Varuh že več let zapored opozarja
               na to, da inšpekcijske službe, pa tudi druge oblike nadzora ne delujejo tako, da bi
               ljudem, ki želijo njihovo intervencijo v resnici lahko pomagali. Vlada je, tudi že
               prejšnja in seveda sedanja, nam odgovarjajo, da nimajo dovolj zaposlenih ljudi v
               inšpekcijskih službah, da je zaposlovanje omejeno in podobno, vendar mi vztrajno
               opozarjamo, in to bomo počeli še naprej, da je treba funkcioniranje inšpekcijskih
               služb zagotoviti. Mi seveda nimamo recepta kako to narediti, tudi če bi ga imeli,
               seveda nimamo nobene kompetence da to povemo, moramo pa zelo jasno povedati, da z
               delom večine inšpekcijskih služb nismo zadovoljni.</p>
               <p>Naslednja pomembna stvar je skrb za invalide in hendikepirane. Ne glede na njihovo
               vrsto okvare ali bolezni, ne glede na njihovo starost - ali so to otroci, odrasli ali
               starejše osebe, ocenjujemo, da ni bilo storjenega dovolj. Seveda smo seznanjeni s
               tem, da se pripravljajo zakoni za to področje in ki bi naj, vsaj ta zakon o
               izenačevanju možnosti invalidov nekako rešil večino stvari na katere opozarjamo,
               ampak sprejemanje tega zakona je dolgotrajno in predvsem za vse tiste, ki si dejansko
               obetajo uresničitev nekih svojih pravic precej neprijetno to čakanje.</p>
               <p>Naslednja tema o kateri kaže spregovoriti so zakonodajni postopki. Mi smo kritizirali
               sam način sprejemanja zakonov in njihovih sprememb, pri čemer je vlada naredila
               pomemben korak naprej in je dejansko, vsaj formalno poskušala urediti to področje.
               Seveda pa še vedno opažamo stvari, ki jih ocenjujemo kot premalo domišljene in
               računamo, da se bodo spremenile, uredile in bomo o tem tudi kasneje.</p>
               <p>Še dve temi sta, na kateri bi rada v tem uvodnem delu posebej opozorila, dejansko
               niso prioriteta mojega delovanja, namreč stanovanjska politika države, ki jo
               ocenjujemo, kot neustrezno za današnje razmere in ki takšna, kot je, povzroča
               številne socialne stiske in pričakujemo, da se bo na tem področju spremenilo,
               predvsem za mlade družine, ki iščejo možnosti za svoj prvi dom in najti način za vse
               tiste, ki zaradi nizkih dohodkov dejansko ne morejo plačevati stroškov za bivališča v
               katerih so nastanjeni.</p>
               <p>Velika zadeva, pa ne samo zaradi stavke, ki zdaj traja, pa so s področja varovanja
               človekovih pravic tudi delovna razmerja. Kot varuhinja večkrat dobim kritična
               sporočila, da jaz ne naredim dovolj. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Ljudje očitno menijo, da če se varuhinja v neki stvari angažira, da se
               stvari potem v kakšnem tednu ali vsaj mesecu dni uredijo. No, kar se delavnih
               razmerij tiče je zadeva precej zapletena, zaradi tega, ker delovno zakonodajo krši
               veliko delodajalcev, ki niso v javnem sektorju, vendar so zasebni sektor, nad katerim
               pa varuh človekovih pravic nima nobenih pristojnosti.</p>
               <p>Pri delovnih razmerjih opozarjamo tudi na pravice tujih delavcev, ki so po naši oceni
               trenutno sila pomembne, ker se ta stvar internacionalizira in povsod kjer se
               pojavimo, se pojavi tudi to vprašanje, kaj bomo oziroma kaj smo naredili. Na
               neplačevanje prispevkov je opozarjal že prejšnji varuh človekovih pravic, zelo jasno,
               zelo decidirano in lahko samo ugotavljamo, da njegovih opozoril prejšnja vlada ali
               prejšnje vlade niso vzele dovolj resno, zato se nam dogaja to, kar se nam je zgodilo,
               ko neplačevanje prispevkov bistveno vpliva na uresničevanje pravic zaposlenih, in to
               ne glede na to pri kom so zaposleni ali so državljani Slovenije, Evropske unije ali
               tretjih držav.</p>
               <p>Skratka opozarjam na to, da problemi na katere opozarja varuh, kot institucija, se
               pravi ne glede na to, kdo to institucijo vodi in v obdobju katere vlade jo vodi, da
               so ta opozorila namenjena reševanju problemov, ki so tesno povezani z uresničevanjem
               človekovih pravic in da je tudi ponavljanje naših opozoril in priporočil namenjeno
               istemu cilju, in da če se tem opozorilom in priporočilom ne sledi, se nam dejansko
               vrnejo čez nekaj let v mnogo hujši obliki, in to se je zdaj zgodilo. In podobno velja
               tudi za nekatere zakone, ki so povezani s pravicami invalidov, recimo tudi s tistimi,
               ki se ukvarjajo s telesno okvaro, pri čemer še vedno uporabljamo zakon iz leta 1983
               in doslej še nobena vlada ni pokazala volje, da bi to področje uredila tako, da bi ta
               zakon bil sodoben in upošteval dejansko stanje.</p>
               <p>Zaključila bi z enim razmišljanjem o komunikaciji. O komunikaciji govorim iz dveh
               razlogov. Prvi je ta, ker smo v obravnavi problematike na področju zdravstva opazili
               številne težave v komunikaciji, in smo v ta namen, to smo tudi opisali, naredili eno
               mini raziskavo, prosili vse šole, ki usposabljajo za poklice v zdravstvu na višji in
               na visoki oziroma univerzitetni stopnji, da nam sporočijo na kakšen način svoje
               študente učijo komunikacije. Spodbudno je, da smo dobili odgovore od vseh. Manj
               spodbudno pa je to, da je postalo očitno da na tem področju ni enotne doktrine, da
               torej vsaka šola vključuje svoje vsebine in če rečem zelo preprosto, če bi vse šole
               vključile to, kar so vse skupaj omenile, bi bilo ravno prav. Skratka, to znanje ni
               usmerjeno podajano, zato se tudi ni za čuditi tem, bom rekla, nesporazumom v
               komunikaciji na področju zdravstva. Seveda, to sporočam kot neko ugotovitev nekega
               našega majhnega projekta. Ampak, ne morem se znebiti vtisa, da se podobne težave v
               komuniciranju pojavljajo tudi na drugih področjih, in da so ravno te težave v
               komuniciranju dostikrat tista ovira, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ki nam onemogočijo da bi se skupaj dokopali do rešitve neke težave ali
               problema, in se mi je zdelo pomembno, da tudi danes na to opozorim in da si želim, da
               bi vsi nekako našli načine kako se ravno v komunikaciji dodatno izuriti in potem to
               upoštevati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za uvodno predstavitev in dodatna pojasnila.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo gospe Majdi Potrata, predsednici Odbora za kulturo, šolstvo,
               šport in mladino, kot že rečeno, je ta odbor dva dni, mislim da, nazaj, obravnaval
               letno poročilo varuha in prosim, če lahko predstavitev mnenje odbora.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp4">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>Res je odbor za kulturo, šolstvo, šport in mladino na 20. seji 29. septembra
               obravnaval letno poročilo varuha človekovih pravic, kot zainteresirano delovno telo,
               zato samo tista področja, ki neposredno sodijo v področje delovanja odbora, kar
               pomeni tisto, kar zadeva kulturo in na tem področju posebej medije, in vzgojo in
               izobraževanje. Razprava, ki jo je vpeljala s svojim pregledom na ta področja
               varuhinja človekovih pravic se je dotikala teh vprašanj. Ugotovili smo tudi, da so
               nekatera opozorila v poročilu varuha človekovih pravic takšna, da jih spoznavamo, kot
               zelo pomembna, da pa pravzaprav ne vemo ali nimamo možnosti najti naslovnika za ta
               priporočila. Gre predvsem za tisto področje, ki se nanaša na šport, na nesporazume
               med otroki in trenerji ali prehajanje športnikov iz enega kluba v drugega in pri tem
               nastajajoče športne torej finančne posledice. Kakorkoli že, tudi vprašanja manjšin
               smo se lotili, in ker imate pisno poročilo pred sabo, vas opozarjam predvsem na
               sklepni del mnenja, ki zadeva tri dodatna priporočila, ki jih je odbor spreje ob
               zavedanju, da je pripravljeno priporočilo, ki daje soglasje k vsem priporočilom
               zajetim v poročilu varuha človekovih pravic, ta tri pa predlagamo, da bi jih komisija
               tudi obravnavala in vključila v svoje poročilo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo Vladi Republike Slovenije. Mislim, da, kot sem že na začetku
               povedala, bo v imenu vlade govorila gospa Irma Pavlinič Krebs, ministrica za javno
               upravo.</p>
               <p>Izvolite, imate besedo. Potem pa, mislim, da je tukaj še nekaj ministrov, se boste
               postopoma prijavljali k besedi, če boste želeli, kot uvodničarji, kaj povedati.</p>
               <p>Izvolite, gospa ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp6">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovana gospa predsednica, varuhinja, vsi ostali gostje. Lep
               pozdrav.</p>
               <p>Ministrstvo za javno upravo ima zakonsko dolžnost, da zbere ob tem, ko skrbno prouči
               vsako leto poročilo varuha za človekove pravice odziv na pripombe, pomanjkljivosti,
               ki jih pri našem delu zaznavajo državljani, državljanke, ki se obračajo na varuha
               človekovih pravic. Vlada Republike Slovenije se zaveda realnosti problematike, ki jo
               izpostavlja gospa varuhinja, prav tako se zaveda svoje odgovornosti pri tem in zato
               je sploh v obdobju te krize, ko so posamezna vprašanja socialne problematike in tako
               naprej postala še bistveno bolj pereča in vidna, sprejela vrsto ukrepov. Danes so iz
               tega razloga tudi tu prisotni namestniki ministrov, smo prisotni minister, da vsak s
               svojega področja skušamo pojasniti kaj bomo storili, da izboljšamo stanje vsak na
               področju, kjer varuhinja nesporno opozarja, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da področje terja izboljšave.</p>
               <p>Tako da, na razpolago smo poslankam in poslancem. Vsem vam pa, ker sem že pri besedi,
               spoštovana predsednica, dovolite samo dve področji, ki se dotikata dela našega
               ministrstva in sta bili spoznani kot ne zadosti dobro urejeni in smo v odzivnem
               poročilu na njih odgovorili v pozitivnem smislu.</p>
               <p>Prva dilema, ali ne bi bilo mogoče urediti glasovanja po pošti, tudi za tiste, ki
               danes po Zakonu o volitvah v Državni zbor niso opravičeni do tega. Mi odgovarjamo, da
               v novem Zakonu o volitvah in Državni zbor urejamo to vprašanje ustrezno, torej,
               urejamo Inštitut predčasnega oziroma glasovanje po pošti za vse brez opravičljivega
               razloga. To je inštitut, ki ga EU že poznajo in naša strokovna ocena je, da bi ga
               uvedli tudi v RS, torej, v tem delu, pozitivno odgovarjamo. Upamo seveda, da bo ta
               zakon, ki je občutljiv, zaradi nujnosti sprejema z dvotretjinsko večno v parlamentu
               deležen podpore, ampak strokovna rešitev, ki smo jo pripravili odgovarja na to
               dilemo.</p>
               <p>Enako opozorilo, da v Sloveniji je nujno iz večih razlogov urediti na sistemski ravni
               prostovoljstvo, lahko z zadovoljstvom sporočim, da so dejansko to pobudo za ureditev
               prostovoljstva dale nevladne organizacije same in v ta namen je v letu 2010 bila
               ustanovljena delovna skupina za pripravo zakona, sestavljena tako iz predstavnikov
               ministrstev, dveh predstavnic prostovoljskih organizacij slovenske Filmtropije in
               slovenske Karitas, ki so na 12-ih delovnih sestankih upoštevaje izhodišča nevladnih
               organizacij pripravila posamezna besedila členov zakona. Ta zakon je v skladu z
               resolucijo o normativni dejavnosti v dvomesečni javni razpravi, od 8. 7. 2010 do 6.
               9. 2010 pripombe, ki so bile v javni razpravi smo vključili, tako da računamo, da v
               letu 2010 bomo prvič na sistemski ravni tudi z ustreznimi ukrepi v sodelovanju z
               nevladnimi organizacijami, to izjemno pomembno področja prostovljstva uredili tako,
               da bodo imeli korist prostovoljci, ki so izjemno pomembni pri ustvarjanju v okviru
               družbenega proizvoda, pri ustvarjanju vzdušja v državi in bomo lahko seveda tudi
               spremljali, kolikšen je prispevek prostovoljcev pri ustvarjanju dodane vrednosti v
               RS. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, vsi ostali predstavniki ministrstev so na razpolagajo za dodatno obrazložitev,
               vsak s svojega delovnega področja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala za to dodatno obrazložitev. Sicer pa, mnenje Vlade kot že rečeno smo dobili
               malo prej, do seje državnega zbora, kjer bomo obravnavali to varuhovo poročilo ga
               bomo lahko tudi bolj natančno pregledali in prebrali.</p>
               <p>Naj povem, da gospoda Milana Gumzarja nadomešča poslanec gospod Anton Anderlič, ga
               lepo pozdravljam. Sedaj bi morala dati besedo ministrici za notranje zadeve, gospe
               Katarini Kresal, je pa z nami državni sekretar na Ministrstvu za notranje zadeve.
               Sprašujem ga, če želi dodati kakšno dopolnilno obrazložitev? Izvolite, gospod
               Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp8">

               <speaker>DAMJAN LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovana gospa predsednica.</p>
               <p>V uvodu bi želel izraziti zadovoljstvo in na neki način tudi ponos nad ugotovitvijo
               varuha, da je sodelovanje med Ministrstvom za notranje zadeve in pa Varuhom
               človekovih pravic na dokaj visokem nivoju. V Ministrstvu za notranje zadeve se res
               ves čas trudimo in si prizadevamo, da, kar ugotavlja tudi varuh, da na pobude tudi na
               kritike, na predloge, priporočila, da se na <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> te seveda sproti kolikor se le da in pravočasno odzivamo.</p>
               <p>Priznati moram tudi to, da seveda kritik, priporočil, mnenj varuha ne jemljemo samo
               kot priporočila kritike in pa mnenja, ampak jih jemljemo seveda tudi kot neko obliko
               zavez. Tudi v samem poročilu varuha nedvoumno prepisujemo resnično velik pomen. Pri
               tem bi rad poudaril tudi to in kar ugotavlja tudi varuh, da smo sposobni neke
               samorefleksije in da smo sposobni priznati tudi lastne napake in seveda na njih tudi
               ustrezno odreagirati ter seveda imeti tudi neki ustrezen odnos do pobudnikov.</p>
               <p>V posebno veselje nam je tudi ocena varuha, da si na področju Policije prizadevamo za
               spoštovanje človekovih pravic in to seveda, ne glede na aktualno oblast. To kaže na
               to, kar velikokrat poudarjam in seveda dokazuje policija tudi s svojim delom, da
               seveda ni podvržena kakršnikoli vplivom, ki bi lahko povzročalo kakršnekoli pretrese
               znotraj njenega strokovnega dela.</p>
               <p>Iz samega poročila varuha izhaja, da so ukrepi na področju Policije, na področju
               predvsem načrtnega izobraževanja in usposabljanja policistov ter kriminalistov na
               področju nasilja v družini na zavidljivem nivoju, da se izboljšujejo iz leta v leto
               in da je lahko dejavnost policije na tem področju vsem ostalim državnim organom, ki
               se ukvarjajo s problematiko nasilje v družini.</p>
               <p>Velik napredek, vsaj po našem mnenju je bil storjen tudi na področju integracije,
               predvsem v uspešni pripravi in pričetku izvajanja integracijskih ukrepov za tujce, ki
               prebivajo v Sloveniji. Povedati je potrebno, da se je prvič v zgodovini Republike
               Slovenije pričelo za tujce izvajati tudi brezplačne tečaje slovenskega jezika in pa
               seznanjanja s slovensko zgodovino. Kulturo in pa ustavno ureditvijo in sicer v osmih
               mestih slovenskih, kjer prebiva največje število državljanov tretjih držav. Samo
               izvajanje tovrstnih izvajanj pomeni neki začetek oblikovanja programov celovite
               integracijske politike Republike Slovenije.</p>
               <p>Pomembno je tudi to, da so bili vzpostavljeni prvi inštrumenti za ozaveščanje in
               informiranje tujcev, na kar nas je v lanskoletnem poročilu varuh še posebej opozoril.
               Rešitev, ki je vpeljana v sistem je ta, da lahko tujci na vseh upravnih enotah v
               Sloveniji in pa DKP-jih RS v tujini še pred prihodom v Slovenijo prejmejo ustrezne
               brošure, zloženke v njihovem jeziku, ki vsebujejo vse relevantne informacije v
               življenju v Sloveniji ter upravnih postopkih, ki jih bodo deležni v primeru prihoda v
               Slovenijo.</p>
               <p>Tudi na področju mednarodne zaščite smo prepričani, da smo v letu 2009 naredili
               določen premik naprej in to je tudi ugotovitev varuha in seveda odpravili neskladnost
               Zakona o mednarodni zaščiti z ustavo. S samim izvajanjem programov nevladnih
               organizacij v letu 2009, ki so financirani iz Evropskega sklada za begunce pa se
               seveda postopoma zvišuje tudi kakovost standardov nastanitve in pa oskrbe prosilcev
               za mednarodno zaščito, seveda posledično tudi se dviguje kvaliteta bivanja in pa
               nastanitve v azilnem domu, kar je na naše posebno zadovoljstvo v svojem poročilu
               izpostavil tudi varuh. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Da na
               področju mednarodne zaščite Slovenija v resnici želi storiti neki korak naprej kaže
               tudi to, da smo v mesecu avgustu posredovali v DZ v obravnavo in sprejem spremembe
               Zakona o mednarodni zaščiti, katerega glavni namen je ravno dvig standardov pri
               obravnavi prosilcev in pa oseb s priznano mednarodno zaščito.</p>
               <p>Mogoče še samo ta podatek, da imamo v pripravi tudi novi Zakon o tujcih, ki bo
               prinesel številne novosti in zvišal standarde zaščite tujcev predvsem v postopkih
               prisilne odstranitve.</p>
               <p>Skratka, v Ministrstvu za notranje zadeve smo prepričani, da v resnici priporočila,
               kritike in pa mnenja Varuha človekovih pravic jemljemo kot zaveze in se temu primerno
               tudi odzivamo, ne samo z odgovori varuhu človekovih pravic, ampak tudi sistemskimi
               spremembami, ki jih vpeljujemo v sisteme znotraj Ministrstva za notranje zadeve tako
               policije, mednarodne zaščite, integracije tako seveda tudi upravnih in notranjih
               zadev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Sedaj bi moral dobiti besedo, dr. Ivan Svetlik, ampak z nami je
               državna sekretarka na Ministrstvu za delo, družino in socialne zadeve, gospa Anja
               Kopač Mrak. Dajem besedo, če želite za uvodne besede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp10">

               <speaker>ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav z moje strani, predvsem predsednici, poslancem in
               poslankam in seveda vsem prisotnim.</p>
               <p>Poročilo varuha je seveda vsako leto pač material, kateremu na Ministrstvu pozornost
               z vso skrbjo namenimo in ga v podrobnosti tudi proučimo. Resno jemljemo opozorila in
               predvsem tista, ki se pojavljajo več let in za katere je pač še toliko večja
               odgovornost z naše strani. Z veseljem ugotavljamo, da so na nekaterih področjih, ki
               so predvsem pomembna za vse naše državljane bili v preteklem letu narejeni pomembni
               koraki v smeri reševanja teh problemov. Če samo omenim nekatere, vprašanje socialnega
               položaja državljanov RS v času najhujše gospodarske in finančne krize smo dejansko z
               številnimi ukrepi tako na področju trga dela predvsem dva interventna zakona, ki sta
               bila sprejeta v lanskem letu, to je, Zakon o subvencioniranju polnega delovnega časa
               in Zakon o delnem nadomestilu za čas čakanja na delo, v katerem je bilo v zadnjih
               podatkih vključenih več kot 84 tisoč delavcev in s katerimi ocenjujemo, da smo
               ohranili več kot 25 tisoč delovnih mest, smo verjetno pomembno vplivali na samo
               stanje brezposelnosti v RS, kjer je kljub temu, da se približujemo številki 100 tisoč
               še vedno eno najnižjih med evropskimi državami. Hkrati je pomembno, da ste sprejeli,
               ravno ta mesec, Zakon o urejanju trga dela, ki je zelo pomemben sistemski zakon za
               urejanja področja brezposelnosti v naši državi, s katerim bistveno dvigujemo pravico
               do denarnega nadomestila in sicer v prvih treh mesecih bodo brezposelne osebe
               opravičene do 80% višine nadomestila, ne tak kot je bilo v preteklosti, do 70%. Prav
               tako podaljšujemo trajanja denarnega nadomestila za najstarejše, torej tiste starejše
               od 50 let, in pa zelo pomembno omogočamo mladim, ki so v nestabilnih oblikah
               zaposlovanja na trgu dela, da pridobijo pravico do denarnega nadomestila in s tem
               močno zmanjšujemo problem starostne segmentacije na slovenskem trgu dela.</p>
               <p>Poleg tega je pomembno za leto 2009 omeniti tudi sprejetje Zakona o posebnem dodatku
               za socialno ogrožene, ki smo ga sprejeli, 15. julija 2009, katerim so malce več kot
               103 tisoč upravičencev bile izplačana skupna vrednost teh sredstev več kot 13
               milijonov evrov, s katerimi smo želeli delno omejiti situacijo, težko situacijo
               seveda prejemnikov denarnih socialnih pomoči in drugih prejemnikov teh socialnih
               transferjev, ki jih država namenja.</p>
               <p>V letošnjem letu je tudi zelo pomemben napredek s tem, da sta bila sprejeta dva
               ključna zakona in sicer Zakon o socialno varstvenih projektih, s katerim po dolgem
               času dvigujemo višino <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> denarno
               socialno pomoči, in sicer, iz 229 evrov, ki znaša v tem trenutku na 288 evrov in se s
               tem močno približujemo tem minimalnim življenjskim stroškom, ki jih moramo zagotoviti
               državljanom, pri čemer opozarjamo, da je sama višina denarne socialne pomoči potrebno
               tudi upoštevati tudi v relaciji do minimalne plače, ki pa smo jo tudi pomembno
               dvignili in s tem prispevali k temeljni socialni varnosti, ki izhaja iz dela. Vsaj na
               tem področju, kar se tiče je bilo veliko storjeno in tudi zadnji podatki o stopnji
               tveganj revščine za leto 2009, to je agregatno, kažejo, da je Slovenija zelo uspešna
               na tem in prvi podatki preliminarni kažejo, da smo tretji po najnižji stopnji v
               Evropi, torej, tudi ni velikega zamika, da bi se zvišala stopnja tveganja revščine v
               naši državi v letu 2009, ki je bilo eno najbolj kritičnih. To je seveda ocena, da so
               bili ti ukrepi številčni in da so v določeni meri bistveno vplivali na položaj. Jasno
               pa je, da se je stanje gospodarstva in financ na splošno pač vpliva tudi na
               posameznika in družino. Vendar, samo morda podatek, koliko smo namenili, samo primer
               denarnega nadomestila, je bilo v lanskem letu namenjenih 191 milijonov evrov, v
               letošnjem letu bomo uporabili 239 milijonov, prav tako se je masa denarja, ki je
               namenjena za denarne socialne pomoči bistveno povečala, torej, tukaj da nismo
               socialna država se jaz vseeno ne bi mogla strinjati, predvsem zaradi tega, ker
               dejansko s spremembami, ki jih izvajamo gredo v smeri strukturnih sprememb, ki
               omogočajo prilagajanje spremenjenim družbeno ekonomskim in političnim razmeram na
               način, da bomo lahko to socialno varnost tudi v naslednjem desetletju in kasneje
               zagotavljali vsem generacijam. Tak primer je predvsem Zakon o pokojninskem in
               invalidskim zavarovanju, s katerim se dejansko s spremembami, ki so nujne, zagotavlja
               dolgoročno finančna vzdržnost in tudi dostojnost pokojnin, ki je ključna za
               preprečevanje revščine starejših, ki pa je znotraj problema revščine v Sloveniji še
               posebej problematična.</p>
               <p>Kar se tiče področja družinske politike so priporočila podobna kot so bila v lanskem
               letu in meni je vseeno v veselje, da večino priporočil, ki so dane problemov, ki so
               izpostavljeni se na primeren način rešujejo v predlogu Družinskega zakonika, ki na
               mojo žalost, je na klopeh odbora in še vedno smo, na žalost pri 3. členu, od 303.
               členov, tako da iz tega vidika tudi potrebni neki konsenz politike, da lahko delujemo
               s sprejemanjem tega zakona, ki je pomemben za vse družine in predvsem tiste
               najranljivejše v teh družinah, torej, otroke, ki potrebujejo skrb s strani
               države.</p>
               <p>Kar se tiče invalidske problematike, mi dejansko poudarjamo, da je tik pred
               sprejemom, ker v naslednjem mesecu bo opravljeno tretje branje Zakona o izenačevanju
               možnosti invalidov torej, da se to področje, katerem varuh opravičeno pravi, da se je
               dolgo časa reševala ta problematika, da sedaj vidimo konec, in da bo dejansko
               sprejetje tega zakona v oktobru se zgodilo, kar bo pomembno vplivalo na položaj
               invalidov. Je pomembno tukaj omenjati te akcijske programe, ki jih na podlagi
               Konvencije o pravicah invalidov, ki jih je Slovenija med prvimi ratificirala moramo
               izvajati in vse to počnemo.</p>
               <p>Pomembno je tudi omeniti, da bo v javno razpravo dan zelo v kratkem zakonu o
               dolgotrajni oskrbi oziroma v parlamentarno proceduro Zakon o dolgotrajni oskrbi in pa
               Zakon o osebni asistenci, ki bo na sistemski način zagotovil finančne vir za
               zagotavljanje varnosti v starosti in predvsem ponudil možnost osebne asistence
               invalidom in drugim, ki to potrebujemo, predvsem pa zagotovil potreben finančni vir,
               da se bo to lahko nemoteno izvajalo. </p>
               <p>Zanimivo je tudi, da problem družinskega pomočnika, smo ravno včeraj na odboru
               izboljšali, smo to, lahko rečemo, da naredimo kljukico pri problematiki družinskega
               pomočnika, včeraj je bilo na odboru sprejet predlog <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> z določenimi dopolnili, tako da bo višina plačila za denarne
               pomočnike izenačena z minimalno plačo, vendar postopno zaradi finančne krize v kateri
               je država. Dejansko poskušamo na tem področju delati s polno paro.</p>
               <p>Bi se pa morda dotaknila šestih točk, ki jih je varuhinja v začetku svoje
               predstavitve izpostavila, predvsem glede vprašanja nadzora se strinjamo, da je
               inšpekcijski nadzor vedno vprašanje kadrovske sestave in da nikoli ni dovolj
               številčno v smislu, da lahko zagotovi potrebni nadzor. Tukaj moramo biti realni, da
               nikoli ne bomo mogli imeti tako številčne inšpekcijske službe, da bodo lahko
               nadzorovali vsa ta področja, v kolikor ne bomo tudi nek premik v sami kulturi na tem
               področju naredili vsi, vsak posameznik v tej družbi. Je pa morda dobro omeniti na tej
               točki, da z zakonom o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno vključujemo carinske
               službe v sam inšpekcijski nadzor na tem področju. S tem bistveno krepimo inšpektorat
               za delo, ki ga bo pač na tem dopolnjevala sama carinska služba.</p>
               <p>Kar se tiče področja delovnih razmerij, so res tisto področje, ne moremo biti ponosni
               kot država za njega, pa niti ni toliko problem same zakonodaje, kot je tudi problem
               izigravanja vseh posameznikov, predvsem določenih delodajalcev, ne vseh, ampak
               nekaterih, da je stvar popolnoma nemogoče in je zelo težko obvladljiva. Na tem
               področju smo vseeno pristopili resno k spreminjanju predvsem socialnih sporazumov s
               tretjimi državami, predvsem državami, ki so bile skupine v Jugoslaviji. Tako smo
               podpisali sporazum s Srbijo, Črno Goro in tudi spremenili sporazum z Bosno in
               Hercegovino, ki je bistven zato, da bomo lahko pravice bosanskih delavcev v tej
               državi izenačili s pravicami drugimi in izplačali tisto, kar jim pripada. Vse to smo
               v enem letu naredili.</p>
               <p>Seveda je še veliko odprtih vprašanj, ampak mislim, da smo z vso resnostjo k temu
               področju pristopili in da ga rešujemo. Ni pa idealno in še veliko je za postoriti, to
               moram reči.</p>
               <p>Kar se tiče neplačevanja socialnih prispevkov verjetno tudi potem lahko pozdravljamo
               rešitev, ki je v novem pokojninskem zakonu, ki ne omogoča več neplačila socialnih
               prispevkov s strani delodajalca. Torej, te možnosti v samem predlogu zakona ni več.
               Torej, ne bo nihče mogel v imenu delavca razpolagati z njegovimi prispevki, ker
               izhajamo iz stališča, da je to del njegove plače, pravica delavcev, torej ena
               temeljnih pravic, s katero se pač ne more razpolagati s strani neke tretje osebe.
               Torej, to bo v prihodnje rešeno. To bi bili morda ključni poudarki. Bom pa potem tudi
               odgovorila na vprašanja, če bo potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Besedo pa dajem ministru za šolstvo in šport dr. Igorju Lukšiču.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp12">

               <speaker>DR. IGOR LUKŠIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav tudi vsem drugim. Cenjene poslanke, poslanci, kolegi, ki predstavljate
               Vlado. Jaz sem tu v več vlogah, ne samo kot minister za šolstvo in šport in moja
               diskusija bo vezana ne samo na vprašanje šolstva in športa. O tem je v gradivu Vlade,
               ki sta ga dobili na mizo, od strani 133 do 135, nekaj razlag in odgovorov na pripombe
               varuhinje. Tu sem tudi v vlogi predsednika Komisije za, recimo na kratko, reševanje
               romskih problemov in Sveta za enako obravnavo pri Vladi Republike Slovenije. Oba
               organa sta obravnavala že poročilo varuhinje in ne bi rad povzemal te diskusije. Bom
               pa na kratko tudi o tem nekaj rekel.</p>
               <p>Torej, kar zadeva šolstva in športa, Vlada nima nobenih problemov oziroma ministrstvo
               s tem, kar piše varuhinja v svojem poročilu. Mi smo se z varuhinjo tudi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> enkrat dobili. Pišemo si pisma o
               kakšnih zadevah, tako da se mi zdi, da komunikacija dobro teče in lahko vsaj kot
               minister ocenim to sodelovanje kot koristno.</p>
               <p>Je pa tu nekaj strateških problemov, za katere se mi zdi, da bi bilo prav, da sedaj
               ko bo kmalu 20 let te institucije, organiziramo neko raziskavo tega, kako se je ta
               institucija razvila. Če povem svojo oceno kaj bi bilo treba tu preveriti je, koliko
               se še institucija varuha ukvarja s človekovimi pravicami, koliko pa prevzema že neke
               druge vloge, ki segajo na področje tudi izvršne oblasti, se pravi vodenja posameznih
               politik, neka iniciativa, ki je sicer dobrodošla, samo je treba oceniti ali je to,
               tudi recimo kot zakonodajalec potem na koncu, ali je to tisto, kar si v tem sistemu
               želimo. Namreč, jaz si ne želim, da bi se, bom šel v neko skrajnost, vse institucije
               političnega sistema ukvarjale z vsemi. Mi smo razvili izvršno vejo, ki naj vodili
               politiko, zakonodajno, ki naj se ukvarja s preverjanjem zakonodaje, varuha človekovih
               pravic, ki naj spremlja predvsem spremljanje realizacije človekovih pravic. In to se
               mi zdi, da bi kakšna diskusija ne bila odveč, da pogledamo kakšna vloga je v tem
               sistemu.</p>
               <p>Namreč, k temu spada tudi vprašanje selektivnosti. Tu je, recimo, obravnavano, o
               čemer je poročala tudi predsednica odbora, ker je odbor razpravljal, vprašanje
               treningov. Treningi, veste, so nekateri zelo nečloveški, ampak vrhunski šport je
               nekaj, kar ni za vsakega. In tam je treba iti na trening z nečloveškimi napori, zato
               da dobiš nek nečloveški rezultat, vrhunski, na katerega smo potem vsi ponosni. Sedaj
               je vprašanje trenda, ali se bomo mi kot, recimo, država skozi institucijo varuha
               vtikali v to kaj dela trener z otrokom, ali je to predvsem naloga staršev, da na neki
               točki ocenijo, da enostavno ne bo več otroka pošiljal na trening in adijo, ker je
               preveč, recimo, brutalen, krši njegove pravice ali kakorkoli. S tem v zvezi varuh to
               problematiko diagnosticira skozi zgodbo in na nek način pričakuje, da bo sedaj
               ministrstvo tu poseglo z neko regulativo. To je velik problem, če mene vprašate, spet
               strukturne narave. Ali bomo mi zaradi tega, ker eden od očetov ali mam misli, da je
               njegov otrok napačno na treningu obravnavan, šli v neko proceduro novih regulativ v
               odnosu do športnih organizacij in tako naprej. To je pa strateški problem, ker mi smo
               že na ta način prišli do tega, da nekaterih elementov pri športni vzgoji ni več. Ali
               zaradi spolnega nadlegovanja, zaradi prezahtevnosti, zaradi možnosti poškodb
               nekaterih elementov ni več. In nam se počasi dogaja, da iz športne vzgoje, ne zaradi
               tovrstnih intervencij ali posploševanja tovrstnih intervencij, ki so sicer zmeraj
               opravičene, starši se bojijo za svojega otroka, in ne vem kaj, namesto, da bi to
               obravnavali kot nek primer, mi iz tega naredimo neko veliko zgodbo, povzdignemo na
               raven pravil, ali celo včasih zakona in imamo tu problem. S tega stališča bi bilo
               treba oceniti to, kar sem prej rekel, institucijo varuha oziroma potem tudi, ker
               varuh vztraja, opravičeno, ker je to njegova naloga, se usede na en problem in ga
               vsako leto ponavlja, dokler ni zadeva realizirana. Sedaj je pa problem za nas,
               recimo, kot izvršno oblast, če bomo drugo leto spet imeli to v poročilu, postopno bo
               verjetno tudi zakonodajalec od nas zahteval, da vendarle nekaj naredimo. In potem
               bomo v nekem stanju, ki ga danes že opažamo kot pretirano normiranost. Skratka, tu je
               neka nevarnost, kjer bi bilo treba najti neke <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> rešitve, tudi stališča, kot sem prej rekel, selektivnosti.
               Potem je, ko gremo k Romom, to se mi zdi tudi prav, da povem, da smo zaznali, da se
               je tam varuh, institucija, postavila izrazito na stran nekoga, ki se pritožuje, glede
               ureditve, zakonske ureditve sveta romske skupnosti. In se je varuh postavil tako
               izrazito na eno stran, da je celo šel v ustavno presojo zakona in tako naprej. To je
               tudi vprašanje ali je varuh res tista institucija, ki je tako zainteresirana, da se
               spreminja zakon, da ta presoja zakona na Ustavno sodišče. Tukaj so te zadeve, se
               pravi, ki bi jih bilo treba ne verjetno v Državnem zboru, ampak predhodno v neki
               strokovni javnosti, ki bi poskušala oceniti strokovno, pa to mislim vsem, ki imate
               več izkušenj s tem, ki ste bili zraven in ki tudi znotraj spremljate, kako stvari
               gredo in vidite, kje so zdaj počasi že nekaj strukturno odprto vprašanje, da bi o tem
               tudi peljali diskusijo.</p>
               <p>Toliko bi imel jaz, ampak če na koncu povem, če bo izpadlo to mogoče preveč
               kritizersko, moja ugotovitev je, da se je varuh kot institucija tako zelo prijel, da
               ni več nobenih vprašanj, če so v začetku še bila kakšna razhajanja glede tega večja,
               da te institucije države ne potrebuje, sem zdaj prepričan, da tega ni več, da je
               varuh institucija, ki jo sprejemajo vsi, da to opravlja pomembno vlogo v političnem
               sistemu, da je pa čas, da se ob tem, ko obravnavamo vsako leto samo poročila varuha
               in odzivnost izvršne veje oblasti na to, kar je gotovo s stališča higiene nujno
               potrebno, ukvarjamo tudi s tem, kam ta institucija gre, zato, da bi še bolj
               fokusirali tisto dejavnost, za katero si vsi želimo, da je predvidena prav za to
               institucijo v tem političnem sistemu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Zdaj bom dala besedo še dvema državnima sekretarjema. Najprej
               državnemu sekretarju na Ministrstvu za zdravje, gospodu Ivanu Erženu, potem pa še
               državnemu sekretarju na Ministrstvu za pravosodje, gospodu Škrlecu. Potem bi pa vas
               prosila, da vsi ostali, ki ste vabljeni na to točko dnevnega reda, v kolikor želite
               uvodoma razpravljati, da se javite, drugače pa boste seveda lahko sodelovali tudi še
               med samo razpravo, tudi poslank in poslancev. Zdaj pa dajem najprej, če se ne motim.
               Se opravičujem, državnemu sekretarju gospodu Ivanu Erženu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp14">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci. Gospa
               varuhinja.</p>
               <p>Mi smo na Ministrstvu za zdravje pravzaprav vsako leto zadovoljni, ko vidimo
               napredek, pa po drugi strani po svoje tudi zgroženi, ko vidimo, da na posameznih
               področjih, kljub prizadevanjem, ki jih vlagamo v to, da bi se razmere spremenile,
               nismo uspešni. Na žalost, kot je znano tudi ni to samo stvar zaposlenih na
               Ministrstvu za zdravje ali pa sicer v Vladi, same Vlade, ampak so to veliko bolj
               široki problemi in kot je gospa varuhinja že omenila, mi imamo tudi pri samih
               izvajalcih še vedno težave pri razumevanju poslanstva zdravstvenih delavcev in
               prizadevanja, ki jih v zadnjem obdobju namenjamo temu, gredo predvsem v smeri
               izboljševanja kakovosti in varnosti zdravstvene obravnave, kjer je komunikacija,
               ustrezna komunikacija s pacienti in z vsemi, ki so vpleteni v obravnavo posameznega
               primera izjemnega pomena. Posebej pozorni smo tudi na vse primere, o katerih dobimo
               poročila, da gre za napake ali pa da gre za dogodke, ki bi lahko <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> kazali na neko nesistemsko urejenost v
               zdravstvu, ki je lahko potem tudi vir nadaljnjih napak v zdravstvu. Želimo namreč in
               izkoriščamo vsako poročilo, ki ga dobimo s strani varuhinje in njenih sodelavcev tudi
               zato, da preverimo ali imamo v primerih, ki so navedeni posamično, kakšne sistemske
               napake, kjer bi lahko z vidika, s strani Vlade, s strani Ministrstva za zdravje
               stvari izboljšali. Mi smo predvsem na področju duševnega zdravja, kljub dvoletnemu
               prizadevanju še vedno nezadovoljni z rezultatom. Zakon o duševnem zdravju, ki je v
               veljavi se je izkazal v marsikaterem delu, kot težko izvedljiv ali pa so bila
               razmišljanja, kako naj bi to potekalo odtujena od tistega, kar bi želeli zagotoviti
               duševno bolnim in tistim, ki so vključeni oziroma vpeti v obravnavo teh pacientov.
               Tako, da smo sedaj imenovali delovno skupino, ki bo preverila, kako spremeniti
               obstoječi zakon o duševnem zdravju, zato da bi se stvari spremenile. Žal pa moram
               povedati, da še vedno nismo napredovali na področju zagotavljanja bolj pravične in
               enakomerne zdravstvene dejavnosti, enakomernega zagotavljanja zdravstvene dejavnosti,
               tako v geografskem pogledu, kot tudi v pogledu posameznih specialnosti, na kar se
               pacienti upravičeno dostikrat tudi pritožujejo. To je sistem, ki je povezan tudi s
               financiranjem, se pravi, ne samo za zagotavljanjem zmogljivosti na posameznem
               območju, ampak je potrebno zagotoviti tudi ustrezna sredstva in obetamo si, da bomo
               tudi na tem področju skupaj z zavodom za zdravstveno zavarovanje in z odločitvami
               skupščine, ki so za to potrebna v bodoče zagotovili, da bo financiranje zdravstvene
               dejavnosti usmerjeno v potrebe prebivalstva in to na enak način za celo državo, ne pa
               za posamezna območja privilegirano v primerjavi z drugimi območji.</p>
               <p>In še eno stvar bi rad izpostavil. To je zakon o pacientovih pravicah, ki je
               relativno nov institut v državi. Tako izvajalci, ki so sicer že sprejeli to, da ta
               zakon obstaja in se prilagajo temu, predvsem pa tudi na strani pacientov, še vedno ta
               rešitev in te možnosti, ki jih zakon o pacientovih pravicah ponuja, niso v celoti
               izkoriščene oziroma marsikdaj tudi napačno razumljene, saj menijo pacienti, da bi
               morda na ta način preko zakona o pacientovih pravicah lahko reševali slabšo ali pa
               slabo dostopnost do zdravstvene dejavnosti, ki je v marsikaterih primerih tudi
               ugotovljena. Zakon o pacientovih pravicah je izjemno pomemben in si bomo prizadevali,
               da bomo tako z izobraževanjem in informiranjem izvajalcev zdravstvene dejavnosti, kot
               tudi javnosti popularizirali to možnost, kajti prepričani smo, da je možno, vsaj del
               teh nepravilnosti, ki se dogajajo in so posledica bodisi slabega pretoka informacij
               ali pa tudi včasih malomarnega dela in ovirajo prebivalcem, pacientom dostop do
               izvajanja zdravstvene dejavnosti na način, kot jim je ta zagotovljen po zakonodaji,
               da bomo to postopno odpravljali. Žal pa moram povedati tudi to, da nimamo velike
               sreče pri varuhih pacientovih pravic, marsikateri ne želijo več sodelovati, niso
               zadovoljni s svojim položajem in mi bomo proučili ali je možno predvsem to materialno
               nagrado, ki jo priznavamo nekoliko povečati na ta način obdržati vse tiste, ki so še
               pripravljeni na tem področju delati. Smo pa, samo povem naj, skoraj eno leto iskali,
               da smo dobili varuha pacientovih pravic za območje Maribora. Veste, kako veliko
               območje je Ljubljana, se opravičujem zastopnika pacientovih pravic, velja za vse, kar
               sem govoril o varuhih, tako da ni velikega interesa. Vendar, kljub vsemu menimo,
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da je potrebno na tem
               področju še naprej delovati in zagotoviti, da bodo določila tega zakona uresničena.
               Je pa nekaj tudi takšnih določil, ki jih bomo morali ponovno pretehtati, kajti
               menimo, da na tak način kot so zapisana jih enostavno ni mogoče ustrezno zagotoviti.
               Tako, da predvsem te zadeve, ki so v pristojnosti Ministrstva za zdravje imamo že v
               delu in bomo tudi predlagali spremembo zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa dajem besedo, kot že rečeno, gospodu Škrlecu,
               državnemu sekretarju na Ministrstvu za pravosodje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp16">

               <speaker>BOŠTJAN ŠKRLEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Lep pozdrav tudi varuhinji!</p>
               <p>Na Ministrstvu za pravosodje, tako kot vidim tudi po drugih resorjih, z velikim
               pričakovanjem pričakujemo vsakoletna poročila varuha človekovih pravic, ker štejemo
               zagotavljanje človekovih pravic za eno izmed glavnih prioritet. Jasno je, da mora
               biti vsakoletno poročilo varuha takšno, da opozarja na nedoslednosti, saj je
               zagotavljanje človekovih pravic proces, ki se ne sme nikoli končati in priporočil ne
               sme zmanjkati. Zato ne moremo niti pričakovati, da ministrstvo ne bi bilo omenjeno v
               takšnem poročilu. Nas pa veseli, da so tiste omembe kjer je ministrstvo omenjeno
               takšne kjer opozarjajo na probleme, ki so v glavnem novi. Predvsem nas veseli, da se
               ne ponavljajo ista opozorila, čeprav pa drži, da so nekatera področja stalno predmet
               opozoril in tudi prav je tako, ker gre za področja, ki so na nek način najbolj
               občutljiva, predvsem imam tukaj v mislih upravo za izvrševanje kazenskih sankcij in
               sistem izvrševanja kazenskih sankcij. Ta sistem, ki je po svoji naravi represiven je
               takšen, da zahteva posebno skrb tako nas, ki ga izvajamo kot tudi tistih, ki ga
               nadzirajo. In zaradi tega ne preseneča, da je večina priporočil in ugotovitev
               varuhinje osredotočena prav na to področje. Nas pa veseli, da so priporočila in
               opozorila predvsem takšna, da ne ugotavljajo hujših kršitev pravic zaprtih oseb in ne
               ugotavljajo, da bi delavci, ki izvršujejo kazenske sankcije, ravnali neprimerno z
               zaprtimi osebami. Seveda pa ostajajo stalna tema razmere v zaporih na splošno tako
               glede prostorske problematike kot tudi glede problematike tistih, ki so zaposleni v
               zaporih, torej paznikov, ki so podvrženi precejšnjim naporom zaradi kadrovskega
               stanja, ki ni takšno kot bi si ga želeli.</p>
               <p>V odgovor varuhinji odgovarjamo v gradivu, ki ste ga danes prejeli, da se na
               ministrstvu dobro zavedamo, da ta sistem ni perfekten in da ostaja veliko prostora za
               izboljšave. Žal je v luči kriznih razmer ta prostor bolj omejen kot bi si mi to
               želeli, seveda pa v okviru tistega kar je mogoče zagotavljamo rešitve, ki vodijo v
               bolj ustrezne razmere v zaporih tako prostorsko kot tudi kadrovsko. Investicijo
               povečanja največjega zavoda za prestajanje kazni kljub težavam s financiranjem
               oziroma s proračunom na sploh, ki ga država ima, o katerem ste dobro obveščeni,
               vendarle vzdržujemo in ta poteka naprej, tako da bodo dodatne prostorske zmogljivosti
               zagotovljene v naslednjem letu, istočasno pa si tudi močno prizadevamo, da bi
               kadrovsko sestavo paznikov, torej uprave za izvrševanje kazenskih sankcij v tistem
               delu, ki se nanaša na uniformiran del vzdržali v večjem obsegu kot je to bilo pred
               letom ali dvema. Tudi to nam uspeva za enkrat, čeprav v okviru omejitev, ki smo jih
               morali sprejeti glede na razmere v katerih poslujemo.</p>
               <p>Prav tako nas veseli, da varuhinja izpostavlja mnogo področja na katerih ministrstvo
               že sprejema ukrepe in že izvaja aktivnosti za izboljšanje razmer, naj omenim samo
               nekatere izmed njih, to je recimo vprašanje forenzike oziroma bolnice za zaprte
               osebe, tukaj je ministrstvo ustanovilo projektno skupino, ki je opravilo že veliko
               dela in pripravlja v bistvu v zaključni fazi predloge rešitev za <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ustanovitev te forenzike, ki bo rešila
               mnoga vprašanja v zvezi s problemi v zaporih tako v smislu zagotavljanja pravic
               tistih, ki so zaprti kot tudi pravic tistih, ki v zaporih delajo in ki so zaradi tega
               ker morajo sedja obolele osebe bodisi voziti bodisi varovati v bolnišnicah, seveda
               podvrženi dodatnim naporom in to predstavlja dodatno kadrovsko potrebo, ki je kar
               precejšnja. Druga takšna stvar, ki jo je mogoče vredno omeniti, je področje izvršbe.
               Varuhinja tukaj upravičeno opozarja na težave do katerih v izvršilnih postopkih še
               vedno prihaja in čeprav se zavedamo, da ni čarobne palice s katero bi lahko na enkrat
               rešili vse težave v takšnem kompleksnem postopku, ki zadeva tako veliko število ljudi
               in se nanaša na tako različna pravna in dejanska stanja, pa vendarle lahko z
               zadovoljstvom ugotavljamo, da smo v minulem letu spremenili tudi v določenem delu
               Zakon o izvršbi in zavarovanju prav z namenom, da zagotovimo hitrejše in bolj
               učinkovite izvršilne postopke.</p>
               <p>V zvezi z brezplačno pravno pomočjo, ki jo varuhinja tudi posebej izpostavlja, pa
               tudi sami ugotavljamo, da še posebej v luči aktualnih kriznih razmer vse več ljudi
               prihaja v situacijo, ko za takšno pomoč zaprosi, po drugi strani pa dodeljevanje
               takšne pomoči predstavlja tudi obremenitev za javne finance in to ne majhno
               obremenitev. In zaradi tega skušamo in intenzivno iščemo ravnotežje med enim in
               drugim na ta način, da bi skušali omejiti pravno pomoč na tiste primere kjer je
               utemeljeno pričakovati, da uporaba pravnih sredstev tudi lahko pripelje do nekega
               pozitivnega rezultata. Namreč, sedaj preverjamo koliko primerov pravne pomoči je
               namenjeno za postopke, ki so v naprej izgubljeni. Tukaj vidimo možnost za določeno
               racionalizacijo, za določeno spremembo. Vendar pa tudi tukaj glede na to, da gre za
               zelo občutljivo področje, ni mogoče hiteti, ni mogoče hiteti več kot je mogoče.
               Želimo si čim prej to stanje izboljšati, vendar kot sem povedal bo potrebno ravnati
               previdno in tega projekta se v bistvu šele dobro začenjamo.</p>
               <p>Naj zaključim s tem, da vendarle ugotavljamo, da je, ocenjujem, da je poročilo
               varuhinje ugodno zaradi tega, ker opozarja na nova področja, da v glavnem ne gre za
               ponavljanje starih obstoječih kršitev, kar nas navdaja z zadovoljstvom, da smo
               vendarle nekaj napredka na tem področju dosegli, seveda pa ostajajo priporočila, ki
               smo jih deležni v tem poročilu zaveza za delo v prihodnje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Zdaj so se k besedi javili v tem uvodu še trije. Kot že rečeno, če še
               kdo želi naj pove, če ne bom odprla potem po teh treh razpravljavcih razpravo za
               poslanke in poslance, seveda pa lahko vmes tudi pojasnite kakšne dileme, vprašanja v
               kolikor se bodo porajala. Zdaj dajem besedo začasni predsednici Vrhovnega sodišča
               Republike Slovenije, gospe Alenki Jelenc Puklavec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp18">

               <speaker>ALENKA JELENC PUKLAVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Zdi se mi primerno, da se kot začasna predsednica Vrhovnega sodišča, ki predstavljam
               slovensko sodstvo, oglasim že v tem uvodnem delu. Ugotavljam, da je slovenska navada,
               da grajamo predvsem tisto kar je slabo, da tudi tisto kar je dobro obravnavamo s
               slabših strani, ne pohvalimo pa tega kar je dobro. In 15-letno jubilejno poročilo
               gospe varuhinje se mi zdi priložnost, da opozorimo tudi na to, da gre za resen
               vsakoletni dokument, ki zavezuje vse veje oblasti, da ga resno analizirajo, ga
               sprejmejo, če tako ocenijo ali argumentirano zavrnejo, če temu ni tako. In ko
               ocenjujem letošnje poročilo za leto 2009 moram ugotoviti, da me veseli napredek v tem
               poročilu, napredek že v samem <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               strukturiranem besedilu kar se tiče sodstva, ker je dosti bolj pregledno in je
               sodstvo izvzeto iz drugih segmentov države s katerimi v časi poprej ni imelo ravno
               prave povezave.</p>
               <p>Zelo pomembno se mi zdi tudi za sodstvo, da varuhinja korektno ugotavlja dobre in
               slabše strani delovanja sodstva. Pri slabših pa diferencira tudi razloge, ki so
               objektivne in subjektivne narave. Med razloge objektivne narave štejem predvsem
               pripad, ki je iz leta v leto večji. Tudi zaradi tega, ker se v številnih novih
               predpisih utaplja pravo ali zaradi prenormiranosti kot so že nekateri moji
               predgovorniki opozorili. Morda v ilustracijo naj opozorim predvsem na to, da je tudi
               vrhovno sodišče na področju civilnega odločanja v bistveno težjem položaju zaradi
               zakonskega sredstva dopuščen revizije, ki je spočetka izgledalo neko rutinsko pravno
               sredstvo, ki ga bo mogoče obravnavati z levo roko in posebno zaostankov ne bo
               povzročalo ne vrhovnemu sodišču ne drugim sodiščem. Projekcija je bila napačna, gre
               za zahtevno pravno sredstvo, ki je naše oddelke s civilnega področja ponovno spravilo
               v položaj, ko se ubadajo z velikim številom nerešenih zadev.</p>
               <p>Veseli me tudi ugotovitev gospe varuhinje, o učinkih informatizirane zemljiške knjige
               glede katere ni več nobenih pripomb v letu 2009. To je projekt vrhovnega sodišča z
               učinki, ki jih varuhinja korektno ugotavlja naj pa dodam še, da bomo čez nekaj
               mesecev dali v uporabo prenovljeno zemljiško knjigo s projekcijo, da bodo še dodatni
               časovni kadrovski in pa tudi stroškovni prihranki.</p>
               <p>In končno se mi ob varuhinjem poročilu zdi pomembno, da so bile tokrat upoštevane v
               podnaslovih vse literarne veščine, ki so vsaj pri sodnikih večkrat zbujale slabo
               voljo, ker se je slabil vtis, da gre za korekten pravni dokument. Varuhov vpogled je
               za nas vsako leto pomemben saj ga analiziramo in menimo, da gre za pomemben prispevek
               k boljši sodni praksi. Tudi zadnje poročilo smo takoj po objavi obravnavali s sodniki
               in še dodatno s svojimi pooblastili opozorili na posamezne pomanjkljivosti in
               priporočali njihovo odpravo. In zdi se mi, da je tudi odnos kolegov sodnikov do
               varuhovih priporočil z leti drugačen, da ga sprejemajo, da se mu a priori ne upirajo
               in ga ne vidijo kot poseg nekoga zunanjega v sodniško neodvisnost.</p>
               <p>Iz varuhovega poročila želim izvzeti predvsem tri najpomembnejše celote, ki se mi
               zdi, da jih je potrebno samo na kratko obravnavati tudi z vidika sodstva; to so
               izvršba, ki jo je omenil že državni sekretar, brezplačna pravna pomoč in pa
               izvedenstvo. Časi se hitro spreminjajo in tudi čas od priprave poročila zadnjega je
               za sodstvo seveda relativno dolg. Seveda praviloma pritrjujemo varuhovim ugotovitvam
               glede izvršbe, ki je breme neke zapuščine iz preteklih desetletij za sodstvo veliko
               in tudi največje. Tukaj gre predvsem za dolgotrajanje izvršbe, ki tudi slabša pogled
               na dobre strani našega sodnega dela. Gre za pravno manj zahtevne postopke ampak
               socialno izjemno občutljive. Dolgotrajnost teh postopkov slabi moč pravnomočnih sodb
               od katerih upnik večkrat nima kaj, če je ni mogoče izvršiti čeprav je s svojo pravdo
               uspel. Zdi se mi pomembno opozoriti na to, da je sodna izvršba postala <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vzvod in inštrument za
               obvladovanje dolžniške nediscipline. In zato je porast teh izvršilnih zadev tako
               enormno velik iz leta v leto.</p>
               <p>Zdi se mi pomembno opozoriti tudi, da moč sodstva preneha na segmentu, ko preide
               izvršba k sodnim izvršiteljem. Sodni izvršitelji niso pod sodstvom, število zadev pa
               vztrajno raste. Zadnji podatek, ki ga imam je, da je pri izvršiteljih kar sto
               petdeset tisoč osemsto sedeminosemdeset zadev, število pa se še zvišuje. Učinki
               projekta izvršba, ki ga vodimo na Vrhovnem sodišču so za zadnji dve leti končno dobri
               in dokazujejo boljši trend. Samo za ilustracijo podatek, da se od 1. 1. 2009 število
               nerešenih zadev zmanjšalo za 17,6% kljub temu, da nepremičninska izvršba raste in je
               v teh dveh letih narasla za 5,5% kar sodstvo posebno skrbi, ker so vse pogostejše
               izvršilno sredstvo tudi za majhne terjatve zaradi socialnih razmer v kakšnih živijo
               dolžniki, ki jim preprosto ni kaj drugega vzeti. Mislim, da je potrebno pri
               obravnavanju učinkovitosti izvršbe opozoriti tudi na odlične rezultate našega
               projekta pri vrhovnem sodišču centralnega oddelka za izvršbo na podlagi virov
               dostojne listine. Mislim, da je potrebno poudariti pozitivne učinke, ki so v kratkem
               času reševanja teh zadev pet delovnih dni v povprečju, da je izjemno malo ugovorov,
               izjemno malo pritožb in zlasti v letošnjem poletju izjemno veliko število umikov
               predlogov za izvršbo. Kar dokazuje, da ljudje le spoznavajo, da drži geslo, ki smo si
               ga vzeli kot moto našemu projektu, da se dolžnik ne splača biti.</p>
               <p>Prav ima varuhinja, ko opozarja na problematiko številnih nerešenih ugovorov zoper
               sklepov o dovolitvi izvršbe. To je podatek, ki resno skrbi tudi nas in zaradi
               katerega smo tudi ukrepali. Posebno občutljiv je podatek za področje Maribora,
               Okrajnega sodišča v Mariboru, ki smo ga ocenili kot kritično in povzeli takoj ukrepe.
               Statistika nam dokazuje, da je na dan 24. 9. 2010 zaradi dodatnih ukrepov in naporov
               število teh nerešenih odgovorov, in to gospe varuhinji z veseljem sporočam, padlo iz
               štiri tisoč sedemsto deset na tisoč petsto enainosemdeset. Po projekciji, ki jo imamo
               in je realna bo ta zapuščina do konca leta seveda postala tudi brezpredmetna. Zdi pa
               se mi, da je potrebno poudariti, da velike učinke nosi dejstvo, da je sodstvo po
               spremembi Zakona o sodiščih stopilo skupaj. IN da okrajnemu sodišču v Mariboru zaradi
               te situacije, ki je resnično kritična pomagajo tudi višji okrožni sodniki in z
               velikimi učinki tudi sodišče v Slovenj Gradcu. Brezplačna pravna pomoč; zdi se mi
               potrebno, da ponovim pogled Vrhovnega sodišča, da je to inštitut inštrument s katerim
               država uresničuje funkcijo socialne države in da je to tujek za sodstvo, ki ne bi
               smel biti inštitut, ki bi se obravnaval v sodnih postopkih temveč v okviru olajšav in
               odpustitev in socialnih instrumentov, ki jih naša država že sicer pozna. Gre za
               postopek, ki se vodi po pravili upravnega postopka, prilepljen je sodstvu, dejstvo pa
               je, da sodstvo izjemno obremenjuje. Ilustracije spet, leta 2001 je bilo petsto
               sedeminpetdeset takšnih zadev, v letu <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> 2009 trinajst tisoč pesto petinpetdeset, ta številka bo letos bistveno
               prekoračena.</p>
               <p>Prošnjam je ugodeno v 62,50% v obeh zadnjih letih, dogovor na katerega posebej gospa
               varuhinja opozarja v poročilu pa je bil v letu 2009 sklenjen v oseminšestdesetih
               zadevah, do konca avgusta letos pa v osemintridesetih zadevah. Poraba sredstev za to
               je izjemno visoka. Raste od nekaj tisoč evrov do pet milijonov petsto
               štiriinšestdeset tisoč v lanskem letu. Projekcija za letos je še bistveno višja.
               Varuhinja utemeljeno opozarja na potrebe, da bi bilo v odločbah o brezplačni pravni
               pomoči potrebno opozoriti ljudi na posledice, ki jih čakajo, ko sprejmejo to
               brezplačno pravno pomoč. Temu pogledu se pridružujem z rezervo, da je to stvar
               temeljite obrazložitve odločbe, da ne gre toliko za pravni pouki, ker pravni pouk
               mora biti jasen in kratek vendarle omejuje na pravico do pravnega sredstva.</p>
               <p>In še na kratko glede izvedencev. Že leta in leta se opozarja na to, da so izvedenci
               tisti, ki pomembno prispevajo k podaljšanju sodnih postopkov. O spremljanju sodne
               prakse ugotavljam, da ta problem vendarle izzveneva ob strogih ukrepih, ki jih je
               povzelo tudi Ministrstvo za pravosodje in pa tudi ob strožjem procesnem vodstvu, ki
               ga sodnikom nalagajo procesni zakoni. Vendar jaz mislim, da sankcioniranje in
               strogost nista vse zato vselej opozarjamo sodnike na to kar bom predstavila tudi
               tukaj, pomemben je dialog med sodnikom in izvedencem kot njegovim pomočnikom. Če
               sodnik izvedenca vpraša ali je izbral pravo izvedenstvo, v kolikem času bo izvedenec
               lahko naredil delo, če bo pravilno oblikoval nalogo v odredbi in v sklepu do teh
               situacij na katere gospa varuhinja opozarja, ne bi smelo prihajati. Postavljeni bi
               bili realni roki, pod pogojem, da tudi sodnik, ko prejme izvedensko delo takoj
               nadaljuje z delom in tudi do sebe pokaže enako strogost kot do udeležencev v
               postopku.</p>
               <p>Ta splošnejši pregled z učinki, ki so mogoče manj prišli do izraza sem želela v uvodu
               predstaviti in se zahvaljujem za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa dajem besedo gospodu Alešu Butalu iz Vrhovnega
               državnega tožilstva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp20">

               <speaker>ALEŠ BUTALA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani!</p>
               <p>Državni tožilci vsako leto z velikim interesom beremo in prebiramo letna poročila
               varuha človekovih pravic. Zavedamo se, da je to institucija, ki ji je zaupana skrb za
               spoštovanje in zagotavljanje človekovih pravic, temeljnih svoboščin za pravno in
               socialno državo. Zato je zaveza državnega tožilstva in vsakega državnega tožilca
               posebej, da se redno in takoj v postavljenih rokih odziva na poizvedbe varuha in tudi
               na morebitne predloge, priporočila za spremembo obstoječega stanja. Naj povem, da
               izkušnje kažejo, da državni tožilci tako v praksi tudi ravnajo.</p>
               <p>V lanskem letu je po poročilih varuha, varuh prejel približno petindvajset zadev, ki
               tako ali drugače omenjajo delovanje državnih tožilcev. To seveda ni velika številka
               ob primerjavi, da je varuh človekovih pravic v lanskem letu prejel dva tisoč šesto
               triindvajset zadev. Od teh petindvajsetih zadevah je varuh opravil poizvedbe pri
               državnem tožilstvu morda v zadevah, ki jih je moč prešteti na prste ene ali obeh rok.
               To kaže, da iz pobud, ki jih varuh prejema in iz lastnih zapažanj varuha človekovih
               pravic ni moč sklepati na številčnejše ali pomembnejše nepravilnosti pri delu
               državnih tožilcev. Seveda pa se državni tožilci dobro zavedamo, da vsak, ki dela,
               dela tudi napake. In državni tožilci imajo res oblico dela, tako so v letu 2009
               obravnavali kazenske ovadbe zoper več kot sedemintrideset tisoč oseb. Primerjava te
               številke, ki jo opravi sto oseminosemdeset državnih tožilcev v Republiki Sloveniji s
               številom pobud kaže, da morda prejme varuh manj kot pol promila zadev iz obravnavanja
               državnih tožilcev v Sloveniji. Še manj pa je utemeljenih, saj iz poročila varuha
               izhaja, da je utemeljenih približno 14%. Seveda pa so kljub temu, kljub temu nizkemu
               številu opozorila dobrodošla. Vsaka konstruktivna, strokovna, nepristranska kritika,
               vsako takšno opozorilo seveda od zunaj mora in ima vpliv na delo državnih tožilcev in
               državnega tožilstva. Tako varuh oziroma varuhinja, se opravičujem, če uporabljam
               moški spol... Tako varuh človekovih pravic opozarja na to, da državni tožilci ne
               zastopajo obtožbe v svoji lastni zadevi.</p>
               <p>To je dolgoletni problem državnega tožilstva in v mnogih letnih poročilih državnega
               tožilstva na to opozarjamo. Žal število državnih tožilcev zlasti ob pospešenem
               delovanju kazenskih sodnikov glede na razne projekte pospeševanja in reševanja
               starejših zadev državni tožilci ne zmorejo hoditi na vse glavne obravnave v lastnih
               zadevah. Ob boljši organizaciji celotnega pravosodnega sistema, ob kadrovskih
               okrepitvah na kar opozarjamo tudi v letu 2009 bi se dolgoročno ali pa vsaj
               srednjeročno dalo ta cilj doseči.</p>
               <p>Za sedaj pa skuša tožilstvo zagotavljati vsaj to, da so v najpomembnejših,
               najzahtevnejših zadevah kot so gospodarski organizirani kriminal tožilci, ki vložijo
               tožbo tudi tisti, ki na sodišču to obtožbo zastopajo, ker le tako je zagotovljena
               prava in resnična kakovost tožilskega dela kar je seveda nujno za uspešen in
               učinkovit pregon storilcev kaznivih dejanj. </p>
               <p>Drugi problem, ki ga omenja poročilo varuhinje je obveščanje oškodovancev o poteku
               obravnavanja vložene ovadbe. Seveda državni tožilci imajo svoja pooblastila določena
               v zakonih. Noben zakon ne nalaga, da bi varuh dajal med postopkom odločanja o ovadbi
               takšne informacije oškodovancem vendar pa v skladu z dobro prakso tožilci to delajo
               zlasti v primeru dolgotrajnejših zadev in takrat, ko oškodovanec, ovaditelj opravi
               poizvedbe kaj se s to stvarjo dogaja. Naj omenim, da so težave pogosto v tej fazi
               predkazenskega postopka, ko tožilec zbira obvestila, ko zahteva dopolnitev ovadbe od
               policije. 161. člen Zakona o kazenskem postopku pooblašča državnega tožilca, da
               določi policiji rok v katerem pričakuje odgovor, v katerem pričakuje dopolnitev
               ovadbe. Seveda to je zgolj instrukcijski rok in zavedamo se, da se policija prav tako
               sooča z velikim obsegom dela, z kadrovskimi težavami kar vse pogosto povzroča
               nespoštovanje teh rokov s strani policije. Želeli bi, da bi policija imela večje
               zavedanje o nujnosti spoštovanja teh rokov za pripravo dopolnitve kazenske
               ovadbe.</p>
               <p>Poročilo varuhinje znova namenja pozornost tudi sovražnemu govoru. To smo že lansko
               leto obsežno pojasnjevali, tako znotraj parlamenta kot tudi zunaj v okviru strokovne
               razprave. Državno tožilstvo lahko reagira kadar je podan utemeljen sum, da so
               izpolnjeni vsi zakonski znaki kaznivega dejanja. Šele takrat lahko vloži obtožni akt.
               Bistvo pa je verjetno v preventivi, da se z osveščanjem, z izobraževanjem in z
               drugimi dejavnostmi preprečuje, da bi do sovražnega govora sploh prišlo.</p>
               <p>Toliko gospa predsednica za uvod, z veseljem pa se bomo kasneje še kaj oglasili.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj dajem besedo gospe glavni inšpektorici Inšpektorata za
               okolje in prostor, gospe Aleksandri Velkovrh, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp22">

               <speaker>ALEKSANDRA VELKOVRH:</speaker>

               <p>Pozdravljeni.</p>
               <p>Inšpektorat Republike Slovenije za okolje in prostor je pravzaprav edina inštitucija,
               ki si je v poročilu varuhinje zaslužilo svoje podpoglavje, menim da upravičeno. Rada
               bi samo na kratko orisala sliko zakaj temu je tako in bojim se, da v naslednjem letu
               bomo spet v poročilu. Namreč v naši inšpekciji imamo dvesto zaposlenih ampak vsako
               leto dobimo na enega gradbenega inšpektorja od dvesto do tristo prijav. To je
               praviloma nelegalna gradnja. Poleg tega se moramo zavedati, da je na leto izdanih
               štiri do pet tisoč gradbenih dovoljenj in predvsem tam bi morali nadzirati varno,
               potresno varno, protipoplavno in pravzaprav z vseh ostalih vidikov varnosti gradnje.
               Tega dela gradbena inšpekcija praktično ne opravlja oziroma opravlja izredno malo
               zato, ker smo na drugi strani pod prisilo vseh prijaviteljev, ki zahtevajo
               interventno delovanje inšpekcije in inšpekcija je v zadnjem času oziroma se je že kar
               uveljavila praksa pravzaprav zastonj advokat za prijavitelja. Temu prijavitelju smo
               dolžni odgovarjati, v zadnjem času tudi pišemo izredno veliko oziroma dajemo cele
               kopije vseh inšpekcijskih spisov zaradi Zakona o dostopi informacij javnega značaja
               odgovarjali tudi vsem ostalim inštitucijam do parlamenta protikorupcijske komisije.
               Skratka na tapeti smo v takšni ali drugačni poziciji. Lep primer gradbene inšpekcije
               je en Tednik smo snemali zakaj smo neko stvar podrli drugi Tednik smo pa snemali
               zakaj nismo podrli. Takšen primer je fotovoltaika, odstranjevanje sončnih elektrarn.
               Stališče našega ministrstva in inšpektorata je, da smo ves čas zahtevali gradbeno
               dovoljenje vendar je bila zdaj cela gonja zakaj gradbena inšpekcija podira. Nihče ni
               pomislil na statično varnost objektov, na požare, na potres teh nekaj tisoče
               kvadratov velikih površin. Inšpekcija je bila v temu primeru okregana zakaj ukrepamo,
               da se razumemo.</p>
               <p>Sicer pa tudi kar se tiče gradbene inšpekcije kako, zakaj ne izvršujemo... Ena izmed
               ugotovitev v poročilu je zakaj ne izvršujemo naših odločb? Naših odločb je kar nekaj
               sto na leto, denarja za izvršbe, govorimo pa o podiranju nelegalnih gradenj, imamo
               sto petdeset tisoč. Jaz temu rečem za slabo zgraditi eno hišo pa za dobro podreti pet
               hiš. In to je naša realnost. S tem, ko pa gremo v podiranje moramo pa vedeti, da
               pravzaprav imamo pa veliko več dela, da odgovarjamo medijem in spet vsem raznim
               inštitucijam zakaj se diskriminatorno obnašamo do, bog ne daj, zdaj imamo spet v
               planu podiranje objektov Romom. Zakaj njim podiramo? Hočem reči, v vsaki poziciji, če
               podiramo ali če ne podiramo, če ukrepamo ali ne ukrepamo, vedno se moramo nekomu
               zagovarjati, praviloma kar istim inštitucijam. To je pravzaprav usoda gradbene
               inšpekcije in tako kot sem rekla, ugotavljam, da verjetno kljub kadrovski okrepitvi,
               ki jih niti ne pričakujem pravzaprav drugo leto ne bo dosti bolje.</p>
               <p>Okoljska inšpekcija je zgodba podobna, nadziramo približno petsto predpisov,
               inšpektorjev je petdeset, šestdeset. Samo pri akciji Očistimo Slovenijo je bilo
               preračunano, zelo na hitro, da bi vsak inšpektor, če bi rekli, da niso samo občinske
               deponije nelegalne zraven bi naš vsak inšpektor moral odstraniti dvesto petdeset
               deponij. Moramo pa vedeti, da komplet naša okoljska inšpekcija nadzira vso
               industrijo, vsa odlagališča, vsa okoljevarstvena dovoljenja kar pomeni, da smo redno
               pod nadzorom, da imamo kompletno industrijo. In vse bencinske servise, vse kar se
               tiče okolja je pod našim nadzorom. Tudi v temu primeru lahko samo tehtamo kdaj
               ukrepati, kdaj ne ukrepati; dva dni nazaj sem bila na seminarju Okoljska odgovornost
               in se moramo zavedati, da če bi naši inšpektorji ukrepali striktno našo industrijo
               lahko kar zapremo. In moramo zelo taktično ukrepati oziroma počasi pripravljati, da
               se stvari uredijo. V zadnjem obdobju smo izvršili pregled vseh legalnih komunalnih
               deponij odpadkov, trideset. In praktično na vseh smo našli napake, kar pomeni, če bi
               ukrepali striktno po zakonu bi morali zapreti vse deponije v Sloveniji. Spet je
               odgovornost naše inšpekcije kako bomo to speljali, da bo stvar speljala in zdržala
               funkcioniranje celotne države.</p>
               <p>To je kratka zgodba naše inšpekcije, žal mi je, da ministrice Krebsove ni kar se tiče
               kadrovske okrepitve, ki je popolnoma upravičena ampak tukaj inšpektorjev ne moremo
               imeti tako da bi naredili red na celem področju. Dva zakona sta bila nazadnje
               sprejeta, Triglavski narodni park, gensko spremenjeni organizmi. V obeh imamo
               zagotovljena dva inšpektorja. Ko smo dali predlog na Vlado, da bi zagotovili
               zagotovljena ta štiri dodatna mesta smo dobili predlog zavrnjen. S tem pravzaprav
               zaključujem, ko pa .../Nerazumljivo./... v državni upravi jaz pravim temu zaposleni,
               ki so pa pravzaprav pogruntali pa v naši inšpekciji jih ni veliko ampak, ko so pa
               proučili kako se da v sistemu voziti med ovinki pa ne preveč delati... Ker moramo pa
               vedeti, delo inšpektorjev pa je zahtevno in če se pridružujemo državnemu sekretarju
               bi rekla včasih primerljivo s pazniki. Tudi tam sem bila tako da vem kako je, kašni
               pritiski so in pa bila sem tudi inšpektorica na terenu. In pravzaprav ne zamerim
               ampak, če bi pa vseeno hotela delati neko organizacijo znotraj inšpektorata, da bi
               inšpektorat bil še bolj učinkovit potem pa in znotraj tega posledica je tudi
               reorganizacija, tudi človeških virov, takrat moram pa spet zagovarjati se varuhu pa
               raznim komisijam pravzaprav kot mobing, da pa izvajam mobing nad inšpektorji, med
               zaposlenimi. Tako da to je kratka obrazložitev. </p>
               <p>Pričakujem drugo leto še vedno podnaslov v poročilu, mogoče, upam da bo samo kakšen
               stavek krajše kot je letos. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam za ta dodatna pojasnila. Zdaj pa vključujem v te uvodne
               razprave tudi že razprave poslank in poslancev. Najprej dajem besedo gospodu Branku
               Mariniču potem pa po vrstnem redu kot ste prijavljenih. Izvolite gospod Marinič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp24">

               <speaker>BRANKO MARINIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, lep pozdrav vsem skupaj. </p>
               <p>Bom svoj uvodni razgovor zaključil tam kjer ga je končala gospa na področju
               Ministrstva za okolje in prostor. Pa preidemo najprej na samo vsebino; jaz moram
               najprej pohvaliti to poročilo v smislu oblike in pa v smislu sistemskega pristopa po
               področjih. Izredno pregledno, vsebinsko bogato ampak, ko se poglobimo v same vsebine
               po področjih lahko ugotovimo, da pa vendarle ni vse tako dobro, da ne bi bilo
               potrebno kaj pokritizirati oziroma z namenom izboljšanja stanja pri naslednjem
               poročilu. Jaz sem seveda zelo podrobno sledil varuhinji človekovih pravic, dr. Zdenki
               Čebašek Travnik, ki je nazorno v nekaj alinejah dala poudarek določenim vsebinam.</p>
               <p>Jaz sem se seveda tudi to zapisoval in vprašanje nadzora večine oblik s strani
               inšpekcijskih služb ni učinkovito z izgovorom, da je premalo zaposlenih. Tako
               varuhinja in zaključek vsesplošne razprave je bil tudi takšen, bi bil bolj
               učinkoviti, če bi imeli več zaposlenih. Moje vprašanje je ali je v vseh obravnavanih
               resorjih resnično največji problem število zaposlenih? Sto tisoč brezposelnih je v
               Republiki Sloveniji in če bi resnično tam kjer je kadrovska podhranjenost bilo to
               utemeljeno, ne minister, ne predsednik vlade, ne predsednik republike ne morejo tega
               zavrniti, če je to utemeljeno. In seveda je v meni dilema kako lahko nekdo zavrne
               predlog o dodatnem številu zaposlenih na določenih področjih, če je to dovolj
               utemeljeno? Seveda je pa drugo podvprašanje ali smo izkoristili vse notranje
               rezerve?</p>
               <p>Kar zadeva skrb za invalide in hendikepirane, ni bilo storjeno dovolj. So tudi
               poslanke in poslanci Državnega zbora smo dobesedno zasuti s problematiko na temu
               področju. In seveda je skrb posameznih resorjev Vlada Republike Slovenije vprašljiva
               ali resnično problematika, ki nakazuje spremembo nekega področnega zakona vendar ne
               sledi nekim dejanskim potrebam.</p>
               <p>Kar zadeva zakonodajni postopki. Varuhinja je tukaj pohvalila Vlado in povedala, da
               je narejen korak naprej. Torej gre za nek napredek. Če mene vprašate trdim nasprotno;
               nikoli do sedaj, vsaj za čas, ko sem sam poslanec od leta 2004 se ni dogajalo, da bi
               toliko vsebin predlagane zakonodaje na zelo občutljivih področjih prihajalo v Državni
               zbor neusklajenih. Načelo prejšnje Vlade je bilo, da zakon, ki ni usklajen ne pride
               skozi vrata parlamenta. Usklajen mora biti, če je potrebno s širšo javno razpravo
               kjer se vse kar je dobro tudi povzame in se vključi v vsebino in šele nato, ko je
               zakon usklajen z vsemi zainteresiranimi pride v parlamentarno proceduro. Kar nekaj
               zakonov, jaz jih ne želim posebej omenjati, ker bi lahko katerega izpustil, jih je pa
               kar precej. In to zelo pomembnih zakonov, ki bodo pomembno vplivali na usodo ljudi v
               prihodnje.</p>
               <p>Ne plačevanje prispevkov zaposlenim. Zdaj, ali je to res kritika prejšnje vlade ali
               še vlade nazaj ali aktualne vlade je zame nepomembno. Zame je pomembna ugotovitev, da
               inšpekcijske službe niso opravile domače naloge. Zame ni utemeljen razgovor, nimamo
               dovolj zaposlenih, tega več preprosto ne verjamem.</p>
               <p>Kar zadeva konkretne navedbe vsebine tega poročila bom zaključil s področjem okolje
               in prostor. Če kje jemljete to kot mojo osebno ugotovitev, če kje potem je na temu
               področju največ nereda. To je področje, ki najbolj usodno vpliva na kršenje
               človekovih pravic in temeljnih svoboščin. Samo poglejmo in tukaj se nihče, ki je
               kakor koli kreiral državno ali lokalno politiko ne more izogniti dejstvu, da so
               minule poplave in tiste nazaj in verjetno tudi naslednje posledica neučinkovitosti
               dela na področju varovanja okolja in prostora. Za kakšen razkorak gre tukaj na
               državni ravni in lokalni ravni je seveda stvar služb, ki so za to pristojne zame je
               pa pomembna ugotovitev, da stvari na tem področju niso dovolj dobro urejene, niso
               usklajene in imam občutek kot da vsak vleče na svojo stran. Kdo je zmagovalec v
               končni fazi ni pomembno, pomembno je pa dejstvo, da področje okolja in prostora ni
               urejeno. Jaz verjamem, da je tudi na področju inšpekcijskih služb, ko govorimo o
               urejanju okolja in prostora po posameznih inšpekcijskih službah ugotoviti, da je
               stanje v Republiki Sloveniji zaskrbljujoče v določenih segmentih ampak v določenih
               segmentih pa lahko ugotovimo, da je tudi znotraj samega ministrstva in pa ustreznih
               dovoljenj, ki jih Ministrstvo za okolje in prostor izdaja posameznikom za opravljanje
               nekih dejavnosti v širšem smislu, ker je pod vprašajem določeno število zaposlenih,
               danes dovoljenje izdano, za nekaj časa dovoljenje odvzeto, za nekaj časa ponovno
               dovoljenje dano in ponovno odvzeto.</p>
               <p>Če mi tega ne verjamete postrežem s konkretnim primerom in gospo Aleksandro Velkavrh
               prosim, da stvari preveri. Pod vprašajem je okoli sto petdeset zaposlenih, v Haloški
               občini Majšperk, podjetje Albin promotion, ki ni znano samo po tem, da sta bila tam
               dva požara odpadnih gum. To je podjetje, ki zaposluje okoli sto petdeset ljudi in
               kjer največjo težavo temu podjetju povzroča prav Ministrstvo za okolje in prostor,
               kjer danes dovoljenje da jutri ga odvzame in ga ponovno da. In danes se tisti
               lastniki tega podjetja in pa ostali pogovarjajo o tem ali podjetje zapreti ali še
               naprej ohraniti sto petdeset zaposlenih. To je, bom rekel v ta prostor vzhodne
               Slovenije še ena socialna bomba. Morda, če pristopite takoj lahko zadeve rešitev. Jaz
               nisem strokovnjak katerega koli področja, ki jih opravljajo inšpekcijske službe zato
               pa prosim, da posredujete dokler je še to lahko pravočasno in seveda za neke kraje
               tudi neka rešitev, da se ne odpirajo novi socialni problemi v že tako socialno šibkem
               območju.</p>
               <p>Veliko področij, veliko vsebin bi želel pokomentirati, ker sem poročilo, ki je bilo
               dovolj pravočasno dostavljeno, resnično dokaj dobro pregledal. In tisto kar je bil
               poziv spoštovanega ministra, dr. Lukšiča, ko je dejal, da bi vsebina tega poročila in
               pa predvsem priporočila varuhinje morala zaskrbeti vse resorje na katere opozarja. In
               moj poziv, spoštovane in spoštovani gre v to smer, da je to poročilo in pa predlagane
               rešitve vzeti resno, kajti le tako bo pri naslednjem poročilu opažen premik v
               pozitivnem smislu. Ne rečem, da ga v primerjavi s štirinajstim in petnajstim ni, jaz
               si želim, da bi pri naslednjem letnem poročilu bil ta napredek še vidnejši. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Preden dam pa zdaj besedo podpredsedniku komisije gospodu
               Magajni želim tudi sama razpravljati o temu poročilu. Pred seboj imamo torej 15.
               redno letno poročilo varuha človekovih pravic za leto 2009. To je zagotovo pomemben
               dokument, ki kaže nek prerez stanja na področju človekovih pravic, kje so bile
               najbolj kršene človekove pravice, v katerih primerih so se posamezniki tudi skupine
               največkrat obračale na varuhinjo človekovih pravic, ali se je zakonodaja dosledno
               upoštevala... Sami uvodničarji so že marsikaj povedali kaj bi bilo potrebno še bolje
               storiti. Jaz bi se za začetek osredotočila na tisto kar varuhinja zapiše v uvodnem
               delu in se mi zdi zelo pomembno.</p>
               <p>Najprej to, da se po večini lanska poročila iz prejšnjega priporočila varuha
               človekovih pravic ponavljajo zato, ker se priporočila ne uresničujejo. Seveda to ne
               pomeni, da niso bili na mnogih področjih koraki storjeni naprej vendarle pa so
               priporočila in tej je očitno večina, ki še vedno niso bila uresničena zato varuhinja
               ponovno opozarja na ugotovljene nepravilnosti oziroma slabosti.</p>
               <p>Tisto, kar se mi zdi ključno znotraj tega poročila poleg samih primerov in problemov,
               ki so označeni in ki jih varuhinja zelo natančno opisuje pa se mi zdi pomembno
               vzpostaviti predvsem vprašanje, ki ga varuhinja zastavlja in ki smo si ga tudi mi
               večkrat že zastavili na tej komisiji in sicer ali je Slovenija še socialna država?
               Preden bolj natančno se opredelim glede tega vprašaja želim povedati, da se mi zdi to
               poročilo glede na to da ga sama spremljam zdaj že šest let kot poslanka eno bolje
               pripravljenih do sedaj. Mislim da je celo tudi najdebelejše, upam da to ne pomeni, da
               imamo vedno več problemov ampak verjetno tudi to. Po drugi strani pa verjetno kaže
               tudi na to, da dejansko vse službe na temu področju dobro funkcionirajo in se
               zavedajo odgovornosti do tega kar jih prosijo posamezniki. Zdaj, se mi zdi, da je
               funkcija varuha človekovih pravic v Sloveniji že tako dobro prepoznavna kar se kaže
               tudi skozi to poročilo in kar je po mojem mnenju zelo dobro kajti vprašanje
               človekovih pravic je tisto ki zagotovo v vsaki državi mora biti dobro pokrito kar
               pomeni, da moramo biti seznanjeni tako s kršitvami, ki se dogajajo na področju
               človekovih pravic kot kako dobro so varovane in kje je bil storjen napredek
               naprej.</p>
               <p>Torej, varuhinja se sprašuje ali je Slovenija še socialna država? Zakaj sem se želela
               omejiti predvsem na to na začetku? Zato, ker tudi naša komisija se zelo dobro zaveda
               tega vprašanja in te problematike zaradi tega smo imeli pred časom tudi sejo na temo
               oziroma z naslovom ali imajo delavke in delavci v Sloveniji še takšne delovne in
               socialne pravice, ki bi jim zagotavljale z Ustavo določeno pravico do osebnega
               dostojanstva in varnosti. Morda se je takrat komu zdelo to vprašanje, ne vem manj
               pomembno glede na to, da skoraj vsi vabljeni, ki so bili na sejo takrat niso prišli,
               so se opravičili pa bi bilo zelo dobro slišati njihovo mnenje. Tudi s strani
               koalicijskih poslancev je bilo kar nekaj pomislekov glede tega vprašanja oziroma
               glede izpeljave te seje pa vendarle menim, da je bilo zelo dobro, da smo načeli to
               vprašanje. In v kratkem ga nameravamo tudi zaključiti, ker imamo nekatere stvari še
               odprte.</p>
               <p>Zakaj smo mi takrat kot komisija želeli govoriti o teh vprašanjih, ki jih vzpostavlja
               tudi varuhinja v poročilu? Zato, ker smo izhajali iz konkretnih primerov, ki so
               trenutno, hočeš nočeš del slovenske resničnosti. Ne bi si je želeli ampak tako pač
               je. Dejstvo je, da se v zadnjem času kaže, da so pravice delavnem zelo kršene in to
               je opozorila tudi državna sekretarka na Ministrstvu za delo, družino in socialne
               zadeve, ki je tudi povedala, da jim to seveda ni v ponos. Nikomur verjetno, ki tukaj
               sedimo to ne more biti v ponos. Delajo v nemogočih razmerah, poglejmo samo zadnjo
               situacijo v primeru Vegrad kaj vse se je dogajalo pa primer Stožice, Prevent in tako
               naprej. Skratka, mi si zelo radi zatiskamo oči pred takšnimi vprašanji imam občutek.
               Ampak enkrat jih je potrebno povedati na glas, mi smo sicer že večkrat to povedali
               ampak recimo v primeru gradnje stadiona Stožice žal delavci za svoje opravljeno delo
               niti plačila niso dobili. Da ne govorim o tem, da je prihajalo tudi do, žal smrtnih
               izidov na gradbišču. To pa so vprašanja, ki mislim, da bi morala zadevati to družbo
               in bi se morali o tem malo več pogovarjati.</p>
               <p>Potem varuhinja se sprašuje tudi o tem ali je Slovenija še pravna država se pravi ne
               samo socialna ampak tudi pravna. Tudi to se mi zdi zelo na mestu vprašanje, tukaj
               varuhinja največkrat omenja sodne zaostanke. Tukaj izgleda da kljub temu projektu
               Lukenda, ki je bil izpeljan še vedno imamo sodne zaostanke, ki se sicer vendarle
               zmanjšujejo ampak ostajajo. Opozorjeno je tudi na nezadovoljstvo z delom sodnih
               izvedencev potem pritožbe so tudi nad delovanjem odvetnikov. Tisto kar je tudi veliko
               vprašanje, ki lahko spada tudi pod to ali je ta država pravna država tudi trpinčenje
               in šikaniranje na delovnem mestu. Naša komisija se je zelo podrobno seznanjala s tem
               problemom že večkrat, tudi pred leti skupaj z Odborom za delo, družino in socialne
               zadeve. Pred kratkim smo ponovno imeli tudi sejo na to temo, na temo mobinga.</p>
               <p>Sama menim, kljub vsemu, da se vendarle delodajalci vedno bolj zadevajo tega
               problema, da ni to več vrženo nekako pod preprogo ampak verjetno tudi zaradi tega,
               ker je v kazenskem zakoniku jasno povedano kakšne so sankcije v kolikor se ugotovi,
               da je na delovnem mestu prišlo do šikaniranja oziroma mobinga. Se pravi tukaj
               vendarle lahko rečemo, da so neki pozitivni premiki naprej.</p>
               <p>Tisto kar se mi zdi zelo pomembno tudi znotraj poročila varuha je pravica do zdravega
               življenjskega okolja. Morda tudi temu dajemo premalo poudarka, jaz bi želela
               izpostaviti recimo predvsem dva primera. Mislim da, v kolikor sem pa sem šla še
               enkrat pogledati, mislim da ni ta primer pri vas obravnavan znotraj poročila se mi
               zdi pa vsekakor pomemben, ker smo tudi poslanke in poslanci bili dnevni zasuti z
               različnimi maili na to temo. Gre za to, da društvo za naravo varstvo in okolje
               varstvo Eko krog že več let na različne načine tako državne organe kot javnost zaman
               opozarja na kršitev ustavne pravice do zdravega življenjskega okolja v Zasavju.
               Govorimo seveda o cementarni Lafarž. Verjetno, sploh tisti, ki prihajate iz
               Ministrstva za okolje in prostor ste zagotovo seznanjeni s podatkom, da ta družba
               dnevno izpusti v zrak dvanajst kilogramov rakotvornega benzena. Ampak tisto kar je
               najbolj zanimivo je to, da je tudi letošnje poletje, da so v Trbovljah namenili
               izjemno visoko koncentracijo teh trdih delcev. Ampak kaj se je zgodilo? Iz državne
               agencije ARSO so sporočili, da so vsi podatki napačni, da se je naprava pokvarila in
               tako naprej. Skratka, od tedaj naprej ARSO po naših podatkih sploh ne objavlja več
               podatkov o onesnaženost s trdimi delci v Trbovljah in to se mi zdi problem, ker tukaj
               gre vendarle za neke vrste tudi zavajanje tistih ljudi, ki živijo na temu območju in
               imajo pravico tudi po 72. členu Ustave, da živijo na, bom rekla bolj okolju
               prijaznemu področju.</p>
               <p>Drugi primer, ki se mi zdi tudi zelo pomemben pa se je zgodil znotraj Ljubljane.
               Govorim o merilni napravi, ki je stala nekaj časa tam kjer je gostila Figovec,
               verjetno se boste spomnili. Tam je bila naprava, ki je merila trde delce v zraku, ki
               so mimogrede seveda nevarni. Zanimivo je to, da je samo v prvih petih mesecih tega
               leta nedovoljena količina teh nevarnih trdih delcev v zraku štiriinštiridesetkrat
               prekoračila dopustno mejo petdeset miligramov na kubični meter, v lanskem letu pa več
               kot stokrat. Ampak, kaj se je zgodilo glede tega? Nič. Ne samo da se ni nič zgodilo,
               ko je bilo to ugotovljeno so izpred Figovca na hitro odstranili to merilno napravo,
               ki je zaznala, da je preveč delcev v zraku. Tudi kolikor je nam znano, župan Mestne
               občine Ljubljana, gospod Zoran Janković, ni v svojem mandatu izvedel nobenih ukrepov
               in strategij na temu področju kako znižati emisije trdih delcev v zraku. In mislim,
               da bi bilo dobro, prvi ukrep je vsekakor ta, da se ponovno najprej postavi ta
               merilnik, če ne tam pa kje drugje. Zakaj to govorim? Zaradi tega ker, če pogledamo
               primerjavo na primer v Londonu so imeli v nekem predelu Londona šestintridesetkrat
               preseženo mejno vrednost in tam so posamezniki zelo ostro nastopili proti temu, proti
               lokalnim oblastem. In veste kaj se je zgodil? Lokalne oblasti so se takoj zganile in
               to zadevo uredile. Pri nas pa očitno smo žal še daleč, daleč od tega da bi reševali
               to področje. Pa čeprav je evidentno dokazano, mi raje odstranimo merilec in se delamo
               kot da nimamo nič do tega.</p>
               <p>Potrebno je tudi povedati, da je evropska komisija bo zaradi nedejavnosti slovenskih
               oblasti se pripravlja tožba zoper Slovenije in mene zanima kakšen bo takrat rezultat
               ali se bomo dejansko res zavedli da je problematika, ki se dotika zdravega
               življenjskega okolja še kako pomembna in da ji moramo dati seveda več poudarka.</p>
               <p>Varuhinja znotraj poročila ugotavlja tudi pri področju okolja in prostora tudi
               vprašanje hrupa in smradu. Predvsem so tukaj povezana vprašanja glede nadzora in
               monitoringa. To govorim tudi zato, ker se mi kot komisija zelo veliko ukvarjamo s tem
               vprašanjem. Mi smo si ravno v ponedeljek, jaz kot predsednica in še strokovne službe
               na terenu ogledali ponovno problem puranjih farm kjer dejansko ne morejo predstaviti
               nekega objektivnega dokaza, da prihaja do smradu, ki ne bi smel, ki presega neke
               vrednosti, ki so za to določene. Ampak tega žal v temu trenutku ti ljudje, ki živijo
               v takšnem okolju ne morejo doseči praktično nič. Mi smo pred, mislim da štirimi leti
               tudi na tej isti komisiji obravnavali ta problem tudi dali priporočila Ministrstvu za
               okolje in prostor vendar se žal takrat ni kaj dosti premaknilo zato bomo v temu
               smislu tudi nadaljevali skupaj z varuhinjo človekovih pravic.</p>
               <p>Bi pa želela zaključiti ta pogled v nekaterih delih s tem, da predlagam tudi
               komisiji, da sprejme še nekatera dodatna priporočila. Jaz upam, da je to vsem v
               interesu, da se dejansko izboljšajo zadeve. Gre za priporočila, ki spadajo pod
               omejitev osebne svobode. Tukaj imamo dve priporočili, ki jih bodo dobili zdaj na mizo
               mislim da tudi članice in člani komisije. Potem imamo priporočilo, ki spada pod
               pravosodje pa priporočila za okolje in prostor in za delovna razmerja. Najprej pri
               omejitvi osebne svobode mislim, da je potrebno, da Vlada zagotovi humanejše
               izvrševanje kazenskih sankcij in takoj pristopi k celovitemu reševanju kritičnih
               razmer v zavodu za prestajanje kazni zapora Dob na katere opozarjajo tudi nekateri
               člani strokovnega sveta za izvrševanje kazenskih sankcij. Že gospod Škrlec je prej
               omenil, da so razmere v zaporih nevzdržne, to vemo že precej časa. Sama sem se kar
               precej poglabljala v to problematiko, poslala ministru gospodu Zalarju precej
               vprašanj na to temo, dobili smo nekaj odgovorov. Mislim da tukaj bi bilo potrebno več
               narediti. Na to opozarja, kot že rečeno tudi generalna uprava za izvrševanje
               kazenskih sankcij pa tudi člana strokovnega sveta za izvrševanje kazenskih sankcij,
               ki je osrednje strokovno, posvetovalno in usklajevalno telo Ministrstva za
               pravosodje.</p>
               <p>Seveda to ustanovitev je v svojem poročilu pohvalila tudi varuhinja človekovih pravic
               vendar tukaj pa ta skupina zelo natančno pove kaj vse se dogaja znotraj zaporov, da
               se v zadnjih desetih letih kljub mnogim opozorilom na kritične razmere v zaporih ni
               skorajda nič spremenilo na bolje kar je problem. Večina stvari je šla na slabše, če
               omenim samo to, da tudi iz poročila mag. gospe Zalokarjeve, ki je tudi članica
               strokovnega sveta za izvrševanje kazenskih sankcij izhaja, da medsebojne povezave
               dolgoletnih sodelavcev medsebojna trenja pa tudi konflikti, prekrivanja in tako
               naprej njej sami porajajo dvom v uspešno izpeljavo uveljavljanja izboljšav in uvedbo
               inovativnih ukrepov. Prav s tem področjem se ukvarja ta skupina in mislim, da bi bilo
               prav, da mi kot komisija sprejmemo tudi še dodatno priporočilo k vsem ostalim
               priporočilom, ki jih ima varuhinja znotraj poročila in jih bomo vsekakor
               sprejeli.</p>
               <p>Potem kot že rečeno glede okolja in prostora sem že prej povedala kaj se mi zdi
               pomembno. Bi pa omenila samo še priporočila pod poglavjem delovna razmerja; imamo kar
               nekaj tukaj priporočil. Morda eno izmed njih je, da Državni zbor predlaga Vladi, da
               prouči ali obstoječi predpisi s področja delovnega in socialnega prava ustrezno
               rešujejo vprašanja, ki se nanašajo na varovalne norme in minimalne pravice delavcev.
               Potem Državni zbor predlaga Vladi da prouči ali sedanja organizacija vseh pristojnih
               inšpekcijskih služb zagotavlja njihovo učinkovito delovanje tudi preventivno na
               področju varstva v povezavi z vsemi ostalimi delovnimi in socialnimi pravicami. Potem
               imamo naslednje, priporočilo Državni zbor predlaga Vladi, da prouči pozive zlasti
               malih podjetij, da je potrebno nekaj storiti na sistemu vrednot ter odpraviti
               neetičnost, nemoralnost ter proti zakonitost plačilne nediscipline in izsiljevanje
               dolgih plačilnih rokov. To se mi zdi še posebej pomembno kajti predstavniki
               Gospodarske zbornice Slovenije menijo, da je ena od največjih težav oziroma razlogov
               za plačilno nedisciplino tudi v tem, da Vlade niso prisluhnile apelom mnogih
               podjetij, da je potrebno nekaj storiti na sitemu vrednot in odpraviti to, kot že
               rečeno neetičnost, nemoralnost in proti zakonitost plačilne nediscipline in
               izsiljevanja dolgih plačilnih rokov.</p>
               <p>In potem še pod to točko, zadnje priporočilo, da naj Vlada prouči možnosti kako v
               bodoče preprečiti nadaljevanje slabih praks vseh tistih nekdanjih lastnikov in
               poslovodij podjetij, ki so v postopkih insolventnosti, ki so slabo prakso izkazovali
               pred krizo in ki lahko še vedno neovirano odpirajo nova podjetja in nadaljujejo s
               slabimi praksami.</p>
               <p>To so priporočila, drugih nisem natančno brala ampak to se mi je zdelo izredno
               pomembno, da jih slišimo. Bi pa sicer samo še to želela, eno kratko vprašanje, ki se
               nanaša na okolje in prostor. Vlada, vem, da je konec julija pripravila poročilo o
               okolju Republike Slovenije v letu 2009 v katerem je sicer predvidela neke ukrepe za
               izboljšanje kakovosti zraka ampak vendarle bi tukaj želela bolj natančen odgovor
               tistega, ki je pristojen za to v kakšnem časovnem roku se namerava to izpeljati. Ali
               bomo spet čakali leta in leta ali gre tukaj za bolj kakšen kratkoročen ukrep? Toliko
               zaenkrat zdaj pa dajem besedo gospodu Magajni. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp26">

               <speaker>ANDREJ MAGAJNA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem navzočim.</p>
               <p>Določena priporočila se ponavljajo z leta v leto, tudi sam jih večkrat ponavljam,
               bolj spremljam področje delovno pravnih razmerij. Uvodoma bi pa vseeno dal najprej
               eno priznanje temu gradivu, poročilu ki smo ga dobili, ki je ne samo zajetno ampak
               tui zelo dobro napisano, izčrpno, tankočutno bi rekel. In zaskrbljeni pa smo lahko
               nad uvodnimi izvajanji gospe dr. Zdenke Čebašek Travnik, ki je v svojih prvih stavkih
               povedala, da varuhinja naletava na neodzivnost državnih organov, da pogosto ne dobi
               povratnih informacij določenih resorjev. To je pa zaskrbljujoče in bi predlagal, da
               varuhinja sprotno obvešča vsaj nas poslance o teh zadevah, kjer je prišlo do kratkega
               stika, imamo tudi mi določene možnosti, da interveniramo v takšnih primerih. To je
               osnova, sploh za delo, odzivnost, komunikacija med varuhinjo in določenimi vladnimi
               službami. Brez tega se ne da ustrezno reševati problemov. To je treba še posebej
               izpostaviti.</p>
               <p>Delovno pravna področja. Zadeve se ponavljajo, kot sem rekel. Sam sem tudi dal dva
               priporočila, enega bom umaknil, pa ne zato... Prebral pa ga bom. Umaknil ga bom zato,
               ker je predsednica komisije predstavila v štirih točkah in v bistvu moje priporočilo
               zajema ta področja. Gre za stalnico, v kateri ponovno pozivamo Vlado, da nadaljuje s
               prizadevanjem in iskanjem učinkovitejših ukrepov za zagotavljanja rednega
               izplačevanja plač, ne samo socialnih prispevkov, torej in socialnih prispevkov, s
               strani delodajalcev in uvede ostrejše sankcije za kršitelje. Kot sem že rekel,
               predsednica je v svojem priporočilu te zadeve omenila, v treh točkah praktično, zato
               tega ne bom dal, bi pa vseeno rad prekomentiral. Kakor sem prebral sta dva poudarka
               ponovno poziva, glejte, koliko časa se te zadeve vrstijo. Spomnim se, da smo že v
               začetku tega mandata opozarjali na te zadeve, Vlada si prizadeva in zlomka ne najde,
               ne najde pravih rešitev, kljub temu, da ima v svojih vrstah univerzitetno izobražene
               ljudi, strokovnjake, pravnike, svetovalce, pa ne najdejo učinkovitih ukrepov. Samo
               glede ne izplačevanja socialnih prispevkov, če se spomnim ene naših prvih sej, gospa
               .../Nerazumljivo./... opozorila spomnila na zadevo, ki je bila v bistvu že zgledno
               urejena v našem sistemu, v času SDK-ja, službe družbenega knjigovodstva, kjer
               pravzaprav sploh glede na izplačevanja praktično ni bilo problemov. Imeli smo ukrep,
               ko je delodajalec moral sočasno, praktično v zamiku nekaj dni izplačati tudi
               prispevke, v nasprotnem ni mogel naslednji mesec sploh poslovati s plačami, plačili.
               Sem vesel, da nas je imenovana gospa na to spomnila. Jaz sem to že v tem cenjenem
               zboru, vsaj 10-krat, 20-krat tudi ponovil, običajni odziv je molk, zakaj ne bi z
               nekim relativno enostavnim ukrepom, ki pa je zelo učinkovit, skratka, bolj, ko to
               spremljam, bolj sem prepričan, da tudi manjka, ne samo, da ne deluje pravni sistem
               učinkovito, da so norme slabe, da na izvedbeni plati šepa, da ni politične volje. Še
               bolj me utrjuje k temu eno zadnjih poročil, ki smo ga dobili sredi septembra, zdaj že
               bivše Kosove komisije, ki pravzaprav govori o koruptivnem ravnanju določenih vladnih
               služb in funkcionarjev in uradnikov, koruptivnem ravnanju glede pravzaprav
               benevoletnega obnašanja do delodajalske strukture napram delojemalske, to se pravi
               delavcev. Tukaj gre za celo vrsto opustitev dejanj, ki bi jih morale določene vladne
               službe opraviti, pa jih v vseh teh letih, kljub opozorilom ne izvršijo. Na žalost
               imam občutek, da vse dozdajšnje vlade so bolj ali manj ščitile interese delodajalske
               strukture in niso zagotavljale ustreznega pravnega varstva delavcev. Ta opustitev
               dejanj me vedno bolj preprečuje tudi poročilo inšpektorata za delo. Poglejte,
               inšpektorat za delo je, ne vem, če je kakšen predstavnik, bom malo zaokrožil številke
               preko 10 tisoč prijav kršitev delovnopravnih razmerij. Tukaj so tudi socialne pravice
               in pa zadeve, ki se nanašajo na varstvo pri delu. Izrečenih je bilo cca. 8 tisoč
               ukrepov. Od tega pa podanih 47 kazenskih ovadb. Te številke kažejo razkorak med
               ukrepi, temi, lahko rečemo blažje narave od zahteve, da se zadeva povrne v prvotno
               stanje, da se popravi, popravnih ukrepov do izrekov mandatnih kazni sodnika za
               prekrške. Tistih najbolj rigoroznih kaznivih dejanj, če primerjamo številko 8.000 pa
               47.000, pa to niso vse iz delovnega pravnega razmerja, so še druga področja, kaže na
               to, da verjetno ni bilo ustreznega spremljanja področij, če neka firma ni izplačevala
               plač ali prispevkov, ali je inšpektorat po določenih mesecih obnovil ta pregled, ali
               kontroliral, ali se je stanje res dejansko popravilo. Sedaj gre tu dejansko za
               opuščanje dolžnih ravnanj, tudi s strani inšpektorata.</p>
               <p>Spomnim se tudi akcije, ki smo jo zahtevali sindikalisti in tudi posamezna društva
               leta 2007, ko je šlo za posebne agencije, ki posojajo delavce. Pritiskali smo na
               inšpektorat, da je končno le prišlo do širše akcije nadzora, ki pa se je povsem
               izrodila. Vse so pregledovali, samo tistega, za kar smo zahtevali in mislili, da se
               bo uresničilo, to se ni. Menim, da bo treba tudi te zadeve zaostriti s strani
               parlamenta in da bomo eni od sej, morda celo preiskovalni komisiji, resno vzeli
               poročilo bivše Kosove komisije, ki smo ga poslanci dobili in ugotavljali tudi
               odgovornost funkcionarjev in državnih uradnikov, da se določene zadeve leta in leta
               ne premaknejo z mrtve točke.</p>
               <p>Drugo priporočilo, ki bi ga želel, se pa nanaša na zelo aktualne zadeve, ki pa se
               posredno nanašajo tudi na predhodna obdobja, tudi na leto 2009, pomanjkljivost v
               relaciji Slovenije do bivših republik Jugoslavije. Ravno primer Vegrada je eskaliral
               vprašanje sporazuma o socialnih prispevkih delavcev med Slovenijo in Republiko Bosno
               in Hercegovino. V tem priporočilu, bom prebral, predlagam, da Vlada Republike
               Slovenije pospeši priprave in dogovore za sprejem meddržavnega sporazuma glede
               uveljavljanja socialnovarstvenih pravic državljanov, torej med Slovenijo in Republiko
               Bosno in Hercegovino, torej za delavce, ki so pri nas na delu v Sloveniji.</p>
               <p>Slišali smo, da bo verjetno kar 70% delavcev, ki bodo odpuščeni v primeru stečaja
               firme Vegrad, delavcev, ki izhajajo iz drugih republik bivše Jugoslavije. Od tega
               večinoma prav iz Bosne in Hercegovine in pričakovati je, da bodo ti delavci ostali ne
               samo brez plače, tudi brez nadomestila za čas brezposelnosti in drugih pravic, ki bi
               jih sicer lahko uveljavljali. To je resna zadeva. Kaj se bo dalo tu pospešiti ne vem.
               Bi pa veljalo, da res Vlada nemudoma pristopi k tem pripravam za sporazum med BIH in
               Slovenijo.</p>
               <p>Še okoli retoričnega vprašanja predsednice na začetku, ali smo še socialna država,
               tudi iz poročila varuhinje izhaja ali smo pravna država. Ker ima v bran Ministrstva
               za delo le pri pridati, da so bili tu storjeni veliko napori v tem smislu izboljšanja
               določenih socialno varstvenih pravih, tudi o finančnem pogledu je bilo namenjenih
               primerjalno za ostala leta nazaj precej sredstev, da se je izboljšal socialne pravice
               in glede samih transferjev. Bolj je problem pravne države in, kot bom rekel še
               enkrat, da na koncu pomanjkanje osnovne politične volje, da se zaščiti tudi
               delojemalska struktura.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Sedaj je moj razpored razpravljavcev naslednji: najprej mag. Tanja Selecelj<stage>(?)</stage>
               direktorica Urada za enake možnosti, nato gospa Majda Potrata, potem gospod Boštjan
               Vernik Šetinc zagovornik načela enakosti, pa gospa Velkavrh.</p>
               <p>Najprej gospa Tanja Selecelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp28">

               <speaker>MAG. TANJA SELECELJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem. Očitno sem se prepozno javila k razpravi. Mišljeno
               je bilo, da s to svojo kratko intervencijo nekako imam svoj prispevek v uvodnih
               pojasnilih, ker bi rada pač tudi povedala, da smo tudi na Uradu za enake možnosti to
               poročilo Varuhinje pregledali zlasti z vidika enakosti spolov, pri tem pregledu moram
               povedati, da res tega obsežnega, natančnega poročila pač ugotavljamo, da področje
               diskriminacije glede na spol ni posebej izpostavljeno, kar jaz mislim, da ne pomeni,
               da teh primerov ni, ampak da v bistvu na eni strani to najverjetneje kaže, da je še
               vedno prepoznavanje diskriminacije slabo in ravno na to vprašanje ustreznosti oziroma
               pomanjkljivosti varstva pred diskriminacijo opozarja varuhinja v tem poročilu.
               Opozarja tako kot v prejšnjih poročilih, torej, to je ena od tistih tem, kjer je bilo
               tudi v razpravi povedano, da se ponavljajo, da je ta ureditev zagovornika načela
               enakosti neustrezna in zagovornik pač deluje v Uradu za enake možnosti, sedaj v tej
               ureditvi. Rada bi vas seznanila, da se zavedamo teh vprašanj, na katere se opozarja
               in da je Vlada ustanovila junija letos medresorsko delovno skupino, ki ima nalogo, da
               pripravi analizo sedanje institucionalne ureditve in potem pripravi predlog nekega
               novega koncepta institucionalne ureditve, ki bi zajemal ureditev na področju
               oblikovanja politik in ureditev na področju spodbujanja enakosti, spremljanja
               položaja družbenih skupin ter nudenje pravne pomoči oziroma nekega ustreznega
               nadzora. Naloga je nekje, da do konca oktobra ta delovna skupina pripravi te
               materiale. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Besedo dajem gospod Majda Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp30">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>Ker že vrsto let natančno berem poročila Varuha človekovih pravic bi seveda najprej
               opozorila na tisto, o čemer sem že lani odgovorila, da vidim kot posebno oblikovno
               prednost poročila to, da so priporočila posebej oblikovana ob koncu posamičnih
               poglavij. Ker obravnavamo poročilo pred tem, ko se je bilo mogoče vsebinsko poglobiti
               v odgovore Vlade na lanska priporočila in tudi to, kar počne, mi ne zamerite, če bom
               samo pri številkah ostajala ne pa tudi pri vsebinskih odzivih.</p>
               <p>Bi rada opozorila to, da je v letošnjem poročilu, poročilu, ki ga letos obravnavamo
               in tudi nekatere razprave kažejo, da se nam ta časovni vidik nekako prikriva, da je
               to vendarle poročilo za leto 2009. Če pogledamo, kako so se priporočila iz leta 2008
               ponavljala ali znova pojavila v poročilu za 2009, potem je treba reči, da se jih je
               kar polovico ponovilo, 72, če sem prav ugotovila. Tako da je to vendarle znamenje, da
               se nekatere stvari v poročilih pojavljajo permanentno za eno stvar, to je vprašanje,
               izbrisanih, hvala bogu lahko rečemo, da se bo končno umaknila iz poročil Varuha
               človekovih pravic, je pa cela vrsta drugih stvari, na katere pa še nimamo dovolj
               dobrih odgovor, kako urediti, da ne bi prihajalo do kršitev na področjih, za katere
               državljanke in državljani Slovenije ugotavljajo, da so jim kršene pravice.</p>
               <p>Tisto, kar mene v teh priporočilih za leto 2009 posebej vznemirja ali skrbi je to da,
               tako kot sem prej samo nakazala, pravzaprav pri nekaterih priporočilih ni mogoče
               natanko definirati, kako najti ustrezen mehanizem, da bi se kršitve lahko odpravile.
               Ponovno bom opozorila na to vprašanje, na katerega je opozoril tudi Minister za
               šolstvo in šport, vprašanje treningov in kršitev pravic otrok pri treningih ali pri
               finančnih bremenih, ki jih prestop iz enega kluba v drug klub naloži staršem
               nepolnoletnega člana kluba. Niso samo te stvari. Enako je pri vprašanju dostopa do
               vrtčevskih storitev. Zagotovo je to nekaj, kar je z načelom pravičnosti skregano, če
               ne morejo vsi starši dobiti prostora v vrtcih, ampak to ni sedaj v pristojnosti
               Ministrstva za šolstvo, ampak je v pristojnosti lokalnih skupnosti, ki morajo
               pravočasno načrtovati potrebne kapacitete, da bodo otroci lahko dobili prostor v
               vrtcih. Če bi gledali iz tega vidika, mi smo sprejemali spremembe Zakona o vrtcih in
               o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja in tam spreminjali nekatera
               določila, ki so skušala olajšati vzpostavitev dodatnih prostorov za vrtčevske
               kapacitete.</p>
               <p>Še nekaj, takih čisto formalnih reči bi rada navedla. Meni se zdi, po moje
               segmentifikanten tudi podatek, da varuh v tabelarnih pregledih na koncu ugotavlja, da
               je nekaj malega, manj kot četrtina zadev, ki so prišle na njegov naslov v letu 2009
               utemeljenih. Če gledamo zaključenih je bilo 2775, ampak če gledamo koliko je bilo
               utemeljenih so bile pa 704 zadeve utemeljene. Tudi, če bi gledali, koliko je bilo
               odprtih zadev v primerjavi z zaključenimi zadevami vidimo, da je število nekoliko
               upadlo. Tega podatka pa spet ne morem kar tako absolutizirati in reči, da je stanje
               človekovih pravic toliko boljše v letu 2009 v primerjavi z letom 2008 ali kaj
               podobnega. Seveda se ne bom sprehajala skozi vse podatke, ki so tukaj navedeni, tudi
               po posameznih področjih, ampak hočem reči, da nas občutki včasih varajo, ko menijo,
               da se je število prijavljenih primerov povečalo, potem pa številčni podatki vendarle
               pokažejo nekoliko drugačno sliko.</p>
               <p>V tem uvodnem delu bi se rada odzvala na eno stvar, na katero je opozorila, dr.
               Travnikova, ko je govorila o anketi, ki so jo storili po šolah oziroma izobraževalnih
               institucijah za medicinske kadre. Ker vem, koliko let si je slavistično društvo, se
               pravi, kot strokovno društvo prizadevalo doseči, da bi bil kurikulum slovenskega
               jezika vključen tudi v visoko šolstvo in univerzitetno izobraževanje seveda v nekem
               specifičnem segmentu, to kar zadeva strokovni jezik in nekatere druge stvari, sedaj
               samo ugotavljam, da tudi tisti, ki niso po svojo osnovni strokovni izobrazbi
               jezikoslovci vidijo, da je za marsikateri komunikacijski šum krivo pomanjkljivo
               izobraževanje. Če bi nadognanja pragmatične lingvistike stavili in če bi bilo mogoče
               kakšne take strokovne kurikulume v visokošolsko izobraževanje vključiti, potem bi
               vsaj za vse tiste poklice, pri katerih je stik z ljudmi nujno potreben lahko videli
               manj težav. Ampak glede na to, da se v univerzitetnih programih po bolonjskih
               študijih letna obremenitev študenta permanentno zmanjšuje ni upati, da bi lahko v
               program visokošolskega programa vključevali nove vsebine. Torej, bi bilo potrebno,
               potem poskrbeti za to, da bi v procesu dodatnega ali nadaljnjega izobraževanja,
               vendarle našle pot tudi te vsebine, ki pomagajo zmanjševati napetosti med ljudmi,
               zlasti sedaj, ko je zaradi splošne družbene klime, tukaj se bom pa na svoje občutke
               zanesla, ko se mi zdi, da stopnja nezadovoljstva tudi s storitvami v družbi narašča,
               bi se ob povečanem znanju, obvladovanju teh stvari, lahko izognili marsikateri
               pritožbi, marsikateremu nezadovoljstvu.</p>
               <p>Kar zadeva odzivno poročilo, moram še enkrat reči, da obžalujem, da smo ga dobili
               šele na klop, da ga ni mogoče natančno prebrati, ampak iz uvodnih poročil je pa
               vendarle bilo mogoče spoznati nekatere stvari, ki postavljajo naše razprave tudi v
               nekoliko drugačno luč. Mislim na to priporočilo kolega Magajna v zvezi z delavci iz
               Bosne in Hercegovine, je prej državna sekretarka z Ministrstva za delo in tako dalje
               že povedala kaj se tu dogaja. Tako, da bi bilo pa dobro ob tem, kar sem prej
               številčno navajala, pa vendarle med tistimi priporočili, jaz se bom osredinila samo
               na priporočila, ki se iz prejšnjega poročila za leto 2008 ponavljajo za leto 2009,
               opozorila na nekaj stvari, ki se mi zdi, da niso nepomembne. Tudi v tem poročilu se
               pojavlja priporočilo vsem nosilcem javnih funkcij na državni in lokalni ravni na
               javno nespodbujajo ali razpihujejo narodnostnega, rasnega, verskega ali drugega
               sovraštva, razdora ali nestrpnosti. Ne bom še zadnje povedi prebrala, ampak bi se
               rada s komentarjem dotaknila tega priporočila, posebej zaradi tega, ker je bilo
               poprej mogoče slišati tudi, da je mogoče sankcionirati sovražni govor le tedaj kadar
               kaže znamenja kaznivega dejanja. Meni pa se zdi, da bi morali ravno v Državnem zboru
               dosti bolj samoomejevalno nastopati kadar razpravljamo in iz tega prostora ne
               dovoliti uhajati sporočila, ki potem v javnosti neprimerno izražanje samo še
               potencirajo. Mi imamo v Državnem zboru, kot poslanke in poslanci pač to pravico ali
               privilegij, da nas ščiti imuniteta, potem pa se ta govor, ki pogosto posega v
               dostojanstvo posameznika, zelo pogosto tudi nenavzočega posameznika širi v druge
               prostore javnega komuniciranja, kjer pa posamezniki niso zaščiteni z imuniteto in
               kjer se, glede na to, kar se dogaja v družbi, takemu nespoštljivemu in sovražnemu
               govoru pridružujejo še prave oblike nasilnega ravnanja. Da je nasilno ravnanje v
               Sloveniji prestopilo tisto mejo, ko bi si smeli pred javno izraženim nasiljem
               zatiskati oči je pa tudi dejstvo. Da mislim na jasno izraženo nasilje nad ljudmi
               istospolne usmeritve, da se nasilje ne izraža več samo nad moškimi, ampak tudi nad
               ženskami, mislim na zadnji primer na Metelkovi, ki je bil v medijih zaznan, da se
               izraža nasilje nad pripadniki drugih ras in drugih etničnih pripadnosti, je tudi
               zaznavno in mislim, da ne moremo se kar tako z lahkoto otresti odgovornosti, tudi v
               Državnem zboru, kadar naš govor presega meje dopustnega. Da smo na to bili opozorjeni
               tudi že iz evropskih institucij, sem v razpravah že nekajkrat omenjala.</p>
               <p>Na razpravo mag. Salecl bi oprla svoj naslednji vsebinski prispevek. Tu je tudi
               ponovljeno priporočilo naj vlada ob upoštevanju vseh mednarodnih obvez določi
               institucijo za uresničevanje načela enakega obravnavanja. Ne bom brala več, ampak gre
               za vprašanje uresničevanja vseh tistih ukrepov, ki zadevajo enako obravnavo. Nekaj
               let že opozarjam na to, da bi bilo treba slediti našim notranjim priporočilom, kot
               tudi priporočilom evropskih institucij, da tega področja nimamo dovolj dobro
               institucionalno urejenega in veseli me vaše poročanjem mag. Salecl, da je oblikovana
               delovna skupina in da je pričakovati napredek na tem področju. no, seveda pa
               opozarjam tudi na to, da smo na Odboru za kulturo, šolstvo, šport in mladino
               oblikovali neko priporočilo, ki je do neke mere sorodno priporočilu varuha človekovih
               pravic, le da se nam je glede na dogajanje v državi zdelo potrebno, tiste manjšinske
               skupnosti posebej našteti, ki nas na pričakovanje o tem da se obseg njihovih
               kolektivnih pravic vendarle uredi tudi na višji ravni, ne samo na ravni individualnih
               pravic, tudi opravili.</p>
               <p>Potem je cela vrsta še drugih področij, se opravičujem, grem sedaj na vprašanje
               upravnih zadev. Tu sem se že dotaknila vprašanja prostih mest v vrtcih.</p>
               <p>Posebej bi se dotaknila priporočila, ki se nanaša na vodenje habilitacijskih
               postopkov. To je tudi neka stvar, ki bi, po moje, lahko dobila v letošnjem letu, ali
               v prihodnjem, ko se bomo zakonskih sprememb lotevali, jasnejše opredelitve, je mogoče
               pričakovati tudi ob ustanovitvi komisije za zagotavljanje kakovosti v visokem šolstvu
               kakšne premike. Jaz bi k tem opozorilom dodala samo še nekaj, kar je v tekstovnem
               delu poročila zapisano, ne pa tudi v priporočilih. Gre preprosto za neko absurdno
               situacijo. Poudarjamo pomen gibljivosti študentov in pomen tega, da se naši študentje
               vključujejo tudi v študijske procese v drugih državah. In opozorila bi na skupino
               tistih, ki si pridobivajo v tujini najvišje strokovno znanje. Gre za doktorande na
               različnih tujih inštitucijah, ki morajo potem v postopku priznavanja teh listin
               marsikdaj sami poravnavati tako stroške za priznavanje teh listin, kot tudi je
               poseben problem dolgotrajnost teh postopkov in so preprosto prepuščeni na milost in
               nemilost tiste inštitucije, na katero hočejo kandidirati s temi naslovi. Ni toliko
               težav, ker se to lahko interno uredi s priznanjem teh listin, če ne gre za
               visokošolske inštitucije. Veliko problemov, in tudi že sodnih postopkov, pa je
               zaznanih takrat, kadar gre za doktorande, ki hočejo uveljavljati doktorske nazive na
               visokošolskih inštitucijah in je potem to zvezano tudi s habilitacijskimi postopki.
               Upam, da bo to našlo tudi odmev v spremenjeni zakonodaji, ampak vsekakor opozarjam,
               da gre za kršitev nekih pridobljenih pravic, po moje, ki bi morali, če nam je znanje
               res vrednota, biti do tega še posebej občutljivi.</p>
               <p>Posebej je varuhinja opozorila tudi na vprašanje stanovanjske zakonodaje. Ponavlja se
               priporočilo za sistemsko enotno rešitev hišniških stanovanj. Ker je to tema s katero
               se v naši poslanski skupini vsaj eden od poslancev intenzivno ukvarja že več let, se
               mi zdi vredno opozoriti na to, ker je pravica do doma pa vendarle temeljna človekova
               pravica in ker smo z Evropskega sodišča za človekove pravice tudi nekatera druga
               opozorila slišali v zvezi z reševanjem stanovanjske problematike, naj bo to samo ob
               hišniških stanovanjih, ampak vendarle ob odgovornih Ministrstva za okolje in prostor,
               si vendarle ne nadejam, da bo zadeva kaj hitro razrešena v zadovoljstvo tistih, ki na
               kršenje te pravice opozarjajo že daljši čas.</p>
               <p>Jaz vem, da bi bilo še marsikaj tudi iz teh vprašanj, ki so povezane s socialnimi
               pravicami treba povedati. Bi pa se opredelila samo do teh predlaganih priporočil, ki
               smo jih dobili na klop. Jaz povem, da bom potem proceduralno predlagala pred
               odločanjem odmor, zato da se bomo posvetovali. Je pa kar nekaj priporočil takih, da
               se podvajajo in da se prekrivajo s tistimi, ki so že zapisana v poročilu varuha
               človekovih pravic. Bi pa samo tako komentirala, ni problem samo Ljubljana, če smo že
               pri prašnih delcih. Preveč tega je tudi v Mariboru. Jaz, recimo, za Maribor vem, ker
               me moje lokalno okolje opozarja na te probleme, in verjetno še v kakšnem drugem
               okolju. Zato se mi zdi, da bi bilo dobro oblikovati te zadeve vendarle na način, da
               bi prikrivali več problemov, ne samo nekaj posamičnih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Sedaj pa dajem besedo gospodu Boštjanu Verniku Šetincu zagovorniku
               načela enakosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp32">

               <speaker>BOŠTJAN VERNIK ŠETINC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Tukaj danes nikakor nisem v položaju, ki bi lahko kakorkoli hvalil
               ali grajal ali komentiral drugače samo poročilo, zato ker sem tudi deloma sodeloval
               pri njegovem nastajanju. Bi pa komentiral njegovo vsebino oziroma tista opozorila, ki
               so vezana na položaj v katerem se nahajam in tudi na splošno na področje
               preprečevanja diskriminacije v Sloveniji oziroma mogoče bolje s pozitivnega vidika,
               kako doseči, da bo Slovenija bolj vključujoča družba za vse, brez razlik na podlagi
               katerekoli osebne okoliščine.</p>
               <p>Mogoče bi komentiral to, da se ta opozorila poleg vsebinska opozorila, in tukaj je v
               ospredju položaj zagovornika načela enakosti. To ni edina tema. Zagovornik načela
               enakosti nedvomno nima potrebne neodvisnosti, da bi lahko ravnal tako, kot bi bilo
               najbolj zaželeno, da bi bil učinkovit mehanizem za varstvo ali tudi preprečevanje
               diskriminacije za preventivo. Zakaj? Zato, ker je pač to ena sama oseba, kot prvo, in
               ker tudi ni nobenih drugih predpostavk, zato neodvisnost razen tistega osebnega
               pristopa, da tako rečem, čisto personalnega vidika neodvisnosti, ki jo pač nekdo čuti
               v sebi, ali pa tudi ne. Jaz recimo jo čutim v sebi, tako da se skušam tudi tako
               obnašati.</p>
               <p>Rad bi pač samo še komentiral dejstvo, da je, kaj je to, osem dni po izidu tega
               letnega poročila Vlada vseeno imenovala delovno skupino, ki se sedaj ukvarja s
               proučevanjem tega področja. Bi rad pohvalil to ambiciozno zastavljeno v bistvu
               nalogo, ki ne gre pravzaprav samo v vprašanje zagovornika, še zdaleč ne, ampak gre v
               vprašanje, ali smo do sedaj naredili dovolj na tem področju na splošno. Dejstvo je,
               sprejeti zakonodajo in določiti nekatere, ki bi jo naj izvajale, je po sebi premalo.
               Zato je Vlada sedaj v bistvu naročila študijo delovanja, da tako rečem, vseh
               varovalnih mehanizmov, po eni strani in po drugi strani si je zadala neko samo
               refleksijo, nalogo samorefleksije na področju oblikovanja teh politik in konec koncev
               tudi, kaj pravzaprav, čemu smo se pravzaprav zavezali na mednarodni ravni s podpisom
               raznoraznih konvencij, za katere bi si upal reči, da niso bile pred njihovo
               ratifikacijo narejene zadostne študije, da bi sploh vedeli, kaj vse rabimo, da bi
               lahko uresničevali njihove določbe. Samo primer recimo, OZN o pravicah oseb z
               invalidnostmi. Tukaj bi samo omenil, da pač ali pa bi izkoristil priložnost, da bi se
               zahvalil vsem predstavnikom izvršilne veje oblasti pa tudi sodstva in pravosodje, ki
               so že ali pa še bodo odgovorili na te vprašalnike, ki so bili postavljeni. Namreč,
               jaz sem prevzel to nalogo analize delovanja pač pravnih sredstev, jaz mislim, da je
               to dobra osnova lahko, potem za pripravo enih kvalitetnih rešitev. Tukaj pač ambicija
               vlade načeloma so izražene. Jaz bi zelo rad videl, da se danes pač te ambicije
               podpre, da tudi Državni zbor s svojimi sklepi zaveže Vlado k temu, da sedaj končno se
               nekaj premakne na tem področju in da bo, potem tudi Državni zbor, ko bo beseda
               nanesla o nekem spremenjenem zakonskem okviru za pač učinkovito soočenje z
               diskriminacijo, da bo podprl rešitve, ki bodo ambiciozne. Varovanje človekovih pravic
               ni zastonj. Je pa nedvoumno ceneje pač preventiva kot pa kurativa, to bo mogoče
               gospod Tratar lahko podprl. V tem smislu se pač najbrž ne bo mogoče izogniti tudi
               nastanku kakšne nove institucije tudi z nekimi kadrovskimi rešitvami. Trdim pa, da je
               pač možno dokazati, da je to racionalizacija. Od sistema, ki ga imamo, ki je
               popolnoma razpršen v bistvu z vidika varstva in kjer se pričakuje pravzaprav od
               vsakega inšpektorja, da se bo znal pečati z diskriminacijo, ne moremo pričakovati
               učinkovitost, sploh pa ne z vidika žrtvi prijaznega pristopa, ki pravzaprav ne najde
               pravega naslovnika, ki bi mu pomagal. To je bil moj prispevek. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Besedo dajem gospe Aleksandri Velkovrh. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp34">

               <speaker>ALEKSANDRA VELKOVRH:</speaker>

               <p>V kolikor se le da telegrafsko.</p>
               <p>Gospod poslanec Marinčič, se zavedamo, 100 tisoč brezposelnih v Sloveniji in mi smo
               edini organ v državni upravi, da smo se prijavili na razpis za zaposlovanje javnih
               delavcev, 18 jih imamo zaposlenih približno pol leta. Smo jih izobrazili, po postopku
               Zakon o upravnem postopku, jih izobraževali na terenu in to je eden izmed naših
               interventnih pristopov, da bi imeli čim več vpogleda na prvi klic na terenu. Sedaj se
               zelo trudimo, da bi že te izobražene delavce podaljšali njihovo razmerje z nami za
               eno leto, pa trenutno smo v dokaj neugodni situaciji. Se trudimo tudi na tak način
               zagotoviti.</p>
               <p>V kratkem bomo dali v medresorsko usklajevanje in potem seveda prihaja tudi v
               Parlament, Zakon o gradbeni inšpekciji. Tudi v tem delu vidimo, da bi lahko velik
               delež inšpekcijskega nadzora gradbene inšpekcije premaknili ograje, ki pa pravzaprav
               povzročajo nam zelo veliko dela na lokalnem nivoju in takrat bom pričakovala v
               Parlamentu, da dobim podporo poslancev, vem pa, da bo težko, ker bodo župani temu
               nasprotovali, ker bodo pa, potem moral inšpektor ukrepati na področjih, kjer sedaj
               ukrepa državna inšpekcija, kar je izven pristojnosti županov.</p>
               <p>Potem pa, kar se tiče reda oziroma nereda na Ministrstvu za okolje in prostor,
               posledično na Inšpektoratu za okolje in prostor. Tudi minister je že ugotovil, da
               pravzaprav največji delež ali pa zelo veliko težo vstopa v Evropo je to področja
               moralo prenest, sprejeti v razmeroma kratkih, nekaj letih smo morali sprejeti 100
               evropskih direktiv. Sprejemane so bile več ali manj za to, da so bile odkljukane, da
               smo izpolnjevali pogoje.</p>
               <p>Usklajenost oziroma neusklajenost teh predpisov se pa, pravzaprav na samem papirju to
               nič ne boli, ampak potem se vsa ta teža oziroma neusklajenost se pa pokaže na
               delovanju naše inšpekcije. To vemo, ker ko pridemo na teren se takrat pokažejo. In
               potem smo tukaj slišali še dva primera Albin Promotion<stage>(?)</stage> znana zadeva na naši
               inšpekciji, enako La Farge cement. Če ste bili zelo pozorni sta bila dva apela z vaše
               strani nam podana.</p>
               <p>Albin Promotion<stage>(?)</stage> je okoljsko izredno problematična zadeva, gre za odlaganje mletih
               gum v velikih količinah, tudi že požar je bil kot okoljska nesreča deklariran. Na tem
               delu ste dali pobudo naj pogledamo socialno noto, mi in inšpektorat, ki varujemo
               okoljsko noto. In v tem primeru bomo samo nadzorovali. Naša inšpekcija nima
               pristojnosti in tudi ne sme sodelovati pri izdajanju dovoljenj in mi lahko samo
               nadziramo izdana dovoljenja. Kadar teh dovoljenj ni oziroma niso ustrezna takrat
               ukrepamo.</p>
               <p>La Farge cement zgodba v drugi smeri. Tukaj je ministrstvo prepoznalo težo
               celovitosti tega. Izdalo je okoljevarstveno dovoljenje. Sedanji predpisi, vse
               meritve, tudi inšpekcijski nadzor, žal, oziroma tako dejansko stanje, da ne izkazuje
               preseženih mejnih vrednosti na samem izpustu tam, kjer lahko merimo na dimnikih.
               Kakšna je pa situacija na terenu, pa vemo. Jaz imam<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> dve zaposleni, ki vsako jutro prideta in povesta
               kakšen je zrak v Trbovljah. Ministrstvo je pa sestavilo ekipo, ki se bo pa kompleksno
               ukvarjala, da bo umestila mogoče v dovoljenje tudi lokalne razmere. Tako da na temu
               primeru se dela ampak situacija je razmeroma komplicirana. In spet pretehtavamo
               okolje in dane predpise kakršni so.</p>
               <p>Kar se tiče trdih delcev, PM10 strokovno rečemo, bom samo to informacijo prenesla,
               ministrstvo se zavedamo te problematike. Smrad, v pripravi je uredba o smradu, na
               našo inšpekcijo dobivamo izredno veliko število prijav z različnih koncev Slovenije.
               Vemo, da je tako, jaz tudi živim na kmetij in moram včasih sredi poletja zapreti
               okna, ker raztresajo gnojnico pa smrdi. Tako da napisati takšno uredbo, ki bi bila
               ustrezna za vse bo izredno težko, mislim da po nekih usklajevanjih in po nekem
               velikem trudu, da uredba bo zagledala tudi... Oziroma, da bo nek predpis, ki ga
               trenutno danes še ni, da bo sprejet tudi v naši državi. </p>
               <p>Kar se pa tiče pravzaprav samo še zadnji odgovor, da ni povratnih informacij varuhu.
               Z notranjo reorganizacijo našega inšpektorata smo, lahko kar direktno rečem, gospodu
               Valiču s področja gradbene inšpekcije dodelili zdaj pravnico, ki bo sodelovala
               pravzaprav pri pripravi odgovorov vsem državnim inštitucijam, v prvi vrsti varuhu
               parlamentu in tako naprej. Delo je zelo obsežno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Besedo dajem gospodu Vitu Rožeju, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp36">

               <speaker>VITO ROŽEJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospa predsednica in lep pozdrav sem prisotnim.</p>
               <p>Jaz ne bi želel ponavljati stvari, ki so jih predhodniki pred menoj že omenjali. Dveh
               stvari bi se pa vseeno dotaknil; prvo sta v svojih uvodnih poročilih omenila tudi
               gospod državni sekretar Škrlec pa začasna predsednica vrhovnega sodišča, gospa Jelenc
               Puklavčeva in to je brezplačna pravna pomoč.</p>
               <p>Kot je bilo slišati, ta inštitut nekako ni zadovoljivo vključen oziroma mogoče je
               boljše reči priključen slovenskemu pravnemu sistemu. Jaz sem vseeno prepričan, da gre
               za enko civilizacijsko pridobitev, ki si sicer ni toliko morda oziroma je oboje, je
               tako del pomembnega funkcioniranja sistema v pravni državi kot tudi v socialni
               državi. Res pa seveda je, da pravosodna veja oblasti ni tista, ki bi jo ta del
               sociale moral skrbeti in tisti s katerim se mora ona prvenstveno ukvarjati. Jaz sem
               prepričan, da seveda sama ideja in namen zakonodajalcev je tudi takšen bil, je dober.
               Če pa pri izvedbi stvari šepajo in to se najbrž da kaže na večih področjih, ne samo
               pri zagotavljanju brezplačne pravne pomoči socialno ogroženim. Tudi v primeru
               prosilcev za azil smo danes imeli en pogovor na to temo, zna biti tako, se kaže tudi,
               da ni zadostnega interesa pravzaprav pri odvetnikih, da bi te stvari počeli.</p>
               <p>Jaz upam, da bo glede na to, da bo očitno brezplačna pravna pomoč vseeno ostala del
               našega sistema veljalo najti način, da bi bila skratka, da bi bil ta inštitut
               kakovostneje opravljen, tudi za radi dejstva da pravzaprav država pri svojih
               pooblastilih, ki jih podeljuje pa ne mislim samo na pravosodni izpit, tudi na kakšne
               druge pogojno rečeno koncesije, ki jih preko izvrševanja javnih pooblastil dajejo
               različne astronomske zbornice. Na nek način zaveže pripadnike tega stanu ali pa, pa
               ne mislim tukaj slabšalno reči ceha, da je tudi tukaj en del dolžnosti, ki jih morajo
               upravljati. In sem tudi prepričan, da je v bistvu ta del dolžnosti nekaj kar je še
               kako v skladu s temeljnim poslanstvom poklica, pravniškega.</p>
               <p>Druga stvar pa na katero bi želel opozoriti in se je tudi med vrsticami dalo
               razbrati, da jo marsikdo na različnih področjih zaznava je, da je naš pravni red
               pogosto prenormiran, da pa nekako ne znamo pa zato mogoče praktično manj izvedljiv.
               Pa da smo, ne zameriti tej oceni,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ne več pravna ampak vedno bolj pravniška država in nas to včasih zna
               spodnesti. Kot primer bi želel navesti nekaj reči s področja zdravstva, mi je sicer
               žal, da gospoda državnega sekretarja Eržena zdaj ni tukaj; Zakoni, ki urejajo
               pravice, ki izhajajo iz zdravstvenega zavarovanja pa recimo tudi Zakon o pacientovih
               pravicah dobro na deklarativni ravni urejajo določene stvari, vseeno je pa pri
               primerih, ki jih tudi varuhinja navaja, ko gre recimo za spremstvo starša ob bolnem
               otroku ali bolnišnični oskrbi ali pa tudi kje drugje so stvari pomanjkljivo urejene.
               Pa bom tudi sam en konkreten primer dal, saj bo kratek; mi smo vsi seveda veseli, da
               imamo v Ljubljani novo Pediatrično kliniko in v tej Pediatrični kliniki seveda je
               tudi osebje večinoma usposobljeno za to, tudi ta komunikacija o kateri smo govorili
               štima, bom rekel. Je pa seveda na tej kliniki tudi en oddelek, ki se mu reče
               kirurgija zdaj ne vem ali je pedo ali neo kirurgija, kjer je osebje s kriruškim
               znanjem ne toliko s temi pediatričnimi. In ta oddelek je tam nujen zaradi tega, ker
               je seveda včasih potrebno tudi novorojenčke stare od nekaj dni do nekaj mesecev
               operirati in en takšen primer sem tudi nedavno izvedel zato vas tudi zdaj s tem
               pravzaprav morim, bom tako rekel. Ko gre recimo za primer mame, ki je rodila s
               carskim rezom in njen nekaj dni star dojenček potrebuje operacijo je najbrž da
               nesmiselno zahtevati od nje, da popoldne ne bo počivala da bo skratka še tisto
               skromno nastanitev, ki jo ponuja Pediatrična bolnišnica, to je en ležalnik zraven
               dojenčkove posteljice sama pospravljala in tako naprej.</p>
               <p>Tako da kljub zakonskim rešitvam, ki so napisane seveda pri implementaciji predvsem
               pa pri interpretaciji še veliko dela za narediti. Ne samo na področju zdravstva kot
               sem navedel tudi še kje drugje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj nimam nikogar več prijavljenega k besedi zato
               sprašujem, če želi še kdo? Drugače bom potem seveda dala še zaključno besedo gospe
               varuhinji... Če se lahko predstavitev zaradi magnetograma, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp38">

               <speaker>NEVENKA KANDOVČ:</speaker>

               <p>Nevenka Kandovč iz Ministrstva za okolje in prostor s stanovanjskega področja bi zelo
               na kratko samo omenila problem hišniških stanovanj.</p>
               <p>Ta problematika je nam poznana, večkrat smo jo že poskusili rešiti. Problem pa je v
               tem, da pri vsakokratni rešitvi bi to pomenilo narediti izjeme od pravila. Namreč
               hišniška stanovanja so službena stanovanja in zardi tega, ker je bila privatizacija
               ti hišniki stanovanj niso mogli odkupiti. Teh hišnikov je okoli dvesto petdeset v
               Sloveniji ampak stanovanj niso mogli odkupiti tudi vsi prejšnji uporabniki službenih
               stanovanj, teh je bilo okoli pet tisoč. Tako da na temu področju izrecno reševati
               samo teh dvesto petdeset hišnikov smo se večkrat lovili kako to pravno rešiti. Bilo
               je več pobud vendar smo vedno ugotovili, da žal ne moremo zaenkrat je bila takšna
               odločitev, favorizirati samo eno skupino. V možnosti za to skupino je v tem, da lahko
               kadar koli se prijavijo na razpis za dodelitev neprofitnih stanovanj v najem. Dodatno
               smo pa z novelo stanovanjskega zakona tudi dali možnost tem hišnikom, ki plačujejo
               tržno najemnino, da dobijo določeno subvencijo Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa dajem zaključno besedo še gospe varuhinji.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp40">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Če dovolite bi jaz te svoje minute za odgovor razdelila. Glavnino bom seveda jaz
               povedala, glede na to, da pa imamo tukaj namestnika, ki se ukvarja posebej s
               področjem otrokovih pravic tudi v mednarodnem okolju bi prosila gospoda Dolčiča, da
               poda en del pripomb na izvajanje ministra Lukšiča. Potem bom pa čisto na koncu
               prosila še namestnika Rovška, da poda en predlog v zvezi z priporočili. Vmes bom pa
               jaz govorila. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod .../Nerazumljivo./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp42">

               <speaker>GOSPOD ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvajanje ministra Lukšiča me je presenetilo, namreč Ministrstvo za
               šolstvo in šport v odzivnem poročilu navaja, da nima nikakršnih podatkov o telesnem
               kaznovanju oziroma disciplinskih ukrepih, ki jih izvajajo posamezni trenerji na
               otrokih, ki so udeleženi v teh programih in da ne vidi nobene potrebe, da se država v
               to vmešava. Mislim, da takšen pristop ni dober, kajti država vendarle zagotavlja
               otrokom posebno varstvo na podlagi Ustave, na podlagi konvencije in tako dalje. To
               področje je pravzaprav precejšnja siva lisa v Sloveniji, pa mislim, da tudi drugod po
               evropskih državah, o čemer se bomo pogovorili tudi s kolegi ombudsmani iz drugih
               držav. To, da določeni trenerji uporabljajo telesne vaje kot disciplinske ukrepe meji
               pravzaprav na telesno kaznovanje otrok. Tukaj ni mogoče pristati na to, da so starši
               s tem, da so otroke vključili v določen klub kar pristali na to, da se bo takšna
               vzgoja izvajala. Mi pri varuhu že telesno kaznovanje otrok v družini štejemo kot
               nepravilno in neprimerno ravnanje, kaj šele, da bi to tolerirali pri trenerjih v
               športnih klubih.</p>
               <p>Drugo vprašanje, ki je še bolj zaskrbljujoče pa je vprašanje tako imenovanih
               odškodnin pri prehajanju otrok iz enega športnega kluba v drugega. To področje je
               namreč popolnoma neurejeno in je prepuščeno zgolj civilnopravnemu razmerju med
               zastopnikom otroka in predstavnikom kluba. Podatki niso javni. Podatke se skriva, se
               prikraja, ne ve se po kakšnih merilih se odškodnine računajo. Mi smo dobili podatke,
               da se v hokejskih klubih zaračunava tudi po 10.000 in več evrov tako imenovane
               odškodnine otroku, ki želi pristopiti iz enega hokejskega kluba v drugega. To meji na
               trgovino z otroki, če bi bil pri tem precej kritičen. Mislim, da država vendarle mora
               zagotoviti nek nadzor nad takšno dejavnostjo, ne kot je minister rekel, da želimo
               neko dodatno normativno dejavnost, ampak želimo čista pravila igre in jasne postopke.
               Če je klub vložil v otroka v okviru nudenja prostorov, nudenja trenerja in tako dalje
               določena sredstva, ki so njegova sredstva, potem je mogoče to še opravičljivo, ampak
               običajno klubi vlagajo v otroke tista sredstva, ki jih dobijo od države za izvajanje
               svojih dejavnosti, kar pomeni, da dobijo denar sedaj bogato poplačan nazaj. To je
               problem in mislim, da se bomo pri varuhu s tem še ukvarjali, ne glede na to, če si bo
               ministrstvo pred tem zatiskalo oči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp43">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Sedaj bom jaz nadaljevala. Namreč, škoda, da dr. Lukšiča ni sedajle tukaj. Namreč,
               njegova ideja o tem, da bi se pogovarjali o delu in pooblastilih varuha se meni, pa
               tudi mojim sodelavcem zdi zanimiva in jo seveda načeloma podpiramo.</p>
               <p>Rada bi povedala samo to, da se človekove pravice kot pojem s časom spreminjajo, se
               razvijajo. Sedaj je že jasno kakšne so človekove pravice tretje generacije. Razmišlja
               se o človekovih pravicah četrte generacije. In seveda se delo varuhov človekovih
               pravic oziroma ombudsmanov, ko jih imenujejo v drugih državah, prilaga tem
               spremembam. In tudi mi se bomo in seveda javna razprava v tem smislu je več kot
               dobrodošla. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Čisto na kratko
               glede obsojenih oseb in preživljanja kazni v zaporih bi rada opozorila predvsem na
               to, poleg vsega omenjenega, da te osebe želijo delati. Da pa možnosti, da bi dejansko
               opravljale kakšno koristno delo, so daleč premajhne glede na povpraševanje. Tudi pri
               gradnji, obnovi in ne vem kakšnih drugih kvalificiranih delih znotraj samih zaporov
               mislim, da bi se lahko proučilo možnosti, da se te osebe dejansko vključi v ta
               opravila in s tem prepreči tisto brezdelje, ki razen omejitve gibanja najbolj
               prizadene te osebe.</p>
               <p>Potem imam še dve krajši pripombi. Varuh ima po zakonu pooblastila v odnosu do
               lokalnih skupnosti. In ravno zato smo spregovorili oziroma pisali o vrtcih, saj se
               zavedamo, da so pod pristojnostjo občin. In ker imamo pristojnosti do njih smo dali
               to tudi med priporočila.</p>
               <p>Odpiramo pa tudi drugo področje, ki ni jasno, namreč pooblastila nad društvi, posebno
               nad tistimi, ki vsaj v delu razpolagajo s proračunskimi oziroma javnimi sredstvi.</p>
               <p>Kar se tiče okolja verjetno veste, da je to ena od mojih prioritet glede na teme in
               da tej temi posvečamo posebno pozornost, in seveda tudi odkrivamo šibkosti
               Ministrstva za okolje in prostor, in še jih bomo, kajti tam nam dela ne bo zmanjkalo,
               tako zaradi zelo razvejene zakonodaje, kot zaradi ogromno stvari, ki se jih dogaja v
               smeri ogrožanja okolja. Varuh pri tem igra vlogo, ki bi ji mogoče minister Lukšič
               nasprotoval, namreč imamo odprta vrata za nevladne organizacije vseh področij. Ampak
               ravno na področju okolja se je pokazalo, da jim na nek način lahko pomagamo še več,
               ravno zaradi Aarhurške konvencije, ki daje ljudem dodatne možnosti za informiranje o
               okolju, in tako se ne bi smelo dogajati to izgubljanje ali prikrivanje ali izginjanje
               informacij do katerih ljudem, pa tudi civilni družbi daje Aarhurška konvencija
               pravico. Varuh se pa tudi tukaj, bom rekla, vključuje v okviru tistega določila
               zakona, ki mu daje možnost, da se oglaša pri pomembnih vprašanjih na problematiko
               zdravja, povezanega z okoljem.</p>
               <p>Ko smo že pri La Farge in Zagorju poudarjamo, da je potrebno raziskati vpliv vseh
               onesnaževalcev v določenem področju, ne samo enega, in zato bomo še naprej sodelovali
               tudi v takih raziskavah, kot je bila ta Zdravje za Zasavje.</p>
               <p>To je glede tega, kar sem hotela povedati je vse. Bo pa še namestnik Rovšek podal
               predlog, za katerega prosim, da ga skrbno poslušate in se do njega potem tudi
               opredelite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Torej, sedaj zaključujemo, če se ne motim... Izvolite, se
               opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp45">

               <speaker>GOSPOD ROVŠEK:</speaker>

               <p>Rad bi dal predlog, ki je bolj postopkovni, kot vsebinski v zvezi s priporočili, ki
               jih sprejema Državni zbor na podlagi poročila Varuha človekovih pravic v skladu s
               svojim poslovnikom.</p>
               <p>V preteklosti je strokovna služba pristojne komisije matičnega odbora pripravila na
               podlagi poročila predlog priporočil, ki se je potem obravnaval,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> spreminjal in ki jih je Državni zbor potem
               sprejel kot svoj dokument, in je bil tudi objavljen. V zadnjih letih pa varuh sam, na
               podlagi vsebine svojega poročila pripravlja en predlog priporočil in praksa, ki se je
               uveljavila tudi v preteklem letu je, da Državni zbor sprejema vse priporočila varuha,
               potem pa k tem dodaja še nekatera svoja dodatna priporočila. Naš predlog je, da bi se
               pripravil čistopis vseh priporočil, ki bi se objavil kot nek skupen enoten dokument,
               ki bi prav gotovo imel večjo težo in priporočilom bi se dajala tudi večja
               preglednost. Mi pa se obvezujemo, da bomo posredovali strokovni službi komisije, tudi
               v elektronski obliki čistopis teh naših priporočil, katerim se potem lahko vključijo
               tudi dodatna priporočila. Gre za tehnični, proceduralni predlog, ker vidimo, da so
               težave že pri oštevilčenju teh dodatnih priporočil, ker enostavno dodana priporočila
               dobijo neke dodatne številke, prejšnja pa so neoštevilčena.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. </p>
               <p>Jaz ugotavljam, da je razprava...</p>
               <p>Želite še razpravljati, gospa Potrata?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp47">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Saj, ne da bi hotela biti odvetnica kogarkoli, ampak ker smo o problemov športnikov
               in športne vzgoje na Odboru za kulturo, šolstvo, šport in mladino posebej
               razpravljali, bi rada opozorila na to, da jaz vidim več problemov tu in da morebiti
               tisto, kar je zapisano, je bližje mojemu pogledu, kot tistemu, kar je bilo tu rečeno,
               ker je v govorni komunikaciji morebiti kakšna stvar tudi ostreje zastavljena, kot je
               treba. Kjer jaz vidim problem pri treningu otrok je to, da posamezne športne panoge
               pri treningu pomenijo izredno velik fizičen in psihičen napor za otroka. In tisto,
               kar se meni zdi pomembno je to, da so v nekaterih športnih panogah za vrhunske športe
               tudi na svetovni ravni omejili starost, pod katero ne smejo otroci nastopati, zaradi
               tega, ker to zavira njihove telesni razvoj. Jaz se zdaj spomnim umetnostnega drsanja
               in orodne telovadbe in verjetno bi bilo še kaj drugega tudi, zato, ker se jaz pač z
               drugimi športnimi panogami toliko ne ukvarjam, oziroma se ne zanimam zanje, da bi
               vedela do kakšnih problemov prihaja. Spomnim pa se neke zelo poglobljene razprave,
               sploh o tem, kako gre za temeljne svoboščine in človekove pravice, kadarkoli govorimo
               o športnem treningu, ker to je omejevanje posameznikove svobode odločanja, tudi če se
               je človek še tako prostovoljno odločil za neko dejavnost, verjetno vseh omejevalnih
               ukrepov ni predvidel takrat, ko se je za to odločil. To je en aspekt tega, kar sem
               hotela še posebej dodati.</p>
               <p>Drugo pa so vprašanja obveznosti, ki naj bi jih starši dobili ob prestopu iz
               različnih klubov. Mislim, ne mislim, zanesljivo smo na Odboru za kulturo, šolstvo,
               šport in mladino dobili en podatek, da je iz javnih sredstev za šport namenjenih samo
               19%, 81% vseh potrebnih sredstev je iz zasebnih virov. In tu so vložki staršev
               izredno veliki. In tam kjer jaz vidim problem je to kako definirati razmejevanje med
               tistim in kako oceniti vložek staršev v trening in vse tudi nematerialne obveznosti,
               ki so jih starši pri tem imeli, da je otrok lahko treniral, ob tem ko se odločijo
               morebiti tudi starši v otrokovem imenu, ne otrok sam za prestop. Tu je veliko in tam
               kjer jaz vidim eno možnost, kjer bi se te stvari morebiti lahko definirale, nisem pa
               prepričana, da imam prav, mi bomo sprejemali program za šport za leto 2010-2020. Gre
               za strateški dokument, v katerem bi, ker je že v javni razpravi, mogoče bilo vnesti
               tudi kakšna ta določila, zaradi tega, ker tu gre, kot ste rekli, za civilno pravna
               razmerja. Mi posegamo v društveno dejavnost, v dejavnost različnih zvez in je tu
               sankcioniranje nekaterih <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               slabosti nekoliko oteženo, čeprav pa takrat, ko gre za kazniva dejanje, kot je bil
               tisti primer na Obali, ko je šlo za spolno zlorabo otrok, tam pa so seveda vse pravne
               poti za sankcioniranje odprte in ne vidim nobenih težav, razen tega, da so pravočasno
               odkrite, če že niso mogle biti preprečene. To pa je drugo vprašanje.</p>
               <p>Kar pa zadeva ta postopkovni predlog, ki sem ga slišala, se mi zdi zelo utemeljen,
               ker tudi naši predlogi vsi ne gredo tako. Mi smo na odboru skušali tista tri dodatna
               priporočila uvrstiti tako, da bi bila lahko uvrščena, da se ve kam jih je treba
               uvrstiti, niso pa vsa tako uvrščena in je v resnici to potem dosti bolj urejeno
               videti, kot pa, tako če so kar prilepljene na priporočila iz poročila varuha
               človekovih pravic, kot smo lani naredili.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj pa ugotavljam da je razprava o poročilu zaključena, zato prehajamo na glasovanje
               o predlogu priporočila ter tudi o predlaganih priporočilih.</p>
               <p>Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp49">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, predlagam, da odredite 20 minut odmora za posvet v zvezi s priporočili, ki ste
               jih dali na mizo in je treba malo pregledati kakšen tekst je, ker o priporočilih vsi
               vabljeni ne odločajo, to ne pomeni, da pretirano posegam v njihov čas. Bi pa seveda
               povabila vabljene na sejo, če imajo kakšno pripombo, in vas tudi predsednica, saj to
               je postopkovni predlog, da bi lahko tisti, ki jih zadevajo posamezna predlagana
               priporočila, vendarle povedali tudi svoje stališče o teh dodatnih priporočilih. </p>
               <p>Moram ponoviti postopkovni predlog? Dva dela ima moj postopkovni predlog. Eden je da
               pred glasovanjem odredite 20 minutni odmor. Tisti drugi del, ki bi moral slediti pred
               odmorom pa je, da bi tisti, ki želijo to storiti, se opredelili do predlaganih
               priporočil, ki smo jih dobili na mizo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Smo razumeli, gospa Potrata, oba predloga in bomo tudi upoštevali.</p>
               <p>Odrejam 20 minut odmora, potem pa bomo prešli na glasovanje.</p>
               <stage>(Seja je bila prekinjena ob 13.26 in se je nadaljevala 13.26.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Gospa Potrata, jaz mislim, da so ljudje tukaj dovolj zreli in dovolj stari, da bi
               lahko sami predlagali, če želijo imeti besedo.</p>
               <p>Jaz zdaj sprašujem, gospodje in gospe, želite slučajno besedo ob teh priporočilih
               dodatno še kaj poudariti, povedati. Z veseljem vam dam besedo.</p>
               <p>Izvolite, gospod Škrlec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp52">

               <speaker>BOŠTJAN ŠKRLEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. </p>
               <p>Jaz sem pravzaprav čakal, ker mi ni bilo čisto jasno...</p>
               <p>.../Izklopljen mikrofon./...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp53">

               <speaker>GODPOD ________:</speaker>

               <p>...možnosti dela zaprtim osebam. Delo zaprtih oseb je namreč po mnenju penologov
               pomemben dejavnik v njihovi resocializaciji, ter v pospenalnem zaposlovanju. Zadnji
               stavek je enak, prvi je pa samo vsebinsko obrnjen, da se javni zavod posebej ne
               izpostavlja kot tak. Pa bom povedal tudi, zakaj. Na ministrstvu in tudi v Vladi se
               zavedamo, da je treba zagotavljati pogoje za delo zaprtim osebam in si zato tudi zelo
               izdatno prizadevamo, tudi finančno. Ta javni zavod, o katerem govorimo, je subjekt,
               ki nastopa na trgu, izvaja livarsko in kovinsko predelovalno industrijo, ki je
               delovno intenzivna, kapitalsko intenzivna in zaradi tega vsako leto moramo
               zagotavljati sredstva za pokrivanje izgub v višini več sto tisoč evrov. To seveda ni
               nekaj, kar bi si želeli vzdrževati v taki obliki v nedogled, ker se zavedamo, da
               javnih financ ne moremo s tem obremenjevati in iščemo variante, kako to spremeniti.
               Poskusi za to so bili že v prejšnjem mandatu s strateškim partnerjem iz tujine, ki so
               se izjalovili, zaradi tega, ker je nastopila kriza in strateški partner ni več bil
               zmožen tega projekta speljati. Delamo na tem, da bi ta projekt na tak ali drugačen
               način oživili. Če pa ne bo možno v taki organizacijski obliki javnega zavoda in s to
               dejavnostjo, pa na kak drug način. Gotovo si pa prizadevamo za to, da bi zaprte osebe
               imele pravico oziroma možnost to svojo pravico kar najbolj učinkovito izvrševati.
               Toliko v obrazložitev tega prvega predloga. V zvezi z drugim predlogom, pa predlagam,
               da se besedilo sklepa spremeni tako oziroma priporočila, da se glasi, Vlada naj
               nadaljuje s prizadevanji za izboljšanje razmer pri izvrševanju kazenskih sankcij. Je
               malo bolj splošno, predvsem pa ni notri besede nevzdržno, ker se beseda vendarle
               nekoliko pretirano, glede na to, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Ni besede "nevzdržno" notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp55">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Pardon, se opravičujem, kritično. Se opravičujem, ni besede "kritično", ker vendar
               mislim, da razmere ne moremo označiti za kritične, v luči razmer na splošno, v kateri
               se država nahaja, je vendarle potrebno ugotoviti, da so vse temeljne pravice
               zapornikom zagotovljene in to tudi tako mora biti, saj so to osebe, ki so zaprte
               proti svoji volji in zato, ker jih je država napotila na prestajanje kazni. Vendar pa
               mislim, da je formulacija taka, ki napotuje na prizadevanje za boljše razmere, bolj
               korektna. Gre pa namreč za to, da si vlada do sedaj tudi prizadeva dejansko zato, da
               bi bile razmere boljše, še posebej na Dobu, ki je posebej bil omenjen v prvotnem
               sklepu. Namreč, vzdržujemo investicijo izgradnje dveh novih blokov, kjer bo mogoče
               nekaj več kot 400 novih mest, kar bo razbremenilo prostorske razmere oziroma
               prostorsko stisko v tem zavodu. Ta investicija teče. Stavba je tako rekoč pod streho,
               verjetno bo pa deležna tudi naslednjega leta še omembe v poročilu, ker dvomim, da
               bomo preselitev uspeli izvesti do novega leta.</p>
               <p>Poleg tega si pa vlada prizadeva oziroma ministrstvo preko vlade prizadeva tudi
               nadomestiti oziroma okrepiti vrste med pazniki, zaradi tega je kadrovski načrt bil
               povečan že v lanskem letu, izvaja se zaposlovanje na tem področju. Seveda se
               srečujemo s težavami v okviru obstoječega proračuna, kar bo ministrica za javno
               upravo rada potrdila. Vendar kljub temu, tukaj gre trend navzgor in stanje se
               izboljšuje. Zaradi tega mislim, da je taka, nekoliko spremenjena formulacija bolj
               ustrezna dejanskim razmeram. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Tukaj moram reči, prvo priporočilo, jaz se strinjam z vami,
               ga bomo popravili tako, kot ste predlagali. Pri drugem priporočilu, ne zato, da bi
               zdaj prav želela nagajati, da smo si na jasnem, ampak se mi zdi, da vendarle vaš je
               res precej splošen, splošno to priporočilo. Jaz sem želela to priporočilo dati
               zraven, predvsem zaradi tega, ker me to na kritične razmere opozarja, vaš strokovni
               svet, ne naš. Zato se mi zdi, da tukaj ne vidim razloga, zakaj ne bi bila takšna
               formulacija, kot je zapisana. Mislim, da se vsi strinjamo s tem, da je treba, če vaši
               organi opozarjajo na to, potem jim slediti, verjetno vedo, kaj delajo, sem
               prepričana. Izvolite, gospod Škrlec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp57">

               <speaker>BOŠTJAN ŠKRLEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem delu sem v resnici pozabil povedati to, kar sem imel namen.
               Omenjeni so nekateri člani sveta za izvrševanje kazenskih sankcij in ravno v tem je
               težava. Svet je kolektivno telo in svet je posvetovalno telo ministra in različni
               člani vidijo različne probleme in jim dajejo različne prioritete, zaradi tega mi
               načrtujemo z njimi imeti skupni sestanek sedaj, ko smo dobili te njihove inpute, da
               tako rečem,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> na katere bomo
               skupaj z njimi določali, kaj so tiste, na podlagi analize njihovih priporočil, kaj so
               prioritete, ki si jim je potrebno najprej posvetiti. Zato mislim, da vendarle ni
               dobro, da posamezne člane izpostavljamo, ker gre vendarle za kolektivno telo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Dobro, bomo upoštevali to vaše bolj splošno priporočilo. Gospod Butala, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp59">

               <speaker>ALEŠ BUTALA:</speaker>

               <p>Če smem, samo da pomagam, morda pri teh dveh priporočilih. To drugo priporočilo, če
               bi omenjali samo zavod Dob, bi bilo morda krivično do razmer v ostalih zavodih.
               Ljubljana je po moji oceni slabša. Zlasti za osebe, ki so v priporu. Tam so razmere
               res do skrajnih meja, ob tem, da velja domneva nedolžnosti in ravno za pripornike, bi
               morale biti življenjske bivalne razmere boljše. Tako, da samo omenjati Dob, verjetno
               bi postavili napačno informacijo, ker v vseh zavodih, lahko pa posebej Dob, pa še
               morda Ljubljano omenimo.</p>
               <p>Glede prvega priporočila, pa če smem irelevantno je, kako deluje javni gospodarski
               zavod. Zaveza je na strani države. Država, ki nekoga zapre, mora zagotoviti tiste
               temeljne pravice, med njimi je tudi možnost, da zaprte osebe delajo. To se pravi,
               breme, priporočila morajo biti na tem, da je treba zagotoviti možnost, da zaprte
               osebe, obsojene in priporniki delajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Se strinjam z vami, absolutno država tukaj mora imeti interes, da zaporniki delajo.
               Kazen, bomo rekli je potrebno osmisliti. To vedno znova poudarja in govori tudi
               varuhinja človekovih pravic. Saj to je bil tudi namen tega priporočila, ampak ga bomo
               upoštevali tako kot so predlagali na Ministrstvu za pravosodje. Zdaj sprašujem, če
               želi še kdo o priporočilih govoriti? Gospa državna sekretarka, izvolite. Najprej
               mogoče... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp61">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>V zvezi s priporočilom številka 3, pravosodje, zaključuje se s trditvijo postopkom,
               ki se najprej zaključijo šele po 24-ih mesecih. Ta trditev ni točna. Jaz sem
               poskušala pojasniti, da imamo vrsto postopkov, ki se zaključijo bistveno hitreje in
               to izzveni, kot da se vsi postopki zaključujejo šele v 24-ih mesecih. Predlagam, da
               se ta del besedila črta, da se izraz prouči razloge, spremeni, predstavi razloge, ker
               ti razlogi so proučeni in so tudi razlogi za naše ukrepe in morda bi ta izraz
               dolgotrajne, vsaj za tiste postopke, ki so dolgotrajni, da malo relativiziramo
               trditev, ki izpade tako, kot da so vsi postopki dolgotrajni, kar pa seveda ne ustreza
               dejanskim stanjem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Gospa Mrak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp63">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bom začela pri lažjem delu in to je predlagani sklep, ki ga je
               predlagal gospod poslanec Andrej Magajna in sicer je predlog sklepa, ki se glasi, da
               se poziva Vlado Republike Slovenije, da z Republiko BiH pospeši priprave in dogovore
               za sprejem meddržavnega sporazuma. Jaz imam veselo novico morda, da je le ena 21.
               septembra bil ta dogovor podpisan in čaka zgolj še na ratifikacijo. Torej, zadevo smo
               zaključili uspešno. Pri tem bi pa povedala, da smo več kot 9 mesecev pozivali Vlado
               Bosne in Hercegovine, da pristopi k spremembi, ker smo želeli to stvar čim prej
               rešiti, tako da ne bo izgledalo, da nismo pristopili. To je, kar se tiče tega sklepa.
               Potem bi pa vseeno nekaj komentarjev dala k sklepom, ki so pod točko 2.10 delovna
               razmerja predlagana. In sicer zgolj v razmislek, seveda poslanci boste glasovali o
               predlaganih sklepih. Namreč gre pa zato, da prvi sklep pravi, da Državni zbor
               predlaga Vladi, da prouči ali obstoječi predpis s področja delovnega in socialnega
               prava ustrezno rešuje vprašanja in tako dalje. Gre za to, da nekako ta sklep
               nakazuje, da vlada tega ne počne. Jaz sem že na začetku večkrat povedala, kje so
               tiste spremembe, ki so, kaj počnemo na tem področju in pač, vem, da ni vse že v tem
               trenutku rešeno, ampak ta predlog se zdi, kot da vlada in njene službe nič ne počnejo
               na tem področju, na primer tak problem so slamnata podjetja, o katerem smo imeli več
               kot 12 sestankov z socialnimi partnerji in kateri predlog bo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v zelo kratkem na vaši mizi, torej gre za
               posamezno problematiko s katero se soočamo in jo poskušamo razreševati. </p>
               <p>Kar se tiče drugega sklepa je tudi delno že v realizaciji, ker namreč, kot sem
               povedala, smo pri pripravi Zakona o preprečevanju dela in zaposlovanja na črno
               vključili v nadzorstvo tudi carinsko službo, ki bo od zdaj naprej imela pristojnosti
               na področju nadzora nad zaposlovanjem in dela na črno, to je novost in to je z vidika
               racionalizacije dela in na podlagi ugotovitev tudi komisije, ki jo Vlada imenuje in
               katere potem poročilo o opravljenih nadzorstvih vseh nadzornih služb obravnava Vlada
               in na podlagi tega so bila tudi določena priporočila, ki se v zakonodajne akte že
               vključuje. Torej, tudi tukaj kar nekaj delamo na tem področju in ni tematika ali
               problem nov za Vlado.</p>
               <p>Kar se tiče 8. točke tudi da Državni zbor predlaga Vladi, da preuči pozive zlati
               malih podjetij, da je treba nekaj storiti na sistemu vrednot. Tu se strinjam, to je
               skupna naloga, vendar sistem vrednot se po vseh socioloških in drugih teorijah
               spreminja zelo postopno in tukaj ni samo Vlada, je Državni zbor v vsakem izvajanju
               poslancev, tako da tukaj je neka naša skupna naloga, kar pa bo vaš razmislek kako
               oblikovati sklep, da bo bolj odražal stanje in zmožnosti pristojnih organov na tem
               področju.</p>
               <p>Glede 9. sklepa, da naj Vlada preuči možnosti kako v bodoče preprečiti nadaljevanje
               slabih praks vseh tistih nekdanjih lastnikov in poslovodij podjetij, ki so v
               postopkih insolventnosti in ki lahko še vedno neovirano odpirajo novo podjetje in
               nadaljujejo s slabimi praksami, k temu smo pristopili predvsem s spremembo Zakona o
               insolventnosti, ki ta problem do določene mere zaostruje. Mi smo tudi pri novem
               Zakonu o urejanju trga dela je zapisano na primer, da ni zavod dolžan posredovati
               delavce tistim podjetjem, ki so na tako imenovani črni listi, skratka tudi na tem
               področju so številni ukrepi, ki se odvijajo in je vprašanje v kolikor je predlog
               sklepa tak kot da se nič na tem področju ne dogaja in da bo Vlada na podlagi poziva
               Državnega zbora ugotovila problema in ga začela reševati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp64">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Se vam zahvaljujem za te dodatne obrazložitve, vendar bi želela samo poudariti, da
               tukaj gre za priporočila in tukaj bi želeli morda tudi mnenje varuhinje človekovih
               pravic kaj menijo o teh predlogih priporočil. Jaz sem prepričana, da tudi znotraj
               poročila oziroma priporočil, ki so znotraj poročila varuhinje, se najdejo takšna, ki
               so morda že realizirana ali pa se ponavljajo ali iz leta v leto se ponavljajo in tako
               naprej. Zato jaz ne vidim razloga zakaj ne bi na takšen način glasovali tudi o teh
               priporočilih, se pa strinjam z vami, da absolutno delate na tem, to ni vprašanje,
               ampak to so vendarle samo priporočila, da lahko mi tudi razpravljamo v Državnem zboru
               tudi o teh konkretnih temah, ki pa morate reči, da so vsekakor ključna trenutno v tem
               prostoru. Izvolite, gospod Magajna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp65">

               <speaker>ANDREJ MAGAJNA:</speaker>

               <p>Hvala. Imam še dodatno vprašanje dr. Anji Kopač Mrak v zvezi s sporazumom za Bosno in
               Hercegovino. Me veseli in se zahvaljujem za pojasnilo, zato je to moje priporočilo
               brezpredmetno, pa ne v nekem podvprašanju, pa ne. Čakamo samo še ratifikacijo, če sem
               razumel. Ali se lahko ve kdaj bo ta približno? Pa me zanima veljavnost te
               ratifikacije? Sigurno bom dobil vprašanje kaj bo s temi delavci, ki trenutno bodo v
               kratkem v stečajnem postopku in se bodo vrnili v Bosno. Se bodo zajeli, je možnost,
               da bi se zajeli v ta sporazum ali bo to veljalo za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp66">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Zdaj pa dajem še besedo gospe varuhinji, nato pa bom odredila 20 minut odmora zato.
               Če bomo tako nadaljevali ne vem kako daleč bomo prišli. Jaz bi želela, da se
               posvetujete še tisti, ki se imate za posvetovati glede teh predlogov
               priporočil.../oglašanje iz klopi./... Gospa Potrata, saj verjetno jaz tudi to opazim,
               ampak nisem rekla, ker imam vas, da lahko poveste to. Gospa varuhinja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp67">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Jaz običajno vsako leto opozorim, da se poročilo nanaša na leto nazaj, se pravi na
               leto 2009. Mi se zavedamo, da je to malo časovno odmaknjeno, čeprav smo letos <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zahvaljujoč vsem, ki pri tem
               sodelujemo, kar hitri in če bomo uspeli to proceduralno skoz spraviti, potem bo
               dejansko lahko že šlo v Državni zbor v mesecu oktobru. Opozorila bi rada, da so tudi
               naša priporočila pisana na stanje 31.12.2009 in če je med tem bilo že kaj narejenega,
               bomo lahko izpustili v letnem poročilu za 2010, torej ne bomo ponavljali. Seveda pa
               Državni zbor ta naša priporočila vzame zgolj kot predlog in tako kot je namestnik
               Rovšek prej predlagal, pričakujemo oziroma predlagamo, da bo narejen čistopis in
               predlagam, da pri tem čistopisu upoštevate tudi ta časovni dejavnik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp68">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam. Zdaj pa za 20 minut prekinjam sejo in potem jo bomo čez 20
               minut nadaljevali.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 13.45.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 14.06.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Vse skupaj še enkrat lepo pozdravljam. Nadaljujem s sejo, ki je bila prej prekinjena,
               sedaj prehajamo na glasovanje o predlogu priporočila ter predlaganih priporočilih.
               Najprej bomo glasovali o tem splošnem priporočilu, ki pravi: "Državni zbor priporoča
               vsem institucijam in funkcionarjem na vseh ravneh, da upoštevajo priporočila Varuha
               človekovih pravic Republike Slovenije zapisane v 15. rednem letnem poročilu Varuha
               človekovih pravic Republike Slovenije za leto 2008." Dajem na glasovanje takšen
               predlog. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa dajem na glasovanje predlog oziroma najprej priporočila, ki so bila
               pripravljena in izglasovana na Odboru za kulturo, šolstvo, šport in mladino.
               Predlagano je bilo, da glasujemo kar v paketu o njih. Jaz dajem taka priporočila tudi
               na glasovanje. Torej, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Priporočila so sprejeta.</p>
               <p>Prehajam na predlog dveh priporočil, ki spadajo pod področje omejitev osebne svobode
               kot jih je predlagalo Ministrstvo za pravosodje. Želi, da še enkrat preberem ali pa
               lahko glasujemo o teh dveh priporočilih? Potem bom dala kar. Lahko v paketu glasujemo
               o teh dveh priporočilih? Dobro. Potem dajem na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog teh dveh priporočil je sprejet.</p>
               <p>Potem pa imamo tukaj še naslednje predloge priporočil. Najprej predlog priporočila,
               ki spada pod pravosodje. Sedaj, če sem jaz natančno in pravilno razumela gospo
               državno sekretarko jaz predlagam da oziroma vrhovno sodišče predlagam, da glasujemo o
               naslednjem priporočilu, ga bom prebrala. "Državni zbor predlaga Vrhovnemu sodišču
               Republike Slovenije kot vrhovnemu nosilcu sodne veje oblasti, da predstavi in ne
               prouči razloge za dolgotrajne postopek izvršbe tudi v primerih, ko zapletov v sodnem
               postopku ni." Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp70">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Glede na to, da je imela gospa predsednica Vrhovnega sodišča oziroma vršilka
               dolžnosti predsednica Vrhovnega sodišča malo drugačen pogled na stvari, zaradi tega,
               ker bi se dalo razumeti, da so vsi postopki dolgotrajni pa niso, je imela eno malo
               bolj zapleten predlog. Jaz bi pa samo mogoče tisto rekla, da predstavi razloge za
               dolgotrajne postopke izvršbe, ker to pomeni, da predstavi samo razloge pri tistih
               postopkih izvršbe, ki so dolgotrajni, vseh drugih pa jim ni treba predstavljati, pa
               je tako neka umestna varianta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Se strinjamo. Državni zbor predlaga Vrhovnemu sodišču Republike Slovenije kot
               vrhovnemu nosilcu sodne veje oblasti, da predstavi razloge za dolgotrajne postopke
               izvršbe. Dajem na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je takšno priporočilo sprejeto.</p>
               <p>Potem imamo dve priporočili pod okolje in prostor. Tudi predlagam, da glasujemo v
               paketu. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Sedaj samo še to,
               mogoče pri drugem priporočilu, ste tudi sami že, se opravičujem, že prej dejali, da
               bi zajeli tudi Maribor znotraj tega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp72">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospa predsednica. Imam malo drugačen predlog. Šla bi pa za tistim, kar
               je tudi bilo povedano, da bi se izognili vsem tistim potrebam, ki so konkretni,
               posamični primeri in bi šli bolj na raven splošnega. In bi, če dovolite, to četrto
               priporočilo, po mojem lahko teklo takole: "Državni zbor poziva Vlado in Ministrstvo
               za okolje in prostor, da ponovno proučita spoštovanja določil Aarhuške konvencije o
               dostopu do informacij udeležbi javnosti pri odločanju in dostopu do pravnega varstva
               v okoljskih zadevah." To pomeni ni samo lafarš, ampak je vsak tak primer, ki prihaja
               do tega. Mi se ne spuščamo v lokalne skupnosti, kar ima varuhinja tudi v svojem
               poročilu, ampak vendarle gremo v smeri tistega, kar je njeno priporočilo, izpuščene
               so samo lokalne skupnosti pa malo drugačna dikcija. In podobno splošno dikcijo bi
               predlagala za peto priporočilo: "Državni zbor poziva Vlado in Ministrstvo za okolje
               in prostor, da v sodelovanju z lokalno skupnostjo sprejme potrebne ukrepe za znižanje
               emisij trdnih delcev v zraku." To je tudi lokalna skupnost, katerakoli, ampak vlada
               in ministrstvo za okolje in prostor v sodelovanju z lokalno skupnostjo. To je tudi v
               tem načelu, da se izognemo posamičnem navajanju primerov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Jaz tukaj ne vidim težav, morda bi samo pri tem zadnjem delu še dodali, tako kot je v
               priporočilu zapisano: "V skladu z evropskimi normativi." Tako. Torej, najprej dajem
               na glasovanje prvo priporočilo, oba v paketu. Dajem na glasovanje obe priporočili.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo še štiri priporočila pod delovna razmerja. Se pravi, štiri priporočila
               pod poglavje delovna razmerja, tudi predlagam, da o njih glasujemo v paketu.
               Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp74">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ne zameriti, ampak jaz razliko med našimi priporočili in priporočili varuha vidim v
               tem, da mi kot poslanci lahko upoštevamo tudi vse tisto, kar že vem, da se je v
               zakonodaji zgodilo ali pripravlja. Zato mislim in predlagam, da bi namesto teh štirih
               priporočil sprejeli eno samo, ki bi pa odražalo vse te probleme, na katere
               opozarjamo. Namreč, sistem vrednot je pravno težko ulovljiva kategorija in jaz
               mislim, če bi takole rekli: "DZ predlaga Vladi, da prouči ali obstoječi predpisi s
               področja delovnega prava in socialnega varstva ustrezno rešujejo vprašanja, ki se
               nanašajo na varovalne norme in minimalne pravice delavcev." So varovalne norme, gre
               za to, da zaščitimo delavce, kjerkoli, ali v insolventnih podjetjih, ali pri delavcih
               v malih podjetjih, ali to, kako so pravice socialnega varstva in delovnopravne
               zakonodaje varovane tudi v inšpekcijskih postopkih. Tako, da bi z enim priporočilom
               zajeli vse in tudi odrazili našo razpravo, ki ji je izrazila zaskrbljenost, zaradi
               zniževanja standardov varovanja pravic delavcev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-KZPTZČPIEM-Redna-017-2010-10-01.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>

               <p>Jaz se lahko strinjam s tem bolj splošnim priporočilom, vendar pa, vseeno predlagam,
               da bi vendarle drugo priporočilo, kjer je res srž problema v zvezi z inšpekcijskimi
               službami pa, vendarle še definirali kot dodatno priporočilo, če se strinjate s tem?
               Ostale pa zajeli, tako kot ste predlagali. Dajem na glasovanje prvi dve priporočili
               iz poglavja delovnega razmerja. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Mislim, da smo končali z glasovanji.</p>
               <p>Sedaj pa dajem na glasovanje še besedilo predloga priporočila v celoti skupaj s
               sprejetimi predlaganimi priporočili. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog priporočila sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo poročila na matičnem delovnem telesu. Komisija bo
               pripravila poročilo, katerega sestavni del bo predlog priporočila. Zaključujem 1.
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Sprašujem, če želi kdo
               razpravljati? Če ne, zaključujem tudi 2. točko dnevnega reda. Zahvaljujem se vam za
               sodelovanje in vas lepo pozdravljam.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 1. oktobra 2010 ob 14.17.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
