<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-MK-Redna-018-2010-06-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">99EC4FF6DE125578C1257730002A685E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0844AD82E555A054C1257743003C7F7C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=0844AD82E555A054C1257743003C7F7C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-MK-Redna-018-2010-06-10.MK" n="018">
               <name>Redna</name>
               <date when="2010-06-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-MK-Redna-018-2010-06-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-MK-Redna-018-2010-06-10.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">18. seja</stage>
            <stage type="date">(10. junij 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Dušan Kumer, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.00.</stage>


            <sp who="SDT5:KumerDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Če dovolite, jaz predlagam, da pričnemo z 18. sejo Mandatno-volilne komisije.
               Obveščam vas, da na seji kot nadomestni član sodeluje gospod Anton Colarič namesto
               gospe Melite Župevc. Obveščam vas, da sem na sejo povabil tudi predstavnika Urada
               predsednika Republika, predstavnika Vlade k 2a. točki in je prisoten in se pridružuje
               minister, gospod Aleš Zalar in k 4. točki predsednika Sodnega sveta, gospoda Franka
               Masleša in oba tudi pozdravljam.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji dnevni red: 1. Pregled poteka uresničitev sklepov 15. nujne seje
               Mandatno-volilne komisije. Jaz predlagam, da mi sejo nadaljujemo in da, če kolegi,
               dovolite, da referendum pustite ob miru, nedelja je mimo, danes je že četrtek in
               gremo na to našo sejo. S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: 1. Pregled
               poteka uresničitve sklepov 15. nujne seje Mandatno-volilne komisije; 2. Predlog
               predsednika Republike Slovenije za razrešitev sodnice Ustavnega sodišča Republike
               Slovenije; 3. Seznanitev z odstopom sodnika porotnika Delovnega in socialnega sodišča
               v Ljubljani; 4. Obravnava zahteve okrajnega sodišča v Trebnjem, za dovoljenje za
               začetek kazenskega postopka zoper sodnikov Okrajnega sodišča v Grosuplju; 5.
               Obravnava obvestila Okrožnega sodišča v Kopru v zvezi z vloženo zasebno kazensko
               obtožbo zoper poslanca Državnega zbora.  Na podlagi 1. odstavka 206. člena Poslovnika Državnega zbora
               bo obravnavana 4. in 5. točka dnevnega reda na zaprti seji. Naknadno ste prejeli še
               predlog za razširitev dnevnega reda za točko Predlog Vlade Republike Slovenije za
               imenovanje generalnega državnega pravobranilca. Želi v imenu poslanskih skupin glede
               razširitve podati svoje mnenje katero od poslanskih skupin? Če ne ugotavljam, da ne,
               da ne želi nihče razpravljati. Dajem predlog o razširitvi dnevnega reda na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlog, da se dnevni red razširi s točko Predlog Vlade Republike Slovenije
               za imenovanje generalnega državnega pravobranilca? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet.</p>
               <p>Komisiji predlagam, da predlog, s katerim je dnevni red razširjen obravnavamo pod 2a.
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlog sprejet.</p>
               <p>Na tej podlagi ugotavljam, da je določen naslednji dnevni red 18. seje. 1. Pregled
               poteka uresničitve sklepa 15. nujne seje Mandatno-volilne komisije. 2. Predlog
               predsednika Republike Slovenije za razrešitev sodnice Ustavnega sodišča Republike
               Slovenije. 2a. točka Predlog Vlade Republike Slovenije za imenovanje generalnega
               državnega pravobranilca. 3. Seznanitev z odstopom sodnika, porotnika Delovnega in
               socialnega sodišča v Ljubljani. 4. Obravnava zahteve Okrajnega sodišča v Trebnjem za
               dovoljenje za začetek kazenskega postopka zoper sodnika Okrajnega sodišča Grosuplje.
               5. Obravnava obvestila Okrožnega sodišča v Kopru v zvezi z vloženo zasebno kazensko
               obtožbo zoper poslanca Državnega zbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREGLED POTEKA URESNIČITVE SKLEPA 15.
                  NUJNE SEJE MANDATNO-VOLILNE KOMISIJE.</title> V računalniškem omrežju Državnega zbora
               ste lahko preverili zapis 15. nujne seje komisije in pregled uresničitve sprejetih
               sklepov. Želi kdo o tem razpravljati, ima kakšno dopolnitev ali spremembo?
               Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo. Dajem na glasovanje predlog naslednjega
               sklepa: "Potrdi se pregled uresničitve sklepov 15. nujne seje Mandatno-volilne
               komisije, ki je bila 13. maja 2010.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREGLED PREDSEDNIKA REPUBLIKE SLOVENIJA ZA
                  RAZREŠITEV SODNICE USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title> Predsednik
               Republike je posredoval v obravnavo predlog za predčasno razrešitev sodnice Ustavnega
               sodišča, saj ga je predsednik Ustavnega sodišča obvestil, da je ustavna sodnica mag.
               Marija Krisper Kramberger predložila zahtevo za predčasno razrešitev in to z dnem 13.
               septembrom 2010. Predlog ste prejeli. Prejeli ste tudi pojasnila v zvezi s postopkom
               razrešitve in delovno besedo predloga sklepa o razrešitvi. Želi predstavnik
               predlagatelja? Ni prisoten. Se pravi, odpiram razpravo. Želi kdo od članov in članic
               v zvezi s tem? Nihče. Ugotavljam, da je razprava končana. Na glasovanje dajem predlog
               naslednjega sklepa: <q>"Mandatno-volilne komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme
               sklep o razrešitvi sodnice Ustavnega sodišča, s katerim se mag. Marija Krisper
               Kramberger razreši funkcijo sodnice Ustavnega sodišča z dnem 13. september 2010."</q></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2A. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                  IMENOVANJE GENERALNEGA DRŽAVNEGA PRAVOBRANILCA.</title> Vlada je predlagala Državnemu
               zboru, da za  generalnega
               državnega pravobranilca imenuje dr. Boštjana Tratarja. 29. člen Zakona o državnem
               pravobranilstvu namreč določa, da imenuje generalnega državnega pravobranilca na
               predlog Vlade Državni zbor izmed državnih pravobranilcev za dobo 6 let z možnostjo
               ponovnega imenovanja. Predlog Vlade ste prejeli delovno besedilo Predloga sklepa o
               imenovanju generalnega državnega pravobranilstva. Ali želi dopolnilno predstavitev
               predstavnik predlagatelj, to je minister? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZalarAleš">

               <speaker>ALEŠ ZALAR:</speaker>

               <p>Kot veste je, zaradi skorajšnjega poteka mandata sedanjemu generalnemu državnemu
               pravobranilcu bilo potrebno objaviti javni razpis, na njega so se javili štirje
               kandidati. Vlada je po tem, ko je dobila moje mnenje kot ministra v tej zadevi, v
               kateri sem vse štiri kandidate ocenil kot ustrezno odločila, da izbere in v Državnemu
               zboru v imenovanje predlaga dr. Boštjana Tratarja. Vlada se je odločila za kandidata
               dr. Tratarja predvsem na podlagi njegovih strokovnih kvalifikacij. Glede na to, da je
               doktor pravnik znanosti. Ob upoštevanju njegovega življenjepisa in njegove dosedanje
               strokovne dejavnosti zlasti ob upoštevanju dejstva, da je bil zaposlen na pomembnih
               položajih tako na Ministrstvu za pravosodje kot tudi na Ustavnem sodišču in v zadnjih
               letih je delal kot pomočnik in kasneje kot državni pravobranilec. Vlada je ocenila,
               da je kandidatov program oziroma vizija vodenja državnega pravobranilstva najbolj
               konsistenten, pregleden, celo ambiciozen tudi in se dotika pravilnih in pravih
               izzivov, ki so pred državnim pravobranilstvom in na osnovi tega ob upoštevanju seveda
               ustreznih primerjav, ki jih je Vlada naredila tudi z drugimi kandidaturami se je
               vlada soglasno odločila za ta predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KumerDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:TankoJože">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej bi opozoril, da smo pri prejšnjem postopku, ko smo
               odločali o predsedniku Vrhovnega sodišča dobila kar obsežen program kandidata za
               predsednika Vrhovnega sodišča. V tem primeru je zadeva izredno skopo predstavljena z
               nekaj alinejami poudarkom, medtem, ko je bil pa tam predložen celotni program
               kandidata in to je pač ena diferenca, ki se je, ne vem, zakaj pojavila pri istem
               predlagatelju.</p>
               <p>Drugo, kar je, je pravzaprav neko vprašanje, ki se mu je težko izogniti. Med
               kandidati je bil tudi dosedanji predsednik oziroma generalni državni pravobranilec,
               Lucijan Bembič in tukaj se pravzaprav postavlja vprašanje, če mi, bi rekel, njegovo
               neimenovanje ali pa nepredlaganje v bistvu kot neke vrste kolateralna škoda za vse te
               zadeve, ki so se dogajale z bulmastifi in pa s to pripombo med upravnim sodiščem in
               zahtevo Upravnega sodišča po pridobitvi dodatnega pooblastila za zastopanje javnega
               interesa v postopkih povezanih z bulmastifi. Na ta način se najbrž Vlada na neki
               način poskuša izogniti vsem tem zadevam in diskusijam. Najbrž bo sledila tudi kakšna
               novela zakona s področja državnega pravobranilstva, vendar tukaj je potrebno
               povedati, da ni šlo za čisto običajni postopek oziroma zahtevo Upravnega sodišča, da
               Državno pravobranilstvo, ki ima generalno zastopanje države v postopkih pridobi
               posebno pooblastilo in dejstvo je, da je ta postopek trajal  toliko časa na Vladi, da je zadeva pravzaprav
               zvodonela, da so roki padli in da se je postopek na tem delu sprostil.</p>
               <p>Eden del, kar zadeva politično se je uredil, to je, povezano z odstopom ministra.
               Drugi del je sedaj v tem kadrovskem delu, ko se zamenjuje generalni državni
               pravobranilec. Tako da, to kaže, da se poskuša na neki način umakniti od te zgodbe z
               bulmastifi, ki bi se in najbrž se bo še kdaj tudi odprla.</p>
               <p>Sedaj me pa pravzaprav zanima še neke zadeve. Sedaj Vlada je imenovala kar nekaj
               kadrovsko akreditacijskih svetov za obravnavanje vrste funkcij, ki so povezane z
               raznimi področnimi zadevami s šolstvom, ne vem, z zdravstvom, itd. Za take ključne
               funkcije pa nekega takega neodvisnega organa pravzaprav nimamo in to je pravzaprav
               neka težava te kadrovske paradigme, ker se v nekem delu, ko se presoja neka
               strokovnost utemeljeno za neke funkcije pač tam operiramo s kadrovsko akreditacijski
               sveti, ko gre pa za ključne krovne funkcije v sistemu pa takega kadrovsko
               akreditacijskega sveta ni, to se pravi, ni nikogar, ki bi po tej novi paradigmi
               presoj te kadre in ostaja pravzaprav politična, vladna odločitev.</p>
               <p>Mene pravzaprav zanima, zakaj ni Vlada v tem delu dosledna, ne pokriva vseh področij
               in niti ni pokrila vseh teh ključnih funkcij. Dejansko, potem prihaja do teh
               političnih kadrovskih predlog, glede na to, kar je bilo povedano na začetku mandata
               te vlade. To je dejstvo. In to je bilo v prejšnjem primeru, čeprav je bil samo eden
               kandidat in to je tudi v sedanjem primeru, da je predlagatelj oziroma izbor narejen
               na neki politični presoji in ne strokovni.</p>
               <p>To bi bila pravzaprav tri vprašanja, ki bi zahtevala kakšno dodatno ali pa,
               pričakoval bi kakšno dodatno pojasnilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KumerDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na to, da predsednika, predlog za predsednika Vrhovnega sodišča predlaga
               minister. V tem primeru pa vlada, to je neka distinkcija. To je samo, da vemo.
               Izvolite, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZalarAleš">

               <speaker>ALEŠ ZALAR:</speaker>

               <p>Če smem poskušati odgovoriti na tri zastavljena vprašanja.</p>
               <p>Glede prvega ste že vi, gospod predsednik, ravnokar pojasnil to razliko. V
               predlagateljih, v prejšnjih primerih sem bil sam kot minister predlagatelj in sem
               tudi sam oblikoval besedilo, ki je šlo v Državni zbor, tokrat je to storila vlada
               oziroma Generalni sekretariat vlade, vendar če menite, da vam bo olajšalo to
               odločanje v nadaljevanju, jaz mislim, da ni nobenih ovir, da se posreduje Državnemu
               zboru tudi kompleten program oziroma vizija dela kandidata, ki ga vlada predlaga. Jaz
               tukaj ne vidim problemov.</p>
               <p>Glede drugega vprašanja. Ne, vlada pri odločitvi o tem, kateri kandidat ima prednost
               za to, da se ga izbere in se ga predlaga v imenovanju ni upoštevala niti ni
               razpravljala o vidiku, ki ste ga izpostavil v zvezi z zadevo bulmastifi, lahko pa
               povem, da bo vlada predvidoma danes obravnavala novelo Zakona o upravnem sporu, kjer
               bo drugače kot doslej urejeno varovanje javnega interesa prav, zaradi nekaterih
               težav, ki so se v praksi pokazale tudi v zvezi z zadevo bulmastif, čeprav ne samo v
               zvezi s to zadevo, tako da lahko v kratkem pričakujte ta zakonodajni predlog v
               državnem zboru.</p>
               <p>Glede tretjega vprašanja moram povedati, da se načeloma strinjam z vašo oceno. Za
               razliko od sodstva in Državnega tožilstva, kjer imamo oseben strokovni svet v enem
               primeru je to sodni svet  v
               enem primeru je to Sodni svet, v drugem primeru je to Državno tožilski svet, ki
               pravzaprav opravlja tisto podobno funkcijo kot tudi kadrovsko akreditacijski svet za
               državne uslužbence torej za zaposlene v državni upravi. Pri državnem pravobranilstvu
               tega nimamo oziroma bi bilo verjetno dobro razmišljati o formiranju podobnega organa.
               V zvezi s tem lahko povem, da ima Vlada v normativnem programu za letošnje leto
               predvideno Novelo zakona o državnem pravobranilstvu, v katero bomo poskušali
               vključiti tudi te vidike. Namreč, sam kot minister ocenjujem, da za državno
               pravobranilstvo in pravobranilce ne more veljati bistveno drugačni karierni režim,
               kot to velja za sodnike in tožilce, ki pa mora vključevati ne samo, to kar ste
               omenili, to kar gre za izbiro na vodilna mesta, ampak tudi, ko gre za ocenjevanje
               državnih pravobranilcev kot pravosodnih funkcionarjev, tako kot to velja za sodnike
               in tožilcev. V tej smeri zelo verjetno lahko pričakujete spremembo Zakona o državnem
               pravobranilstvu, tako kot sem rekel, upam da do konca letošnjega leta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KumerDušan">

               <speaker>PREDSEDNIK DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi? Nihče več. Zaključujem razpravo. Dajem na glasovanje predlog
               naslednjega sklepa: <q>"Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da sprejme
               sklepe o imenovanju generalnega državnega pravobranilca, s katerim se za generalnega
               državnega pravobranilca za dobo šestih let imenuje dr. Boštjan Tratar."</q></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV Z ODSTOPOM SODNIKA POROTNIKA
                  DELOVNEGA IN SOCIALNEGA SODIŠČA V LJUBLJANI.</title> Sodnik, porotnik Delovnega in
               socialnega sodišča v Ljubljani je obvestil Državni zbor, da odstopa iz te funkcije.
               Zakon o sodiščih določa, da se v tem primeru izda ugotovitvena odločba o prenehanju
               mandata sodnika porotnika. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Predlagam, da
               se Mandatno-volilna komisija seznani z naslednjim ugotovitvenim sklepom: <q>"Sodniku
               porotniku iz vrst Zavoda delovnega in socialnega sodišča v Ljubljani, gospodu Alojzu
               Draškoviču preneha mandat sodnika porotnika Delovnega in socialnega sodišča v
               Ljubljani za odločanje v socialnih sporih."</q> Zaključujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. in 5. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, ki je na podlagi 206. člena
               Poslovnika Državnega zbora zaprta za javnost, zato bomo sejo nadaljevali čez 5.
               minut.</p>
               <p><stage type="time">(Odprti del seje je bil končan 10. junij 2010 ob 9.23.)</stage> </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>