<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DA22B971971DD468C125770A0037B6BC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">80E673513B57DA9AC125771C00397EFF</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=80E673513B57DA9AC125771C00397EFF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.OZDDSZII" n="016">
               <name>Redna</name>
               <date when="2010-05-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">2. nadaljevanje 16. seje</stage>
            <stage type="date">(6. maj 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila dr. Andreja Črnak Meglič, predsednica komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 16.05. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Pričenjam drugo nadaljevanje 16. redne seje odbora.</p>
               <p>Prejeli smo kar nekaj opraviči. Za nadomestne člane nismo dobili nobenih pooblastil
               oziroma predlogov, zato pozdravljam vse prisotne.</p>
               <p>Pričenjam obravnavo <title>2. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O SUBVENCIONIRANJU ŠTUDENTSKE PREHRANE, PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu številka 11/2010 del gradiva pa ste
               prejeli tudi s sklicem 14. seje, del pa s sklicem 16. seje.</p>
               <p>Do zdaj se nas je nabralo, štirje poslanci. Prav, potem pa bi mogoče vseeno
               predlagala, da predlagatelji zakona predstavijo zakon oziroma predlog sprememb o
               dopolnitvah zakona o subvencioniranju šolske prehrane, pa bomo videli, če se nam bo
               še kdo pridružil, sicer pa bomo predlagali prekinitev seje in njeno nadaljevanje.</p>
               <p>Izvolite, gospod Žura.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp2">

               <speaker>DRAGO ŽURA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi mogoče ne ponavljal vsega tega, ker je na veliko in dolgo napisano, ampak bom
               poskušal poudariti tiste bistvene stvari, v uvodni besedi pri predstavitvah samega
               predloga zakona.</p>
               <p>Po mojem mnenju je predlog samega zakona posledica treh potreb. Eno je sam koncept
               prenovljenega sistema, ki se bo v prihodnjih mesecih uvedel v praksi, potem smo
               vzporedno k temu, iz dveh razlogov, da bo zakon boljši, nekaj dodatnih predlogov, da
               se določene stvari natančnejše opredelijo na področjih, kjer mogoče danes niso
               najbolje opredeljene in da se odpravijo določene dvoumnosti oziroma anomalije, ki so
               posledica obstoječih zakonskih dikcij. Iz teh treh naslovov se na nek način ureja
               področje vodenja evidenc, ki so posledica izvajanja zakona v praksi, ureja se
               področje izmenjave podatkov med tistimi deležniki, ki so v samem sistemu,
               sankcioniranje kršiteljev se ureja na nov način zaradi spremenjenega sistema,
               natančneje se opredeljujejo upravičenci, natančneje se opredeljuje pravica do
               dodatnih subvencij in v kolikor bodo potrjeni tudi amandmaji, ki so vloženi, se bo
               tudi bolj natančno opredelil sam prehod na nov sistem subvencioniranja študentske
               prehrane.</p>
               <p>Mogoče še nekaj besed o posameznih členih. V 1. členu dejansko natančneje urejamo
               upravičence, kjer določamo določene kategorije, ki so do zdaj na nek način nelogično
               bili upravičenci in po novem ne bi bili več. To so samozaposleni ali upokojeni
               oziroma v kolikor bo sprejet amandma tisti, ki imajo pravico do pokojnine.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V 2. členu odpravljamo na nek
               način anomalijo, do katere je prihajalo v praksi, da so izredni študentje, katerih
               študij se praviloma izvaja ob petkih in sobotah, zaradi sobote imeli celo 6
               subvencioniranih obrokov na teden ob dveh študijskih dnevih, redni študentje pa ob 5
               študijskih dnevih, samo 5 subvencij. Se pravi, izredni študentje bodo upravičeni, v
               kolikor bo zakon sprejet, do dodatnih subvencij, v kolikor bodo imeli študijske
               obveznosti od ponedeljka do petka in dodatno soboto, ne pa samo v primeru petka in
               sobote.</p>
               <p>V 3. členu določamo evidence, ki bi jih moral voditi izvajalec. Na nek način se
               spreminja potreba po evidencah, dodatno. Ali mi je dovoljeno, da že kar vključim
               predlagane amandmaje, ali za enkrat ostanem samo na...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Na vašem ostanite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp4">

               <speaker>DRAGO ŽURA:</speaker>

               <p>Za enkrat ostanem na svojem. O.K., ker se je ta člen relativno na glavo postavil, v
               redu.</p>
               <p>So se dejansko v predlogu zavedle dodatne evidence, ki bi bile potrebne iz naslova
               vodenja sistema v praksi, verjamem pa tudi, da bomo danes še dopolnili ta predlog in
               v enem segmentu zožili področje evidenc, na drugi strani pa malo razširili to
               področje. </p>
               <p>Naprej, obvezujemo visokošolske zavode, višje strokovne šole in Zavod za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije, jih zavezujemo da izmenjujejo podatke z izvajalcem, se pravi,
               da izvajalec, ko se mu nekdo prijavi kot upravičenec, preveri na eni strani če ima
               status študenta, ki je pogoj, da je upravičenec, na drugi strani pa njegov način
               zavarovanja, da se ugotovi da ni zaposlen oziroma spada v katero od drugih kategorij,
               ki niso upravičenci do subvencioniranja študentske prehrane. </p>
               <p>Nadalje smo poskušali rešiti v okviru predloga problem, ki bo nastal z vpeljavo
               novega sistema, da bo zaradi narave samega sistema odpadla ena od zdajšnjih sankcij.
               Zdaj so se tisti, ki so kršili svoje obveznosti, kot ponudniki, sankcionirali na
               štiri načine. Prvi je bil opomin, drugo je bil prekinitev prodaje študentskih bonov,
               se pravi da so lahko unovčevali stare, niso pa morali kupovati nove, tretja sankcija
               je bila prekinitev prodaj in unovčevanja, četrta je bila odpoved pogodbe. Narava
               novega sistema bo takšna, da ne bo več prodaje bonov, ker se študentom ne bo treba
               več vnaprej odločati, se pravi ta sankcija bo postala irelevantna, ker je ne bo možno
               izvajati v praksi. Tako, da tu smo predvideli neko alternativo tej sankciji, ki pa je
               kasneje, tudi amandma je vložen, sicer odpade, ker je ni možno izvajati na ta način,
               kot je bilo takrat zamišljeno.</p>
               <p>Na koncu pa še prehodna določba, v skladu s katero bi se zakon uveljavil v
               praksi.</p>
               <p>Jaz mogoče lahko še čisto na kratko povem, na zakon je bilo po njegovi vložitvi
               podano normalno mnenje Vlade, kasneje tudi Zakonodajno-pravne službe. Tudi v skladu s
               sklepom odbora, ko je prvič obravnaval zakon, je bilo pridobljeno mnenje
               informacijske pooblaščenke. In mogoče zdaj ne vsebinsko, ampak samo generalno -
               mislim, da amandmaji, ki so vloženi, dobro povzemajo te dodatne predloge vseh teh
               strani in s sprejemom večine teh amandmajev, je po mojem mnenju možno narediti zelo
               dober zakon. </p>
               <p>V uvodu toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Želi, ja, gospa državna sekretarka izvolite, v imenu vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp6">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica in vsi sodelujoči poslanci in poslanke ter ostali.</p>
               <p>Takoj na začetku bi rada poudarila, da vlada umika svoje predloge amandmajev, zaradi
               tega, ker je vsebina amandmajev, ki jih je sprejela Vlada povzeta v predlogih
               amandmajev odbora, ki so na mizi in ki dejansko, glede na podlagi Zakonodajno-pravne
               službe Državnega zbora, kot tudi usklajevanja na podlagi mnenja informacijske
               pooblaščenke, so še nastala ta usklajevanja, zdaj odražajo vsebino, ki je potrebna,
               zato podpiramo te predloge amandmajev s strani odbora.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp8">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. </p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je pripravila dokaj obsežno pisno mnenje, ker ste ga dobili
               že 25. februarja, ga na seji ne bom podrobneje predstavljala, zgolj na kratko. Naše
               pripombe so se nanašale na tri sklope vprašanj.</p>
               <p>Prvič na skladnost predloga zakona z zakonom o varstvu osebnih podatkov, ker pač
               določa zbiranje novih osebnih podatkov od upravičencev do subvencioniranja študentske
               prehrane. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Drugič, na skladnost
               predloga zakona z Zakonom o prekrških, ker predpisuje možnost izrekanja globe s
               strani izvajalca subvencioniranja študentske prehrane.</p>
               <p>In tretjič, na vprašanje potrebnosti prehodnega režima, ker se pač ukinejo tiskani
               boni in uvaja elektronizacija subvencioniranja študentske prehrane.</p>
               <p>Ugotavljamo, da so naše pripombe iz pisnega mnenja ustrezno upoštevane, in sicer v
               amandmaju Vlade k 4. členu, zato glede tega menimo, da ne bi bilo primerno da se ga
               umakne, je zelo pomemben. In v predlogih za amandmaje, ki jih je pripravil državni
               svet in jih imate v pregledu amandmajev, in sicer gre za predloge amandmajev k 3.
               členu, k naslovu poglavja Končna določba, in za novi 4. in 4.b člen, ki urejata
               prehodni režim.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Želite dopolniti? Ne. Hvala.</p>
               <p>V imenu informacijske pooblaščenke, bi želeli? Ja, izvolite. Gospa Kristina
               Kotnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp10">

               <speaker>KRISTINA KOTNIK:</speaker>

               <p>Pozdravljeni, jaz sem namestnica gospe pooblaščenke, pooblaščenka se opravičuje, ker
               je službeno v tujini in žal zaradi tega hitrega sklica ni bila zmožna, da bi sama
               prisostvovala današnji seji.</p>
               <p>Mi smo 25. 3. tudi podali pripombe na ta zakon, pa zdaj v bistvu gledam ta zadnji
               predlog amandmajev odbora, in vidim, da so ene zadeve tudi že upoštevane, večina ja.
               Tako, da mislim, da glede na to, tudi mi ne bi imeli več pripomb.</p>
               <p>Edino v tem delu me še zanima, kjer je definiran upravljavec zbirke osebnih podatkov,
               če je mogoče tu kakšen amandma. Ker tukaj mislim, da ga ne vidim, ta je... 8.a
               člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Bomo to v razpravi še pogledali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp12">

               <speaker>KRISTINA KOTNIK:</speaker>

               <p>Prav, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Vlada, želite dopolniti svoje mnenje, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp14">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Glede na izražen pomislek, popravljam tisti umik v celiti, k 4. členu je treba
               razpravljati o amandmaju vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vseeno bomo pričeli z razpravo. Predlagam, da obravnavamo po vrsti, vsak člen posebej
               in po potrebi sprejmemo tudi amandmaje odbora. Po glasovanju o amandmajih pa na koncu
               glasujemo o vseh členih skupaj. Kdo nasprotuje tovrstnemu načinu obravnave? Ne.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 1. členu predloga zakona. Če se nam bo še kdo pridružil bomo
               nadaljevali.</p>
               <p>Ja, izvolite gospod Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp16">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Jaz bi imel samo en proceduralni predlog.</p>
               <p>Dejstvo je, da kapljamo en po eden na to sejo odbora. Pač 48. člen Poslovnika je
               jasen, v tretjem odstavku, da pač istočasno sme zasedati največ dvoje delovnih teles.
               Ta trenutek zasedajo tri delovna telesa in dejstvo je, da ni nosilcev zakona, zdaj
               bom rekel iz naše stranke, pravzaprav nismo sklepčni, in ne vem zakaj, na podlagi
               česa pravzaprav vztrajate da se ta razprava pripelje do konca.</p>
               <p>Dejstvo je, da je bil včerajšnji sklic naše seje, da je bila nujna seja Odbora za
               Evropske zadeve. Tako, da jaz mislim, da bi bilo najbolje, da upoštevamo 48. člen
               tretji odstavek, da pač dvoje teles lahko zaseda, tri pa ne. In dejstvo je, da smo ta
               trenutek preobremenjeni.</p>
               <p>Jaz predlagam prekinitev seje in nadaljevanje enkrat drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Redna-016-2010-05-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Prav. Saj to sem nameravala predlagati tudi sama, čeprav kot veste, je izredna seja
               nastopila zaradi izrednih razmer. Mi smo sejo imeli sklicano pred tem. Računali smo,
               da se nam bodo pridružili še nekateri kolegi.</p>
               <p>Torej, res predlagam prekinitev seje in o nadaljevanju seje boste obveščeni s
               sklicem. Hvala lepa, tudi uvodnim razpravljavcem.</p>
               <p>Nasvidenje. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 6. MAJA 2010 OB 16.19.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>