<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9296258CD2447737C12576BE003590E3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1FC28117438E9C96C12576CB00480A87</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=1FC28117438E9C96C12576CB00480A87</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.OZDDSZII" n="015">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2010-02-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">15. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(9. februar 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ljubo Germič, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 17.05.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, spoštovana gospa državna sekretarka s
               sodelavkam in s sodelavci, spoštovani vabljeni na današnjo sejo. Dovolite mi, da
               danes začnem s 15. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide in
               pred nadaljevanjem bi samo želel povedati, da me je gospa predsednica, glede na to je
               odsotna, prosila, da če bi prišlo do sklica odbora zaradi kakršnih okoliščin, da naj
               to opravim namesto nje kot podpredsednik, zato sem danes tudi v tej vlogi kot eden
               izmed podpredsednikov tega odbora.</p>
               <p>Torej dovolite mi, da kot današnji predsedujoči vse vabljene ter ostale prisotne lepo
               pozdravim. S tem pričenjam 15. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in
               invalide. Dovolite mi, da na začetku najprej vas obvestim, da se današnje seje ne
               more udeležiti dr. Andreja Črnak Meglič, katero pa na današnji seji nadomešča gospod
               Matevž Frangež in obveščam vas, da se današnje seje ne moreta udeležiti poslanska
               kolega Srečko Prijatelj in Vili Rezman. Na seji kot nadomestni član pa sodeluje še
               gospod Milan Čadež, ki bo nadomestil gospo poslanko Alenko Jeraj. Tako, da obema, ki
               nadomeščata delo na današnjem odboru želim prijetno in ustvarjalo sobivanje z
               nami.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo bili povabljeni tisti, jaz jih ne bi bral in samo seznam
               vabljenih lahko vidite iz samega sklica. S sklicem ste sprejeli naslednji dnevni red
               seje odbora.</p>
               <p>Pod točko <title>1. - predlog zakona o minimalni plači, nujni postopek</title>. Pred
               zakona je objavljen v Poročevalcu, številka 13/2010. Mnenje Zakonodajno-pravne službe
               ste prejeli. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega
               reda ugotavljam, da je določen takšen dnevni red seje, ki ste ga prejeli s
               sklicem.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na 52. seji, dne 5. 2. 2010 sklenil, da se
               predlog zakona o minimalni plači obravnava po nujnem postopku. Odbor bo predlog
               zakona obravnaval na podlagi 126. in 144. člena Poslovnika. Amandmaji k predlogu
               zakona se lahko predlagajo do zaključka razprave o členih zakona. Prejeli ste na klop
               pregled amandmajev in vloženih amandmajev koalicijskih poslanskih skupin, ki so bili
               pripravljeni na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe in amandmaje Poslanske
               skupine Slovenske demokratske stranke. Dobili ste tudi predlog za amandmaje odbora s
               strani Združenja bank Slovenije k 8. členu in Obrtno-podjetniške zbornice za novi 11.
               členi. Na klop ste dobili tudi mnenje Komisije za gospodarstvo, turizem in finance
               Državnega sveta. S tem pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, o kateri bomo
               opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Preden preidemo
               na obravnavo posameznih členov, pozivam predlagatelja zakona, to je Vlado Republike
               Slovenije, če želi podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega zakona? Želi
               gospa državna sekretarka dr. Mrakova. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp2">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Na začetku bi vseeno nekaj uvodnih besed o vsebini zakona, ki
               je danes pred nami. Torej predlagani zakon o minimalni plači je rezultat potrebe po
               ustreznejši ureditvi področja minimalne plače od tiste, ki izhaja iz veljavnega
               zakona. Med pomanjkljivosti sedanje ureditve je potrebno poudariti predvsem
               neustrezno višino minimalne plače, neustrezen način usklajevanja in v določeni meri
               tudi neustreznost definicije minimalne plače. V večji meri kot doslej pa so v
               predlogu zakona tudi upoštevane zahteve <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> konvencije mednarodne organizacije dela o minimalni plači in zahteve
               drugih mednarodnih dokumentov, ki zavezujejo Republiko Slovenijo in govorijo o tem,
               da je potrebno delavcem zagotoviti plačilo v vsaj višini, ki jim zagotavlja dostojno
               preživetje.</p>
               <p>Poglavitne rešitve predloga zakona so te, da zakon določa nov, bistveno višji znesek
               minimalne plače in sicer v neto vrednosti izračunanih stroškov, minimalnih stroškov
               košarice, ki znaša 562 evrov neto oziroma, če govorimo o bruto znesku, je ta znesek
               minimalne plače 734,15 evrov.</p>
               <p>Na novo je določen tudi način usklajevanja minimalne plače, ki zagotavlja najmanj
               ohranitev realne vrednosti minimalne plače, saj se pri usklajevanju upošteva dejanska
               rast življenjskih potrebščin v preteklem letu in ne kot je veljalo do sedaj, zgolj
               ocena pričakovanja rasti. Z besedico najmanj, torej, da zagotavljamo, da se minimalna
               plača uskladi najmanj z višino rastjo cen življenjskih potrebščin pa je dana tudi
               možnost socialnim partnerjem, da se o drugih elementih višanja v skladu s 3. členom
               dogovorijo med seboj. S prehodnimi določbami je zaradi tega bistvenega dviga
               minimalne plače dopuščena tudi možnost postopnega prehoda na izplačilo minimalnih
               plač pri delodajalcih, ki se soočajo z velikimi težavami in bi takojšnje izplačilo
               zneska minimalne plače lahko ogrozilo obstoj podjetja ali zahtevalo odpuščanje
               večjega števila delavcev. Tak delodajalec mora zaposlenimi oziroma njihovimi
               predstavniki najkasneje v roku dveh mesecev skleniti pisni sporazum. Ob tem pa mora
               upoštevati zneske, ki jih zakon določa za prehodno obdobje. Naslednji mesec po
               uveljavitvi sme minimalno plačo izplačati najmanj v višini 654,69 evrov, od januarja
               prihodnjega leta pa najmanj v višini 685,25 evrov plus pričakovana rast življenjskih
               stroškov. Zakon predvideva, da se višini minimalne plače uskladi do 1. januarja
               2012.</p>
               <p>Z uveljavitvijo tega zakona tudi preneha veljati zakon o določitvi minimalne plače,
               razen člena, ki govori o zajamčeni plači. Le ta ostaja v veljavi do spremembe
               predpisa, ki ureja pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Potrebno je poudariti, da
               zakon naj bi začel veljati naslednji dan po objavi v Uradnem listu, uporablja pa se
               za izplačilo za delo, opravljeno od prvega dne naslednjega meseca po uveljavitvi.
               Preučili smo tudi ugotovitve Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora in menimo, da
               je mogoče podpreti predlagane amandmaje, ki iz njih izhajajo in so predvsem
               nomotehnične narave.</p>
               <p>Bi pa ob koncu še poudarila, da zakon ureja predvsem plačilo za delo, zato menimo, da
               iz sistemskega vidika ni možno podpreti amandmajev, ki se nanašajo na uporabo
               minimalne plače kot osnovo za druge pravice, ki so določeni v drugih zakonih.
               Konkretno pa bomo mnenja k predlaganim amandmajem obrazložili, ko bo tekla beseda o
               predlaganih amandmajih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa državna sekretarka. Želi besedo Zakonodajno-pravna služba, gospa
               Lenča Arko Fabjan? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp4">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zakonodajno-pravna služba je uvodoma opozorila na načelo
               določnosti iz 2. člena Ustave, ki zahteva, da so predpisi jasni in nedvoumni.
               Opozorilo se tu predvsem nanaša na člene 3., 4. in 5 in sicer, ki določajo kazalce za
               določanje zneskov minimalne plače, saj ni jasna vsebina teh kazalcev, nadalje ni
               jasna obveznost njihovega upoštevanja, kar posledično pomeni tudi premalo določen
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zakonski okvir za ravnanje
               izvršne veje oblasti. Enaka pripomba iz vidika določnosti velja tudi za 9. člen, ki
               določa pogoje pod katerimi je možen postopen prehod na minimalno plačo, saj ni jasno
               kaj ti pogoji po vsebini pomenijo in ali je zahtevano njihovo alternativno ali
               kumulativno izpolnjevanje. Predlagani amandmaji se na te vsebinske sklope ne
               nanašajo.</p>
               <p>Hkrati je Zakonodajno-pravna služba še opozorila kaj je predlog urejanja z
               materialnimi določbami, na kaj naj se nanašajo prehodne določb in na sam pojem
               materialne plače, ki obsega eno in po višini točno določeno plačo. Se pravi, da v
               prehodnih določbah, ko ureja prilagajanje, usklajevanje minimalne plače, dejansko se
               to ne nanaša na minimalno plačo, ampak na prilagajanje in usklajevanje tistih plač,
               ki so nižje od minimalnih plač. Te pripombe pa predlagani amandmaji poslanskih skupin
               koalicije upoštevajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnik Državnega sveta besedo? Ga ni. Potem mi dovolite, da
               predlagam, da opravimo obravnavo na način, da razpravljamo po vrsti od člena do
               člena, obravnavamo k členom vložene amandmaje oziroma eventualne predložene ustne
               amandmaje, sprejmemo tudi kakšen amandma odbora. Po glasovanju o amandmajih pa na
               koncu še glasujemo o vseh členih skupaj. Ali kdo nasprotuje takšnemu načinu dela? Ne
               nasprotuje. Potem v skladu s 126. členom Poslovnika prehajam na razpravo in
               glasovanje o 1. členu predloga zakona. Dajem v razpravo 1. člen, h kateremu imamo
               vložen tudi en amandma poslanskih skupin SD, DeSUS, Zares in LDS. Ali želi kdo
               besedo? Gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp6">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, kolegice in kolegi. Torej uvodoma zelo na kratko najprej
               moram povedati, da sem izredno razočaran nad načinom kako ta odbor funkcionira, ker o
               tem, da bo danes to sejo vodil podpredsednik nisem bil niti obveščen kot
               podpredsednik tega odbora in torej komunikacija med podpredsedniki in predsednico bi
               po moji oceni morala biti na nekem nivoju, iz katerega bi izhajala kultura dialoga
               nekega vodstva nekega odbora. To ni bilo storjeno in zato moram povedati, zelo jasno
               povedati, da sem nad tem zelo razočarana.</p>
               <p>Druga stvar. Moram tudi zelo jasno na začetku povedati, da je, ko sem pregledal vso
               to gradivo, je bilo izjemno veliko, veliko pripomb ali pa skoraj na vsak člen je bila
               pripomba Zakonodajno-pravne službe. Torej lahko povem in osebno ocenjujem, da ne
               glede na vsebino, da je zakon kot ga je pripravila Vlada, je pripravljen zelo slabo.
               To je skoraj neverjetno, da ima Zakonodajno-pravna služba skoraj na vsak člen svojo
               pripombo.</p>
               <p>Tretja stvar, ki se mi zdi zelo pomembna je ta, ta Vlada vseskozi prisega na dialog s
               socialnimi partnerji in bi lepo prosil, da Vlada danes zelo jasno pove zakaj pri tem
               zakonu ni upoštevala socialne partnerje ali pa vsaj tiste, ki so ključni in ki so
               zagotovo tako ključni, da jih je treba potrebno upoštevati ko gre za kreiranje
               gospodarske politike in torej gospodarske politike za prihodnost naše države.</p>
               <p>Četrta stvar. Bi prosil tudi Vlado, da se opredeli do vloženih amandmajev, ki so jih
               vložile Obrtno-podjetniška zbornica in pa Združenje bank Slovenije. Da se do teh
               amandmajev tukaj danes na tem odboru, če je le mogoče, opredeli. In na začetku bi
               mogoče povedal še naslednje. Neverjetno se mi zdi, da je Vlada sprejela politično
               odločitev, ko je predlagala ta zakon in celotno obveznost tega zakona <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> prenesla na račun delodajalcev. To
               je nesprejemljivo sprenevedanje te Vlade, ki poskuša pridobiti pozitivne, torej
               pozitivne politične točke v tej državi na račun, da bo imela za posledico sprejetja
               tega zakona, za posledico izjemno, izjemno dolgoročne in skoraj, bom rekel, tako
               težke posledice, da jih v tem trenutku še niti vsi tisti, ki smo danes tukaj v tej
               dvorani, ne zavedamo. Povem takoj uvodoma, da v Slovenski demokratski stranki
               absolutno podpiramo ta zakon, absolutno, da se ne bi kdo, da ne bi kdo napačno
               razmišljal ali napačno tolmačil moje razmišljanje. Torej podpiram tak zakon, vendar
               najmanj, kar smo pričakovali, če je že ta Vlada brez dialoga s socialnimi partnerji,
               sprejema neko določeno politično odločitev, da za to prevzame tudi odgovornost. Kar
               pa v dani situaciji tega ni storila. Kompletno breme tega zakona je prenesla na
               delodajalca in, če ste dobro prebrali zakon pa znali dobro izračunati, bo delodajalca
               vsak delavec v nadaljevanju, ko bo ta zakon sprejet, stal za najmanj 150 evrov več,
               kot ga stane sedaj. Vlada ni primaknila, po moji oceni pa tudi po tistemu, kar imajo
               še v planu, torej sprejetje določenih dohodninskih rešitev, praktično ničesar in to
               bo imelo za posledico izjemno velike težave za obstoj, torej za prihodnost našega
               gospodarstva. Zagotovo. Velike, velike posledice. In se mi zdi, da je bilo to
               popolnoma, bom rekel, nepremišljena odločitev te Vlade.</p>
               <p>Da pa na drugi strani zelo jasno povem, da delavci s to plačo kot so jo imeli sedaj,
               ne morejo preživeti. To je neizpodbitno dejstvo. Vendar če želi Vlada spodbujati
               gospodarstvo in prihodnost gospodarskega razvoja v tej državi, mora izbrati drugačen
               ključ. Torej skozi rešitve, ki so Vladi na razpolago, bi morala poiskati ustrezne
               rešitve, ki bi spodbujale in stimulirale gospodarstvo, gospodarstvenike in
               podjetnike, da bi seveda ne prišlo do situacije, ko bodo v veliki verjetnosti večina
               delodajalcev, ki imajo zdaj to minimalno plačo, začeli odpuščati delavce in cel kup
               imam zdaj že pripomb na mailu, ki vam lahko, danes o tem ne bom govoril, ampak danes
               tukaj lahko tudi povem ministru za delo, družino, socialne zadeve in invalide
               postavil ustno poslansko vprašanje, kako bodo reševali situacijo, ko bodo podjetja
               ugašala. Podjetja bodo pa ugašala zaradi tega, ker enostavno tega bremena sama
               podjetja ne bodo zmogla. Ne glede na to, da si delavci absolutno zaslužijo to
               povišanje in zato trdim, da je pristop k reševanju tega problema popolnoma napačen in
               politična odločitev, ki jo je sprejela ta Vlada, popolnoma zgrešena. V tako težki
               kritični gospodarsko, finančni situaciji kot jo imamo sedaj v Sloveniji, bi
               pričakoval, da bo ta Vlada spodbujala razvoj gospodarstva, ne pa z dodatnimi
               obremenitvami delodajalcev uničevala še tisto, kar sedaj funkcionira in kot ste lahko
               sami ugotovili, v Sloveniji imamo že preko 120.000 brezposelnih in cel kup je
               zavajanj s tem koliko je praktično brezposelnosti v Sloveniji in mislim, da je ravno
               pred dvema, tremi dnevi bil objavljen en članek, če se ne motim v Večeru, ena cela
               stran, kjer je jasno zapisano kaj vse sodi v brezposelnost in smo zdaj že na številki
               tam nekje okrog 120.000. Posledice, ki bodo prišle iz naslova tega zakona, bo po moji
               oceni, pripeljale situacijo do točke, kjer bo skoraj 100% najmanj 150.000
               brezposelnih oziroma 30 ali pa še več tisoč, več<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zaradi tega, ker Vlada ni sprejela pametne odločitve
               in ta odločitev je res nespametna. Definitivno še enkrat poudarjam, v Slovenski
               demokratski stranki bomo ta zakon absolutno podprli. Smo pa predlagali tudi en
               amandma, s katerim želimo izboljšati ali pa popraviti napako, ki jo je ta Vlada
               storila. Da obveznosti iz tega zakona prenesemo na državni proračun, nikakor pa ne na
               delodajalce, ker enostavno ne bodo mogli s to novo obremenitvijo preživeti in
               marsikatera delavka in delavec, ki so brez izobrazbe, na primer gledam eno branžo, iz
               katere sem dobil tudi cel kup podatkov. Recimo to je čistilna branža, ki zaposluje
               nad 10.000 zaposlenih, ki so praktično ljudje brez izobrazbe. Imajo celo različna
               podjetja sklenjene pogodbe z državnimi institucijami. To so recimo bolnice, javni
               zavodi in tako naprej, ki imajo podpisane pogodbe, kaj jaz vem, za tri, štiri leta in
               tam notri imajo zapisano celo, tako sem lahko prebral iz tistih informacij, fiksno
               ceno. In zdaj si pa vi zamislite, da pa imajo znotraj stroška, svojega stroška 80% so
               zaposleni. Kako bodo oni preživeli to situacijo zdaj s tem povišanjem? Kako bodo
               preživeli? Nemogoče. To je tisto, kar mene skrbi in kar skrbi Slovensko demokratsko
               stranko. Ne zato, da delavci, ki imajo to minimalno plačo, pridejo do tega denarja,
               kar si absolutno zaslužijo in morajo priti do tega povišanja, ker to je edino, kar
               jim bo zagotavljalo kolikor toliko normalno preživetje. Vendar pa ne na tak način in
               na račun brezposelnosti oziroma povečanja brezposelnosti. To pa zagotovo ne. In, ko
               je Vlada sprejemala te odločitve, sem prepričan, da je spregledala ta drugi del. Na
               to vseskozi opozarjajo delodajalci. Vseskozi. Tu poglejte, tu je zapisano. To so
               zapisali tisti, ki so del tega, ki bi morali biti del in bi morali torej biti še kako
               upoštevani v tem socialnem dialogu. Pisali so to, opozarjajo Vlado, da naj razmisli o
               tem kako in kakšne rešitve bo sprejemala, ko gre za dolgoročne gospodarske in torej
               gospodarski razvoj te države in situacijo, v kateri smo gospodarsko, torej v kakršni
               situaciji pač zdaj smo, v izjemno, kot sem že povedal, izjemno kritični gospodarski
               finančni krizi.</p>
               <p>Še enkrat povem. To situacijo lahko popravi Vlada, če bo sprejela amandma, ki smo ga
               predlagali v Slovenski demokratski stranki in sicer k 8. členu. Če bo ta amandma
               sprejet, potem bomo lahko razumeli, da je ta Vlada imela dobre namene. Če pa tega ne
               bo pa smo prepričani, da je ta odločitev bila popolnoma drugačna. Torej ni bila
               namenjena tistemu cilju, kot je zapisano v zakon. Ker enostavno je sprejeta odločitev
               pa to odločitev in breme te odločitve naložiti nekomu tretjemu. To ni problem. To je
               enostavno narediti in Vlada je točno s tem zakon to naredila. Točno to je naredila s
               tem zakonom. Definitivno smo pa prepričani v Slovenski demokratski stranki, da je
               nujno, nujno potrebno minimalno plačo povišati na raven, ki bo zagotavljala dostojno
               življenje naših državljank in državljanov. Ker to, kar je zdaj, ta višina kot je
               sedanja, zagotovo ne omogoča normalno preživetje. Definitivno, to se pa verjetno vsi
               v tej dvorani strinjamo. Vendar način, še enkrat poudarim, ni bil pravi, smer ni bila
               prava in zato spoštovane kolegice in kolegi, tudi od članov koalicije pričakujem, da
               boste upoštevali mnenja obrtno-gospodarske zbornice in mnenja vseh tistih, ki
               opozarjajo, tudi strokovnjakov, ki opozarjajo na to, da ta <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> odločitev na način kot je predlagana, ni pisana na
               kožo slovenskemu gospodarstvu in tistim, ki so že tako ali tako na robu preživetja.
               Ker s tistim, če bomo mi dvignili to minimalno plačo na eni strani, na drugi strani
               pa bo to sprožilo plaz brezposelnih, novi plaz brezposelnih, mi naj kdo izmed vas
               zdaj razloži kaj smo s tem dosegli. Državo peljemo v totalni propad. Če bi pa ta ista
               Vlada sprejela odločitev na takšen način, da bi prevzela breme tega povišanja na
               državni proračun in s tem ne obremenjevala gospodarstva, ki že tako ali tako ne more
               dihati, potem bi rekel, da je resno mislila in delala v dobro, v korist naše države
               in naših državljank in državljanov. Ampak tega, kot sem že uvodoma povedal, ni
               storila in to je tisto, kar se mi zdi, da je velikanska napaka, ki bo imela dolgo
               dolgoročne posledice za prihodnost naše države in vseh tistih, ki še danes imajo
               službo in bojim se, da je v kratkem ne bodo več imeli zaradi takih nespametnih
               odločitev, kot je ta nepravilni pristop povišanja minimalne plače. Definitivno pa še
               enkrat povem, da je minimalno plačo nujno potrebno povišati, ker ljudje brez tega ne
               bodo mogli preživeti in to je dejstvo okrog katerega se čisti vsi strinjamo. Vlada in
               opozicija in pozicija in zagotovo Obrtna zbornica, obrtno-podjetniška zbornica,
               sindikati in tako naprej. S tem se popolnoma vsi strinjamo. Vendar način kot ga je
               izbrala Vlada je pa absurden. Še enkrat povem, da bomo v Slovenski demokratski
               stranki z velikim veseljem seveda ta zakon podprli in upamo, da bodo upoštevali
               predlog amandmaja, ki smo ga predlagali k 8. členu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Pojbič, spoštovani podpredsednik. Jaz prav gotovo nimam namena biti
               odvetnik gospe Črnak Meglič, predsednice tega odbora. Ampak kolikor jo poznam, tudi
               ni nobenega namena v tem smislu, da bi želela kakršno koli omejitev dialoga med
               predsednikom in podpredsedniki. Jaz prav gotovo razumem vaše opozorilo in prepričan
               sem, da bo, ko se vrne, tudi dovolj časa za pogovor na to temo. Če se strinjate, bi
               to sejo peljal naprej kot je bila sklicana, kolega podpredsednik, tako, da bi
               poskušali pač danes to delo narediti. Še enkrat pa želim povedati, da kolikor poznam
               predsednico tega odbora, nikakor ne izključuje dialog. To je dokazala z vodenjem tega
               odbora že ves čas in mislim, da je tudi iz tega vidika vaše opozorilo mogoče samo v
               tem smislu namesto, da se potem, ko se vrne, o tej vaši, o tem vašem pomisleku pač
               torej pogovorimo. Dajem pa sedaj nadalje besedo gospodu Presečniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp8">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod podpredsednik. Torej saj se zavedam, da je druga
               obravnava, vendar bi le načelno rekel, da bomo v poslanski skupini in jaz danes na
               odboru, da bom podprl ta zakon. Tudi s tistimi amandmaji, ki so nastali zaradi mnenja
               ali pa na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe. S tem, da seveda le moram reči,
               da je kot, jaz razumem tudi kot neke vrste dvojček, zakon, ki ga bomo na isti seji,
               ne na seji odbora, ampak sicer na seji Državnega zbora obravnavali, to je sprememba
               zakona o dohodnini, ki malo popravlja sicer tudi res tisti del, ki se nanaša na
               delodajalce. Po moji oceni. Tako, da si sploh ne predstavljam, da je reševanje tega
               problema najnižje plače in na eni strani socialni položaj zaposlenih in na drugi
               strani možnost<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> preživetja
               delodajalcev, da je to enostaven problem. Zagotovo ni. Tako, da kot rečeno, bom jaz
               vse te amandmaje podprl. Se mi pa zdi, da je vrstni red obravnave. Zdaj meni ni čisto
               jasno. Mi bomo najprej obravnavali na primer za novi 3.a člen, kjer na drug način
               določimo to minimalno plačo, po drugi strani je pa 8. člen, ki je v osnovnem besedilu
               določa pa šele kot drugega obravnava predlog SDS-a kot amandma oziroma se glasuje
               šele kot tretji predlog, se mi zdi, da bi moral biti najbrž vrstni red drugačen. Ne
               vem. Ne zdi se mi prav, da najprej glasujemo o 3.a členu, ker v tem primeru je seveda
               potem razprava kakršna koli ali pa glasovanje o predlagani spremembi sedanjega 8.
               člena, po mojem brezpredmetna. Ne vem. Ampak to boste ocenili pri vodenju te seje. </p>
               <p>Tako, da ja, pričakujem seveda, da poleg te spremembe zakona o dohodnini, ki je
               nekakšen, kot sem prej rekel, že dvojček, pričakujemo seveda, da bo pri tej, v okviru
               izhodne strategije ali sicer, da bo dan večji poudarek seveda možnosti razvoja tudi
               ali pa predvsem se, najbrž, da premalokrat opozarja na ta mala podjetja, mini
               podjetje, ki je ravno tako v preteklem letu, zadnjič sem dobil en podatek, precejšnjo
               število teh podjetij zaprlo svoja vrata v lanskem letu in na podlagi bilo precej,
               ogromno število, drugi imate boljše podatke, ogromno število zaposlenih, iz teh
               podjetij tudi na borzi dela. To je to.</p>
               <p>Drugo bi pa res mogoče torej rad pojasnilo, točno pojasnilo. Zakaj Vlada meni, da ta
               predlog, ki ga je dala obrtno-podjetniška zbornica ne sodi v ta zakon oziroma, da se
               s tem zakonom ne da reševati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala kolega Presečnik. Jaz mislim, da je vaše opozorilo vezano na amandma, ki ga je
               vložila Poslanska skupina SDS, utemeljen. Gre za to, da smo mi v strokovnih službah v
               odboru lahko pripravili pregled amandmajev na podlagi prispelih amandmajev. Hkrati pa
               sedaj, ko se predlaga sprememba 8. člena tako, da se premika vsebina iz prehodnih
               določb v materialno določbo, če lahko povzamem mnenje Zakonodajno-pravne službe, se
               potem spreminja tudi, torej predlagatelj naj razmisli ali naj se potem umestitev
               njihovega amandmaja premešča v 2. člen, ko bo razprava o 3.a členu. Tako, da naj
               predlagatelji razmislijo o tej proceduralni zadevi, na katero ste prej opozoril.
               Ampak nam tukaj v strokovnih službah ni drugega preostalo, glede na to, da je amandma
               vložen bil k 8. členu, vi veste, da je nujni postopek, v nujnem postopku se vlagajo
               amandmaji do začetka obravnave in tik preden smo mi pač ta pregled še lahko naredili.
               Besedo dajem gospe Potrata. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp10">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod podpredsednik. Najprej bi rada povedala spoštovanemu
               podpredsedniku odbora, gospodu Pojbiču, da sem vsaj dvakrat sedela poleg predsednice
               odbora kot članica tega odbora, zaradi tega, ker ni bilo nobenega od podpredsednikov,
               pri čemer je treba seveda povedati, da je bil gospod Germič dobršen del časa jeseni
               2008, ne <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> vem natanko do kdaj,
               zaradi bolezenske odsotnosti pač upravičeno odsoten in se predsednica odbora ni imela
               na koga obrnit, da bi ob njej sedel na javni predstavitvi mnenj. Tako, da takrat ko
               koga napadamo zakaj izbere enega in ne drugega, je dobro upoštevati tudi nekatere
               zamujene priložnosti, ki so bile.</p>
               <p>Jaz razumem, da mi sedimo na Odboru za delo, družino, socialne zadeve in invalide in,
               da je predmet našega razmisleka predvsem kako z zakonskimi določbami ščitimo interes
               zaposlenih in mislim, da je Vlada v tem primeru s predlogom zakona o minimalni plači
               uresničila tisto napoved, ki je stalnica tudi v programskih izhodiščih Socialnih
               demokratov, da je za opravljeno delo treba delavcu zagotoviti za življenje zahtevano
               in potrebno plačilo. Jaz sicer lahko ugotovim, da je ugotovljena košarica
               življenjskih potrebščin tako kot je bila ocenjena, za marsikoga med nami še prenizka,
               zato je seveda mogoče razpravljati tudi o drugačnih zneskih. Ampak malce neprimerno
               se mi pa zdi napadati Vlado in predlog tega zakona, da s socialnimi partnerji ni
               usklajen po tistem, ko imamo na mizi tudi predlog amandmaja, ki pa postavlja še višje
               izhodišče za minimalno plačo. Ne, da bi pri tem upoštevali, ki na to se predlog SDS-a
               tudi nanaša, kako se nekatere stvari popravljajo v okviru predlaganega zakona o
               dohodnini. To je zdaj druga zgodba. Jaz bi želela ta hip pač povedati, da Socialni
               demokrati podpiramo predlog zakona o minimalni plači. Mislim, da je dobro, da ta
               zakon podpira tudi največja opozicijska stranka, saj je nenazadnje v svojem naboru
               ukrepov izhoda iz krize tudi poudarjala potrebo zakona o minimalni plači. Prav je, da
               omenim, da je tudi Državni sveta izrekel soglasje k temu zakonu, pri čemer pa seveda
               ni mogoče prezreti, da imajo pa še nekatere pomisleke glede tega. Zdaj kako je tekel
               socialni dialog in kakšna je stopnja usklajenosti vseh deležnikov v socialnem
               dialogu, po zakonodaji je pa vendarle izvršni veji dano, da se pogovarja tako z
               delojemalci, kot z delodajalci, to je pa druga zgodba. Jaz bi vsekakor rada k tistemu
               kar je bilo izrečeno kot zelo glasno opozorilo o statističnem podatku o brezposelnih
               v Sloveniji pa vendarle povedala, da je ta način zajemanja podatkov o brezposelnosti
               nekoliko starejšega datuma in ni izmislek te Vlade. Torej, če je število brezposelnih
               treba upoštevati kot višja, potem bi morali reči, da bi tak podatek bilo treba
               slišati že tudi v letu 2007 pa v letu 2008, da ne govorim tudi o tem, da celo že v
               letu 2006 in, da ne spominjam na to, da smo imeli takrat v teh letih o katerih zdaj
               govorim, Socialni demokrati tudi pripombe na tedanji predlog določanja višine
               minimalne plače in smo opozarjali na nekatere posledice, ki so z določitvijo,
               takratno določitvijo minimalne plače, se potem kasneje izkazale kot upravičene, kot
               utemeljena opozorila.</p>
               <p>Tisto, kar bi seveda ta hip o 1. členu pa še morala reči je, da podpiramo predlog za
               amandma k temu členu, ker je v resnici bilo prej premalo jasno povedano, da je
               prehodni znesek <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> minimalne
               plače tisti, ki ga je treba natančneje določati in kar je potem tudi v nadaljevanju
               opravljeno. Tako, da po tej plati jaz upam, da me bo Zakonodajno-pravna služba
               utrdila v tej veri, da je ta amandma zdaj pomisleke odpravil. Če pa
               Zakonodajno-pravna služba meni, da ta amandma še vedno ni tak, da bi pomisleke
               odpravil, potem bi pa prosila za opozorilo. V vsakem primeru pa toliko kolikor sem
               jaz spremljala dogovarjanje o predlogu zakona o minimalni plači, ne bi mogla reči, da
               je ministrstvo ali Vlada pogovore z deležniki zanemarjalo. Drugo vprašanje pa je
               kakšna je stopnja soglasja o predlaganih rešitvah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala kolegica Potrata. Besedo dajem kolegu Čadežu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp12">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Sam sem bil, natančno poslušal obrazložitev s
               strani Vlade. Da se želi na ustreznejši način urediti minimalna plača in pa tudi
               zagotoviti minimalno oziroma normalno preživetje.</p>
               <p>Sami pa vemo, da je posledica oziroma zahteva po povečanju minimalne plače predvsem
               posledica zvišanja stroškov in jaz to vidim, da so se stroški povečali v zadnjem
               dobrem letu predvsem na račun povečanja trošarin, če začnemo s cigareti in alkoholom.
               Vemo, da so se krepko povečale trošarine na gorivo in pa tudi vemo, da so se cene
               vinjet tako močno podražile, da so v ozadju tudi že ponarejevalci.</p>
               <p>Želim takoj poudariti, da ne nasprotujemo povečanju minimalne plače, ampak mi gledamo
               kot celoto. V enem paketu vidimo tako delodajalca, kot delavca, tistega, ki ima
               minimalno plačo in lahko tudi povem, da mene ne skrbi za tistega delodajalca, ki že
               danes lahko da 600 evrov plače. Skrbi me pa za tistega, ki danes ne dosega minimalne
               plače in tu so tisti delodajalci, ki se ukvarjajo s produkti, ki imajo zelo nizko
               dodano vrednost oziroma tisti, ki imajo konkurenco na jugovzhodu in želim še enkrat
               poudariti. V Slovenski demokratski stranki gledamo celoto delavca in delodajalca v
               enemu paketu.</p>
               <p>Po tem predlogu zakona bo delodajalec obremenjen pri tej minimalni plači več za 150
               evrov in država bo na delavca dobila v proračun več 35 evrov. To je dejstvo, kateremu
               ne moremo zatisniti oči. Kakšna bo pa reakcija v tistih podjetjih, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> katerim je namenjen ta zakon? Delavci, ki
               delajo v proizvodnji za minimalno plačo. Njihov nadrejen, se zdaj vprašam, ali ima
               tudi minimalno plačo ali je nima? In reakcija po vertikali bo zelo hitra in bojim se
               za ta podjetja, katerim je namenjen ta zakon.</p>
               <p>Na koncu želim poudariti še enkrat. V Slovenski demokratski stranki se strinjamo s
               povečanjem, ampak želimo to narediti postopoma. Mi imamo zapisano, da bomo to storili
               v dveh letih, kar je tudi normalno. Vsa ta gasilska akcija, katero predlaga Vlada, se
               pa bojim in me skrbi tako za delavce, kot za delodajalce. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Magajna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp14">

               <speaker>ANDREJ MAGAJNA:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem navzočim. Poglejte, tako bi rekel kar neko splošno soglasje okoli
               tega zakona s posameznimi pripombami. Mislim, da je to eden od dobrih zakonov iz
               serije predlogov, ki so že prišle s strani ministrstva v času ministrovanja gospoda
               Svetlika. Se pravi neko priznanje izrekam temu zakonu. Seveda pa tudi dileme so vse
               relevantne, ki smo jih danes slišali.</p>
               <p>Prva kot taka je ocena oziroma določanje minimalne košarice življenjskih stroškov.
               Sam se še spomnim obdobja tako imenovane Šumijeve košarice življenjskih stroškov pa
               kasneje bolj žalostnega obdobja, ko se ti izračuni več niso opravljali, vsaj po taki
               metodologiji ne oziroma se je iskalo novo metodologijo. V tem času iskanja pa ni bilo
               dejanske socialne slike kaj je to, kar človek potrebuje za svoje preživetje. Pri
               ocenah, ki so lahko zelo različne, ali je 562 tista optimalna, seveda ne moremo
               nikoli zadeti. Ljudje živijo na različnih območjih Slovenije, kjer so tudi
               življenjski stroški različni pa vseeno določiti je treba ta minimum. Vendar je tudi
               tu neka druga dilema, ne samo izračun, ampak pristop.</p>
               <p>Zaposleni delavec pravzaprav bi moral prejemati dohodek, ki je nad minimalo
               preživitveno stopnjo. Ocena življenjskih stroškov bi se morala pravzaprav nanašati na
               osebo, ki nima lastnih sredstev za preživljanje, kot neke vrste socialni minimum za
               preživetje, v katerega so vključeni tako stroški za prehrano, obleko, bivanje,
               zaposleni delavec pa mora dobiti odstotkovno vrednost nad tem minimumom. Tako bi
               moral biti pravilni pristop neke socialne politike. Ne pa, da imamo obratno. Da
               vežemo minimalno košarico življenjskih stroškov na minimalno plačo, potem pa ostale
               dajatve, nadomestila, socialne podpore zmanjšujemo za neke procentualne zneske in
               potem ne vemo na koncu ali se bo s tem zneskom lahko posameznik preživel. Se pravi že
               v izhodišču so dileme. Plača ne sme biti socialni minimum. Plača mora biti vedno več
               kot je to določeno s košarico življenjskih stroškov.</p>
               <p>Druga dilema, ki je bila danes postavljena je koga obremeniti. Delodajalca, državo?
               Vsekakor, če je firma likvidna, če je v pozitivni bilanci, če se delijo dobički, če
               se delijo nagrade in visoki zaslužki menedžmentu, ne bi smelo sploh dileme, da v teh
               firmah izplačujejo minimalno plačo oziroma že to je pravzaprav kritika teh firm, ki
               bi morale, v teh <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> firmah bili
               delavci udeleženi tudi na dobičku, na pozitivnih rezultatih in je minimum pravzaprav
               kritika teh firm, ki poslujejo ugodno.</p>
               <p>Za organizacije, ki so v težavah, likvidnostnih težavah pa je predviden prehodni rok,
               tudi dobro izhodišče. Seveda ali je ta letnica prava je drugo. Vsekakor omogoča
               firmam, da se na osnovi sporazuma s predstavniki delavcev dogovorijo kako bo pa v
               praksi to sporazumevanje potekalo pa je lahko tudi zelo vprašljivo in si moramo tudi
               nekoliko prisluhniti pogovorom in kritikam s strani sindikatov, ali bo ta sporazum
               izsiljen, ali bo res demokratično izpeljan v posameznih firmah.</p>
               <p>In še tretji sklop dilem na katere sem hotel opozoriti pa je obveznosti države.
               Vsekakor firme, ki so likvidne, bi morale same prevzeti to obveznost. Rešitve pa bi
               lahko iskalu tudi, kot je bilo danes že omenjeno, v dohodninskem zakonu. Tudi to je
               bil del predvolilnih obljub in vsaj določene politične opcije. Po eni strani
               dohodninske razbremenitve, ki pa seveda ne morejo sama po sebi obstati finančno, če
               ne bodo razmišljali tudi o nujnosti obdavčitve torej novih dohodninskih razredov za
               kategorije, ki imajo najvišje prejemke. Bi s tem zaključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Magajna. Besedo dajem kolegu Križmanu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp16">

               <speaker>MARIJAN KRIŽMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod podpredsednik. Dober dan želim vsem skupaj. Je bilo kar dosti
               povedanega, tako, da ni ostalo hudo novega za povedati. Kolega Magajna je naredil en,
               po mojem prepričanju, odličen presek stanja in temu se pridružujem. Vsaj to, da vemo
               kaj je minimalna plača in ali se da od minimalne plače živeti oziroma ali je vredno
               delati za to, da ne moreš preživeti. Tako, da po mojem prepričanju, tudi jaz se
               pridružujem mnenju nekaterih, da je ta zakon v vrsti zakonov, ki jih je prav to
               ministrstvo pripravilo v času krize. Moram se spomniti vseh tistih zakonov, ker je
               ministrstvo pomagalo tistim, ki so šli na zavod, ko je ministrstvo pomagalo tistim,
               ki so skrajševali delovni čas in tako dalje, da ne naštevam kaj vse je to ministrstvo
               v tem času pripravilo. Zelo dinamično, zelo hitro, zelo učinkovito je odgovarjalo na
               vse dosedanje izzive krize in na vse dosedanje situacije, ki so se drastično
               spremenile od zadnjih nekaj mesecev ali zadnje leto in pol ali pa dve leti, če
               hočete. Nekateri so pa ali pa smo to vedeli že malo prej, ampak za krizo nismo vedeli
               dokler ni prišla ta Vlada, absolutno ni obstajala in naenkrat je postalo vsem jasno,
               da smo v krizi, denarja ni bilo, v času debelih krav je odšlo vse, kar je seveda na
               zalogi bilo in danes smo tu, kjer smo.</p>
               <p>Veste, podpirati zakon in govoriti kako bi moral biti ta zakon drugače narejen in, da
               je to katastrofa, je zavajajoče. Sprejeti ta zakon in podpirati, predvsem misliti na
               tiste, ki so deležni, ki bodo deležni tega zakona, da bodo prišli do svoje minimalne
               plače ali pa do tega zneska, ki smo ga tu predvideli, je zgodba o kateri ne moremo
               govoriti in iskati razloge zato, da očrnimo Vlado, ker ni pomislila na nič drugega,
               samo na to, da bi dobila kakšno politično točko. Jaz mislim, da je to zgrešena
               razprava. Ta razprava ni dobra in ta razprava pelje v nekaj, kar je daleč od
               realnosti in daleč od resnice.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Nobene volilne kampanje ni, nobenega časa, takega, še pomislil ni nihče, sem
               prepričan, na to, da bi izkoristil tako priložnost in, da bi izkoriščal krizo in
               ljudi z minimalnimi prihodki zato, da bi se seveda sam sebe promoviral. To mi je
               tuje, to zavračam. Dopuščam pa razpravo vseh, ker je demokratično in kdor tako misli,
               naj tako misli in naj bo ta njegova resnica pač taka.</p>
               <p>Sam sem pa prepričan, kot sem že rekel, da je ta zakon zadnji trenutek prišel in ga
               moramo sprejeti in sem prepričan, da ga bomo tudi sprejeli. Veste, da ne bi na dolgo
               in široko pa na splošno kaj vse se je v tej državi dogajalo. Vi veste, da je po
               nekaterih podjetjih dvakrat do trikrat več zaslužil en človek kot vsi zaposleni. To
               se, mislim, da se ne dogaja več spriča vseh zakonov, ki jih je ta Vlada sprejela.
               Vsaj tam, kjer imam vpliv se je to omejilo. Danes je situacija takšna kakršna je in
               iz te situacije je treba iziti in pomagati ljudem takrat, ko pomoč potrebujejo. Kot
               rečeno, to je samo še en korak naprej v lajšanju težav tistih, ki težko preživijo.
               Težko preživijo tisti, ki bodo deležni te plače, težko preživijo tudi tisti, ki so
               ostali brez službe, to je meni jasno, ne po svoji krivici, ampak krize si nismo
               izmislili mi, niti Nemci, niti Italijani. Kriza je udarila, vsi veste kako, iz kje in
               v tej zadevi je treba biti razumen in pameten in dati glave skupaj in vsaj, ko
               govorimo o takih zadevah, jaz sem prepričan, da moramo poiskati skupni imenovalec in
               na teh zadevah poiskati eno maksimalno enotnost in odigrati igro, ki je poštena in ki
               je po mojem prepričanju tudi nujno potrebna. Politizirati o takih zadevah se mi zdi
               pa narobe in tudi nepravi čas in tudi nepravi dokumenti so pred nami.</p>
               <p>Ker je predsednik dal v razpravo, če se ne motim 1. člen, bom seveda se opredelil do
               tega 1. člena, ker to je bilo tudi vaša razprava in začetek naših razprav. Seveda bom
               ta amandma podprl tako kot je. Ne bom se več oglašal, ker ni potrebno, ker smo vsi
               več ali manj do sedaj razpravljali, povedali vse kar mislimo o zakonu in tudi sam sem
               nekaj povedal. Bom podprl seveda vse amandmaje koalicije z željo, da jih bomo
               sprejeli v čim večjem številu in, da jih bomo sprejeli v parlamentu in, da bo ta
               zakon zafunkcioniral takoj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Križman. Besedo dajem kolegu Frangežu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp18">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zgodovinsko gledano je določitev minimalne plače predstavljalo v
               zgodovini eno od pomembnejših pridobitev sindikalnega boja. Res pa je, da ko se je
               minimalna plača v socialni državi v zahodni Evropi začela pojavljati, so bile razmere
               njenega določanja bistveno drugačne. Nismo bili del globaliziranega sveta in boj med
               ekonomijami je potekal bistveno drugače kot danes.</p>
               <p>Jaz sem leta 2008, ko sem kandidiral za poslanca, volivkam in volivcem obljubljal
               dvig minimalne plače. To sem takrat počel v zavedanju, da minimalna plača kot jo
               imamo določeno doslej, ne zadošča <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> za kritje minimalnih življenjskih stroškov. Še več. Bil sem nekaj
               mesecev kasneje med tistimi, ki sem pozdravljal tudi za mnoge nepremišljene izjave
               finančnega ministra dr. Križaniča o tem kaj bi morala biti minimalna plača v tej
               državi. On je govoril o znesku 1.000 evrov. In mislim, da si moramo danes vsi skupaj
               to postavljati kot cilj. Če tudi priznam, da se tudi danes ne morem ob zavedanju, da
               je to nekaj, kar moramo storiti zato, da premnogim v naši skupnosti olajšamo vsak
               dan, ne morem otresti mešanih občutkov in zavedanja, da bo to gotovo v pomembnem delu
               negativno vplivalo tudi na gospodarstvo.</p>
               <p>Preden je ta zakon prišel v Državni zbor, sem imel sam nekaj razgovorov v
               delovnointenzivnih panogah mariborske industrije in zavedam se, da bo sprejem tega
               ukrepa, ki je v priv vrsti socialni ukrep in je posledica legitimne zahteve, zelo
               jasne in glasne zahteve slovenskih delavk in delavcev, izraženih tudi na slovenskih
               ulicah, da to utegne seveda pripeljati do povečevanja brezposelnosti v vseh tistih
               primerih, ko nizka dodana vrednost že danes težko lovi ekonomičnost posameznega
               delovnega mesta.</p>
               <p>Jaz mislim, da je Vlada s predlogom poskušala najti tu ravnovesje med tem kako
               gospodarstvu čim bolj nadoknaditi povečano breme, po drugi strani pa štejem tudi ta
               ukrep kot novo spodbudo za to, da prestrukturiramo gospodarstvo. Danes je zelo lahko
               govoriti o tem kako bi morala država primakniti k povečani minimalni plači večji
               delež, ampak spomnimo se kaj je ostalo v blagajni, ko ste po letih visoke gospodarske
               rasti zapustili položaj. Blagajna je bila prazna. Še več. Blagajna je bila v minusu
               in šele naša vlada je morala pokriti mnoge od izdatkov, ki ste jih kot volilne
               bombončke delili v predvolilnem času.</p>
               <p>Danes je pred nami resna razprava in prepričan sem, da se vsi v tem prostoru
               zavedamo, da posledice ne bodo enoznačne. Če pa sem kaj prepričan je to, da ob vsem
               slabe, kar prinaša ta svetovna gospodarska in vse bolj tudi socialna kriza, prinaša
               tudi sporočilo po tem, da po tej krizi več ne bo nič tako kot je bilo in, da je pred
               nami zahtevna naloga, da najdemo novo ravnovesje med delovno solidarnostjo in
               legitimno, prav tako legitimno ambicijo podjetništva, da ustvarja čim večji presežek
               nad tistim, kar ustvarja. To ravnovesje pa mora biti trajnostno in jaz razumem ta
               današnji ukrep kot en prispevek k temu, da bi bila ta razmerja trajnostna, da bi v
               Sloveniji odločneje stopili na pot k družbi nizkih, torej čim večje socialne
               enakosti, čim večje socialne emancipacije in čim manjših družbenih razlik, ki po
               mnogih <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> vidikih negativno
               vplivajo na razvoj družbe.</p>
               <p>Kot rečeno, mislim, da nihče od nas ni evforičen zato, ker v letu 2010 minimalno
               plačo povečujemo na 562 evrov. Vsi, ki danes sedite ali sedimo v tej dvorani imamo
               višje plače od tega in jaz predlagam, da se vzdržimo vsega, kar bi neprijetnost te
               situacije še dodatno oteževalo. Posledice tudi na gospodarstvu bodo. Jaz upam, da
               bodo te posledice predvsem spodbuda za to, da bomo potem, ko v preteklih letih v času
               rasti naši skupnosti ni uspelo zagotoviti več bolje plačanih delovnih mest, ki bi
               višje plače tudi prinesle svojo ekonomiko, da bo ta ukrep prispeval k temu, da bomo
               dali več poudarka k temu, da moramo v tej državi ustvarjati drugačna delovna mesta in
               to je tisti izziv, ki nas čaka po današnji ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Frangež. Prej kot dam besedo, glede na to, da se vrsti red
               prijavljenih razpravljavcev včasih, prej kot bomo začeli drugi krog kolega Pojbič, mi
               dovolite, da še sam povem nekaj misli.</p>
               <p>Torej prav gotovo je namen dviga minimalne plače zagotoviti ljudem, ki prejemajo
               nižje prejemke in delajo polni delovni čas, dostojno življenje. Jaz mislim, da je to
               ključno sporočilo tega zakona ali pa eno izmed ključnih sporočil tega zakona in
               seveda sam se pridružujem podpori temu cilju. Torej zagotoviti ljudem, ki delajo
               polni delovni čas v Republiki Sloveniji, da se jim za to nameni plača, torej
               minimalna plača, ki jim bo zagotavljala kolikor toliko dostojno življenje in če je
               podlaga za to raziskava, ki je bila opravljena, ki zahteva vrednost 562 evrov na
               osebo v neto znesku na inštitutu za ekonomske raziskave pri Ekonomski fakulteti,
               potem se mi zdi tudi osnova za izbor te številke dobra.</p>
               <p>Hkrati pa je drugi cilj tega zakona, ki pa je mogoče nekoliko skrit pa za mene
               izredno pomemben in tudi to je bilo možno danes slišati na različne načine. Da si
               nastavljamo sliko o sposobnosti slovenskega gospodarstva na kakšen način ljudem, ki
               delajo polni delovni čas, zagotoviti to dostojno življenje in ali je to slovensko
               gospodarstvo to sposobno prenesti. Opozorila so na mestu, zelo tehtna. Opozarjajo
               nas, da v določenih gospodarskih panogah, predvsem delovno intenzivnih, bo to
               predstavljalo visoko stopnjo bremena in hkrati tudi visoko stopnjo rizika ali in kaj
               se bo zgodilo s temi podjetji.</p>
               <p>Jaz seveda obžalujem, da se pravzaprav o vsebini in višini minimalne plače
               pogovarjamo v težkih gospodarsko ekonomskih in finančnih razmerah, ki vladajo ne samo
               v Sloveniji, ampak vladajo pravzaprav v celotnem svetovnem merilu. Ko bi se pa o tem
               lahko pogovarjali takrat, ko so bile, kot je bilo že rečeno, boljše razmere, ko smo
               se ukvarjali ne s tem kako bomo prestrukturirali, kajti za mene nič ni novega, ko
               danes govorimo, da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> je
               struktura slovenskega gospodarstva v nekih segmentih zelo slaba in, da imamo delovna
               mesta, ki jih lahko jedva zelo slabo plačamo. Takrat, ko smo imeli bistveno boljše
               razmere, nismo bili sposobni narediti tega, da bi se v tehnološki razvoj, v nove
               proizvode prestrukturirali to gospodarstvo in hkrati paralelno peljali tudi dvig
               minimalne plače kot enega, tudi kot ga jaz razumem vzvodov za to, da se zagotovijo
               boljša plačana delovna mesta. Žal smo mi to v marsikaterem letu do zdaj zamudili in
               zdaj seveda smo pred odločitvijo ali lahko Slovenija še naprej miži in reč: "Slovenke
               in Slovenci, še naprej boste imeli zelo, zelo nizke prihodke tudi iz naslova
               minimalne plače, ker seveda slovensko gospodarstvo tega ni možno prenesti." Ali pa
               rečemo: "Dvig minimalne plače naj bo tudi zelo pomemben vzvod za to, da se pristopi
               resno k tem strukturnim reformam, katere so pred nami tako za koalicijo, kot
               opozicijo oziroma pravzaprav celotno slovensko državo." In tukaj je ta izziv. Kajti
               minimalna plača sama po sebi odpira vrsto teh dilem, katere nam bodo delodajalci prav
               gotovo predstavili danes tukaj. Ampak hkrati pomeni ravnanje te Vlade. Delodajalcev,
               socialnih partnerjev v odnosu do tega vprašanja en sklop ukrepov, ki nas čakajo. Brez
               tega tudi ta ukrep danes tukaj bo imel manjši efekt, kot bi si ga pa mi tukaj želeli
               in seveda jaz obžalujem iz uvoda jasno glasi, da smo leta 2006, 2007, ko smo imeli
               bistveno drugačno ekonomsko osnovo, pravzaprav z minimalno plačo zelo zaostala v
               primerjavi s povprečno plačo ali pa z rastjo in eskalacijo plač v drugih segmentih.
               Na to je takratna opozicija, torej današnja koalicija opozarjala vladajočo strukturo
               takrat. Da je čas, da bi mogoče korigirali minimalno plačo. Ravno zato, da ne bi bili
               postavljeni v situacijo, da bomo to počeli danes, ko so razmere bistveno slabše.
               Takrat smo bili deležni v takšnih razpravah pravzaprav opominjani, da pač protesti
               sindikatov niso na mestu, da je pač kruh v smetnjakih in tako dalje. Takrat bi bil
               bistveno bolj primeren čas, da te stvari uredimo in tukaj se seveda s tistimi, ki
               opozarjajo na te stvari, da je treba obravnavati celoto, delodajalce in delavce,
               vsekakor seveda strinjam.</p>
               <p>Danes je izrečena podpora pravzaprav vseh strank. Jaz moram reči, da bo tudi v LDS-u
               podpora dana k temu zakonu in v 1. členu in amandmaju k 1. členu, seveda bistveno ne
               spreminjamo vsebine 1. člena in bistveno ne spreminjamo namena tega zakona, ampak ne
               pozabit, jaz ne vem ali bo za delodajalce kratko obdobje dveh let, ko imamo neko
               prehodno obdobje dovolj, ni tako enostavno menjati ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., nov
               proizvod in tako dalje v tej globalni konkurenčnosti. Ampak nikakor ne bi pa želel si
               biti tisti, ki bi recimo Slovenijo peljal po poti razvoja nizko plačanih delovnih
               mest po vzoru Indije, Kitajske, tako kot nam že nekateri obljubljajo in seveda ob
               zavedanju podpore tega zakona razmišljam tudi v tej smeri in jaz upam, da bo tudi
               tukaj v vlogi slovenskih menedžerjev preusmeritev delovanja razvoj podjetja, ne pa
               lastninska koncentracija podjetja. Kajti zelo težko je peljati eno z drugim tako, da
               je mogoče tudi korektno <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               opravit te stvari. Na to nas opozarjajo marsikateri analitiki, ki jih lahko danes
               prebiramo v javnih medijih. Zato se meni zdi danes razumeti ta zakon v luči minimalne
               plače, povezan tudi z zakonom o dohodnini. Jaz zakon o dohodnini ne razumem, da s tem
               prevzema država del obveznosti s strani delodajalcev, ampak prevzema tisti del, ki bi
               šel, če ne bi spremenili zakona o dohodnini, na pleče delavcev, ki bi zaradi
               nespremenjenega zakona o dohodnini potem pa vračali državi bistveno več. Jaz mislim,
               da država tu je prisluhnila tistim kritikam, ki govorijo o tem, da bi seveda največ
               iz tega ukrepa potem pridobila država in seveda to ne bi bilo prav. To ne bi bilo
               prav, da bi na ta način, da imam občutek, da bi ljudem, zaposlenim damo več, seveda
               iz tega največ bi potem dobila država in seveda v paketu z zakonom o dohodnini
               mislim, da temu tudi ni tako.</p>
               <p>Sam bom seveda podprl ta zakon. Upam pa, da bomo z amandmaji naredili ta zakon še
               bolj natančno definiran v smislu, kot ga opredeljuje namen zakona v 1. členu. Sedaj
               pa dajem besedo gospe državni sekretarki, prej kot odprem drugi krog. Dr. Mrakova,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp20">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo ponovno. Nekaj je bilo stvari izrečenih, katere bi bilo potrebno se
               odzvati na njih. Prvo bi želela tam, kjer ste vi končali, tudi nadaljevati. Malce
               tako, tako se mi zdi, danes razpravljamo o višini in na nek način tekmuje o tem
               kakšno višino minimalne plače bi bila. Mi smo prav zaradi tega, da smo ugotovili
               koliko je ta znesek, ki ga je potrebno zagotoviti, naredili, naročili analizo, ki je
               bila opravljena s strani inštituta za ekonomske raziskave, kjer je pokazala, da je
               pač košarica osnovnih življenjskih potrebščin, ki jo potrebujejo ljudje, znaša 562
               evrov neto in na podlagi tega zneska tudi šli v spreminjanje višine minimalne plače.
               Potrebno je pa poudariti, da ta višina danes, ki je tak razkorak med obstoječo
               višino, ki je bila tam okoli 460 evrov neto, odvisno ali upoštevamo olajšave za
               vzdrževane družinske člane ali ne, torej okoli 460 evrov, zakaj je nastala taka
               višina in tako neskladje z ocenami minimalnimi življenjskimi stroški. Tudi zato, ker
               je zakon, ki je bil sprejet leta 2006, torej v obdobju najvišje gospodarske rasti,
               vpeljal način usklajevanja na način po nerealni, niti realni rasti življenjskih
               stroškov, ampak po oceni, ki je uporabljena bila za proračun. V času gospodarske
               rasti smo imeli situacijo, ko je minimalna plača dejansko izgubljala leta 2007 3%
               točke napram povprečni plači. To je realnost. V času gospodarske rasti. Če bi bila
               takrat, ker ti pritiski in opozorila glede višine minimalne plače, so bili ves čas
               jasno izraženi. Od leta 2006 dalje. Situacija je bila bistveno drugačna kot
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Samo ta Vlada si danes ni zatiskala oči pred izračunanimi
               minimalnimi življenjskimi stroški in je stvar izpeljala. Drugo. Vsi veste, da je
               dvojček, tako kot je bilo izpostavljeno, tega zakona, zakon o spremembi dohodnine, ki
               bo obravnavan s strani matičnega odbora, ki jasno pravi, da bodo finančne posledice
               za državo 46 milijonov, ker ste rekel gospod, da tega ni, da država vse na
               delodajalce prenaša, v katerem je jasno določeno, da se bo povečala dodatna splošna
               olajšava in prvi prag dohodkov, ki je določen kot pogoj za priznavanje dodatne
               splošne olajšave in sicer dodatna splošna olajšava bo za leto 2010 poveča na sedanjih
               2.094,99 evra na 3.019,83 evra. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Prvi prag dohodkov pa se bo iz sedanjih 8.6094,22 evrov povečal na
               10.200 evrov prav zaradi tega, da bo lahko država poamartizirala dvig do približno
               uskladitve petsto deset evrov neto kar je zakonska določba v prehodnem obdobju, da je
               nujna uskladitev v letošnjem letu. Torej prav zaradi tega, ker se zavedamo, da
               situacija ni najboljša za spreminjanje minimalne plače in da bo imelo določene
               posledice je država za spremembo Zakona o dohodnini poamartizirala prvi dvig v
               letošnjem letu. In zato je v temu zakonu prehodno določeno obdobje dveh let, da se
               lahko socialni partnerji pri delodajalci torej sindikati, v kolikor jih ni
               predstavniki delavcev torej ali sveti ali delavci na zboru delavcev, ki najbolje
               poznajo situacijo v podjetju določijo za postopnost zakona. Zakaj nismo v osnovi šli
               na postopnost? Zaradi tega, ker konvencije, ki jih je tudi ta država podpisala in, ki
               so zavezujoče pravijo kaj je minimalna plača. Minimalna plača mora zagotavljati
               osnovne življenjske možnosti za preživetje.</p>
               <p>In torej si prekrivati od tem in hkrati s socialnimi transferji zagotavljati, da te
               družine preživijo in da so nad stopnjo tveganja revščine je nedopustno. Če samo
               povem, leta 2008 je za stopnjo tveganja revščine za enočlansko družino petsto
               petinštirideset evrov. Torej prejšnja minimalna plača, v prejšnjem obdobju določena
               ni zagotavljala ni ti pod pragom revščine. In je s socialnimi transferji z ostroškimi
               dodatki v največji meri država omogoča, da te družine sploh preživijo. In to je vse
               kontekst tega kar danes govorimo. Vsi bi pa, tudi mi bi raje dali splošno olajšavo in
               zagotovili vsem dvig splošne davčne olajšave zato, da ne bi prišlo do
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Vendar enostavno, v situaciji kot smo si petsto milijonov
               država ne more dodatno privoščiti. In to je dobro, ko si v opoziciji, da lahko
               predlagaš predlog amandmaja kateri nima finančnih posledic in hkrati, ko bo
               zakonodajna služba, me prav zanima kaj bo rekla o vašem predlaganem 8. členu ali je
               sploh pravno sprejemljiv. Kar se tiče tega.</p>
               <p>Torej, pomembno je še to, na te pritiske, ki so... Dejstvo je, mi se zavedamo in si
               nihče ne zatiska oči pred tem, da bo imelo posledice na prestrukturiranje
               gospodarstva. Ampak mi celo menimo, da je to potrebno storiti, ker v prejšnjem
               obdobju, v prejšnji gospodarski rasti smo se s socialnimi partnerji dobesedno za evro
               dva usklajevali povprečno plačo... Kaj se je zgodilo? z davčnimi razbremenitvami, ki
               so se zgodile, kam je to šlo? Kaj se je zgodilo v gospodarstvu, v našem gospodarstvu?
               Če samo banalen primer damo, danes ljudje, ki se upokojujejo se jim upošteva obdobje
               najboljših osemnajstih let iz socializma, to je napredek, ki smo ga naredili.
               Verjetno je zdaj tudi čas, čas krize to, da se enkrat reče dovolj je tega in je
               potrebno prestrukturirati naše gospodarstvo zato, da bo višja dodana vrednost v to.
               In na mestu je vprašanje v kolikšni meri izhodna strategija to dejansko bo omogočala.
               To je eden izmed ukrepov, ki je vedno v zgodovini, tudi Švedsko, če pogledamo je
               njihovo razvojno pot v osemdesetih močno pospešili strukturiranje švedskega modela in
               hkrati z aktivno politiko zaposlovanja omogočal ob povečani trenutni povečani stopnji
               brezposelnosti prestrukturiranju zaposlenih, da so se lahko selili iz sektorja v
               sektor.</p>
               <p>In v izhodni strategiji, ki bo predmet tudi na izredni seji Državnega zbora je
               predvideno večja učinkovitost ukrepov aktivne politike zaposlovanja z združevanjem
               ukrepov, povezava med različnimi, že sedaj različnimi razvojnimi elementi, ki jih
               imajo različna ministrstva na voljo, tako Ministrstvo za gospodarstvo kot Ministrstvo
               za <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> znanost in tehnologijo,
               naše ministrstvo kjer poskušamo vse različne elemente skupaj, da bodo dajali večje
               učinke in je eden izmed prioritet dejansko v izhodni strategiji podjetništvo in
               investicije v tej smeri in varna prožnost torej vse to in del tega zakona je en
               majhen delček v tej zgodbi, da se bo prestrukturiranje slovenskega gospodarstva
               zgodilo, ker na žalost se vse tisto preteklo obdobje, kljub temu, da smo imeli zelo
               lepo gospodarsko rast to ni zgodilo in hkrati tudi v visoki rasti gospodarski smo mi
               imeli enak problem strukturne brezposelnosti, ki je ključna, ker mi vemo, da se danes
               s številko sto dvajset da se to gre predvsem za ciklično brezposelnost, ki bodo
               lahko, ko se bo gospodarska rast poamortizirala.</p>
               <p>Problem slovenske brezposelnosti strukturna brezposelnost, ki v prejšnjem obdobju
               gospodarske rasti ni bila popolnoma nič odpravljena. Aktivna politika zaposlovanja,
               ki bi v tistem trenutku morala ohraniti sredstva, ki so ji bila v preteklosti
               namenjena prav zato, da bi bila boj za strukturno brezposelnosti ker je takrat edini
               idealni čas, da se to naredi, se ni naredilo. Sredstva so padla, evropska sredstva
               črpanja so bila pod minimumom v preteklem obdobju, ker dejansko to ni bil problem. In
               tudi to, da vi govorite o evidencah vsi vemo, da obstaja različne evidence in da niso
               od danes in da danes ponujajo Vladi pred oči, da so te evidence in da smo mi krivi,
               eni niti politično ni škoda, če bomo rekli celo obljuba je, da bomo z novim zakonom
               to uredili. Torej da teh različnih evidenc ne bo, tudi morda za ceno trenutno več
               brezposelnih ampak zato, da se jih bomo lotili, ne tako kot je v prejšnjem obdobju
               šlo marsikaj pod preprogo in se nam zdaj servira kot problem.</p>
               <p>Drugo kar se tiče amandmajev bom najprej glede amandmajev pravne službe...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospa spoštovana državna sekretarka smo pri 1. členu, pri prvem amandmaju, prišli
               bomo še k ostalim amandmajem, držimo se vsebine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp22">

               <speaker>ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Jaz vas ne bi želel prekinjati ampak bo priložnost še za naprej. Zdaj smo pri 1.
               členu, govorimo o namenu zakona, o ciljih, če je v tej zvezi OK, ampak v drugih
               amandmajih bomo govorili skozi obravnavo pri posameznem členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp24">

               <speaker>ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Dobro, prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Nisem vas želel ampak samo, da ne bi ponavljali zadeve glede na to, da smo pozno
               začeli danes sejo in bi jo poskušali danes končati, bodimo racionalni. Nisem pa vam
               želel odvzeti besede, najmanj od tega. Se strinjajte? Dobro. K besedi se je prijavil
               ponovno gospod Pojbič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp26">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod podpredsednik.</p>
               <p>Toliko takšnih očitkov in takšnih resnic in neresnic je bilo zdaj povedano, da se mi
               je zdelo res prav, da se oglasim ker sicer se nisem, nisem imel namena v temu prvemu
               delu oglašati.</p>
               <p>Vse skozi je bilo cel kup izjav od članice Vlade torej ali Ministrstva za delo,
               družino, socialne zadeve in invalide ter nekaterih kolegov razpravljavk in
               razpravljavcev, ki so trdili, da to kar sem povedal uvodoma, da je to neko
               politiziranje, da je to neka zgodba nabiranja nekih točk in tako naprej in tako
               naprej moram odločno zanikati. In zelo jasno povedati cilj, ki sem ga uvodoma želel
               povedati, torej smer o kateri sem govoril je bila zelo jasna; na eni strani absolutno
               zagovarjam in zagovarjamo v Slovenski demokratski stranki, tako kot sem povedal, da
               je nujno potrebno rešiti problem tistih, ki prejemajo tako nizko minimalno plačo in
               to podpiramo.</p>
               <p>Na drugi strani sem želel pa opozoriti na posledice, ki jih bo takšna odločitev
               prinesla, ko gre za <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               obremenitev delodajalcev. Oboje skupaj je pa še kako pomembno za gospodarsko
               prihodnost te države. Če znamo te obe stvari pravilno razumeti, jih pravilno
               upoštevati in najti pravo pot iz tako kritične situacije pred katero smo sedaj. Cel
               kup je bilo danes povedanega na račun prejšnje Vlade, da je delala slabo, da je to
               naredila narobe, da je ne vem kaj že vsega povedanega... Ampak, drage moje kolegice
               in kolegi, prejšnja Vlada je bila na poziciji vodenja te države štiri leta, kje je
               ostalih petnajst let vodenja te države liberalne demokracije? Kje je ostalih petnajst
               let? Ali mislite, da je Vlada, ki jo je vodil Janez Janša štiri leta od dvajsetih let
               samostojnosti Slovenije tista, ki bi lahko obrnila svet na glavo? Naredila je veliko,
               veliko pomembnih kvalitetnih in koristnih stvari za to državo in državljanke in
               državljane. Nikakor pa ne morejo biti očitki, da je prejšnja Vlada tista, ki je kriva
               za sedanjo situacijo. Verjemite mi, da bi se morali gospe in gospodje dragi kolegi,
               ki sedite tukaj notri v Državnemu zboru tudi štiri mandate, vprašati kje je problem
               te situacije pred katero smo zdaj?</p>
               <p>Se spomnite kaj se je dogajalo v času tranzicije? Se spomnite teh velikih svetovnih
               lopovščin v naši državi? Se spomnite ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... tam Viator&amp;Vektor,
               Autocommerce<stage>(?)</stage>, da ne bom govoril... Kdo je kriv, da je situacija takšna v tej
               državi kot ti lopovi, oprostite, ti lopovi, ki so pokradli večino državnega
               premoženja skozi stranska vrata. Kdo jim je dal te možnosti, kdo? Ali štiri leta
               Vlade Janeza Janše ali petnajst let vladavine liberalne demokracije? Kdo!?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Pojbič, jaz bi vas le opozoril, če govorite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp28">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Lepo prosim, jaz nisem nobenemu skakal v besedo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem ampak, ko uporabljate besedo lopovi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp30">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Ja res je, za tem stojim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Potem bi bilo v temu primeru dobro in koristno, da poveste kdo ti ljudje so, ker tako
               povprek vas kot predsedujoči temu odboru ne želim in vas opozarjam, da bi poskušali,
               če imate dokaze, da to naredite kot vsak državljan, ki je obvezen da to naredi.
               Drugače bi vas pa prosil, da poskušamo voditi to diskusijo na korekten način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp32">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Poglejte gospod predsednik, lepo vas prosim, jaz sem dovolil vsakemu govorniku tukaj,
               daje povedal to kar misli. In tudi jaz imam pravico demokratično pravico povedati to
               kar mislim, da je prav da povem in mi tega prosim lepo ne vzemite, ker potem smo
               zaključili z demokracijo. Resno vas lepo prosim, da mi pustite, da povem do konca
               zato, ker sem bil izzvan, ker so vseskozi očitki leteli, da je štiri leta vladavine
               Janeza Janše ključni problem za to Slovenijo. In zakaj sem se moral navezati na
               probleme iz preteklosti, zakaj? Da bi obrazložil, da bodo državljanke in državljani
               vedeli kje je ključni problem te sedanje situacije, zakaj imajo ljudje štiristo
               petdeset javno minimalne plače? Zato, ker tisti, ki bi morali takrat, ko so pokradli
               državno premoženje razmišljati tako kot se danes pogovarjamo. Da bi tisti denar, ki
               so ga pokradli razdelili med zaposlene in tiste, ki so vodili tista podjetja, ne pa
               da so ga pokradli in dali v svoje lastne žepe, ki imajo danes račune ne vem kje
               vse... Pa bom tukaj poskušal zaključiti gospod predsedujoči, da ne bo prišlo do
               nesporazuma.</p>
               <p>Še enkrat, se mi zdi izjemno pomembno in to ni smešno... Gospod, ki se tako prijetno
               smejite povejte enkrat temu Državnemu zboru koliko imate delovne dobe v tej državi pa
               bodo vsi vedeli, da se lahko smejite pa se norčujete iz tistega, ki sedaj govori. Jaz
               sem bil petnajst let zaposlen med tistimi, ki so dobili plačo takšno, kot jo dobivajo
               ti ljudje, ki imajo danes štiristo petdeset pa petsto evrov minimalne plače. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Sem bil zaposlen v Palomi. Od
               tistega, ki je pometal in do tistega, ki je na koncu imel tudi odgovorne naloge v tem
               podjetju in me nikoli ni bilo sram, ker se tega zavedam in vem kako težko je
               preživeti s takim denarjem. Jaz to vem. Marsikdo, ki v tej dvorani sedi notri tega ne
               ve, ne more vedeti. Ker vsi tisti, ki ste bili vseskozi obešeni na državna jasla, bi
               radi solili pamet tistim, ki prihajamo od tam in čutimo ta problem tako, kot ga
               čutijo ti ljudje in ravno ta razprava, ta diskusija o tej minimalni plači je
               namenjena temu, da poskušamo to problematiko enkrat razčistiti in iskati rešitve za
               naprej in me izjemno moti, da se vseskozi vračamo v preteklost. Ta zakon je bil
               sprejet, je predlagan sedaj, danes in je pomemben za reševanje problemov za jutrišnji
               dan, ne za včeraj in dajmo se osredotočiti na to pa dajmo razmišljati kako in po
               kakšnih korakih bomo peljali to državo v korist naših državljank in državljanov. Ne
               pa na tak način, kot je tudi ta zakon, pripravljen ta zakon. Veste, jaz sem naredil
               tudi malce izračunov in lepo prosim, da Vlada, ko govori o teh zadevah, naredi neke
               matematične izračune in bo videla kje vidim jaz ključni problem.</p>
               <p>Poglejte, če bi zaposleni dobili 150 evrov neto več, kot dobivajo sedaj s tem
               zakonom, verjemite mi, da bi bil prvi izmed tistih, ki bi absolutno trdil, da je
               potem taka smer pravilna. Ampak kaj se pa zdaj pokaže? Od tistih 150 evrov, kot sem
               govoril že, imam izračune, 150 evrov, približno govorim. Od tega dobi 100 evrov
               delavec, 50 evrov pa na račun tega zakona država. Dragi moji, potem pa vi meni
               trdite, da želite pomagati tem delavcem in temu gospodarstvu in v tej kritični
               situaciji dajte si narediti izračune dragi moji, poglejte, vam gospa prinesem na
               Vlado, da boste videli, da znamo računati, ker če bi vi znali računati, bi nam to
               dali na mizo pa tega ni nikjer. Zakaj tega nimamo? Zakaj nimamo kvalitetnih podatkov,
               iz katerega lahko operiramo s številkami? Ker točno vidimo. Država, zdaj, ko je
               gospodarska situacija tako slaba, tako kritična, obremenjuje gospodarstvo še plus
               tistega, kar dobi delavec, še za 50 evrov po delavcu delodajalce in kaj bomo s tem
               dosegli? Ko bi morali zniževati obremenitve delodajalcev in s tem bi pripomogli k
               temu, da bi se država lažje rešila te izjemno kritične gospodarsko finančne in
               socialne situacije. Mi delamo ravno obratno. Obremenjujemo delodajalce še z dodatnimi
               poleg tega, kar dobi delavec, 100 evrov neto plače, še mora dobiti država skozi,
               torej v blagajne, to sta tudi blagajna, govorim o pokojninski in pa zdravstveni
               blagajni, ampak to je za mene državne blagajne, ker sodi v državne blagajne, dobi 50
               evrov od vsakega zaposlenega s strani delodajalca in kdo mi danes lahko tukaj trdi,
               da je to stimuliranje gospodarskega preboja? In na drugi strani tendenca, da obdržimo
               čim več delovnih mest. Vsako delovno mesto v tej državi v tem trenutku je izjemnega
               pomena in če lahko čez palec reče, da je jutri zaradi prestrukturiranja gospodarstva
               vseeno ali bo jutri za 30.000 več, torej ostalo ljudi brez službe, tisti pa res ne ve
               kaj želi in jaz se s tistimi nikakor ne morem strinjati, se nikoli ne bom. Zame je
               vsako delovno mesto izjemnega pomena in Slovenski demokratski stranki se tega še kako
               zavedamo. Nikakor pa ne moremo pritrditi tistemu, da bo ponovno država na račun tega
               zakona pripeljala po drugi poti v državni proračun 50 evrov na 100 evrov neto
               delavcev. Potem pa zakaj tega niste nikoli povedali? In mi smo rekli: "Dajte država
               prevzeti, torej iz proračuna prevzeti obveznosti, tistih 50 evrov, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ne pa to nalagati poleg obveznosti neto
               delavcu tudi delodajalcu. Potem bi se mi lahko pogovarjali, da želimo doseči cilj o
               katerem bi se danes morali pogovarjati in, ki so neminovno izjemnega pomena, če
               želimo to državo peljati korak naprej in verjemite mi, vsak nov brezposelni je v tej
               državi novi problem. Socialno pomoč je treba nekje dobiti. Se pravi kje jo dobimo?
               Dobimo tako, da obremenimo delodajalca, da še potem tista delovna mesta ugašajo v tej
               situaciji, ki jo imamo, namesto, da bi stimulirali razvoj gospodarstva. In potem se
               izgovarjati na vse kriplje kdo je tisti, ki je kriv. Namesto, da bi prišli s
               situacijo pa povedali, nalili čistega vina pa povedali jasno. To, kar vam jaz
               poskušam tukaj povedati in kar se mi zdi napačno. Če bi bil interes te Vlade pomagati
               tistim, ki imajo takšno minimalno plačo kot jo imajo sedaj, s katero ni možno
               preživeti, potem bi izbral drugačno pot o kateri sem prej govoril in zdaj sem
               poskušal dopovedati zakaj se mi zdi narobe tak pristop. Zato. Zato, ker enostavno bi
               država morala, vse evropske države skoraj, ki jih jaz poznam, so pristopile k
               reševanju te problematike popolnoma drugače. Šle so na znižanje obremenitve
               gospodarstva in na tak način zagotovile izboljšanje podlage za funkcioniranje
               gospodarstva in to bi moral ... Lepo te prosim. Ne mi padati v besedo, ker bi se
               lahko že kaj naučil gospod Frangež. Zadnji čas je, da se nekaj naučiš. Lepo prosim.
               Jaz nisem nobenemu padel v besedo niti z eno besedo in kultura dialoga je tudi to med
               drugim.</p>
               <p>In spoštovani, torej jaz mislim, da si mi ne moremo privoščit prestrukturiranja
               gospodarstva na način, da bomo s takimi in drugačnimi prijemi povzročali plaz novih
               brezposelnih. To ni pravi pristop in to ni možno zagovarjati. To enostavno ni možno
               zagovarjati. Zato vas lepo prosim, da v svojih razpravah in svojih razmišljanjih o
               tej zadevi upoštevate vsaj nekaj od tistega, kar vam želimo dobronamerno dopovedati.
               Ker v Slovenski demokratski stranki, če bi imeli način, torej željo politizirati, se
               ne bi pogovarjali in ne bi predlagali ukrepov, 70 in več ukrepov, s katerimi želimo
               reševati, pomagati reševati to situacijo in mi nimamo nikakršne želje iti v konflikt
               z Vlado. Naš ključni cilj in interes je, ker se zavedamo, da smo vsi, ne samo kar smo
               v tej dvorani, vsi, ki v tej državi sedimo in smo odgovorni za vodenje te države,
               sedimo na istemu čolnu, popolnoma enako. Jaz sodim, da smo soodgovorni za nastalo
               situacijo, ker smo zato tukaj, zato tukaj sedimo. In, če nam ni vseeno, potem je
               jasno, da imamo absolutno skupne cilje in vas lepo prosim, ne delajte tega, ne
               počenjajte tega in nas vedno poskušati prepričati in ločevati na naše in vaše. Vaša
               vlada, vaša vlada, ona vlada. 15 let pa ste bili vsi na oblasti pa ste naredili to,
               kar ste naredili, da so celo državo pokradli in na koncu, da imamo to, kar imamo.
               Katastrofalno situacijo. Kjer so bili sindikati pred desetimi leti dragi moji? Se je
               kdo vprašal kje je bil gospod Semolič? Zakaj imamo sedaj takšno minimalno plačo?
               Povejte mi. Za to je zagotovo več razlogov. Med drugim tudi, če bi sindikati se
               pravočasno postavili v bran zaposlenih, ne pa v bran tistih, ki so pokradli državo
               premoženje, tega ne bi bilo. Zakaj ne moremo dobiti, zakaj ni bil zakon v Državnem
               zboru sprejet v zvezi z javnostjo premoženja sindikatov. Zakaj? Povejte mi kje so
               razlogi in tako naprej pa bom, da ne bom zašel mimo te zgodbe. Dragi <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> moji, tu je problem te države in
               dokler ne bomo razčistili, stopili skupaj pa šli po poti, kot jo gre večina evropskih
               držav, torej, da je v ospredju zaposlen in gospodarski razvoj, tako dolgo nimamo
               nikakršne možnosti, da potegnemo ta voz korak naprej, na katerem pa sedimo vsi, od
               prvega do zadnjega. Da ne pojmujemo socialno državo, tisto državo, ki deli, kot sem
               že enkrat povedal, ki deli socialne pomoči. Zame je socialna država tista, še enkrat
               povem, ki omogoči, da imajo ljudje delo, skozi katero si zaslužijo toliko, da lahko
               normalno živijo in normalno preživijo. To je pravilno pojmovanje socialne države in
               potem si ljudje znajo sami organizirati, ne rabijo nobene socialne pomoči. Ko bomo to
               razumeli na pravi način in ko se bomo tukaj našli, potem lahko pričakujete, da bomo
               lahko šli kakšen korak naprej in vsi izgovori, ki so bili danes tukaj dani in vse,
               bom rekel, insinuacije, ki kažejo na to skozi razpravo, da je Janševa vlada tista, ki
               je kriva. Najmanjšo brezposelnost smo imeli. Poglejte kolika je bila država
               zadolžena, poglejte kje smo zdaj z zadolžitvijo pa pravite, da nimate nobene rezerve.
               Ali znate povedati, poznate številke? Gospa državna sekretarka, poveste številko
               koliko se je država zadolžila v tem času, kar vodi to državo Vlada Boruta Pahorja? To
               povejte in kaj ste uspeli s tem denarjem doseči, s to zadolžitvijo. Če bi bil ta
               denar vložen v odpiranje novih delovnih mest, verjemite mi, da stanje sedaj takšno
               kot je, ne bi bilo, ko vsak dan čakamo, ko gre novo podjetje v stečaj, novih, toliko
               in toliko novih brezposelnih in tako naprej. Tega sedaj ne bi bilo. Nikoli pa ne bom
               trdil, da je prejšnja vlada naredila vse najboljše. Verjemite mi, ni vlade na tem
               svetu, ki bi naredila vse najboljše. Vsi, ki smo delali takrat v tistem času, nisem
               bil nikoli v vladi, ampak v koaliciji, smo delali s tem, da bi ustvarili pogoje, ki
               bi zagotavljali državljankam in državljanom, Slovenkam in Slovencem boljše pogoje za
               njihovo življenje in njihov razvoj in njihovo prihodnost. To je bil ključni cilj in
               temu smo tudi sledili. Sedaj pa sem zelo, zelo skeptičen ali še ta Vlada zasleduje te
               cilje ali pa ne.</p>
               <p>Še za zaključek samo to. Ali mi res potrebujemo v tej situaciji vodni top, ki je pol
               milijona evrov vreden? Ga rabimo? Vas lepo prosim, naj mi kdo pove v tej državi ali
               rabimo sedaj vodni top? Pri svetem bogu, če to lahko razumeš pa naj me vzame vrag,
               oprostite izrazu. Me naj vzame vrag, ko je toliko in toliko brezposelnih in tako
               naprej in tako naprej. Namesto, da bi tukaj v tej zgodbi pomagali delodajalcem, da
               bodo lažje prešli to kritično situacijo. Potem pa se ukvarjamo in zapravljamo denar
               za take, da ne bom rekel, ne bom se izrazil grdo, ker bi to lahko koga užalilo. To je
               absurd vseh absurdov in potem se mi gremo države, ki želi državljankam in državljanom
               lepšo in boljšo prihodnost. Lepo vas prosim. Še dolgo bo ta Vlada potrebovala, da bo
               razumela kaj je njena ključna naloga. Njena ključna naloga se ni kregati med seboj pa
               podpirati tiste, ki vsakodnevno delajo napake, ampak, da išče rešitve skupaj z vsemi
               tistimi, ki smo odgovorni v tej državi za prihodnost naših državljank in državljanov,
               za njihovo boljšo prihodnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala kolega Pojbič. Jaz nimam namena prekinjati razprave posameznih in to tudi
               nikoli ne počnem, razen takrat, ko ocenim, da koga diskusija zanese z nekimi
               obtožbami, ki lahko pomenijo tudi žalitve oziroma, če pripomore <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> k temu, da seja korektno in učinkovito teče.
               Drugače pa bi vas samo toliko prosil, jaz ne bom prekinjal razprav. Poskušajmo pač
               biti racionalni v času in prostoru glede na to, da pričakujemo, da bomo danes delali
               vsaj tako dolgo, da bi pač ta zakon sprejeli. Zdaj k besedi se jih je kar nekaj
               javilo. Jaz bom šel po vrstnem redu. Kolega Jurša, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp34">

               <speaker>FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsedujoči. Zdaj po teh burnih razpravah sem začel
               razmišljati ali se bo reklo temu, kar bom povedal, razprava ali pa bo samo r od
               razprave. Namreč moram povedati, da me vedno bolj žalosti, da se nenehno na vseh
               organih, kjer se razpravlja, očita za naprej in za nazaj in da tisti, ki ste že dalj
               časa v tem Državnem zboru, še toliko bolj intenzivno počnete. Delavce z minimalno
               plačo dragi moji, sploh ne zanima katera vlada je kdaj bila, ampak jih zanima na
               kakšen način bodo ti ljudje živeli. To je ključno vprašanje in ta politika, ki jo mi
               v teh prostorih Državnega zbora počenjamo, je za njih dostikrat nesprejemljiva
               oziroma bomo rekli katastrofalna. Jaz bom vseeno rekel, da ministrstvo, ki je
               pripravilo ta zakon, pohvali in, da mislim, da je naredilo nekaj zelo dobrih potez in
               korakov in tudi ta zakon prinaša ustrezne rešitve.</p>
               <p>Povišanje minimalne plače bi moralo biti že v preteklosti pa ne bom govoril v času
               katere vlade, ampak preteklosti. Vsak, ki dela, mora zaslužiti toliko, da dostojno
               preživi. Zavedajoč se, da so v nekaterih prostorih ali pa nekatere strukture ljudi
               zaslužile toliko, da niso mogli dostojno preživeti, je zelo zaskrbljujoče pa bom zdaj
               rekel, ker prihajam iz Pomurja, Prlekije in Prekmurja, kjer smo imeli ogromno število
               delavk in delavcev, ki so zaslužili minimalne plače. Ali veste kako so se te družine
               preživljale? Na račun socialnih pomoči, humanitarnih organizacij. Od Rdečega križa,
               Karitasa pa da jih ne bom po vrsti našteval pa delal propagande, eno značko tudi jaz
               nosim na moji suknji.</p>
               <p>Mislim, da je znotraj dialoga delodajalec, delavec bilo dogovorjeno in zadoščeno po
               moji presoji, kolikor sem uspel pregledati dokumentacijo za današnjo sejo oziroma
               gradivo, da se lahko na nek način zaključi, da je vzpostavljen določen dialog.
               Prihajam iz poslanske skupine pa stranke, v kateri je program, predvsem socialni
               program zelo pozitivno sprejet oziroma ima ta stranka socialni program, bi lahko
               rekel, na prvem mestu. Mi se bomo morali med sabo odločiti ali bomo podprli tiste, ki
               morajo dobiti povišano minimalno plačo, ali pa bomo kolebali med tem, da delodajalec
               mora nekaj več dati za to povišano minimalno plačo. Tu bo treba presekati in se
               odločiti. V Poslanski skupini DeSUS bomo zakon sigurno podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala kolega Jurša. Gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp36">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če nas kdo posluša, potem bi si lahko ustvaril vtis, da določitev višine
               minimalne plače ni rezultat nekega treznega premisleka. Jaz v gradivu tu berem
               podatek, da je <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ministrstvo
               predlagalo Vladi, Vlada pa državnemu zboru tako višino po tistem, ko je to
               raziskovalna inštitucija usposobljena za ugotavljanje minimalnih življenjskih
               stroškov ugotovila. Zdaj se mi res lahko preganjamo in prerekamo med seboj ali je to
               tisti znesek, ali je to mogoče 600, ali mogoče po mnenju koga 1.000 evrov. Ampak na
               podlagi raziskave je taka ocena stroškov življenjskih potrebščin določena in jaz tako
               rešitev podpiram. Podpiram pa zlasti tudi tisto, ki se mi zdi boljša od prejšnje in
               zato je vredno podpreti ta zakon, zaradi tega, ker je prilagajanje oziroma
               usklajevanje minimalne plače vezano na rast dejanskih stroškov, življenjskih, ne
               ocenjenih in tu se neka slaba rešitev odpravlja in vredno jo je podpreti. Ne vem
               zakaj bi morali tu zdaj zadevo opuščati.</p>
               <p>Tisto, kar se mi zdi tudi vredno opomniti je, da ves čas govorimo tako, kot, da so
               minimalne plače izplačevane samo v gospodarstvu, ampak, če boste gradivo prebrali, so
               minimalne plače izplačevane tudi v javni upravi. Se pravi v javnem sektorju, za
               katerega nekateri pravijo, da je tako ali tako preplačan pa, da je treba tam tako ali
               tako toliko jih izpustiti, odpustiti. Ampak dejstvo je, da so tudi ljudje v javni
               upravi, tudi v državni upravi celo, ki imajo samo minimalno plačo in prav je, da se
               tudi tistim dohodek zviša in ministrstvo je v predlaganem materialu tudi povedalo kaj
               to pomeni za javne finance, če se njihova minimalna plača dvigne na ugotovljeno.</p>
               <p>Zdaj vi pravite kako je urejeno v Evropi. V Evropi je urejeno različno. V tem zakonu
               boste tudi prebrali pa nekaterim je Avstrija zelo blizu, da Avstrija posebnega zakona
               o minimalni plači sploh nima, ampak to zadevo preprosto ureja s kolektivnimi
               pogodbami. Torej so lahko stvari na različen način urejene. Mi smo se pač odločili za
               zakon o minimalni plači in jaz tak zakon podpiram. Še enkrat pa povem, da ga podpiram
               zato, ker ureja plačo za tiste, ki vlagajo v svoje delo pa za to delo ne dobijo
               ustreznega plačila. In veste, na tem odboru smo nedavno tega razpravljali o tem kaj
               se dogaja z zaposlenimi, ki jim delodajalci ne vplačujejo prispevkov. Tako, da se ne
               bi slučajno pogovarjali samo o tem kako je ena stran zdaj zaradi tega ogrožena in ne
               bo mogla zagotavljati delovnih mest. Seveda je zelo zahtevno vprašanje in za koga
               marsikdaj tudi nerešljiva dilema, ali imeti slabo plačano delo ali ne imeti dela.
               Najbolje bi bilo, da bi ga vsi imeli. Ampak poglejte kako neženirano zagovarjamo tezo
               o nezaposlovanju v javnem sektorju in o zmanjševanju zaposlenih v javnem sektorju. S
               tem, ko tako tezo odpiramo, tudi zapiramo zaposlitvene možnosti za tiste, pogosto, z
               visoko izobrazbo in, ki bi imeli višjo plačo od minimalne, domnevam. Tako, da noben
               ukrep ni samo enoznačen. Zato si mislim, da je Vlada tista, ki mora prevzeti nase
               odgovornost, pripraviti take zakonske predloge, ki bodo vse te različne ukrepe in
               različne momente upoštevali in jaz vidim to, da je v 1. člen dala Vlada oziroma je
               zdaj predlagano, da se prehodni znesek minimalne plače tudi lahko uveljavlja in pride
               do polnega izplačila minimalne <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> plače 1. januarja leta 2012, vendarle razumevanje in posluh vlade tudi
               za tiste delodajalce, ki iz točno določenih razlogov tako visokega zneska minimalne
               plače takoj izplačati ne morejo. Jaz pa pričakujem, da bodo nadzorni mehanizmi za
               ugotavljanje tistih, ki jim bo ta odpustek dan, da takoj ne bodo izplačevali
               minimalne plače tako rigorozni in tako natančni, da se ne bo dogajalo, da bi to
               prehajanje iz izplačevanje minimalne plače bilo prepuščeno res različnim obvoznicam,
               ki zanje vsi vemo, da skoraj vedno najdejo pot pa je šlo za zakone, ki so bili tudi
               za zmanjševanje brezposelnosti namenjeni, seveda mislim na tisto o zakonu za
               izplačevanje čas za čas čakanja na delo pa je bilo treba izobraževanje organizirati
               pa je tudi bilo kaj takega, kar ni bilo najboljše. Jaz vidim minimalno plačo pač kot
               tisto vprašanje, o katerem smo se glede na dano situacijo, glede na sveženj ukrepov
               izhodne strategije in druge predlagane rešitve, vendarle taka, da jo bo mogoče
               uresničiti, je pa to vendarle za proračun tudi 40 milijonov stroškov. Tako, da ne bi
               izviselo v zraku tisto, da bo denar od delodajalcev pritekel v državni proračun in bo
               ta pohlepna država samo pojedla, ne bo pa nič od tega haska. Saj se ve, da se morajo
               prihodki tudi v posamezne blagajne stekati. Da je z dvigom minimalne plače mogoče
               računati tudi še na dvig kakšne druge ali spremembo kakšne druge pravice. Tako, da tu
               bi le bilo dobro, če bi mogoče malo bolj kritično pogledali v ta predlog pa ga
               skušali brati tudi v kontekstu ne samo predlaganih rešitev zapisanih v členih, ampak
               prebrali tudi razlage in prebrali tudi uvod, da bi nam bila slika nekolikan jasnejša.
               Jaz pa še enkrat rečem, da tistega predloga, ki zdaj kar tako govori o 600 evrih, ne
               morem podpreti, ker res nimam nobenega predlaganega izračuna zakaj bi 600 evrov bilo
               in kakšne bi bile finančne posledice takega predlaganega amandmaja, če bi ga
               sprejeli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je priglasil tudi gospod Zorko, Zveza svobodnih sindikatov
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp38">

               <speaker>GOSPOD ZORKO:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod podpredsednik za besedo. Meni je sicer žal, da gospoda Pojbiča
               ni tukaj, da mu pač pojasnim vlogo Zveze svobodnih sindikatov in Dušana Semoliča v
               letu 1998. Bi pa želel opozoriti samo na to, da je delež minimalne plače v odnosu do
               povprečne plače v Republiki Sloveniji iz leta v leto pada in, da je najbolj padel
               leta 2007, ko je bil sprejet zakon o spremembi dviga minimalne plače, katerega je
               sprejel takratni minister, gospod Janez Drobnič. Od takrat dalje je delež minimalne
               plače v razmerju do povprečne plače tudi najbolj padel in zakon, ki je tukaj pred
               vami, jaz razumem tudi v smeri spremembe usklajevanja in poprave tistega, kar je bilo
               narobe storjenega tudi po mnenju Zveze svobodnih sindikatov Slovenije v letu 2007 z
               zakonom gospoda takratnega ministra za delo, gospoda Janeza Drobniča. Toliko samo v
               uvodu.</p>
               <p>Bi pa mogoče samo še jaz nekaj povedal v zvezi s 1. členom. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Veseli me, da so vse parlamentarne stranke
               soglasne v zvezi, saj tako jaz razumem, v zvezi z višino minimalne plače. Vse ostale
               na kakšen način priti do tega dviga, mislim, da ni predmet tega zakona. Da je to
               predmet enih drugih zakonov, ki se nanašajo na davke in pa na prispevke. Tako, da jaz
               resnično upam, da bo ta zakon vsaj znotraj tega odbora in znotraj parlamentarne
               procedure sprejet hitreje, kot pa se je spreminjala tudi definicija minimalne plače,
               katere žal v tej državi še nismo utegnili uskladiti z evropskimi standardi in pa
               normativi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Zorko. Kolega Čadež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp40">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsedujoči. Zanimivo je bilo poslušati ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               razprave in tudi sam zelo dobro poznam proizvodne procese in tudi sama gospodarska
               struktura podjetji, preden sem pred tremi leti prevzel župansko funkcijo, sem delal v
               gospodarstvu, v razvoju in sem se tudi s to stvarjo ukvarjal.</p>
               <p>Mogoče me je malo zmotilo s strani Vlade, glede na to, da vem, da je bilo veliko
               vloženega truda v pripravo tega zakona, ki ga seveda vsi tudi podpiramo, da je bilo
               veliko stvari pod preprogo pa šele zdaj prid ena dan. Jaz sam zmeraj želim
               razpolagati z dejstvi, s konkretnimi navedbami, da lahko potem stvari tudi do konca
               razčistimo.</p>
               <p>Sam osebno pa še enkrat poudarjam, v Slovenski demokratski stranki gledamo celoto,
               delodajalec, delavec in v tej relaciji nismo prišli skupaj. Seveda pa skupaj podpiram
               ta dvig minimalne plače. Sam gledam na delodajalca oziroma na samozaposlenega zelo
               spoštljivo, ker vsak samozaposleni mora imeti konec koncev korajžo, mora imeti veliko
               energije v sebi, da gre samostojno na pot in vsak samozaposleni, ki ima zraven še
               dodatnega zaposlenega, ga jaz osebno še toliko bolj spoštujem in zavedati se moramo,
               nekdo, ki ima zaposlenih 20, 30 in če ima te delavce na minimalni plači, bom še
               enkrat poudaril, nas skrbi in Slovenska demokratska stranka, kot že v svojem programu
               potrjena in vidimo, srečujemo se z župani, podjetniki, obrtniki in meni je osebno
               padlo v oči, ostalo mi je v spominu podjetje v Sloveniji, ki delajo tako imenovana
               dodelavna posla. Slovenci ga zelo radi imenujemo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Videl sem, ko
               so bile za šleparjem pripeljani žeblji, delavec jih je pa prepakiral v standardno
               vrečko, ki je potem uporabna za tesarje, cimparmane, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... njihov
               standardna oprema in bojim se, če ne bomo šli postopoma do te minimalne plače, ali bo
               to delovno mesto še ostalo. In to zavedanje postopnega prehoda na minimalno plačo je
               tisto bistvo na kar opozarjamo v Slovenski demokratski stranki.</p>
               <p>Zelo pa mi je bilo všeč stavek predsedujočega, da bomo s tem testirali slovensko
               gospodarstvo. Ampak dajmo se pa zavedati, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da je v lanskem letu prenehalo svojo dejavnost 17.000 pravnih oseb in
               meni verjemite, da ti, ki so prenehali s svojo dejavnostjo, da niso sami sebi dali
               1.000 evrov plače in tudi svojim delavcem ne 1.000 evrov plače, ampak so imeli še,
               vprašanje, če so imeli minimalno plačo in to je tisto izhodišče, tisto dejstvo,
               resnično iz gospodarstva, tisti ključni oprijemljivi podatki, na katerih bi morali
               operirati. Nenazadnje s strani Vlade, prej gospe državne sekretarke ni bilo tu, ko
               ste izjavila okoli tega, da je bilo pometeno pod preprogo, nekako dajmo razpolagati z
               dejstvi, s konkretnimi navedbami. Nenazadnje prejšnja Janševa vlada je pa ustvarila
               40.000 delovnih mest. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Čadež. K besedi se je priglasila tudi gospa Tatjana Čerin iz
               Gospodarske zbornice Slovenije. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp42">

               <speaker>TATJANA ČERIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Res je, noben ukrep ni enoznačen. To je dejstvo. Vendar moram tukaj
               povedati zelo jasno, da za delodajalca dvig te minimalne plače pomeni rast stroška
               dela za 22,9%. To pa še ni konec zgodbe. Kajti po izračunih bo približno 50% delavcev
               v tekstilni industriji jutri na tej višini minimalne plače. 30% delavcev v gostinstvu
               in turizmu, 30% delavcev v lesni industriji in ti delavci preostali zagotovo ne bodo
               zadovoljni s to uravnilovko, bodimo realni. Dejstvo je, da če primerjamo povprečno
               plačo v Sloveniji z novo minimalno, je Slovenija v razmerju med povprečno in
               minimalno na 4. mestu v Evropi. To je zelo visoko. Pomeni tudi, da je tudi povprečna
               plača v Sloveniji relativno nizka. Dejstvo je, da govorimo, da smo na Odboru za delo,
               družino, socialne zadeve in invalide. Res je, ko je, kot bi razumela, da tukaj
               delodajalec nima kaj iskati, vendar se s tem ne morem strinjati. Brez delodajalca,
               brez lastnika kapitala, kakor nam to ni všeč, tudi delovnega mesta ni in ko bomo
               jutri želeli nova delovna mesta, me zanima kdo in na koga bomo s prstom kazali. Na
               javno upravo, na Ministrstvo za delo, družino, na zavod za zaposlovanje ali na Vlado?
               Brez zamere, to so dejstva, ki jih ta trenutek tudi ne bi smeli pozabiti.</p>
               <p>In še to. Mi smo pričakovali samo to, da se bo mnenje oziroma naša pozicija kot
               reprezentativnih predstavnikov delodajalcev v toliko upoštevala, da se bo istočasno z
               minimalno plačo odločalo tudi o trgu dela in spremembah na tem področju zakonskih
               spremembah. Saj vemo o čem govorimo. Kajti mi želimo, da se breme malo uravnovesi,
               ekonomsko. Po eni strani boš moral nekaj dati, na drugi strani bi moral nekaj
               dobiti.</p>
               <p>In ko danes govorimo, da je nov zakon o minimalni plači podlaga za prestrukturiranje
               slovenskega gospodarstva, bi rada povedala samo naslednje. Vsako prestrukturiranje,
               kakršno koli že, mi rabimo vsi skupaj, ker vemo, da za to ni dovolj samo govoriti o
               tem, je treba bistveno več, 10, 15, 20 in več let. Tukaj imam eno elektronsko pismo
               direktorja ene firme, ki trdo dela, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da firma posluje tako kot posluje, z relativno manjšim zneskom
               dobička, ki pravi: "Kdor misli, da bomo jutri kar govorili o visoki dodani vrednosti
               izdelkov, novih delovnih mestih na ta račun, naj se zaveda, da je večina slovenskih
               podjetij, poddobaviteljev, večjim sistemom, domačim ali tujim, predvsem pa tujim, kar
               je izvoznega in lepo plastično to naprej opisujem," pravi "če kdo misli, da bo v
               Evropi meni lastnik tega produkta pristal na večji delež špeha zato, da bomo mi lahko
               govorili o večji dodani vrednosti, se zelo moti." To ni to in pot ne bo enostavna in
               delodajalci si želijo samo takšno korektno poslovno okolje, ki bo omogočalo, da se
               tudi v prihodnjih 10, 15 ali 20 letih pride do novih produktov. Ta trenutek, saj
               pravim, res ni pravi trenutek za to, kar počnemo. Se pa tudi mi zavedamo, da se 400,
               500, s 600 evri ne more ali pa težko preživi. Vendar, če bo jutri na zavodu 150.000
               brezposelnih, bo treba tudi za te poskrbeti in zagotavljam vam, ker sem v organih
               tega zavoda, da mi strokovni delavci tam zelo jasno povedo, najmanj 40% teh ljudi, ki
               so danes tam prijavljeni, ni več zaposljivih, tudi v prihodnje ne. Hvala lepa za
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp43">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Čerinova. Kljub temu, da vi ocenjujete, da mogoče nimate mesta
               tukaj, jaz mislim, da je to vaše mesto tukaj še zelo pomembno glede na to, da seveda
               slišimo obe plati ali pa več plati, glede na to, da to definitivno je zelo pomembno
               vprašanje, kako zagotoviti minimalno plačo, hkrati pa ne povečati števila
               brezposelnih in odziv tega gospodarstva definitivno bo potreben glede na to
               spremembo, če bo sprejeta. Seveda vsi v želji, da bo ta sprememba pozitivna in, da ne
               bo prihajalo do vseh teh scenarijev, o katerih nas seveda opozarjate. Zato sem tudi
               sam opozoril na to, da seveda ukrepi bodo morali iti še v druge smeri, glede na ta
               opozorila, ki so in izhodna strategija, prav gotovo verjamem, bo del tega že morala
               tudi vključevati. Tako, da seveda pa na tem odboru smo vedno veseli, tako, da imate
               vedno svoje mesto, zato ste tudi bili vabljeni zato, da danes tukaj lahko
               diskutirate. Replika gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp44">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz sicer nisem bila imenovana, sem se pa prepoznala v besedah prejšnje sogovornice,
               da morebiti meri na tisto mojo pripombo, kjer sem opozarjala, da smo na Odboru za
               delo, družino, socialne zadeve in invalide in vztrajam pri tem stališču. Zaradi tega,
               ker razpravljamo o zakonu o minimalni plači. Moja razprava in moja misel pa je šla v
               to smer, da tisto, o čemer smo slišali v razpravi gospoda Pojbiča, ki je omenjal
               zakon o dohodnini, da je pa tisti zakon predmet nekega drugega odbora in samo tako,
               ne drugače. Drugače bi pa seveda se mi ne bilo treba opravičevati, ker sem ves čas
               govorila o socialnih partnerjih, socialnem dialogu in deležnikih v pogovoru. Hvala
               gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp45">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegica Potrata. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               K besedi se je priglasil gospod Kočič, Zveza svobodnih sindikatov Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp46">

               <speaker>GOSPOD ROŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala. <stage>(Rožič.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp47">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Rožič. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp48">

               <speaker>GOSPOD ROŽIČ:</speaker>

               <p>Plače v Sloveniji se urejajo s kolektivnimi pogodbami in bipartitnim dogovorom. Na
               žalost so plače po neki splošni kolektivni pogodbi za prvi tarifni razred 356 evrov
               bruto. In od Janševe Vlade naprej smo se skušali z delodajalci dogovoriti, kako
               spremeniti Zakon o minimalni plači, vendar na drugi strani enostavno ni bilo posluha.
               In ko je bila še gospa Tomčeva državna sekretarka, smo par ur sedeli za en evro in
               delodajalci so vstali in odšli, ker se niso hoteli za en evro pogoditi. Danes je 183
               tisoč delavcev na 600 evrih neto, ena tretjina Slovencev. In vsi ti Slovenci čakajo
               vas, da se boste odločili, kaj bo s to minimalno plačo. Mislim, da ste na pravi poti,
               da se zakon sprejme.</p>
               <p>Glede konkurenčnosti slovenskega gospodarstva pa toliko: v gostinstvu ne dobite enega
               natakarja, enega kuharja, zato ker so vsi pod minimalno plačo ali pa na minimalni
               plači 562. In v tem gostinstvu, če gremo danes gledat poslovne rezultate, so dobički
               najvišji. Če gremo gledat druge firme, kjer ni zaposlenih, jaz respektiram delovno
               intenzivne panoge, o katerih ste govorili, in vem, kakšno je tam stanje, vendar zakon
               dopušča prehodni postopek. Ampak dejstvo je v tem, da ljudje s tem denarjem živeti ne
               morejo. Vi ste njihovi izbranci in mislim, da se tudi pogovarjate z ljudmi in veste,
               da je enostavno treba neko spremembo narediti.</p>
               <p>Spremembe so zdaj predvidene, če so dosti visoke, boste vi odločili, ampak mislim, da
               je treba zakon po nujnem postopku sprejeti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je javila gospa Mija Lapornik iz Trgovinske zbornice
               Slovenije. Sem pravilno povedal? Ja. Imate besedo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp50">

               <speaker>MIJA LAPORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi jaz bi se pridružila kolegici iz Gospodarske zbornice Slovenije
               in vam podala naše videnje, gledanje predvidenih zakonskih sprememb.</p>
               <p>Trgovinske dejavnosti in z njo povezane dejavnosti ni prizadela kriza prav nič manj
               kot ostalo slovensko gospodarstvo. Res pa je, da je bila tudi v današnjem kriznem
               času trgovina ena izmed redkih, ki so ohranjale delovna mesta lani oziroma celo
               zaposlovala. S predvidenimi spremembami pa takšnih trendov tudi v naši dejavnosti v
               prihodnje ne bo mogoče več zagotavljati, saj smo delovno intenzivna panoga. V zadnjem
               mesecu dni - naj ponazorim - pa se srečujemo s precejšnjim številom podjetij, ki
               gredo v stečaj. Tako se nam dogaja zadnjih 14 dni, da imamo kar štiri trgovska
               podjetja v povprečju na dan v stečaju. Kljub temu pa naj opozorim, da smo menili, da
               imamo v naši državi visok nivo socialnega partnerstva in da bi danes obravnavali tako
               imenovan celovit paket sprememb delovnopravne zakonodaje. To pomeni za nas ekonomsko
               gledano, da bi pogledali, katere stroške dobimo dodatno, kje pa lahko vendarle nekaj
               vidimo, da tudi na račun spremenjene delovnopravne zakonodaje lahko kaj
               prihranimo.</p>
               <p>V zaključku samo še, zaprosili smo ministrstvo, da nam dajo podatke, vendar jih žal
               nismo dobili. Navajam pa, da smo se v zadnjem tednu tudi na naši zbornici potrudili
               in da ugotavljamo, da so prihodki v naši branži v letu 2009 padli za 15 do 20%.
               Število zaposlenih je ostalo nespremenjeno. Kaj pa bo v prihodnje, stroškovni vidi,
               kot smo danes že enkrat slišali, je dejansko tak, da bodo delodajalci v naši branži
               začutili 23% povečanje stroškov poslovanja, kar v naši branži na letni ravni pomeni
               18,5 do 20 milijonov evrov. To pa, verjemite, ni malo. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp51">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Dušan Krajnik iz Obrtno-podjetniške zbornice, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp52">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. Spoštovane poslanke, gospodje poslanci!
               Če bi se v začetku odločili o neki splošni razpravi pri tem zakonu, pa ne danes,
               ampak že nekaj časa nazaj, bi verjetno lahko trdili, da govorimo o kakšnem socialnem
               dialogu med delodajalci, sindikati in verjetno na drugi strani tudi Vlade, ki je v
               končni fazi tudi socialni partner takrat, ko nastopa kot delodajalec pri svojih
               javnih uslužbencih, pa vendar smo malo drugače, ampak to ni pomembno.</p>
               <p>Socialni dialog na tej točki, pa naj katerikoli izmed vas razmišlja, da je bil, se je
               namreč končal z enostranskim odhodom predstavnikov sindikata na Ekonomsko-socialnem
               svetu. Zgodovina, zakaj, kako, niti ni pomembna. Začeli smo se pogovarjati o
               socialnem sporazumu, nekateri so ga imenovali tudi socialni pakt, v letošnjem letu,
               ko smo se skupaj s sindikalnimi organizacijami dogovorili, da bomo v paketu
               pripeljali do Vlade, Vlada pa do Državnega zbora kot zakonodajnega telesa tri
               pomembne vsebine: eno je Zakon o minimalni plači, drugo je delovnopravna zakonodaja
               in tretji so davčni zakoni. Do tega ni prišlo. Normalno, Vlada ima pač svoj tajming,
               ima tudi svoj načrt in vzela je na sebe svojo politično odgovornost in pripravila
               zakon v takšni obliki, kot ga imamo sedaj.</p>
               <p>Če mi bo dovoljeno, gospod podpredsednik, potem pri 8. oziroma 10. členu, zaradi
               našega amandmaja. Če mi ne bo, bi se že zdajle zahvalil gospe Potrata, ki je rekla
               zelo, zelo pomemben stavek: S tem zakonom, se pravi, Zakonom o minimalni plači,
               ščitimo zakonski interes zaposlenih. In pri 10. členu, ki ga želimo v
               Obrtno-podjetniški zbornici amandmirati oziroma dodati, govorimo točno o tem - o
               socialnem položaju zaposlenih, in sicer samozaposlenih, tako imenovanih
               "onemanbandov", ki bodo ravno tako, če se bo takšen zakon uveljavil, pa prav je, da
               se, v podjetniški zbornici nikoli nismo bili nasprotniki Zakona o minimalni plači,
               tudi ne v preteklosti. Zato tisto shajanje z enim evrom, da smo odšli tudi ostali, je
               drugače, kot je bilo rečeno. Pa vendar, všeč mi je, da ste govorili o zakonskem
               interesu zaposlenih. In to, kar ste opozorili predstavniki oziroma poslanci iz
               Slovenske demokratske stranke, da je treba gledati vsakega posebej, tudi tistega, ki
               je samozaposlen in rešuje breme te države, kajti ministrstvo, Vlada, tudi Državni
               zbor z aktivno politiko zaposlovanja so se obvezali, da bodo tistim ljudem, ki so na
               Zavodu za zaposlovanje, pomagali z določenimi finančnimi sredstvi, da gredo v
               samozaposlitev, da niso breme države. Ti ljudje v momentu, ko bodo prisiljeni, seveda
               potem, ko se bomo ukvarjali še z našim amandmajem, če tega ne bomo na nek način
               pravno regulirali, se bodo spet vrnili nazaj na Zavod za zaposlovanje in bodo na
               istem, kot so bili sedaj.</p>
               <p>Pa samo še o številkah. Obrtno-podjetniška zbornica ta trenutek združuje nekaj več
               kot 53 tisoč samostojnih podjetnic in podjetnikov, obrtnikov in podjetnikov. V
               lanskem letu - te podatke smo povedali tako ministru Svetliku, tako predsedniku
               Vlade, gospodu Pahorju, na sestanku 27. januarja, v lanskem letu je 9 tisoč
               samostojnih podjetnikov zaprlo svojo obrt in "na cesto", <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> pod narekovaji, na zavod, poslalo preko 16 tisoč
               delavcev. To so številke, ki niso vzete iz rokava, ampak dejansko, na podlagi
               statistike, ki jo vodijo tako preko AJPES-a naše strokovne službe kot tudi Zavod za
               zaposlovanje. Hvala, podpredsednik, za besedo. Potem pa še v tistem delu. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp53">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Krajnik. K besedi se je javil še gospod Magajna. Potem bi pa
               poskušali počasi zaključiti razpravo o 1. členu in amandmaju k 1. členu. Tako da če
               bi še kdo želel razpravljati, drugače pa gospod kolega Magajna, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp54">

               <speaker>ANDREJ MAGAJNA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Bom skušal biti čim bolj kratek. Me je pa razprava opozorila oziroma
               gospa Čerin iz Gospodarske zbornice, ki je izpostavila problem uravnilovke in
               nestimulativnosti plač. Po eni strani je razmerje minimalna povprečna plača, gotovo
               se bo zdaj to razmerje še bolj porušilo. V zvezi z uravnilovko pa običajno govorimo
               predvsem o najvišjih menedžerskih plačah, ki bi jih morali spraviti v neke bolj
               realne, znosne socialne okvire. V tej smeri se že označuje kot neka socialistična
               težnja po uravnilovki. Mi pa uravnilovko že danes imamo. Uravnilovko imamo praktično
               prvih pet, mislim, da je to zdaj peti tarifni razred prišel v to uravnilovko, kajti
               imamo sistem, več plačnih sistemov, prvi tarifni razrede, drugi tarifni razred in
               tako naprej. In če nima nekdo kot posameznik posebnih podatkov, pade v kriterij
               minimalne plače in je, jasno, na teh segmentih prvih pet tarifnih razredov popolna
               uravnilovka. Kako rešiti to anomalijo, ne vem, ampak Vlada, ko z veseljem prav vsi
               doživljamo, da bomo nekaj rešili, odpiramo pa nek drug problem - problem še večje
               uravnilovke. In ideja, da bi morala pravzaprav biti prvi tarifni razred tudi
               minimalna plača, ima svoje razloge. Seveda bomo pa s tem spet nek drug problem
               porušili, ker bo s prvim tarifnim razredom pa devetim, recimo, praktično ne bo več -
               bo zelo majhna razlika. Vendar ob tem vprašanju, ko smo popravili minimalno plačo,
               bomo morali vzporedno tudi sprožiti vprašanje uravnilovke v prvih tarifnih
               razredih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp55">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prijavljenih k besedi ni več, kar pomeni, da lahko zaključim razpravo in
               preidemo na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 1. členu. Ta amandma so predlagale poslanske skupine
               koalicije, SD, Zares, DeSUS in LDS. Glede na to, da elektronsko glasujemo, odpiram
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S 6 glasovi "za" in nobenim "proti" je sprejet amandma k 1. členu.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na razpravo o 2. členu, h kateremu ni vložen noben amandma. Želi kdo
               razpravljati o vsebini 2. člena? Ne želi. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na 3. člen, kjer ni vložen noben amandma, ampak je vložen amandma za novi
               3.a člen. Če nihče ne nasprotuje, bi odprl razpravo tako o 3. kot o 3.a členu, torej
               o amandmaju k 3.a členu. Je pa vsebina seveda drugačna. Ampak ne, glede na to, da gre
               za popolnoma drugačno vsebino, najprej odpiram razpravo o 3. členu. Želi kdo
               razpravljati? O 3.a členu bomo odprli razpravo kasneje. Gospa Čerin, Gospodarska
               zbornica Slovenije, o 3. členu, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp56">

               <speaker>GOSPA ČERIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. 3. člen so kazalci <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> za določanje zneska minimalne plače. Delodajalce skrbi
               predvsem to, da niso jasno opredeljeni kriteriji za upoštevanje teh meril za
               določitev niti razmerja med njimi. Se pravi, resda v 4. členu piše, da se enkrat
               letno uskladi najmanj z rastjo cen življenjskih potrebščin, vendar so v 3. navedeni
               štirje kriteriji, za katere ne vemo, ali so enakovredni, če jih jemljemo, se pravi,
               vsak od njih je vreden 35%, kateri so v bistvu podatki, ki se upoštevajo, katere
               institucije so nosilke teh podatkov. In to prepustiti, bi rekla, pogajanju socialnih
               partnerjev vsako leto sproti, je težko izvedljivo. Ker dejstvo je, bodimo realni,
               sindikalna stran bo zahtevala tisto merilo ali kriterij za določitev minimalne plače,
               ki bo tisto leto najbolj ugoden, ne tistega, ki bo najmanj ugoden. In potem bo tu
               težka debata, nepotrebna debata. Naj bo zakon jasen, naj bodo kriteriji opredeljeni v
               smislu prioritet, deležev med njimi in tudi nosilcev teh vrednosti, ali je to UMAR,
               kateri podatek je za katerim kriterijem. Hvala lepa za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp57">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa državna sekretarka dr. Mrakova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp58">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predlog Gospodarske zbornice gre v podobno smer, kot gre pripomba
               Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora. Vseeno bi se navezala na 4. člen, ker sta
               pripomba na 3. člen in 4. člen povezana. Ne da bi širila diskusijo, ampak rada bi oba
               povezala, ker gre dejansko za medsebojno povezana člena, ki sta bistvena za
               razumevanje.</p>
               <p>Namreč, v 4. členu je določeno, da se minimalna plača uskladi enkrat letno najmanj z
               rastjo cen življenjskih potrebščin. Torej v tem delu, v tem 4. členu, je določeno,
               kaj se mora nujno uskladiti, medtem ko je 3. člen, o katerem sedaj govorimo, nastal
               na podlagi določb Konvencije 131 o minimalni plači, ki jo je podpisala tudi naša
               država in v okviru katere je navedeno, kateri elementi se upoštevajo pri določanju
               minimalne plače. Torej, tu je odprto, ker je jasno v 4. členu, da se mora "najmanj".
               Ti elementi, ki so določeni v 3. členu, so pa stvar socialnega dialoga, da se
               partnerji po posvetovanju odločijo, ali bodo upoštevali ali ne. Torej, če bi mi tu
               jasneje zapisali, ker tudi ni navada v drugih državah članicah in je konvencija
               jasna, bi s tem dejansko omejevali možnost socialnega dialoga, ki pa je vedno potekal
               in vedno poteka o tej temi. Seveda pa minister določi uskladitev po posvetovanju s
               socialnimi partnerji.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Torej,
               zakon določa samo, kaj se mora nujno, dopušča pa možnost, če bi, na primer, imeli
               primer, ko inflacije ne bi bilo, bi bila pa druga gibanja, ki so tu v 3. členu
               določena, takšna da bi morda dala podlago za možno ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... minimalno
               plačo. Danes, v tem trenutku nismo imeli možnosti prilagoditve minimalne plače, ker
               je bila tista uskladitev možna zgolj z inflacijo, ki je bila podlaga za oceno rasti
               življenjskih stroškov. Torej mi tukaj menimo, da je arbitrarnost možna, dopustna, ker
               dejansko omogoča socialnim partnerjem, da se dogovorijo o teh stvareh. Če se ne
               morejo dogovoriti, gre pa za to, da minister podpiše uskladitev, ki mora biti najmanj
               v višini rasti življenjskih stroškov.</p>
               <p>Če bi me morda še kdo od mojih strokovnih sodelavcev kaj dopolnil na tej točki?!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da vas kolegi ne podpirajo - v pomoči mislim, ne drugače. Nihče se ni
               priglasil k besedi, gospod pa se je priglasil k besedi, in vas prosim samo za
               predstavitev in koga zastopate, tako da bo jasno za magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp60">

               <speaker>ANŽEJ HIRŠELJ:</speaker>

               <p>Anžej Hiršelj, Združenje delodajalcev Slovenije.</p>
               <p>V zvezi s tem členom bi se pridružil pomislekom gospe Čerinove, in sicer ravno v tem
               delu, da dejansko takšna dikcija lahko predstavlja nek "open bar", samopostrežno, ker
               dejansko niso določeni niti deleži, niti ni natančno opredeljeno kdo te podatke
               objavlja, kateri so tisti podatki, ki so relevantni, v kakšnem deležu se upoštevajo.
               Predvsem pa, gospa Mrakova je vedno trdila oziroma tukaj večkrat izpostavila, da gre
               dejansko za to, da se bo ta zadeva dogovorno urejala med socialnimi partnerji. Jaz bi
               tukaj opozoril na našo slabo izkušnjo, ravno v zvezi s pripravo tega zakona, hkrati
               pa je gospa Mrakova poudarila, da gre tukaj dejansko za vlogo socialnih partnerjeva,
               kot nekega partnerja, s katerim se posvetuješ, ki ne soodloča in ne vpliva na te
               odločitve. In tukaj se bojimo, da bo res malo preveč prostora za samovoljno
               prilagajanje aktualnim situacijam.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Pogačar z Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp62">

               <speaker>PETER POGAČAR:</speaker>

               <p>Tukaj se moram vendarle odzvati na besede gospoda Hiršla, glede njihove slabe
               izkušnje. Sam z Zakonom o minimalni plači, glede na to, da sem osebno vodil strokovno
               skupino imenovano na Ekonomsko-socialnem svetu, ki naj na strokovni ravni pripravi
               podlage za nov Zakon o minimalni plači. To delo skupine smo po dveh ali treh
               sestankih prekinili, ker na strani delodajalskih združenj ni bilo nobenega interesa
               za kakršnokoli ureditev tega vprašanja.</p>
               <p>Rad bi povedal to, kar se tiče določenosti 3. člena. V 3. člen smo dejansko umestili
               določila konvencije o minimalni plači, kot je že povedala dr. Kopač-Mrak. Zdaj, kar
               se tiče katere podatke konkretno, glede gibanja plač, glede gibanja zaposlenosti bomo
               upoštevali, vsak od partnerjev bo v debati predstavil, v kolikor ne bo soglasja o
               podatkih pač lahko svoje in v svojih posvetovanjih trdil, da so to tisti podatki, ki
               so relevantni. V lanskem letu, če se spomnite, v juliju 2009 smo minimalno plačo, po
               posvetovanju s socialnimi partnerji morali uskladiti za znesek inflacije, ki v tistem
               trenutku že ni bil več relevanten, ker je Zakon o določitvi minimalne plače določal,
               da se lahko minimalna plača uskladi samo za stopnjo inflacije, ki jo država, takrat
               je bilo konkretno v mesecu marcu, uporabila za pripravo rebalansa proračuna, za
               proračunske dokumente, kljub temu, da je bila dejanska inflacija višja. Mi smo imeli
               varovalke, vsi socialni partnerji so se strinjali, tako delodajalci, kot sindikati,
               da bi dejansko tista stopnja inflacije, ki smo jo kasneje uporabili za dvig minimalne
               plače, ne ustreza dejanskemu stanju. Ampak, v zakonu nismo imeli možnosti uskladiti
               drugače, kot za, na pamet govorim, 1%. In ravno to želimo s tem doseči. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Če bi bile dejanske razmere
               takšne, da bi na primer bili celo v obdobju deflacije, v obdobju zelo nizke
               inflacije, hkrati pa bi ostali dejavniki - od gibanja ostalih plač, gibanja
               zaposlenosti, gospodarskih razmer kazali večja odstopanja, je tukaj dana možnost, da
               se socialni partnerji posvetujejo, usklajujejo in se eventualno dogovorijo tudi za
               višji znesek minimalne plače. Znesek, ki ga določi minister že na podlagi samega
               zakona, je pa določen, kot minimum eskalacije, minimum pa je stopnja rasti cen
               življenjskih potrebščin. Ravno s tem se nam zdi, da ponovno uvajamo možnost
               konkretnega socialnega dialoga, ki si ga vsi partnerji zelo želimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>K besedi se je prijavil gospod Zorko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp64">

               <speaker>ANDREJ ZORKO:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>V Zvezi svobodnih sindikatov Slovenije se s predlaganim besedilom 3. člena
               strinjam.</p>
               <p>Namreč, to pomeni, da je ta člen popolnoma usklajen s konvencijo števila 131 o
               minimalni plači in dejansko omogoča oziroma preprečuje situacije, ki bi morda v
               prihodnosti utegnile nastati, da višina minimalne plače, zaradi zakonske ovire, kot
               je že gospod Pogačar povedal, ne bi odražala dejanskega stanja v državi. Kar pomeni
               torej, da ti elementi, ki so navedeni v 3. členu omogočajo, da minimalna plača ne bo
               zaostajala za povprečno plačo v Republiki Sloveniji, to je prva ugotovitev. Druga pa,
               da bo lahko vedno na ravni, da bo omogočala neko normalno, dostojno življenje delavk
               in delavcev, ki so na minimalni plači. Tako, da bi kakršnokoli črtanje ali drugačno
               oblikovanje določbe 3. člena pomenilo na eni strani kršitev določb konvencije
               številke 131, katera zavezuje državo Republiko Slovenijo, po drugi strani pa bi tudi
               onemogočala socialni dialog med socialnimi partnerji v zvezi z določitvijo višine
               minimalne plače. Tako, da je predlog, ki je podan, vsekakor dan v pravi smeri.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp66">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Kljub temu, da smo pri razpravi o 3. členu, če hočemo celovito razpravljati o vsebini
               3. člena ne moremo mimo razprave o 4. in 5. členu predloga zakona.</p>
               <p>Pri tem je očitno 4. člen, ki tudi nosi naslov Redno usklajevanje minimalne plače
               tisti, ki določa gibanje glede na rast življenjskih potrebščin. 3. člen, če prav
               razumem predlagatelja in tudi stališče sindikatov, pa pravzaprav določa možnosti
               skladno s konvencijo, da se pri določanju plače upoštevajo tudi druge okoliščine. V
               tem pogledu mi ne zamerite ocene, da je mogoče neposrečeno zapisan najprej vrstni
               red, da bi bilo mogoče smiselno, da je 4. člen, ki govori o rednem načinu
               usklajevanja najprej, nato pa kot dodatek k rednemu usklajevanju navedeno tisto, kar
               je intenca po vsebini 3. člena. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Jaz bi samo spomnil na to, da je obrazložitev k 3. členu bistveno bolj
               jasna kot samo besedilo 3. člena, in samo če berem obrazložitev mi je jasen namen
               predlagatelja, ki ga v polni meri podpiram, hkrati pa tudi v njem vidim možnost za
               to, da pridemo tukaj na skupni imenovalec s predstavniki gospodarstva in
               delodajalcev. Jaz bi bil naklonjen temu, da se formulacija v 3. členu, ki naj ohrani
               namen, kot ga nosi obrazložitev, to pa je možnost, da se minister po posvetu s
               socialnimi partnerji odloči tudi o drugačni uskladitvi minimalne plače z rastjo cen,
               če bi ostali podatki kazali takšna gibanja, da bi zgolj neposredna uskladite z rastjo
               cen ne bi bila primerna.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp68">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz mislim, da je 3. člen čisto ustrezno umeščen. Predlagala bi, saj to bodo tako v
               redakciji naredili, da so to kazalniki za določanje zneska za minimalno plačo. Ker,
               eno je tisto po čemer se minimalna plača določa, in to je najprej, to je tako, kot je
               razlaga pojmov, navadno v zakonu najprej, potem pa se določa kako se usklajuje. Jaz
               bi vsaj en podatek pa vendarle rekla, da je v 4. členu zapisan, na ta očitek češ, da
               niso zapisani določeni nosilci kdo to dela - v 4. členu je jasno zapisano, da se za
               uskladitev minimalne plače uporabijo uradni podatki Statističnega urada Republike
               Slovenije. To se pravi, da je nosilec ali odgovoren za ustreznost tega podatka
               Statistični urad. Zame v tem primeru najpomembnejši, zaradi tega, ker to je tisto,
               kar mora zanesljivo biti za usklajevanje minimalne plače določeno. So pa seveda tudi
               drugi podatki, Statistični urad vem da objavlja tudi podatke o gibanju zaposlenosti,
               o gibanju plač. Zdaj to za gospodarske razmere oziroma gospodarsko rast nisem čisto
               prepričana, ampak tudi mislim, da je statistično ugotovljiv podatek in na uradnih
               spletih dosegljiv, oziroma razpredelnicah in preglednicah.</p>
               <p>Jaz sama nimam s tem nobene težave, bi pa, ker zdaj že govorim o 4. členu in
               predlaganem amandmaju, kar bo seveda tudi stvar redakcijskega popravka, v amandmaju
               tisti "meseca decembra" izpustila "meseca", ker se ve da je december mesec in potem
               še enkrat tako, kot je tudi v obrazložitvi, brez besede "mesec", samo "december", kar
               je popolnoma jasno.</p>
               <p>Drugače pa jaz razumem, da so, še enkrat povem, v 3. členu samo navedeni tisti
               kazalniki, ki so skladno s konvencijo določeni, po katerih se mora, se giblje
               usklajevanje, 4. člen pa pove kateri od teh je nujen in kateri pa so fakultativni, da
               tako rečem, lahko tisti, ki so tudi upoštevani. Je pa, če bi recimo za stališča,
               mnenja Zakonodajno-pravne službe bila kakšna pripomba, da je za jasnost člena treba
               še kaj, bomo pa tako imeli amandmirane in odprte člene in se tista dikcija da najti.
               Jaz zdaj, razen tega izpusta meseca ne najdem, ampak meni, kot rečeno to zadošča.
               Razumem pa, da je ministru dana pravica; ja, 3. člen, ampak jaz 3. člena ne vidim,
               kot problematičnega. Tisto kar me moti je samo podnaslov, da piše "kazalci" ne
               "kazalniki", to je edino, ampak to je redakcija. Drugo pa, je kasneje določeno kako
               se te stvari urejajo. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> 4. je
               pa še odprt in se lahko tudi tisto, kar je kolega Frangež predlagal, morebiti če bi
               bilo treba, ampak, ne vem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica Potrata.</p>
               <p>Kolega Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp70">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Jaz mislim, da je sicer vrstni red prav, 3. člen tako kot je napisan, in kjer so
               napisani kazalci, ki jih je treba oziroma možno upoštevati in 4. člen, ki pač
               definira na kakšen način se usklajujejo. Res je, da imamo tudi obrazložitev. Tu pa bi
               jaz le poslušal zakonodajno službo. Po moji oceni in tudi na pripombo zakonodajne
               službe se mi zdi 3. člen malo suhoparen, ker samo naštejemo kateri štirje kazalci ali
               kazalniki so našteti, da bi bilo mogoče treba v sam člen vnesti nekaj teksta iz
               obrazložitve. Jaz mislim, da je to možno tudi amandmajsko rešiti do same
               obravnave.</p>
               <p>Torej, če ponovim. Jaz mislim, da je malo suhoparno napisano. Drugače pa, kot nam je
               poznano je treba brati tudi obrazložitev. Jaz ne vidim kakšnega hudega problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Presečnik, hvala, ampak jaz vem, da si sam zelo dober v poslovniških
               ureditvah, da člen ki ni amandmiran ne more biti amandmiran kasneje, ker je
               zaprt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp72">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen, slaba slišnost./</stage>... Se opravičujem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Vem, gre za kar pozno uro in naporen dan in ti je to ušlo. Ampak, če hočemo karkoli
               narediti moramo danes narediti ta člen... tako, da v zvezi s tem.</p>
               <p>Jaz bi še sam... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
               <p>Jaz sem vse spuščal korektno naprej, in glede na to, da bi tudi sam rekel - jaz sem
               pustil razpravo pri 3. členu, hkrati o 3., 4. in 5. členu, ker se mi zdi, da ste vsi
               prav ocenili, da je to zelo povezano, iz preprostega razloga, ker je koncept rešitve
               iz 3. člena, povezan z rešitvami v 4. in 5. členu. In vprašanje, ki je na mizi, in
               tudi jaz sem o tem razmišljal - ali zapisati razmerja in odnos do tistega, ki bo ta
               podatek dal kot osnovo za razpravo med posameznimi socialnimi partnerji je na en
               način ali pa pustiti in verjeti v socialni dialog do te mere, da bo nekdo tukaj uspel
               sintetizirati to kar bodo različni partnerji dali na mizo v fazi posvetovanja pri
               ministru. Tukaj se nalaga odgovornost ministru. Ne socialnim partnerjem v tolikšni
               meri, ker gre za posvet, ampak modrosti ministra, kateregakoli v katerikoli vladi, da
               bo prisluhnil analizi vseh teh štirih podatkov, ki so napisani v 3. členu, pri čemer
               pa ga zavezujemo v zakonu, da se mora minimalna plača dvigniti najmanj za dvig cen
               življenjskih potrebščin. Ali prehitevamo čas, bi tako rekel, da bomo verjeli v ta
               partnerski odnos med socialnimi partnerji je lahko bojazen. Jaz bi si želel, da te
               bojazni ne bi bilo in da bi bila odgovornost tako na ministru v okviru tega posveta z
               vsemi socialnimi partnerji, da bo ta rešitev, ki jo bo potem predlagal v znesku
               minimalne plače, tista, ki bo najmanj upoštevala cene življenjskih potrebščin, torej
               spremembe v cenah življenjskih potrebščin, hkrati pa slišala še druge argumente, ki
               lahko vplivajo na najmanj tisto, kar je treba pač korigirati. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Tako jaz razumem rešitev, ki jo prinaša ta
               zakon, v vseh teh treh členih. V tem kontekstu to razumem. In rad bi verjel, da bo ta
               odločitev takšna, ki bo dajala odgovornost ministru na podlagi odgovornega pristopa
               vseh socialnih partnerjev v tem dialogu, posvetu. In če to ne bi bilo tako, da bi šle
               zadeve daleč vsaka k sebi, je še vedno možno urediti vsebino spremembe zakona na tak
               način, ki bi potem to, o čemer nas vi zdaj tu opozarjate, torej z Gospodarske
               zbornice in Zakonodajno-pravna služba, da se, recimo, te zadeve definirajo dosti bolj
               eksplicitno. Seveda, potem je pa tudi manj manevra v okviru dialoga. Takoj, ko nekaj
               bolj preciziraš, hkrati zapreš možnost tolerance v dialogu. In ko to tehtam, se mi
               zdi vredno narediti rešitev v tej smeri, da vam zaupamo, da torej kot politik zaupam
               socialnim partnerjem in odgovornosti predvsem ministra, da to rešitev potem tudi
               predlaga.</p>
               <p>Kolegica Potrata, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp74">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>No, poglejte, če upoštevamo ob besedilu člena še pojasnilo in rečemo, da je pojasnilo
               ali obrazložitev jasnejša od besedila samega, potem naj vendar opozorim še enkrat,
               zame je 3. člen samo tehnični člen, ki govori, kateri so kazalniki, ki se pri
               določanju minimalne plače upoštevajo. In je bistven zame 4. člen, in naj vam povem,
               kje to vidim v obrazložitvi. Če berete obrazložitev, prve tri vrstice, je sklicevanje
               na Konvencijo Mednarodne organizacije dela številka 131 o minimalni plači, potem pa
               konec tretje vrstice, če pogledate, pa jasno kaže: "V nadaljevanju zakona je
               natančneje določen le način upoštevanja rasti cen življenjskih potrebščin, vsebina
               tega člena pa daje možnost, da bi se minister po posvetu s socialnimi partnerji
               odločil tudi drugače." Če me razumete, zakaj sem vam to tako nesramno brala, pa vem,
               da imate tekst pred sabo, zaradi tega, da bi vam svojo poanto razložila. Da ob tem,
               ko ostane odprt 4. člen, če bi se vam zdelo potrebno, da bi razmerje in to, da je
               minister tisti, ki določi, bilo v zakonu zapisano, je to še vedno lahko v 4. členu
               zapisano, ne glede na to, kaj je v 3., ker 3. samo našteva, kaj se upošteva, 4. člen
               pa našteva, v kolikšni meri se kaj upošteva. In eksplicitno pravi, "rast življenjskih
               potrebščin je nujna." Drugo je pa tako, da se poljudno izrazim, je pa fakultativno
               oziroma je tudi mogoče upoštevati, če se tako dogovorijo, če bi tako bilo potrebno.
               Res, vidim ta dva člena v povezavi in me ne skrbi, če bo 3. člen ostal tako zapisan,
               kot je, in zaprt, ker lahko to zadevo razreši še po pregledu 4. člen, ki govori o
               tem. Ki govori o tem, kdo je tisti, ki zbira podatke, kdo jih posreduje, je
               pravzaprav pojasnjevalne narave, ob tem da tudi določa nekatere stvari. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala, kolegica Potrata. Kolega Frangež, prosim. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Se
               opravičujem! Kolega Frangež, prosim, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp76">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vendarle bi predlagal, toliko da smo na varni strani, ker je naša skupna
               odgovornost, da sprejmemo jasno zakonodajo in da bo vsem jasno na podlagi zakona, ne
               šele na podlagi branja obrazložitve, da danes kot amandma odbora <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> povzamemo predlog mag. Potrata in
               preimenujemo naslov 3. člena v kazalnike za določanje zneska minimalne plače. S tem
               pa ohranimo možnost, da člen ostane odprt in če bi se v nadaljnjem postopku izkazalo,
               da potrebujemo tu natančnejšo določitev - jaz moram reči, da iz 3. člena ne preberem
               tega, kar preberem iz obrazložitve, četudi se strinjam, da bi lahko vlekli
               interpretacijo, eno je torej redno povečanje, drugo pa je še vedno možnost ob
               predhodni uskladitvi. Mislim, da je to mogoče jasneje zapisati v zakonu. Meni je prav
               tudi tako, kot je, če pa želimo jasno zakonodajo, ki bo nedvoumna, pa mislim, da je
               smiselno upoštevati ta "modus vivendi", ohraniti člen odprt in dati predvsem Vladi
               možnost, da razmisli o natančnejši formulaciji v 3. členu.</p>
               <p>V vsakem primeru - in naj mi bo dovoljeno še enkrat na tem mestu se sklicevati na 5.
               člen - pa upoštevaje vse to, kar smo govorili, potrebujemo popravek v 5. členu, da je
               to znesek minimalne plače, v skladu s 3., 4. in 10. členom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Frangež, jaz takole razumem, če mi rečemo, da je korekcija
               nomotehnična, torej redakcijska, v tem primeru to ni amandma. Če pa vi želite to
               narediti z amandmajem, v tem primeru ga boste pa predlagali kot amandma. Jaz mislim,
               da to lahko uredimo z redakcijo, ne morem pa - vi ste kvalificirani predlagatelj, in
               to je to. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Replika, ker ste bili imenovani. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp78">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Rada bi povedala, da sem bila jasna, da je to zame redakcijski popravek in tega ne
               želim uporabiti na način, da bi s tem na silo ostal člen odprt. Zaradi tega, ker to
               je redakcija, za katero smo ugotovili, da jo nekateri prevzemajo, nekateri ne, ampak
               jaz ne želim s to svojo jezikovno pripombo povzročiti tega, da bi bil člen odprt, ker
               je moje prepričanje, da je člen, tako kot je zapisan, jasen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Krajnik, Obrtno-podjetniška zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp80">

               <speaker>GOSPOD KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik, za besedo. To, kar bom zdajle rekel, tudi resno
               mislim. No, tudi prej sem, ampak to, kar bom zdaj rekel: Upam, da bodo danes mediji,
               katerikoli, napisali s famoznimi naslovi, niti ni pomembno, ampak socialni dialog v
               tej državi je. Da se poslanke in poslanci skupaj z izvršilno vejo oblasti, Vlado,
               skupaj s sindikati in delodajalci trudijo pripraviti dober Zakon o minimalni plači,
               tu bi morali sodelovati tudi na Ekonomsko-socialnem svetu, je prvi znak, da socialni
               dialog med nami štirimi traja, pa naj bo to opozicija, naj bo koalicija, ni pomembno.
               Kajti toliko napora, kot ga zdaj želimo, želite vključiti v to zadevo, v to, da bi
               bil zakon precizen, dober za tiste, ki prejemajo in bodo prejemali takšno minimalno
               plačo, mizerijo, če lahko temu tako rečemo, je to dober znak, da se zadeve le
               spreminjajo. In ne bodo poslanke in poslanci po tistem barometru nekje na dnu, daleč
               od tega, resnično. </p>
               <p>Kar je gospod Frangež povedal, on lahko to pove, jaz kot povabljenec bi mu lahko samo
               sugeriral, pa je on namesto mene. Kolega Frangež, hvala lepa, nekaj podobnega sem
               želel povedati.</p>
               <p>Glede na to, da se pogovarjamo o 3., 4., 5. in potem še 10. členu, je treba zelo
               jasno vedeti, rast cen življenjskih potrebščin bo Statistični urad Republike
               Slovenije lahko določil 5., 6. delovni dan<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> januarja meseca. Gibanje plač, zelo težko, kajti moramo
               vedeti, ali bo to za leto ali bo v letu, preteklem. Če bo za leto, januarsko plačo
               izplačujemo, pardon, decembrsko plačo preteklega leta izplačujemo v januarju tekočega
               leta - nekateri imajo tudi 30. januarja plačo. In gospodarsko rast bo tudi zelo težko
               določati, gibanje zaposlenih pa bo, zato ker Zavod za zaposlovanje tudi lahko reče,
               toliko je bilo minusa, toliko je bilo plusa, zelo hitro. Tako da ta podatek, o
               katerem smo se tako s sindikati - tu ne bodo oporekali -, tako s sindikati kot
               delodajalci pogovarjali, kako, na kakšen način. Res sledimo dikciji evropske
               direktive in je prav tako. Tu smo bili zelo hitro skupaj, kaj mora biti v tej
               minimalni plači. Vendar nekateri podatki bodo lahko z malo zakasnitve. Pomembno je
               zaradi 4. člena. V 4. členu piše, kdo je tisti, ki da te podatke. Prvi stavek celo
               piše tako: "Minimalna plača se enkrat letno uskladi najmanj z rastjo cen življenjskih
               potrebščin." Tisti prvi del smo že naredili. Tako da moramo vsi vedeti, vsi socialni
               partnerji in tudi parlament sedaj, da določeni podatki ne bodo relevantni meseca
               januarja, z objavo do konca januarja, ki bodo veljali s 1. januarjem tekočega leta.
               To moramo pa vedeti. In tu nihče ne sme reči, bil je nekdo zaveden, nismo tega vedeli
               ali kaj podobnega. Tako da prav je, v 3. členu so ti kazalniki, kot pravi mag.
               Potrata, prav, vedeti pa moramo, na katere kazalnike se bodo pa lahko socialni
               partnerji, Vlada, delodajalci in sindikati obrnili, na podlagi podatka Statističnega
               urada Republike Slovenije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp82">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz zelo rad poslušam druge in se poskušam tudi česa naučiti.
               In zdaj bi potegnil za sebe nek zaključek, da ni treba 3. člena nič spreminjati,
               razen te besede, s tem se strinjam, ker so to kazalniki, ki jih je treba upoštevati.
               Bi pa v 4. členu pa kljub temu, tudi upoštevam to mnenje, da imamo v obrazložitvi
               napisano, v obrazložitvi 3. in 4. člena, na kakšen način se postopek pelje, kljub
               temu, tudi glede na pripombe Zakonodajno-pravne službe, se mi zdi, da bi bilo treba
               nekaj tega teksta, nekaj tega načina usklajevanja, ne s procenti in tako naprej, pa
               vnesti v 4. člen, kjer pa imamo že amandma pripravljen in bi bilo možno to v
               nadaljevanju tudi storiti. Tako da sem tudi jaz mnenja, da 3. člen pustimo pri miru,
               pa 4. člen še v nadaljevanju - pa ne vem, ali smo danes sposobni to narediti ali pa v
               teh dneh Vlada pripravi v sodelovanju z Zakonodajno-pravno službo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp84">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Bom kratka. V bistvu se mi zdi pri tem členu, da imamo vedno problem prav s stopnjo
               zaupanja med socialnimi partnerji. Ne želim zdaj nikomur pameti soliti, ampak se mi
               zdi, da vedno stremimo k temu, da vse zelo, zelo omejimo, vse po predpisih damo,
               potem smo pa hkrati ujetniki vedno tega birokratskega, administrativnega načina, ki
               nas vedno znova omejuje. Podatki so različni, ampak je jasno, kateri so javni in
               verodostojni, to je predvsem SURS in UMAR, to so podatki, ki se dajejo. In se v
               bistvu hkrati s socialnimi partnerji doseže, da sedimo za mizo in se točno o teh
               strokovnih elementih, ki so podlaga za izračun minimalne plače, usedemo in
               pogovarjamo. In ne zdajšnja, tudi kasnejša katerakoli garnitura, nalaga taka odprta
               dikcija člena veliko večjo stopnjo odgovornosti vseh socialnih partnerjev. In se mi
               zdi, da v trenutku, ko smo in kamor želimo iti, je prav, da se <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> dopušča ta odgovornost vsakega socialnega
               partnerja, da svojo nalogo dobro opravi. Jasno je, kateri so statistični podatki, ki
               se bodo tu upoštevali. Imamo tudi razlike med UMAR-jevimi podatki in SURS podatki, in
               je prav, d se v strokovni skupini te različne argumente prečisti, se pogovori, tako
               kot se danes pogovarjamo, in s tem, ko bolj jasno določamo, zamejujemo socialni
               dialog in hkrati tudi odgovornost socialnih partnerjev. Ker v bistvu so stvari
               odprte, jasno je samo, kaj je treba upoštevati, kako, na kakšen način se upošteva, je
               pa odgovornost socialnih partnerjev. In če se razmišlja o 3. členu, se mi zdi, da je
               to redakcijsko, glede kazalnikov. Če pa res pravna služba, torej gre za argument
               pravne stroke, da bi bilo z vidika nomotehnične čistosti zakona nujno treba omejitve
               pripraviti, potem ne moremo oporekati, ker gre za pravno zadevo. In vsebinska
               razlaga, kot je, kot jo ves čas zagovarjam, se mi zdi, da je prav, da se socialnim
               partnerjem pusti ta avtonomija in hkrati tudi odgovornost pri sprejemanju teh
               odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Krajnik, še enkrat, Obrtno-podjetniška zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp86">

               <speaker>GOSPOD KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Germič. UMAR je tudi eden izmed tistih, ki dajejo podatke. Vendar
               v zakonu piše strogo, Statistični urad Republike Slovenije. Če je mišljeno po
               predhodnem posvetu s socialnimi partnerji, da bomo upoštevali še UMAR-jeve podatke,
               je pa treba to na nek način napisati. Ne moremo biti socialni partnerji, niti ne
               delodajalci, niti ne sindikati, še najmanj pa Vlada, arbiter med zakonom,
               Statističnim uradom in UMAR-jem. To moramo pa res napisati eksplicitno. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pogačar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp88">

               <speaker>GOSPOD POGAČAR:</speaker>

               <p>Če lahko gospoda Krajnika tu malo popravim. 4. člen določa minimum eskalacije vsako
               leto. In ta minimum jasno določa, uporabljajo se podatki Statističnega urada, točno
               je določeno referenčno obdobje, za katerega se vzamejo podatki. Pri kazalnikih iz 3.
               člena, rast cen življenjskih potrebščin, gibanje plač, gospodarske razmere, tukaj pa
               je tisto, kjer prepuščamo socialnim partnerjem, katere podatke, od katere institucije
               bodo vzeli. Tu pa je tisto, kjer je prepuščeno posvetu in ne nazadnje tudi zaupanju
               med socialnimi partnerji. Statistični urad, tu je minister vezan samo pri prvem
               odstavku 4. člena, kjer gre za minimalno eskalacijo vsako leto. In takrat so podatki
               tudi znani, Statističnega urada, za posvet med socialnimi partnerji glede kazalnikov
               pa se bodo verjetno uporabili podatki, ki bodo v tistem trenutku na voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp89">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Krajnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp90">

               <speaker>GOSPOD KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem bi pa sploh želel - seveda, lahko upoštevate ali pa tudi ne -, bom
               prebral zelo na kratko 4. člen: "Minimalna plača se enkrat letno uskladi najmanj z
               rastjo cen življenjskih potrebščin." To bo dal SURS, Statistični urad, kajne? Jasno.
               Potem pa piše naprej: "Za uskladitev minimalne plače se uporabi uradni podatek
               Statističnega urada Republike Slovenije." Nikjer drugje nismo omenjali ne UMAR-ja ne
               dobre volje kateregakoli partnerja, ne Ekonomskega inštituta Pravne fakultete, ne
               Inštituta pri Ekonomski fakulteti, ne podatkov Združenja bank Slovenije, ne
               kateregakoli reprezentativnega sindikata ali delodajalske organizacije. Da je zakon
               jasen, je treba to napisati. Namreč, 4. člen govori, prvi stavek, "najmanj z rastjo
               cen življenjskih potrebščin," drugo pa usklajujemo na podlagi uradnih podatkov
               SURS-a. Drugega ni, ne glede, kaj piše 3. člen. Toliko, mislim, zdaj razmišljamo,
               dajmo precizirati, pa se bomo mnogo, mnogo lažje potem s socialnimi partnerji
               usklajevali. Če se pa ne bomo mogli, je pač politična volja, odločitev vsakokratne
               ministrice oziroma ministra za delo, pristojnega za delo. Hvala lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Če jaz prav razumem, 3. člen nimamo problemov. Probleme imamo potem v
               nadaljevanju, kako realizirati kako realizirati 3. člen, pri čemer je možno to
               reševati v 4. in 5. členu, glede na besedilo. In glede na to, da danes nimamo
               amandmaja k 3. členu. Imamo pa amndamaje k 3. členu. Imamo pa amandmaje k 4. členu in
               mislim, da imamo tudi amandmaje k 5. členu. Seveda v tem delu mi dopuščamo spremembe
               teh dveh členov v nadaljevanju, glede na to, da dvomim, da bo današnji večer oziroma
               noč, v katero se večer preveša, prenesel tako odločitev, ki bi recimo lahko
               odgovorila na to dilemo, da bi mi danes znali tak amandma zapisati kot tukaj. Tukaj
               je ta pomislek. Sedaj, prijavil se je še kolega Frangež. Jaz bi potem, glede na to,
               da k 3. členu nimamo amandmaja, zaključil potem razpravo, potem še kolega Frangež,
               imate besedo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp92">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Očitno je, da pri stvareh, ki so predmet tega sindikalnega zaupanja in dialoga, ne
               uporabljajo nujno podatki, ampak je to stvar argumentacije med delodajalci in delavci
               in na drugi strani seveda presoje ministra, ker minister je tisti, ki na koncu
               sprejme politično oceno, katero od argumentacij socialnih partnerjev bo pri tem
               upošteval.</p>
               <p>Še enkrat pa bi rekel, mi imamo štiri kriterije, štiri kazalnike o katerih govorimo v
               3. členu. Za redno usklajevanje minimalne plače, kar je vsebina 4. člena, je eden od
               teh štirih kriterijev in ta je statistično merljiv in minister ga povzame po uradnih
               podatkih. Ob tem pa se lahko socialni partnerji dogovorijo, da bodo povečali nad ta
               določen minimum rasti življenjskih potrebščin in določil višji dvig minimalne plače
               in o tem v bistvu vse skupaj govorimo. Jaz se strinjam s tistimi, ki menijo, da bi
               bilo mogoče ta postopek natančneje opredeliti, ne v smislu tega, da določamo mi
               parametre na podlagi katerih poteka socialni dialog, ampak da tukaj sploh obstaja
               kategorija socialnega dogovarjanja. Ker oprostite, meni to iz vsebine 4. in 5. člena
               ni samodejno, jasno mi je pa popolnoma jasno šele tedaj, ko preberem obrazložitev k
               3. členu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, glede. Gospod ..., imate besedo, zaradi magnetograma, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp94">

               <speaker>GOSPOD ZORKO:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Jaz bi v zvezi, se strinjam torej s tistimi, ki trdite, da sta 3., 4.
               in 5. člen v bistvu dejansko torej medsebojno povezana. In da je to ena zgodba.
               Vendar, prvi odstavek 4. člena se nanaša, podatki SURS-a zgolj na rast cen
               življenjskih potrebščin. Zgolj na to. Se prvi torej, da druga, tretja in četrta
               alineja 3. člena in k tej podatki se bodo uporabili, je prepuščeno socialnemu dialogu
               in socialnim partnerjem. In prav je tako. Ker kakršnekoli sedaj določene podatke ali
               UMAR-ja ali SURS-a, bi dejansko pomenila torej delno omejevanje socialnega dialoga,
               nič več. Če zadeva ne bo funkcionirala, se strinjam tudi z vašim načinom razmišljanja
               v uvodu podanega, bo pač sprememba zakona, ki bo določila neke parametre kateri se
               pač naj uporabijo. Ampak uskladitev minimalne plače, najmanj z rastjo cen
               življenjskih potrebščin, je namen zakonodajalca takšen, da se vsaj približno ohrani
               neka kupna moč, ki daje minimalno plačo. Ostali kazalniki pa so torej tisti, ki
               omogočajo socialnim partnerjem, da <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> upoštevajo še druge elemente, da ne bi prišlo do situacije v kateri
               smo se znašli skupaj v letu 2008. Tako, da prvi odstavek 4. člena je treba podati
               resurse, zgolj razlagati in tudi navedeno je tako, kateri podatek se uporablja na ras
               cen življenjskih potrebščin in ne na ostale tri alineje iz 3. člena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Če prav razumem, jaz mislim, da lahko zaključimo razpravo k 3. členu, ker bomo o tej
               vsebini lahko govorili še v 4. in 5. členu. Torej, zaključujem razpravo k 3. členu, s
               pripombo, da se v naslovu "kazalci" spremeni v "kazalnike" kot redakcijsko dopolnilo,
               torej izboljšava.</p>
               <p>Prehajamo na 4. člen oziroma za novi 3.a člen. Odpiram razpravo o uvedbi novega 3.a
               člena, ki pravzaprav ne predstavlja popolnoma nič drugega kot besedilo, ki je
               zapisano v predlogu zakona, v 8. členu in se zaradi pripombe Zakonodajno-pravne
               službe z istim besedilom umešča v besedilo v materialne določbe ne pa v prehodne
               določbe. Tako, da tukaj ni nobenih drugih vsebinskih razlag. Želi kdo razpravljati o
               predlogu amandmaja za novi 3.a člen? <stage>(Ne želi.)</stage> Potem zaključujem razpravo in
               glasujemo... Opozarjajo me, da nismo sklepčni. Zato bi prosil, če lahko kolegi
               poslanci in poslanke, ki ste v bližini, da se pridružite odboru, zato da bi lahko
               nemoteno delovali. ...<stage>/Izklop mikrofona./</stage>...</p>
               <p>Jaz bi obžaloval, če odbor danes ne bo mogel nadaljevati z delom, glede na to, da je
               jutri zelo naporen urnik in zasedeni pravzaprav vsi termini. Tako da, imamo zelo
               veliko težavo, če bi danes morali prekiniti sejo zaradi nesklepčnosti, glede na to,
               da se planira izredna seja v četrtek, in glede na to, da smo danes v vseh poslanskih
               skupinah dali podporo temu zakonu. Bilo bi zelo slabo sporočilo, da ob tej,
               pravzaprav široko konsenzualni podpori temu zakonu mi tega zakona ne bomo mogli
               podpreti z rešitvami, ki pomeni za vrsto vrsto ljudi zelo, bom rekel dobre rešitve,
               kar je bilo tukaj danes rečeno.</p>
               <p>Jaz bom, glede na to, da mislim, da je kolega Tisel s svojim prihodom omogočil, da
               odbor lahko nadaljuje, ker smo bili v trenutku nesklepčni. Hvala gospod
               podpredsednik, da si se vrnil. Torej smo v obuditev spomina oziroma in v pojasnilo,
               kje smo, za tiste, ki ste v tem, bi rekel, kar napornem urniku v teh dnevih
               opravljali kako, za Državni zbor drugo vsebino.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Smo pri glasovanju za nov 3.a člen, ki v vsebini pomeni
               spremembo umestitve v zakon iz 8. člena v 3.a člen. Ker smo zaključili razpravo smo v
               fazi glasovanja.</p>
               <p>Kdo je za novi 3.a člen? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 4. člen. K 4. členu imamo vložen amandma štirih poslanskih skupin
               koalicije: SD, Zares, DeSUS in LDS. Želi kdo razpravljati o 4. členu? Prosil bi vas,
               da v glavnini ne bi ponavljali to, kar smo že rekli, glede na to, da smo glavnino
               razprave opravili. Je pa dejstvo, da s sprejetjem amandmaja k 4. členu sodi in je
               predlagan na predlog mnenja Zakonodajno-pravne službe. Člen ostaja odprt tudi za
               korekcijo v nadaljnji obravnavi. Želi kdo razpravljati? Ne želi, potem zaključujem
               razpravo o amandmaju k 4. členu. Predlog amandmaja štirih poslanskih skupin koalicije
               k 4. členu dajem na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja je dobil podporo.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 5. členu, h kateremu je vložen amandma štirih
               poslanskih skupin koalicije, ki je pripravljen na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne
               službe. Želi kdo razpravljati? Kolega Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp96">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Spomnil bi samo naprej povedano. Tukaj določamo znesek minimalne plače glede na samo
               statistične ugotovitve in drugič na uskladitev po 3. členu po posvetu s socialnimi
               partnerji. V tem smislu bi se mi zdelo potrebno, da ob črtanju besedila "in deset"
               dodamo da se znesek minimalne plače v skladu s 3. in 4. členom tega zakona da ga
               določi ministrica oziroma minister pristojen za delo. Se pravi, dodati moramo
               sklicevanje na 3. člen tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Frangež ali lahko ponovite predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp98">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, morda sem bil tudi sam precej nejasen. Torej v tem 5. členu govorimo
               o tem, da ima minister za delo pristojnost določiti znesek minimalne plače po
               predhodnem posvetu s socialnimi partnerji. V tem členu govorimo o tem, da ob
               ugotovitvi statističnega porasta rasti življenjskih potrebščin minister lahko po
               predhodnem posvetovanju s socialnimi partnerju določi višji znesek na podlagi meril
               oziroma kazalnikov iz 3. člena. V tem pogledu se mi zdi pomembno, da je v tem členu
               navedeno sklicevanje na 3. člen, ne samo na 4. Ker se vsebinsko predmet socialnega
               dogovarjanja tukaj navezuje na kazalnike iz 3. člena. Upam, da sem bil tokrat
               jasnejši. Prosil bi Vlado oziroma Zakonodajno-pravno službo, če ima kakšen komentar
               na ta predlog. Dr. Mrakova, državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp99">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Mi s predlogom po krajšim usklajevanju mislim, da lahko pripomore k temu jasneje,
               sicer ni nujno potrebno, da <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               se sklicuje na 3. člen, ker gre za določitev, vendar je za jasno besedilo v kolikor
               je to, ne nasprotujemo samo da se doda....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp100">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Zakonodajno-pravna služba. Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp101">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mi pri pregledu zakonskega predloga nismo ocenili potrebno, da bi
               bili sklicevanje na 3. člen, ker so določeni samo kazalci, ni na primer določen
               znesek in v 4. členu govori o usklajevanju zneska, tako kot smo mi razumeli, iz sedaj
               3.a člena in govori o pristojnosti za usklajevanje zneska na način, ki je opredeljen
               v 4. členu, zato se nam je zdelo sklicevanje samo na 4. člen zadostno. Če Vlada ne
               nasprotuje lahko je tudi sklicevanje na 3. člen, mogoče bo z vidika jasnosti, da so
               ti kazalci potem širši je pa člen sicer odprt in bi bilo možno tudi kasneje
               dopolniti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp102">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp103">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Člen ima podnaslov Pristojnost določanja zneska minimalne plače in način
               objave. V 4. členu je redno usklajevanje minimalne plače. Ta dva člena sta povezana
               in zame je sklicevanje in navezava na 4. člen v 5. členu nujna in pričakovana in je v
               skladu z vsem tistim, kar smo poprej že povedali in kar sledi tudi iz razlage k 3.
               členu, kjer pravi, da je v nadaljevanju določeno. In to v nadaljevanju določa 4. in
               5. člen. Meni bi bilo s tem črtanjem 10. člena čisto dovolj in sedaj z dodanim 3.a
               členom, kjer je znesek določen, potem bi verjetno bilo prej treba o 3.a členu
               govoriti, kot pa o čem drugem. Ampak, kot rečeno, vidim povezavo med 4. in 5.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp104">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp105">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Prepričan sem, da je brez sklicevanja na 3. člen anulirana konvencija številka 131 iz
               obrazložitve. Zato, ker mi v sistemu in pristojnosti določitve višine minimalne plače
               nimamo reference na drugačen način, kot zgolj po 4. členu. In to je samo statistično
               ugotavljanje rasti življenjskih potrebščin. V tem pogledu ne samo, da ni nujno, da
               dodamo. Jaz mislim, da je nujno, če želimo zadovoljiti tistemu, kar govori konvencija
               številka 131 mednarodna organizacija del, ker mi drugače sklicevanja na drug
               kriterij, torej na gibanje plač, gospodarske razmere oziroma gospodarsko rast in
               gibanja zaposlenosti pri določanju višine minimalne plače nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp106">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp107">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Sedaj smo pri 4. členu. Mislim, da to, kar smo se prej pogovarjali, da bi bilo treba
               v 4. členu del obrazložitve prenesti v 4. člen, ker bi upoštevali tudi ostale tri
               alineje iz kriterijev oziroma iz kazalnikov 3. člena, da v tem primeru ne bi bilo
               potrebno spreminjati 5. člena oziroma navesti skladno s 3. členu.</p>
               <p>V primeru, da ne bomo nič spreminjali 4. člena, v tem primeru pa najbrž da res, ampak
               po moji oceni bi bilo bolj potrebno to, kar smo si pustili še priprta vrata v 4.
               členu vnesti del obrazložitve. Pa ne mislim s procenti koliko enega, ampak tisti iz
               obrazložitve nekaj teksta pripeljati v 4. člen, kjer bo jasno napisano, da gre tudi
               za možnosti upoštevanja ostalih treh alinej. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> V tem primeru se mi zdi, da potem sprememba 5. člena ne bi
               bila niti potrebna. Razen tega, "in 10. člena". Konec koncev se lahko to v paketu
               pripravi potem za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp108">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je ta diskusija smiselna, glede na to, da ne bi z nekim ožjim razmislekom
               o potrebnosti neke spremembe posegli v nek člen, ki bi ga potem nazaj korigirali. Pri
               čemer, zato ker imamo odprte, se mi zdi ta predlog razmišljanja kolega Presečnika
               smiseln, v povezavi med 3. in 4. členom, o čemer smo prej govorili, 3., 4. in 5.
               člen. Tu gre za ta razmislek doslednosti in kakovostne izboljšave vsebine predloga.
               Gospod Krajnik, prosim, Obrtno-podjetniška zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp109">

               <speaker>GOSPOD KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. To, kar je načel oziroma poskuša razložiti gospod poslanec
               Frangež, je korektno do zakona in korektno do vseh tistih, ki boste sprejemali ta
               zakon. Ali to, kar pravi poslanec Presečnik, nekaj iz obrazložitve potegniti v 4.
               člen, čeprav je včasih to lahko "škakljivo". Zakonodajno-pravna služba ali
               nomotehniki bodo - včasih je težko kakšno besedico drugače napisati. To, kar pa
               predlaga gospod poslanec Frangež, je pa jasno, jedrnato in povzema 131 ILO
               konvencijo, in se izognemo vsej diskusiji. Ampak s tem omogočimo normalen, kot ga vi
               želite, vsaj mnogi izmed vas, socialni dialog med sindikati in delodajalci. Tisti
               del, ki ni kvalificiran, prvi je, rast cen življenjskih potrebščin, tam nimamo kaj
               dosti filozofirati, Statistični urad bo to potem. S tem pa rešimo zelo elegantno, ob
               morda bodoči spremembi zakona, če bomo spet novega pisali, če se ne bomo mogli s
               socialnimi partnerji zmenit, kako in kaj. Dvomim, da bi imela sindikalna stran kaj
               proti takšnemu predlogu, ki ga je predlagal gospod poslanec Frangež. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp110">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zorko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp111">

               <speaker>GOSPOD ZORKO:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Predlog gospoda Frangeža je smiseln in po našem mnenju tudi nujen.
               Namreč, 4. člen govori o najnižji uskladitvi minimalne plače, o minimumu uskladitve,
               kaj je minister dolžan upoštevati. 5. člen pa govori o tem, kdo določi višino
               minimalne plače in kaj mora upoštevati. Upoštevati mora 4. člen, se pravi, rast cen
               življenjskih stroškov in kriterije, določene v 3. členu. Tako da smo tudi z naše
               strani prepričani, da je za jasnost, kateri kazalci se upoštevajo pri določitvi
               minimalne plače, nujno treba vnesti tudi 3. in 4. člen, tako kot je bilo predlagano s
               strani gospoda Frangeža.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp112">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Zorko. Kolegica Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp113">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Rada bi oporekala tistemu, da navedba 3. člena anulira konvencijo. To ni res, zaradi
               tega, ker po konvenciji je tudi rast cen življenjskih potrebščin. In tudi če bi samo
               to bilo, pa nič drugega, bi bila konvencija upoštevana. V obrazložitvi pa ta med
               drugim pravi, če ste zelo natančni, da "pri odločanju o povečanju minimalne plače med
               drugim upoštevajo podatke o rasti cen življenjskih potrebščin, o gibanju plač, o
               gospodarski rasti in o gibanju zaposlenosti." To se pravi, da tudi Konvencija
               številka 131, tako kot jaz razumem to obrazložitev, upošteva te štiri stvari, ampak
               tudi še druge. Zato reči, da bi s tem, da ne navedemo 3. člena pri sklicevanju v 5.
               členu, anulirali konvencijo, ne drži in to je zavajanje. Mislim pa, da je gospoda
               Presečnika predlog najbolj relevanten. Tako kot je odprt 4. člen, tako je odprt tudi
               5. člen in po mirnem premisleku, kaj je treba sprejeti in kaj popraviti, je do
               četrtka še dovolj časa, da se to uredi, da bodo stvari res tako urejene, da bodo
               stale. Ne da bomo zdaj na vrat na nos kar nekaj popravljali, ne da bi vedeli, ali je
               to <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> potrebno ali ni
               potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp114">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Potrata. Proceduralni predlog ima gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp115">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, predlagam, da ta zakon, kot smo lahko zdajle ugotovili, ni
               tako dobro pripravljen, da bi lahko o takih zadevah tu na odboru kvalitetno se
               dogovorili. Zato predlagam, da ta zakon vrnete na medresorsko usklajevanje oziroma da
               koalicija med sabo razčisti, kakšen predlog zakona želi danes, torej na tej seji
               odbora sprejeti. Ker se mi zdi nenormalno, no, da dva člana iste poslanske skupine
               polemizirati med sabo pol ure ali pa skoraj eno uro in ne pridemo za korak naprej. In
               se mi zdi, gospod predsedujoči, najbolje, da prekinete to sejo in naj najprej zadevo
               koalicija razčisti in potem pridete s predlogom, kjer bo vsaj koalicija tista, ki bo
               sposobna ta predlog zakona podpreti, da bodo strokovne dileme, o katerih zdajle
               govorimo, razčiščene, preden pride na Odbor za delo, družino in socialne zadeve.
               Dejstvo je, in se tudi strinjam, da imamo tu poslanci različna mnenja, tudi
               strokovnjaki imajo svoja mnenja, vendar pa mislim, da če pridete s predlogom v
               Državni zbor, bi naj bil vsaj toliko usklajen, da zberemo toliko moči in smo toliko
               odgovorni, da lahko tak predlog, ki ga predlaga vaša Vlada, torej koalicijska Vlada,
               tudi spravimo skozi parlamentarno proceduro. Ne pa da polemizirate med sabo in ne
               pridemo koraka naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp116">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod podpredsednik Pojbič, veste, da tega predloga ne morem dati na
               glasovanje. Razumem to kot hudomušno pripombo v tej pozni uri. Demokracija je pa tudi
               to, da poslanci in zainteresirana javnost lahko ves čas sprejemanja zakona dajejo
               pripombe, korigirajo, izboljšujejo zakon, in se mi zdi to čisto normalna procedura.
               Je pa dejstvo, da mogoče v tej koaliciji ni enoumja in glasovalnega stroja, da bi
               lahko nekdo na ta način poskušal narediti po svojih vzorcih ravnanja. Pa ne zamerite,
               nisem želel nič slabega povedati. Pač, to diskusijo jemljem kot priložnost za
               izboljšanje besedila tega zakona. Med koalicijo in opozicijo bodo pa različna mnenja,
               pa tudi znotraj same koalicije in znotraj same opozicije. Sem pa razumel vašo poanto,
               žal pa tega predloga ne morem dati na glasovanje.</p>
               <p>Smo pri 5. členu, kjer imamo amandma štirih poslanskih skupin in tudi predlog za
               dodatno izboljšavo z amandmajem, če ga bo predlagatelj predlagal. Seveda razumem, da
               bo to potem tudi amandma odbora, če bo amandma sprejet.</p>
               <p>Gospod Krajnik. Bi vas pa prosil za strnjeno diskusijo, veliko smo že o tem rekli, da
               bi poskušali zadeve peljati proti koncu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp117">

               <speaker>GOSPOD KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Da ne bom slučajno narobe razumljen, glede Konvencije 131 ILO.
               "Lapsus lingue". S tem ne želim nobenega zavajati in popravljam svojo izjavo. Če bi
               bilo napisano tako, kot predlaga poslanec, gospod Frangež, znesek minimalne plače v
               skladu s 3. in 4. členom tega zakona, še bolj poudarimo določene zadeve. Bog ne daj,
               da bi hotel koga, ne vas ne tistih, ki bodo brali čez nekaj časa, zavajati. Samo
               toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp118">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Presečnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp119">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da prej nisem bil dobro razumljen, razen s strani kolegice mag.
               Majde Potrata, ki je razumela, kaj sem mislil.</p>
               <p>Prej sem razmišljal v tem smislu, da v primeru, da upoštevamo mnenje tudi
               Zakonodajno-pravne službe, da damo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> nekaj pri 4. členu, da damo obrazložitev v tekst 4.
               člena, kjer navedemo, da je treba tudi ostale tri alineje upoštevati oziroma
               razpravljati o njih. V tem primeru ni treba spreminjati 5. člena, razen tega, za kar
               je amandma že dan. Tako da bi v paketu, to sem mislil prej, predlagam, glede na to,
               da smo že sprejeli amandma k 4. členu, da sprejmemo še ta amandma oziroma glasujemo o
               tem amandmaju k 5. členu, s to korekturo 10. člena, in pripravljavci predlagajte
               ustrezen amandma za 4. in če je treba, tudi za 5. člen, ker vidim ta dva člena
               skupaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp120">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Frangeža bi pozval, če vztraja pri predlogu amandmaja, če je ta
               predlog amandmaja, bomo o njem glasovali in bo to amandma odbora. Vlada temu predlogu
               ne nasprotuje. Sam ne vidim potrebe, ne vidim pa tudi škode, glede na vse to, kar je
               bilo povedanega. Tako da ob upoštevanju predloga, ki ga je dal tudi kolega Presečnik,
               bo razmislek pri čistopisu, in ob opozorilih iz današnje razprave predlagatelj lahko
               razmislil tudi o teh predlogih, ki so bili tu dani.</p>
               <p>Zaključujem razpravo o 5. členu. Glasovali bomo o dveh amandmajih. Najprej bomo
               glasovali o amandmaju odbora, predlog za ta amandma predlaga kolega Frangež. Predlog
               amandmaja k 5. členu glasi: V 5. členu se pred številko "4" doda besedilo "3. in".
               Glasujemo o predlogu tega amandmaja. Če bo sprejet, bo to amandma odbora k 5. členu.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja je sprejet s 5 glasovi "za" in enim glasom "proti".</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje predlog amandmaja k 5. členu iz pregleda amandmajev, ki so
               ga predlagale štiri poslanske skupine koalicije, SD, Zares, DeSUS in LDS.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 6. člen, kjer nimamo amandmaja. Želi kdo razpravljati o 6. členu? Ne
               želi. Zaključujem razpravo o 6. členu.</p>
               <p>Prehajamo na 7. člen, kjer imamo vložen amandma štirih poslanskih skupin, SD, Zares,
               DeSUS in LDS. Amandma je povezan z amandmajem k novemu 3.a členu. Gre za uskladitev z
               ugotovitvami Zakonodajno-pravne služb Državnega zbora. Torej, v členu so vključene
               vse možne kršitve zakona, mali delodajalci pa so iz ostrejše kazni izvzeti, zato je
               dodano besedilo "ne glede na prejšnji odstavek", torej, v drugem odstavku se
               spreminja ta del teksta. Amandma k 7. členu in 7. člen dajem v razpravo. Želi kdo
               razpravljati? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Ne želi.
               Zaključujem razpravo o 7. členu.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja štirih poslanskih skupin koalicije na glasovanje.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 8. člen, kjer imamo dva amandmaja, prvi je povezan z amandmajem za
               uvedbo novega 3.a člena, vsebinsko. Hkrati to posledično pomeni, da štiri poslanske
               skupine koalicije predlagajo črtanje tega člena, glede na to, da je zdaj že umeščen v
               zakon in bi bilo ponovno zapisano to besedilo v 8. členu nesmiselno. K temu členu je
               vložen tudi amandma Poslanske skupine SDS, ki pa bo postal brezpredmeten, če bo
               sprejet amandma pod zaporedno številko 1. Je pa odprta razprava o obeh predlogih
               amandmajev. Odpiram razpravo o 8. členu in obeh amandmajih k 8. členu. K besedi se je
               javil gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp121">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>V Slovenski demokratski stranki smo predlog amandmaja vložili iz razlogov, ki sem jih
               že v prejšnji razpravi zelo jasno povedal.</p>
               <p>Mi želimo s tem amandmajem doseči to, da breme tega zakona ne bo v celoti ležalo na
               plečih delodajalcev, pač pa da prevzame posledice tega predloga zakona država skozi
               svoj proračun. Ko smo predlagali v Slovenski demokratski stranki tudi preko 70
               ukrepov za izboljšanje stanja na področju gospodarstva, smo med drugim zapisali tudi
               naslednje, da je boj proti krizi boj za nova delovna mesta. In smo tudi takrat
               predlagali dvig minimalne plače na 600 evrov neto, ker smo prepričani, da s temi 562
               evri, kot jih predlaga Vlada s sedanjim zakonom, enostavno ni možno pokriti vseh
               osnovnih življenjskih stroškov. S tem amandmajem želimo, še enkrat poudarjam, doseči
               naslednje: da Vlada v prihodnje ne obremenjuje s celotnim zneskom delodajalcev,
               temveč gre ta zakon v breme državnega proračuna, predvsem iz razloga, da zadržimo
               delovna mesta. Na eni strani zadržimo delovna mesta in na drugi strani dosežemo to,
               da bodo ti zaposleni imeli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp122">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Pojbič, ali vas lahko prekinem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp123">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Ja, saj bom zaključil z enim stavkom...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp124">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, prekinil bi vas zato, ker mislim, da to govorite tudi Vladi. In glede na to,
               da vas trenutno Vlada ne uspe poslušati, bi vas prosil za sekundo, da bo Vlada lahko
               prisluhnila vašim stališčem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp125">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsedujoči. Mislim, da ste izjemno dobro ocenili. Res je, da bi bilo
               zelo koristno, da bi Vlada prisluhnila poslancem in tistim, ki želimo doseči, da se
               gospodarstvo v Sloveniji razvija, ne pa da gre v napačno smer.</p>
               <p>In še nekaj, in s tem tudi zaključujem, ta amandma, še enkrat, pa bom skušal s tem
               zaključiti, ima cilj, da dosežemo to, da bo Vlada s svojimi ukrepi spodbujala
               gospodarstvo in razvoj gospodarstva na eni strani in da ne bo s takšno zakonodajo,
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> kot jo predlaga Državni
               zbor sprožala plaz dodatnih brezposelnih. Zato smo se tudi odločili, da bi naj šle
               rešitve, ki so v predlagane v tem zakonu v breme državnega proračuna, ne pa v celoti
               v breme delodajalcev, ki vseskozi jasno opozarjajo, da bo taka odločitev in na tak
               način, kot je zdaj ta zakonodaja predlagana imela za posledico izgubo velikega
               števila delovnih mest. In to je tisto, kar je absolutno narobe in to želimo s tem
               amandmajem tudi preprečiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp126">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Pojbič. Glede na to, da nimamo prijavljenih k razpravi bi jaz
               želel samo dve stvari tukaj povedati. Jaz mislim, da so vaši pomisleki, pomisleki, ki
               si jih prav gotovo vsi delimo tukaj danes ob tem zakonu. Na kakšen učinek in na
               kakšne posledice bo to naletelo v tistih panogah, kjer bi to lahko bila previsoka
               obremenitev. Tako, kot jaz razumem to, je zaveza in odgovornost te koalicije v odnosu
               do ljudi, ki jim ne zagotavljamo s polnim delovnim časom dostojanskega načina
               življenja tista, ki jo s tem zakonom poskušamo opraviti. Ta vsebina se mi zdi zelo
               pomembna in seveda tudi to bom jaz ta zakon podprl v vsebini, tako kot je
               priložena.</p>
               <p>Glede na to, da pa vi predlagate ta amandma mi dovolite, da vas vprašam dvoje, zato
               bom sebi lahko lažje razložil, predlagate dvig minimalne plače, za katerega v
               obrazložitvi in tudi vi ste zdaj to v uvodu oziroma v dopolnilni obrazložitvi
               povedal, da z zneskom, ki ga mi predlagamo oziroma, ki ga Vlada predlaga v okviru
               tega zakona in je oprt na študijo in vi ta znesek korigirate in pravite, da znesek,
               ki je oprt na neko študijo ne omogoča pokriti vseh minimalnih življenjskih stroškov,
               da ne bi izpadlo populistično v odnosu do tega bi vas prosil, na kaj se vi
               sklicujete, ko govorite, da je pa nekaj več potrebno narediti za to. Jaz bi želel, da
               gremo še višje, ampak tehtamo različne okoliščine znotraj in glede na to, da se vi
               zdaj opirate na višjo številko, hkrati pa kritizirate to, kar je na neki študiji bilo
               pokazano, kaj je tisti minimum življenjskih stroškov, na katero študijo, na katerih
               podatkih se opira recimo vaš znesek, ki je tukaj višji, da ne bi izgledamo samo tako,
               da vi ste dobri, potem je pa tukaj še nekaj slabih ljudi, ki pa ne želi tega - seveda
               bi želel vedeti, na katero študijo, na katere podatke je vaša opora k temu podatku.
               Bi vas prosil, če nam mogoče lahko glede na to, da tega niste vložil, razen tega, kar
               ste zdaj tukaj dodatno povedal mogoče manjka? Če želite, ni to potrebno. Kolega
               Pojbič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp127">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Če ste to želel - jaz mislim, da smo v obrazložitvi našega amandmaja zelo jasno
               stvari zapisali, zelo jasno zapisali.</p>
               <p>Kar se pa tiče študije, pa poznam to študijo, ki je bila izdelana, vendar pa, če bi
               ta Vlada in ta koalicija bila toliko med ljudmi, kot je poslanska skupina Slovenske
               demokratske stranke in ko bi prisluhnila ljudem bi seveda najverjetneje prišla do
               podobnega zaključka, kot smo mi prišli v Slovenski demokratski stranki. In to je eden
               izmed razlogov, zakaj smo predlagali tudi takšno višino minimalne plače. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Mislim, da s tem smo želeli
               spodbuditi Vlado, da poišče ustrezne rešitve, poišče takšne rešitve, ki bodo zares
               pisani na kožo tistim, ki so tega denarja in te višine zagotovo najbolj potrebni in
               to so tisti, ki prejemajo danes to minimalno plačo, kot jo prejmejo. In mislim, da ni
               nikakršnega razloga, da je ta naša opredelitev in ta naš predlog izvit iz trte. To so
               povedali ljudje, ki se s tem vsakodnevno srečujejo, s prejšnjo minimalno plačo, kot
               jo imajo in tudi s to predlagano, smo v Slovenski demokratski stranki prepričani, ne
               bomo mogli dostojno živeti.</p>
               <p>Če mi pa vi lahko, gospod predsednik, ker ste mi izzval pojasnite ali je po vaši
               oceni 600 evrov neto predlagana minimalna plača s strani Slovenske demokratske
               previsoka, potem pa lepo prosim, da to obrazložite pred slovensko javnostjo in to
               pojasnite, da smo se mi zmotili in gremo v napačno smer z našim predlogom. Hkrati pa
               bi prosil Vlado, potem sindikate in pa predstavnike delodajalcev, da povede svoje
               mnenje o našem predlaganem amandmaju, bi res prosil, da dobimo na to odgovor, tukaj
               na tej seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp128">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Pojbič, jaz bom dal besedo tako kot do zdaj vsakemu, ki bo žele karkoli
               komentirati. Zakaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp129">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem prosil, gospod predsednik, samo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp130">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da so to vsi slišali, tako da jaz ne rabim ponavljati. Če bo kdo želel bo
               dobil besedo. Ampak, zakaj sem vas to vprašal. Vprašal sem vas zato, ker ste prej
               govoril, da bo država na podlagi dviga minimalne plače dobila 50 evrov. V tej
               obrazložitvi pišete, da je tega 35 evrov, in zaradi korektnosti obravnavanja
               posredovanja podatkov, se mi zdi, da pač govorimo to, kar govorimo in za tem stojimo.
               Glede na to, da je v vaši obrazložitvi tukaj že prišlo do razlike, vas tukaj
               sprašujem, po teh vprašanjih, ki jih tukaj ne bi želel, da tukaj govorimo na način
               licitiranja. Jaz mislim, da smo danes vsi povedali, da se zavedamo te odgovornosti,
               da vsi dajemo podporo temu zakonu. Zelo slaba popotnica bi bila, če bi tukaj zvenelo,
               da bi pa nekdo hotel dati 10 evrov več, nekdo 15 evrov več, nekdo pa 20 evrov več.
               Jaz mislim, da tukaj ni nobenega tistega, ki si ne prizadeva zato, da dvignemo
               minimalno plačo. Želimo imeti korektne podlage za te odločitve in glede na to, da ste
               prej omenjal številko 50, da to država dobi, tukaj pa pišete, da je 35, se mi je
               zdelo, da vas v dopolnitev obrazložitve vprašam za to natančnost. Ne mislim, da ste
               hotel zlonamerno nekaj povedati, ampak se mi je zdelo, da jaz kot poslanec pri
               odločitvah rabim še ta podatek. Toliko. Imate repliko, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp131">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, najprej ena informacija, ki se mi zdi zelo pomembna, da jo
               posredujemo tudi javnosti. Slovenska demokratska stranka, ko je predlaga to rešitev z
               višino minimalno plače je ta predlog podala torej Vladi, pred tem, ko je Vlada
               predlagala ta zakon. Je tako? To je bila prva stvar. Naslednja stvar, glejte...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp132">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Amandma smo dobili danes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp133">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Ok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp134">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Če sem ga jaz prezrl...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp135">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Če ste, gospod predsednik, glejte, gospod predsedujoči prebrali predloge 70 ali več
               ukrepov, ki jih je predlagala Slovenska demokratska stranka za razrešitev sedanje
               situacije v državi. Če ste to prebrali, kar ste imeli možnost vsi, to materijo je
               dobila v obravnavo tudi Vlada in so lahko to zadevo dobro proučili in so videli to,
               kar je Slovenska demokratska stranka predlagala. Da greva nazaj, zakaj nam taka
               številka. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V Slovenski
               demokratski stranki smo zagovarjali in še sedaj in v tem trenutku zagovarjamo
               drugačno rešitev oziroma drugačen pristop k reševanju te problematike minimalne
               plače, da se breme razporedi med državnim proračunom, med delodajalci in delojemalci.
               Torej, da se breme, se opravičujem, ne vem, če sem bil dovolj jasen, da se breme
               razdeli med državni proračun, ko govorimo, torej državni proračun na eni strani in na
               drugi strani delodajalcev, da si razdelijo to breme, ne da kompletno breme pade na
               hrbet delodajalcev, Vlada pa je tista, ki s svojo odločitvijo in s predlogom tega
               zakona to odločitev sprejme. S tem pa ne upošteva mnenje delodajalcev, ne upošteva.
               In gre mimo tega. Delodajalcem samo naloži, spoštovani delodajalci, od jutri naprej
               boste morali toliko in toliko plačati zaposlenim. Država pa v tistem, ko govorimo
               vseskozi, o njeni prisotnosti znotraj te rešitve, govori o zakonu o dohodnini, da bo
               s tem zmanjšala breme delodajalcev. To pa vam, gospod predsedujoči povem, da ne drži.
               Tukaj gre mogoče za 2, 3, 4, 5 evrov. Kaj bo s tem denarjem, torej, kako boš zmanjšal
               s tem denarjem breme delodajalcem? Kako? V Slovenski demokratski stranki je cilj, da
               na eni strani obdržimo delovna mesta, maksimalno kot je mogoče, na drugi strani pa
               seveda, da zmanjšamo breme delodajalcev, ko gre za to, da poskušamo situacijo
               gospodarsko reševati in jo peljati korak naprej. V primeru, da bomo mi še bolj
               obremenjevali delodajalce, zagotovo vemo, da tega ne bodo zdržali. Kaj je za
               posledico izguba delovnih mest? In, če je želja Vlade, da bo rešitve, ki jih predlaga
               peljala v to smer, da bomo na drugi strani, na eni strani, se pravi torej zvišali
               minimalno plačo določenim skupinam, na drugi strani pa bo to povzročilo velikanski
               plaz odpuščanja. Povejte mi, kaj smo v tistem momentu naredili. Cilj, še enkrat
               povem, naše stranke, Slovenske demokratske stranke je, da najdemo rešitev, ki bo
               sprejemljiva za dano gospodarsko situacijo v naši državi. To pa zagotovo ne more biti
               takšna, ki celotno breme nalaga na hrbet delodajalcem. Točno vemo, kakšno stanje je,
               kakšna situacija je in zato smo tudi s tem amandmajem želeli doseči popolnoma
               drugačen pristop k reševanju tega problema. S tem pa moram zelo jasno povedati, da
               predlog, ko smo trdili, da je 600 evrov prihodek, s katerim je izjemno težko
               preživeti ali pa skoraj nemogoče, smo izhajali iz tistega, kar sem prej povedal, z
               drugačnega pristopa k reševanju te minimalne plače, popolnoma drugačnega pristopa.
               Vlada je to zadevo prenesla na breme delodajalcev, kar se nam zdi popolnoma
               nepravično, nepošteno, zaradi tega, ker želimo gospodarsko situacijo v tej državi
               peljati korak naprej, moramo breme razporediti. Tako, da bodo vsi tisti akterji, ki
               na tem področju nastopajo prevzeli določeni del odgovornosti, zato da bomo rešili kar
               se le da največ delovnih mest na eni strani in na drugi strani zagotovili, da bodo
               ljudje dobili tisto, kar jim najmanj pripada in to je tisto, kar smo mi tukaj
               zapisali. Jaz mislim, da je 600 evrov, če me lahko kdo prepriča preveč, potem ne vem,
               če sedim v pravi sredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp136">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Pojbič. K razpravi je kar nekaj predlogov. Gospa Potrata,
                  prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp137">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Jaz še vedno verjamem raziskavi inštituta za
               ekonomska raziskovanja pri ekonomski fakulteti, ki je postavila tak znesek, kakršnega
               je postavila. Drugega realnega, stvarnega, ki bi bil na merljivih podatkih zajet ni.
               Glede na to, koliko časa smo razpravljali o 3., 3a., 4. in 5. členu, kjer smo se o
               usklajevanju samo pogovarjali in zahtevali trdne podatke, merljive, izmerjene
               podatke, potem se mi zdi, da to še toliko bolj velja za določitev višine minimalne
               plače. Moram reči, da sem zadovoljna, da je iz raziskav razvidno, kakšne so dejanske
               potrebe oziroma kakšni so stroški, zaradi tega, ker so bili časi, ko smo operirali
               samo s podatkom o tem, kakšna je meja revščine, pa je bila tista na čisto drugih
               parametrih merjenja in za drugačne potrebe uporabljena. Tako, da meni manjka podatek
               o tem, kakšni so stroški življenjski in govorimo o minimalnih, ne o luksuzu. Lahko pa
               se pogovarjamo o tem, kaj si kdo od nas misli, pa kaj si o tem mislijo ljudje, s
               katerimi se srečujemo. Jaz zagotovo lahko iz svojih izkušenj tudi povem, da marsikdo
               meni, da bi bilo potrebno dosti več narediti.</p>
               <p>Zdaj pa k tistemu drugemu delu, o katerem gospod Pojbič govori in ki ga utemeljuje
               tudi s stališčem Slovenske demokratske stranke. In tukaj bi zdaj na eni strani naj
               bili tisti, ki so proti gospodarstvu in proti razvoju in ne vem čemu še vse in drugo
               so tisti, ki pa na gospodarstvo mislijo. Vete, jaz sem se teh zgodb, kako je treba
               misliti in zavarovati gospodarstvo naposlušala in je bilo to utemeljevano tako z
               davčnimi razbremenitvami najvišjih slojev, pa še marsičesa drugega. Na koncu vidimo,
               kje smo, škarje socialnih razlik se pa nenehno povečujejo. Prej je moj kolega Magajna
               dobro opozoril, da problem uravnilovke je zvezan ravno s tem, da se tisti, ki se
               težko prebivajo skozi življenje in tudi dosti delajo srečujejo s problemom
               uravnilovke. Tisti, ki pa imajo velike plače, pa ne poznajo uravnilovke, ker imajo,
               da ne bom koga užalila, ker jim individualne pogodbe določajo višino nagrad, ki jih
               dobivajo za svoje delo. Tako, da težko sprejmem ta očitek, posebej zaradi tega, ker
               je bil prej tudi podatek, da smo po višini minimalne plače ali po tem, kakor smo jo
               določili na 4. mestu v EU. Podatki, ki jih imamo tukaj in nam jih je ministrstvo
               pripravilo govori o tem, da smo v sredini držav Evropske unije po višini minimalne
               plače. In tudi po tem zvišanjem prispevku še vedno ne bomo, zato, ker prehitevamo
               resda samo te, ki so bistveno slabše, to so nove članice Evropske unije, pa tudi med
               stare se komaj umeščamo, tako da Španije še nekaj časa ne bomo dosegli. To glede tega
               o višini minimalna pleča. Tisto, kar mi pa najbolj manjka pri vsem, gospod Pojbič, pa
               upam, da se boste zdaj tako prijazno smehljali, kot ste se prej, ko ste govorili o
               tem, kako se mi med seboj razumemo, da bo tudi to vas v dobro voljo spravilo. Jaz bi
               v resnici rada slišala podatek, kaj bi minimalna plača 600 evrov neto, ker o tem se
               pogovarjamo, pomenila za obremenitev javnih financ. Ker, če vi gledate, mi imamo
               tukaj v uvodu pri oceni finančnih posledic za državni proračun in to je tisto najbolj
               oprijemljivo dejstvo, višina minimalne plače. Točno piše, da letos bo to skoraj 19
               milijonov evrov iz prihodkov ministrstva za delo, prihodnje leto, ko bo 12 mesecev,
               pa 22 milijonov in še čez, blizu 23 prej. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Zaradi tega, ker se na minimalno plačo pač navezujejo tudi nadomestila
               za brezposelnost, pa prejemki za delo na javnih delih, pa opravičenci do štipendij.
               To je tisoč novih štipendij. Vse to so podatki, ki kaže vendarle na to, da bo dvig
               minimalne plače imel ugodne učinke tudi še na koga drugega, ne samo na prejemnika
               minimalne plače. In zato se mi zdi sprejem tega zakona pomembna stvar. Je pa res, da
               moramo tehtati koliko v tem trenutku in v teh razmerah zmoremo. In ta podatek mi
               manjka. Tega podatka tudi ni bilo takrat, ko smo cel dan razpravljali o paketu
               ukrepov, ki ste ga... Tam je bilo tudi govora o minimalni plači, pa tudi brez tega
               podatka. Ne mi pa zameriti, gospod Pojbič, jaz nisem četrti mandat v parlamentu,
               edino če je gospod Presečnik starejši po stažu v Državnem zboru od mene. Mislim, da
               imamo tri mandate največ, ne pa več. Ampak veste, jaz se ne morem otresti tega, kako
               smo razpravljali o minimalni plači takrat, ko je bil čas za dvig minimalne plače in
               kjer je realna vrednost minimalne plače celo zdrsnila, ne zrasla. In veste, takrat so
               bile razprave ravno o tem, da je treba razmišljati koliko denarja je mogoče dati,
               kako ni mogoče gospodarstvo obremenjevati. To je šlager, ki ga neprestano, zlata
               plošča, bom rekla, neprestano to poslušamo, da ni mogoče. Jaz verjamem, da ni mogoče.
               Nedavno tega, če greste gledati, torbica, ki jo izdeluje Toko, to je naša slovenska
               blagovna znamka, torbica ki jo Toko prodaja, pa je narejena na Poljskem, je za
               polovico cenejša od torbice Toko, ki je narejena v Sloveniji. Pa to ne bom jaz sedaj
               trdila, da je treba ne podpirati izdelavo v Sloveniji, ampak hočem vam povedati, da
               če začnemo samo o teh ekonomskih in finančnih kategorijah razmišljati, potem bo
               marsikaj ugasnilo zaradi tega, ker bo, če se bo kdo odločal samo po tem kakšna je
               višina kakšnega stroška, potem ne bo kupoval slovensko, ampak bodo tudi na ta račun
               ugašala delovna mesta. Tako da, jaz še enkrat pravim, stvar je v več stvari, z več
               učinki prepletena in jaz zlahka podprem tisto kar poznam, težko pa podprem nekaj
               česar ne poznam. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp138">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Proceduralno gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp139">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dajte me popraviti, če ne mislim prav. Ampak, mi smo sprejeli 3.a člen. In jaz
               mislim, da je, da sedajle sploh lahko razpravljamo o amandmaju, ki ga je kolega
               podal, to je k 8. členu, ampak mislim, da ne moremo o njemu glasovati, ampak da je
               možno seveda v proceduri naprej pripraviti amandma na 3.a člen. Ampak tega pa ne, na
               tem odboru, ampak na seji Državnega zbora in pripraviti amandma, da predlagatelji
               pripravijo amandma na 3.a člen. Jaz ne vidim razloga, da bi sedaj, ker kaj se bo pa
               zgodilo; na primer, da mi sprejmemo, da odbor sprejme amandma k, drugi amandma k 8.
               členu, bomo imeli enkrat v 3.a členu eno višino drugič pa drugo višino. Jaz mislim,
               da enostavno prekinemo debato o tem, in da napotimo predlagatelja, da pripravi
               ustrezen amandma za 3.a člen, mi gremo pa naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp140">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Presečnik, zelo prav imaš. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Na to smo opozorili in ti in jaz že v začetku, ampak jaz ne morem tega
               zaukazati. Je pa razumski predlog, ne morem pa tega zaukazati iz preprostega razloga,
               ker imamo k 8. členu, ki je sedaj veljaven, pri predlogu besedila, možnost da ga
               črtamo. Lahko da ta predlog ne bo sprejet in bo potem pač nastala asimetrija v
               zakonu. Je pa ta predlog, ki si ga pa dal zelo razumen in smiseln. Jaz dajem vsem
               poslankam in poslancem in drugim, ki ste želeli pri tem diskutirati, da pri sebi
               razmislite o tem razumnem predlogu in se odločite o vaše oziroma, da se odločimo
               skupaj o našem nadaljnjem ravnanju pri razpravi o tem členu. Je pa pripomba popolnoma
               na mestu, kolega Presečnik.</p>
               <p>K besedi se je javil gospod Pojbič. Se odpoveduje repliki? Gospod Pojbič,
               replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp141">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Torej, gospod predsedujoči, zadnjič se oglašam pri tem členu. Moram pa naslednje
               povedati, zelo iskreno. Torej, kot veste, če vprašate tiste ljudi, ki imajo, živijo
               od te minimalne plače, jim je čisto vseeno kje in kdaj je bila narejena kakšna
               študija, ker od študij ti ljudje ne morejo živeti. Če bi pa mi v tej državi ukinili
               cel kup agencij, zavodov, ki so nepotrebni, ki so proračunski porabniki in samo iz
               tistega naslova ta denar namenili za rešitve tega problema o katerem danes govorimo,
               ne bi bilo vprašanje od kod priti do tega denarja. Ne bi to vprašanje bilo niti
               umestno, ker je denarja dovolj, samo ni na pravi način porabljen. Porablja se za
               študije, za takšne in drugačne zgodbe, ki zapravljajo denar davkoplačevalcev in to je
               tisto kar je narobe in tukaj je tisto kar je potrebno dvojno spremeniti, da bo ta
               država lahko normalno funkcionirala, in da se bodo stroški na področju javne porabe
               zmanjšali.</p>
               <p>In pa še eno stvar bi rad povedal. Jaz sem prej že omenil, za rešitev teh problemov
               ni denarja, imamo pa denar za vodni tok. Pa dajte slovenskemu narodu povedati,
               ljudstvu, slovenskemu, da za to ni denarja, za vodni tok pa je denarja na razpolago,
               ki stane najmanj pol milijona evrov. Pri svetem bogu, še enkrat poudarjam, gospa
               državna sekretarka, jaz se na račun tega ne bi smejal, verjemite mi, da se ne bi
               smejal, ker Slovenke in Slovenci niso ravno čisto, tako kot si kdo misli, da nimajo
               takih oči. Še kako imajo odprte oči in tega zavajanja s takih in drugačnih razlogov
               imajo čez glavo dovolj. Tisti ljudje, ki zelo težko živijo, nujno potrebujejo rešitve
               in hvala bogu, da danes sedimo v tej dvorani zato, da poslušamo iskati rešitve, ki
               bodo predvsem pisane na kožo tistim, ki ta denar najbolj potrebujejo. To pa zagotovo
               ne bomo rešili z nobeno študijo. Z nobeno. In teh študij je bilo na tisoč krat ali pa
               sto tisočkrat preveč narejenih. Kakšni so pa rezultati teh študij? Kakšni so
               rezultati teh agencij in vse tega, kar imamo v ozadju. To je čista poraba tistega
               denarja, ki bi moral iti v slovenski razvoj na tista področja, kjer bi lahko
               pripomogli k temu, da bi bila prihodnost Slovenk in Slovencev dosti boljša kot je
               zdajle. In tukaj je eden izmed ključnih problemov, tukaj bi lahko zmanjšali javno
               porabo in bi imeli potem dovolj denarja za rešitve minimalne plače in danes ne bi
               bila potrebna minimalna plača takšna kakršna je, lahko bi bila bistveno višja. Samo,
               na žalost, v vseh teh zadnjih letih od kar obstaja slovenska država, je bilo premalo
               tistih, ki bi prihajali iz okolja, ki vedo kako se zasluži denar. Kako se zasluži
               denar? S trdim delom, ne pa tisti, ki so celo življenje pripeti na državna jamstva in
               pa tistih, ko tukaj bodo določali pravila igre, lepo vas prosim, potem ne bomo prišli
               koraka naprej, zagotovo ne. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Ker nikoli niso imeli možnosti niti čutiti, še manj pa da bi znali razumeti kako je
               treba v neki situaciji reagirati. In to se mi zdi še kako pomembno.</p>
               <p>Zato vas lepo prosim, da tej vaši vladi, ta koalicija in tudi ta državna sekretarka,
               ko bo na vladi, pove da naj tisti denar ki ga bodo porabili za nakup vodnega topa,
               raje preusmerijo na področje, ki je še kako pomembno, da bodo ljudje lažje
               živeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp142">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Pojbič.</p>
               <p>Jaz nisem hotel prekinjati, ampak je razlika med razpravo in repliko. Tako, da če
               bodo replike, vas bom naslednjič opozoril na omejitev časa. Če pa želite
               razpravljati, potem pa se prijavite k razpravi.</p>
               <p>Nadalje se je k razpravi prijavil gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp143">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Jaz se strinja, da se od študij ne da živeti, ampak hkrati države tudi ni mogoče
               voditi na pamet in mogoče, če bi vzeli to kot dragoceno izkušnjo kakšnega mandata ne
               bi bilo slabo.</p>
               <p>V uvodu smo slišali na dolgo in široko zgražanje o tem kako naj bi bil ta zakon slabo
               pripravljen. Jaz mislim, da je ta zakon daleč od tega, da bi bil slabo pripravljen.
               Mislim, da to dokazujejo tudi pripombe Zakonodajno-pravne službe, ki so zgolj
               nomotehnične narave in so bile dobrodošle za to, da je zakon jasnejši in natančnejši.
               Tako je treba tudi razumeti našo medsebojno razpravo, ker mislim, da smo del
               kreativnega zakonodajnega procesa in da je predvsem tukaj naša naloga, da h kakovosti
               zakonov, ki jih sprejemamo, prispevamo tudi s svojimi mnenji, stališči in predlogi,
               ne pa samo s pritiskom na gumb. Po tem se meri kakovost našega dela.</p>
               <p>In ravno zato, ker prej gospodu, torej predstavnikom opozicije ni ušla stroga kritika
               nad kakovostjo tega zakona, naj vendarle opozorim na nedoslednost njihovega
               amandmaja, edinega amandmaja, ki je z njihove strani predlagan. Namreč, med drugim
               govorijo, da Vlada Republike Slovenije v roku iz prejšnjega stavka Državnemu zboru
               predloži ustrezne zakone in potem se to nadaljuje. Jaz bi želel opozoriti, da roka iz
               prejšnjega stavka v tem besedilu ni. Namreč, prvi dan naslednjega meseca, kar je dan
               ko naj se uveljavi nova zvišana meja minimalne plače, ne more biti razumljen, kot rok
               o katerem govori drugi odstavek. Jaz mislim, da je prav opozoriti na nedoslednost, ki
               jo vsebuje ta amandma in ki bi utegnil prispevati v primeru njegovega sprejetja k
               temu, da bi bil zakon nejasen.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp144">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Si kolega bil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp145">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... V opoziciji sem... Mi je zelo žal...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp146">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Presečnik ali je v redu, če ti dam besedo? Dobro, potem imaš repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp147">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Imam repliko na kolega Frangeža, ker mi očita nedoslednost. Torej, jaz vam povem, da
               jaz nisem dal tega amandmaja, nisem niti razpravljal. Nasprotno, rekel sem, da
               predlagatelji lahko predlagajo amandma k 3.a členu, ne pa tu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp148">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Bila je pojasnitev navedbe in utemeljena replika.</p>
               <p>Kolega Jurša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp149">

               <speaker>FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Pa sploh ne vem, če imam proceduralno vprašanje, ampak glede na to da vi danes
               dovoljujete vse mogoče razprave, pa dajte tudi meni pol minute.</p>
               <p>Poglejte, vem, da ste velik demokrat, ampak to, kar danes počnemo, jaz ne bi dovolil,
               če bi vodil sejo. Predlagam vam, da poskušata te polemike malo omejiti in da ste malo
               bolj operativni. Štiri ure sedimo tukaj, in smo predelali - koliko členov?!</p>
               <p>Hvala lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp150">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Kolega Jurša. </p>
               <p>Jaz lahko razmislim o tem, kar mi predlagate, ampak apeliram na kolege in kolegice,
               na vabljene, da pri sebi razmislijo o tem. Iz preprostega razloga, kolega, ne morem
               vplivati na to, da bi bil vseved kaj bo kdo še povedal. Nekateri se ponavljajo
               nekajkrat v istih stavkih, ampak kvaliteta demokracije je tudi v tem, da ljudje lahko
               govorijo in jaz lahko vzamem vaš poziv kot kritiko name, sprejmem v tem, da dam v
               razmislek da bodimo operativni, korektni do vsebine in koncentrirajmo misli v
               operativne predloge.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Krajnik. Obrtno-podjetniška zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp151">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. Skoraj sem že hotel spremeniti svoj
               stavek o socialnem dialogu, pa ste vi, gospod podpredsednik, spet nazaj
               postavili.</p>
               <p>Še enkrat hvala za povabilo. To je prvi primer, ne primer tako, ampak korak do
               socialnega dialoga, da povabite tudi tiste, ki niso vlada, ki niso parlamentarci
               oziroma poslanke in poslanci v Državnem zboru Republike Slovenije, ampak tudi
               sindikati in delodajalci. To je začetek, hvala lepa. In tudi pravilno ste
               odreagirali, vsa čas, vedno sem vas cenil, tudi vse ostale, da ne boste mislili, da
               vas nisem. Prav je tako.</p>
               <p>Socialni dialog ni danes 5 ur, potem pa ga ni več, zato včasih pridemo nekontrolirano
               tudi do kakšne ceste. Zgodila se je nekje v Gorenju, ko ni niti sindikat niti
               delodajalec vedel, pa je prišlo Tajno društvo PGC in je poslal ljudi na cesto. V
               socialnem dialogu tega verjetno ni, ampak če bi bil poslanec bi o tem še veliko
               govoril, pa ne smem in ne bom.</p>
               <p>Nekaj pa bi omenil. Glejte. Ko je gospod Pojbič razlagal o bremenu, pa ga nič ne
               podpiram v takšnem smislu, da mislimo da je obrtna zbornica z opozicijo, obrtna je s
               koalicijo - ni pomembno, ko je govoril breme koga naj prevzame tisti del od minimalne
               plače, prispevke in davke, ne neto, neto mora plačati delodajalec. Ne, dragi kolegice
               in kolegi, neto plačajo kupci storitev in blaga, tudi davek bruto prvi in bruto
               drugi, plača kupec. Če bo... Hvala, gospa mag. Potrata, vi ste dali zelo dober
               primer, torbica Koto tu ali torbica Koto na Poljskem, ste rekli, ...<stage>/Oglašanje v
               ozadju./</stage>... Toko, Toko, je velika razlika. Določene davke in prispevke plača tista
               država, te pa mi, vsi mi. Saj v končni fazi plačujemo te zgodbice. In kot je bilo v
               začetku rečeno s strani Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve - minimalne
               plače in tudi sindikatov, delodajalcev se v glavnem pojavljajo v delovno intenzivnih
               panog. Ceno storitev plača končni kupec, noben drug. Saj lahko DDV preneseš na kakšno
               zgodbico vstopni in izstopni davki, to je možno, saj poznamo te zadeve. Vendar
               dohodnina, splošna olajšava ne rešuje mene kot kupca, saj mi ne bo delavec z
               minimalno plačo, ki bo imel splošno olajšavo višjo tisto olajšavo dal meni, kot kupcu
               storitev ali izdelka. Ne. Pomeni, da bom kupoval nekje druge, torbice tam, čevlje iz
               Italije, samo to upam, da ne bo pisalo na naših slovenskih zahtavah "Made in Hong
               Kong", ko se je tam zgodilo, ko so mahali ameriškemu predsedniku. ...<stage>/Oglašanje v
               ozadju./</stage>... O.K. pa tega ne vem. Glejte, breme, kot smo se pogovarjali s sindikati in
               delodajalci, preden smo šli na en način narazen, breme naj nosi nekdo tisto razliko.
               Potem pa je lahko minimalna plača tudi večja, kot je.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp152">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Križnik. Križman, pardon, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp153">

               <speaker>MARIJAN KRIŽMAN:</speaker>

               <p>Že učinkuje tvoje opozorilo. Jaz se bom odpovedal tej razpravi v korist zdrave
               pameti, da pridemo čim prej do konca.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp154">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospa državna sekretarka, dr. Mrakova. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp155">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Bom kratka, se bom držala vašega nasveta in se strinjam, da bo
               razprava verjetno tudi v Državnem zboru, ko bo obravnavan ta predlog, bo verjetno
               amandma k 3.a členu, tako kot je proceduralno tudi pravilno. Jaz bi za to razpravo
               samo želela to poudariti, da je vlada pri snovanju te rešitve poskušala iskati
               kompromis med dvigom minimalne plače in razbremenitvijo delodajalcev, in da smo glede
               na finančne posledice, ki bi jih tak vidik imel, v kolikor bi država krila vso
               razliko, prišli do rešitve, da pač si v tem trenutku ne moremo dovoliti, da samo
               povem v kakšnem redu, finančnih posledic govorimo, dejansko govorimo če bi šli za
               splošno olajšavo, tako kot je bil predlog dvignjen po celoti, bi bilo 500 milijonov
               evrov, torej verjetno tudi top, sedaj verjetno tega ne morem amortizirati. Tako, da
               so dejansko to bistveno večje finančne posledice, ki pa smo jih proučevali in bi se
               lahko vlada za to odločila v kolikor bi pristali na dvig DDV-ja oziroma na nove
               davčne vire. S temu vlada tem trenutku ni želela in je sprejela, ta rešitev, ki je
               danes pred nami, vključno z dvojčkom, ki ga bo obravnaval matični odbor in bo predmet
               v Državnem zboru, kjer se splošno olajšavo dvigne s tem, da se amortizira do višini
               510 evrov, kot sem že prej poudarila, v tisto nujno, postopen dvig v letošnjem letu
               se razbremeni s strani Zakona o dohodnini z dvigom te minimalne, tega prava za to
               splošno olajšavo.</p>
               <p>Pri drugi strani, ko govorimo o socialnih prispevkih, se vedno govori, kot da je
               država končni porabnik teh socialnih prispevkov. Država ni. Država je zgolj
               distributer teh pravic, in če vemo kakšno luknjo imamo v tem trenutku, če se tako
               izrazim, v pokojninski blagajni, kjer država 900 milijonov letno prispeva za to, da
               lahko izplačamo zakonsko določene pravice naših upokojencev, se je treba zavedati, da
               vlada ima odgovornost v celoti, tudi s finančnimi posledicami, in da je potreba
               iskati kompromis, ki je sprejemljiv za vse. Torej, tega dejansko ne moremo dvigniti
               in država vse prispevke in vse prevzeti nase, ker bi to pomenilo, da država ne more
               določenih storitev, ki jih v tem trenutku zagotavlja in pravic, ki jih zagotavlja,
               tudi izvaja. Torej, če sprejmemo tak predlog, je potrebno na drugi strani tudi se
               vprašati kje bomo ta denar vzeli. Ampak to ne populistično topovi ali česarkoli
               drugega, ampak katere pravice državljanov in državljank bomo posegli, da bomo lahko
               ta dvig na ta način, kot ga v predlogu tega amandmaja predlagamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp156">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da ni več prijavljenih k razpravi, samo za korektnost; k 8.
               členu smo dobili tudi predlog za amandma, Združenja Bank Slovenije. Kvalificiran
               predlagatelj ni predlagal tega amandmaja. Noben na tega ni opozoril. Jaz bi samo
               želel opozoriti, da to besedilo smo na odbor dobili. Glede na to, da pa ni več
               razprave, bi zaključil razpravo k 8. členu. In bi prešli na glasovanje.</p>
               <p>Najprej bi glasovali o amandmaju pod zaporedno številko 1. To je, da se 8. člen črta,
               glede na to, da se je vsebina že prej prenesla na 3.a člen. Pri opozorilu, če bo ta
               amandma izglasovan, potem je amandma pod številko 2, brezpredmeten in o tem tudi
               potem ne bomo več odločali. Prehajamo na glasovanje o prvem amandmaju štirih
               poslanskih skupin koalicije, da se člen črta. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je glasovanje o drugem amandmaju postalo brezpredmetno.</p>
               <p>Prehajamo na 9. člen. K 9. členu imamo vložen en amandma, štirih poslanskih skupin
               koalicije, torej SD, Zares, DeSUS in LDS. Odpiram razpravo o 9. členu in o amandmaju
               k 9. členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo o 9. členu in o
               amandmaju k 9. členu. In dajem predlog amandmaja k 9. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 10. člen. K 10. člen je vložen en amandma štirih poslanskih skupin
               koalicije, torej SD, Zares, DeSUS in LDS. Odpiram razpravo o 10. členu in amandmaju k
               10. členu. Želi kdo razpravljati? Gospod Krajnik, Obrtno-podjetniška zbornica.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp157">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. Pri aktualnem 10. členu, nimam razprave,
               ampak da ne bi slučajno zaradi proceduralnih zadev zamudil, je moje vprašanje. Potem,
               ko boste to obravnavali, ali lahko amandmaje, ki pomeni nov 10. člen, ta deseti
               postane enajsti, itn., povem pol ali ga povem prej? Samo vprašanje. Da ne bi potem
               ugotovili, po poslovniku nimaš več pravice, ne moreš. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp158">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je glede na to, da sta vsebini povezani, bi jaz predlagal, da opravimo to
               razpravo, glede na to, da vi predlagate za 10. členom še 11. člen. Ja. Vi predlagate
               novi 11. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp159">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>10. člen je način prehoda na določeno višino minimalne plače. Mi pa želimo, da bi
               namesto sedaj 10. člena, predlagali nov 10. člen, 10. člen postane 11, 11. postane 12
               itn. Vsebina je različna, zato sprašujem, kdaj. Vam sedajle to povem ali potem, ko
               boste končali razpravo na 10. člen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp160">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Potem bi bila umestitev najbolj smiselna, da predlagate 9. a člen, če bi želeli
               razpravo pred 10. členom. Poslovniško smo... Jaz bi dal predlog, da vi obrazložite
               vsebino tega. Sedaj jaz težko rečem, kam ga sedaj umeščamo. Jaz imam predlog, ki ste
               ga vi tukaj dal, tako sem tudi vodil sejo, da sem zaključil razpravo o 9. členu in
               smo prešli na 10. člen, ker nisem imel nobene intervencije. Hkrati pa vi v svojem
               predlogu, ki ga imam tukaj na mizi, o predlogu Zakona o minimalni plači se za 10.
               člen doda novi 11.a člen. Po proceduri bi mogli mi sedaj opraviti razpravo o 10.
               členu, glasovati o amandmaju k 10. členu in glede na vaš predlog odpreti razpravo po
               10. členu o vašem predlogu. Jaz bi to predlagal, glede na to, tako kot je tukaj danes
               pač zapisano. Tako kot ste vi tukaj zapisal, vidim edino to varianto. Ali bo pa sedaj
               pozicijsko prav umeščeno, to pa vam jaz ne morem pomagati, glede na tekst samo, ki
               tukaj je, ga berem in ga razumem na ta način. Smo rešili to dilemo.</p>
               <p>Torej razpravljamo o 10. členu in amandmaju k 10. členu. V 10. členu, k 10. členu
               amandma iz pregleda. Ta amandma so predlagale štiri poslanske skupine koalicije. Ni
               razprave. Potem lahko zaključim razpravo o amandmaju k 10. členu in o 10. členu in
               prehajamo na glasovanje o predlogu amandmaja k 10. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem prehajamo na 11. člen, pri čemer imamo tukaj s strani Obrtno-podjetniške
               zbornice predlog za novi 10.a člen. Če prav razumem, vi pa predlagate novi 11. člen,
               torej 10.a člen. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Jaz bi
               opozoril, vi niste kvalificiran predlagatelj, potem preden glasujemo o tem bi moral
               nekdo sprejeti predlagateljstvo. Gospod Krajnik dajem vam besedo za obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp161">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to možnost. 26. januarja letošnjega leta je Obrtno-podjetniška zbornica
               naslovila na ministra za delo, družino in socialne zadeve dr. Ivana Svetlika amandma
               k predlogu zakona o minimalni plači zaradi nujnega postopka, v katerem smo
               predstavili, da so samozaposleni, tisti, ki ne zaposlujejo delavcev, pa je to oblika
               s.p. ali oblika d.o.o. v takšnem in so po zakonu o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju, ali potem ko sem tu govoril o skupinah, razdeljeni od 1 do 8. razreda. V
               primeru, da bi se zakon, ki bo šel v državnozborsko proceduro oziroma v obravnavo, ki
               smo jo danes naredili, brez dopolnitve 10.a člena, zgodila zakonska krivica tistim,
               ki so samozaposleni, nimajo zaposlenih. Kajti, njihova osnova se ravno tako kot
               ostalim povišuje v sistemu minimalne plače. 27. januarja letošnje leto je na predlog
               oziroma povabilo ministrskega predsednika gospoda Boruta Pahorja pri njem sedeli vsi
               predstavniki delodajalske strani in njegovi ministri, kjer je na jasno vprašanje
               naslovljeno dr. Svetliku, ali bo upošteval predlog amandmaja, ki se nanaša na
               samozaposlene podjetnike tudi postopoma prišla ta minimalna plača v prvem letu 2010
               toliko, v drugem 2011 in v končni uveljavitvi do 1.1.2012 ja bilo z njegove strani
               odgovorjeno, da se mu zdita amandmaja smiselna in jih bodo vključili v zakon o
               minimalni plači. To je bilo 27. januarja. 28. januarja je Vlada sprejela zakon, kjer
               pa ta predlog Obrtno-podjetniške zbornice, ki se nanaša na približno nekaj več, za
               številko prosim, ker se spreminja, nekaj več kot 32.000 samostojnih podjetnic in
               podjetnikov, ki so člani Obrtno-podjetniške zbornice. Tem lahko pridamo pet do šest
               tisoč, tudi tistih, ki so včlanjenih v Gospodarsko zbornico in nekaj tisoč, ki so
               včlanjeni v Trgovinsko zbornico Slovenije, se lahko zgodi, da marsikdo od teh
               samozaposlenih, grdo bom rekel "one man bandov", ki so hkrati delodajalci in tudi
               zaposleni, ne bodo mogli ob nepostopnem dvigovanju minimalne plače, kot velja za
               delavce oziroma kot velja za delodajalce, ki zaposlujejo več delavcev, in morajo
               postopoma v skladu s sporazumom, seveda, priti do 1. 1. 2012 na takšno minimalno
               plačo, ko je bo sedaj določal ta 3.a člen. Zato smo predlagali, poslali tudi ministru
               Svetliku prejšnji teden, v petek, predlog našega amandmaja, da naj ga Vlada povzame
               kot predlagatelj, in tudi poslali vsem vodjem poslanskih skupin in tudi predsednici
               Odbora za delo, družino in socialne zadeve in invalide dr. Andreji Črnak Meglič. Vas
               poslance prosimo, da tako kot za delavce nismo proti, iz tega se tudi vidi, da je
               potrebno tudi za te, ki so samozaposleni, nosilci dejavnosti in hkrati tudi delavci v
               teh oblikah, pravnih možnih oblikah, da se tudi njim omogoči kot za delavce s strani,
               ki imajo delodajalce .<stage>/Nerazumljivo./</stage> da pridemo postopoma na, tam kjer lahko že v
               ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> to, kar piše tudi zakon, bo sprejet.</p>
               <p>Da pa ne bi šlo kar tako po domače, pa ravno tako kot je za zakon za izvajanje tega
               zakona zadolžen inšpektorat Republike Slovenije za delo, tudi v tem primeru mora
               takšen delodajalec, ki je hirati tudi delavec Inšpektorat Republike Slovenije za delo
               obvestiti to zadevo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Omogočimo tem, kajti to, kar je rekla gospa Potrata prej, izredno v redu. S tem
               zakonom ščitimo zakonski interes zaposlenih, " one man bend"- če rečem zelo grdo, je
               tudi hkrati lastnik in zaposlen. Zaposlen je, na žalost imajo tudi takšne
               probleme.</p>
               <p>Sedaj pa še eno informacijo. Zavod Republike Slovenije za zaposlovanje namenja 4.500
               evrov, če se nekdo, recimo, samozaposli, ko je na zavodu. Veliko je teh ljudi tudi v
               tej skupini, ki bodo po določenem času, pač, nekateri prenehali, nekateri bodo pa
               nadaljevali, ker vidijo svoj izziv v podjetništvu, obrtništvu. In ne bi bilo prav, da
               zaradi takšnega mehanizma enakosti pred Ustavo ne bi imel možnosti. Ne prejudiciramo
               čisto nič, samo dajemo možnost takšnim ljudem, da v skladu z določili zakona,
               katerega ste danes že obravnavali, damo postopno tisti, ki ne morejo v
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> dvigniti na minimalno plačo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp162">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp163">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Predlagam, da ta predlog tega amandmaja povzame odbor in da je kot
               kvalificirani predlagatelj odbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp164">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Odbor ga lahko sprejeme, ampak ga lahko dam na glasovanje, ga mora povzeti nekdo od
               poslancev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp165">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Torej, če je potem tako, potem pa povzema ta amandma Slovenska demokratska stranka in
               kot kvalificirani predlagatelj nastopa Slovenska demokratska stranka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp166">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pojbič, o.k. Mislim, da je gospa Mrak želela pojasniti zakaj in kateri
               elementi nimamo tega v besedi zakona...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp167">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poskušala bom biti kratka in jasna. Zakon, ki ga danes obravnavamo
               določa minimalno plačo kot plačilo delavcev za polni delovni čas. Odprta dilema, ki
               je bila sedaj izpostavljena gre za vprašanje določanja osnove za plačilo socialnih
               prispevkov. Torej, mi ne govorimo o minimalni plači. Govorimo o določanju osnove za
               izplačevanje socialnih prispevkov, ki je določen v zakonu o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju, ki določa tri različne kategorije, po kateri se lahko tudi
               samostojni podjetniki zavarujejo in določa, da je plačevanje od minimalne plače zgolj
               najnižja možna osnova za plačevanje socialnih prispevkov. Poleg samostojnih
               podjetnikov, ki so sedaj predmet o katerih govorimo je v zakonu o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju več kategorij, ki jim zakon omogoča, da si socialne prispevke
               plačujejo od minimalne plače, kot najnižja možna osnova. To so na primer športniki,
               šahisti, skratka več različnih kategorij. In tukaj izpostavljam dve težavi. Prva
               težava je, da tukaj, kot sem povedala, govorimo o sistemski rešitvi minimalne plače,
               in ne o drugih elementih, kot je osnova za določanje plačevanja socialnih prispevkov,
               ki so predmet druge zakonodaje. Ker če bi začeli urejati vprašanje minimalne plače na
               tak način kot je sedaj, lahko odpremo tudi vprašanje izplačila regresa in še
               marsičesa, ker namreč veliko rešitev v drugih zakonih je vezano na višino minimalne
               plače, ki jo določa ta zakon. Hkrati pa s takšnim predlogom diskriminiramo
               kategorije, ki so enako določene v zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju
               in imajo enako možnost, da se odločijo, da si izberejo kakšno osnovo si bodo
               plačevali za socialno varnost, od katere osnove bodo plačevali prispevke za socialno
               varnost. In kot tako, če sprejmemo tak predlog amandmaja, delamo, ne obravnavamo
               različnih kategorij, dejansko tistih, ki so po zakonu upravičeni, obravnavamo
                  različno.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Pa še en pomemben
               podatek je, da sporazum je možno skleniti tudi v primeru samostojnega podjetnika, za
               njegove delavce določa členi zakona, tako kot je tukaj. V primeru določanja minimalne
               plače ima tudi samostojni podjetnik možnost, da se s svojimi delavci dogovori o
               postopnem določanju višine minimalne plače. Tukaj govorimo o tem amandmaju zgolj za
               amandma o višini osnove za določanj socialnih prispevkov. Da ne bom odprla Pandorine
               skrinjice, bi samo toliko povedala, da analize potem, kdo koliko plača in kako
               solidarni smo znotraj sistema socialne varnosti, kažejo, da bistveno več prispevamo v
               socialne blagajne, pokojninsko, zdravstveno, zaposleni pri pravnih osebah, kot
               fizične osebe in so ta solidarno znotraj tega bistveno drugačna. In da gre dejansko
               po preračunih za višino mesečne, je 54 evrov, ki bi bilo potrebno za izplačevanje
               višjih socialnih prispevkov, pri čemer je potrebno poudariti, da so socialni
               prispevki dejansko tisto, kar ne dobi država, ampak gre za posameznika in njegovo
               socialno varnost ob nastopu posameznih socialnih primerov. Morda na tej točki končam
               in če bo potrebno še kakšna dodatna pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp168">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Krajnik. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp169">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Nisem kar tako povedal datum 26. januar leto 2010, ko je
               minister za delo, družino in socialne zadeve dr. Ivan Svetlik dobil pisno od Obrtno
               podjetniške zbornice naš predlog amandmaja k zakonu o minimalni plači. Nisem zanalašč
               kar tako omenil razgovor, ki ga je na predlog ministrskega predsednika, gospoda
               Boruta Pahorja, s svojo ministrsko ekipo naredil skupaj z najvišjimi predstavniki
               delodajalskih organizacij, predsednikov, generalnih sekretarjev, generalnih
               direktorjev. Če je minister na tem srečanju izrekel, da se mu zdi amandma, tistega,
               da se preoblikuje pustimo, govorimo samo o enem amandmaju, da se mu zdi amandma
               smiseln, upravičen, sigurno ni razmišljal solidarnosti, o tem, da so ljudje, ki so
               zaposleni v velikih sistemih, iz katerih je lastnik tudi še lahko država, nismo
               razmišljali o tistih, ki so zaposleni v javnem sektorju, kjer o plači gre določeni
               prispevki, ampak govorili smo in z amandmajem nakazali možnost oziroma željo, da se
               tako za tiste, ki bodo skupaj, v soglasju z delodajalcem šli v postopno dvigovanje
               minimalne plače, da se tudi tistim, ki so se opredelili, saj se ne spreminjajo, dva
               meseca plačujejo po minimalni plači osnovo, potem spremenijo drugo osnovo in tako
               naprej. Tega gospa državna sekretarka nisem videl, pa sem na obrtno podjetniški
               zbornici od 1. oktobra 2004 naprej. Določi se vsaj za eno leto osnova od česa se to
               dela. In daleč od tega, da bi me kdo, na tem odboru smo pa že govorili o tem, ste
               govorili poslanke in poslanci, zdravniki, se je šlo, na kakšen način, brez računa
               plačujejo - to mene zanima. Za to je pristojna inšpekcijska služba za delo. V tem
               primeru pa tudi Durs. In tudi minister Svetlik je izjavil, da se mu zdi amandma
               smiselno upravičen in da tudi za te, ki si vzamejo za osnovo, niso vsi, vzamejo za
               osnovo minimalno plačo, da se tudi tem ljudem postopoma do leta 2012 dvigne minimalna
               plača. Res pa je, na eni strani je karikirano Dušan Krajnik, podpisnik, ki je
               delavec, na drugi strani je pa podpisan Dušan Krajnik, s.p., dvakrat se podpišem, ker
               nimam nobenega drugega. Tukaj pa je nonsens, ampak ne izhaja iz te minimalne plače.
               Daleč od tega pa in to ste ugotovili tudi vi gospe poslanke in poslanci, da je malo
               tistih, ki eskivirajo na takšen način. Imamo pa organe pregona, ki lahko. Dajmo tem
               ljudem možnost. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Če se
               spomnite pred nekaj časa smo imeli subvencioniranje polnega delovnega časa na domu,
               celo po imenih bi lahko naštel to, kaj smo diskutirali, pa ste potem poslanke in
               poslanci v Državnem zboru sledili tisti dolgi razpravi. Še zanimiva je bila, eno uro
               zjutraj, pa potem tri ure zvečer, tako da sem jaz, ko sem bil štiri ure v bolniški
               lahko prisostvoval, drugače bi mi moj delodajalec po glavi usekal in bi bil lahko
               kaznovan. Pa smo sledili tistemu zdravemu razumu. Če kdo dvomi v te zadeve, jaz na
               takšen način ne bi kot je bilo včasih že rečeno, da so ne vem kakšne barabe in tako
               naprej. Dajmo jim enako možnost, kot tem, ki bodo lahko imeli v dveh letih. Morda pa
               kakšen si v celoti izplača že takoj. Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp170">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Frangež. Gospod Rožič, ste bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp171">

               <speaker>GOSPOD ROŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Res so težave s samozaposlenimi, ki so se zaposlili preko
               zavoda za zaposlovanje. Pa vendar mislim, da ni stvar tega zakona, da te zadeve
               ureja, ker v tem predlogu, ki ga je podal gospod Krajnik, so notri samostojni
               podjetniki, samozaposleni in jaz mislim, da v skladu z zakonom o gospodarskih družbah
               ne bi smeli razlikovati nikogar. Imamo tudi d.o.o. je, kjer so pa en zaposleni, pa se
               enako borijo. Dejstvo je, da moramo to v drugih zakonih urediti, kolikor je potrebno
               urediti, ne pa v zakonu o minimalni plači, kjer bi urejali plačilo prispevkov.
               Mislim, da to ni tema tega zakona. Tema je čisto drugi zakon, mogoče dohodninska
               zakonodaja, mogoče davčna zakonodaja, ker bi se te ljudi oprostilo določenih plačil.
               Vendar, v kolikor gremo mi kategorizirati v tem zakonu po poklicih oziroma po
               dejavnostih, potem bomo prišli v Pandorino skrinjico in smo jo odprli in je zadeva
               končana. Ker tukaj se bodo pojavili mnogi poklici, ki imajo enake težave, kot imajo
               te samozaposleni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp172">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp173">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Naj uvodoma izrazim, sicer simpatijo do predloga. Zakaj? Zato, ker
               menim, da so samozaposleni pogosto pravzaprav najprožnejša oblika zaposlovanja, kjer
               mi moramo odmisliti sliko, kjer gre za samozaposlenega človeka, ki zasluži veliko
               denarja, ampak gre pogosto za tisto, najmanj varno obliko dela in poznamo lahko mnoge
               primere, ko tudi delodajalci silijo svoje zaposlene v tovrstne oblike prožnejšega
               dela. Jaz amandmaja ne bom podprl in prosim gospoda Krajnika in obrtno podjetniško
               zbornico tukaj za razumevanje. Tudi zato ne, ker iz besed državne sekretarke jasno
               izhaja zavedanje te Vlade, da se tega problema zavedamo. Osebno pa mislim, da je
               Pandorina skrinjica že odprta. In da ta Pandorina skrinjica nakazuje na vrsto
               neenakih obravnav, podobnih primerov. Mislim, da bi s sprejemom amandmaja samo
               pritrdili dosedanjemu načinu. Jaz mislim, da je te stvari treba urediti. Jaz v
               slovenski izhodni strategiji vidim nekaj nastavkov, da Vlada o teh stvareh razmišlja
               in da je njena namera izenačevanje obravnave položajev ljudi, glede na različne
               oblike zaposlitve. V tem pogledu se mi zdi pametno ostati na tej varni strani in
               tukaj pričakovati iniciativo od Vlade, da pride s sistemskim ukrepom, ki bo zajel vse
               kategorije nedvomno prizadetih ljudi, ki na trgu dela kot rečeno brez varnosti
               prožnosti. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp174">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp175">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Krajnik, dvakrat ste me citirali, ko sem rekla, da bi zakonsko uredili
               položaj zaposlenih, pa moram to pojasniti kako mislim. Saj ne, da bi samo zaposlene
               ne štela, da so zaposleni, ampak gre za razmerje med delodajalcem in delojemalcem. In
               Zakon o minimalni plači vendarle razumem kot zakon, ki ureja plačo delojemalca. Tisto
               kar je pa pri samozaposlenih, pri samostojnih podjetnikih ali samo zaposlenih osebah
               in o čemer sedaj razpravljamo, je pa možnost izbire katera osnova bo rabila za
               plačevanje prispevkov. In ta osnova je lahko tudi v višini minimalne plače. In jaz
               vidim tukaj samo višino osnove kot tisto merilo iz katerega se prispevki plačujejo,
               ampak prispevki se pa plačujejo, da tako rečem, na svoj osebni račun za uveljavljanje
               nekaterih pravic iz zdravstvenega in pokojninskega zavarovanja. Zato zame to nista
               dva enaka problema, ker dovolite, da še tisto drugo primerjavo uporabim, ki ste jo
               izrekli, da smo takrat, ko smo nadomestilu za čakanje subvencioniranje delovnega
               časa, takrat ko smo razmišljali, se dobro spomnim tiste razprave v čem je bistvo
               tiste razprave. Da ta subvencija ni bila namenjena samozaposlenemu in s.p.-ju, ampak
               je bila namenjena njegovim zaposlenim. Zato smo imeli tudi težave ali z enim
               zaposlenim ali z dvema zaposlenima, ker ga nismo mogli na polovico deliti in podobne
               zadeve. Tako, da tukaj se mi zdi zadeva malo težje primerljiva, se pa sklicujem na
               tisto posredno razlikovanje, ki bi ga naredili z drugimi kategorijami ljudi, ki si
               vplačujejo po svoji lastni izbiri in odgovornosti tudi, ker to je zame odgovornost za
               lasten položaj, da vplačujejo v blagajno socialnega in pokojninskega, zdravstvenega
               in pokojninskega zavarovanja prispevke za svoje kasnejše pravice. Tako da, jaz temu
               amandmaju, ki ga je gospod Pojbič prevzel in ga ponudil odboru, ne bom podprla. To
               moram povedati, ker se mi zdi, da gre tukaj pač za različne reči, ne glede na to, da
               sta se, kot pravite, minister in predsednik vlade izrekla o tem predlogu tako, da vas
               je to napeljalo na misel, da bomo podprli tak predlog. Ampak jaz vendarle sedaj
               gledam pred seboj predlog zakona, za katerega štejem, da je bil vendarle temeljito
               premišljen in tudi v medresorskem usklajevanju na vladi pripeljan do te oblike, ki jo
               vlada lahko zagovarja. Jaz pa ne bi iz prijaznosti do neke kategorije ljudi, recimo
               teh s.p.-jev ali samozaposlenih, želela povzročiti kakšne reči, ki ne bi bila
               sistemska. In sem tistim rešitvam naklonjena, ki bi to urejale v drugih zakonih in z
               drugimi pozitivnimi ukrepi kot je prej predstavnik sindikata tudi izrekel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp176">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod Zorko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp177">

               <speaker>GOSPOD ZORKO:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Jaz bi samo opozoril, spoštovane poslanke in poslanci, da s.p. je
               pravno-formalna oblika delovanja pravna osebe. In si, ne, ne... Pardon, po Zakonu o
               gospodarskih družbah, fizične osebe. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ampak s.p. ima lahko tudi zaposlene ljudi, 10, 15, 20, 18, 100 in je
               seveda z vidika, če nadaljujem tam, kjer je gospa Potrata končala, popolnoma enaka
               zaveza po zakonu o minimalni plači kot velja za družbe z omejeno odgovornostjo,
               delniške družbe, komanditne družbe in podobno. Zakaj to omenjam? Zato, ker predlog v
               prvem odstavku izključuje in daje samovoljo samostojnemu podjetniku, nosilcu, da
               določi sam osnovo za obračun prispevka. In dejal bi še, tako kot je bilo že rečeno s
               strani gospe državne sekretarke, plačevanje prispevkov je predmet drugega zakona in
               tudi določanje osnove je predmet drugega zakona in ne tega zakona. Zakon mora veljati
               za vse enako. S predlogom, ki se nanaša na samostojne podjetnike zakon ni za vse
               enak. Za zaposlene pri s.p.-ju zakon ni enak v razmerju do zaposlenih pri d.o.o.-ju.
               To je temeljna ugotovitev, tako na hitro pogledamo, tega predloga. Druga stvar pa je,
               mislim, da bi z umestitvijo tovrstne problematike v ta zakon v bistvu presegli namen
               in cilje tega zakona. Tovrstna problematika mora biti predmet enega drugega zakona,
               zakona, ki določa osnove za obračun prispevkov, tako kot je že bilo rečeno. To ni
               predmet tega zakona. Če se sprejme ta amandma, potem morate spremeniti tudi 1. člen,
               če smo čisto konkretni, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> pravno formalno. Tako, da je to predmet
               neke druge materije. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp178">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Krajnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp179">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Z vsem dolžnim spoštovanjem, če bi verjel, da bomo v zelo hitrem času, kratkem času
               tudi za to izhodno strategijo spremenili določene zakone, ki postavljajo osnove za
               izplačevanje oziroma obračunavanje določenih prispevkov, pa naj bodo to pokojninske,
               zdravstvene, kakršnekoli, bi rekel ja, verjamem. Ker pa tega ne verjamem, bom pa še
               enkrat poudaril, ne vključujemo ta predlog, ta amandma ne vključuje samonosilca
               dejavnosti, samostojnega podjetnika, ki zaposluje enega, dosti je samo enega, sam
               lahko sprejme sporazum....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ne, lahko prejme samo enega in sklene
               z njim sporazum, da bo v dveh letih, če v prvem letu to ne more narediti, govorimo
               izključno samo o pravno formalni obliki, ki ima nosilca, ki je hkrati tudi delavec v
               tem podjetju, pa za nobenega drugega. Gospa državna sekretarka je uvodoma povedala
               tri možne osnove, ki si jih lahko izbere, ne vsak dan, to sem prej povedal, ne moreš
               danes tako, jutri čez nekaj časa, tudi način amortizacije ne moreš spreminjati iz
               meseca v mesec, ampak enkrat letno, razen če nastopijo izredne okoliščine. Zato se
               nekdo, ki je samozaposlen, ki si je rešil svoj problem in noče biti na državnih
               sredstvih, pokasiral tistih 4.500 evrov v najslabšem primeru za državo, če ni sam
               odprl firmo in začel delovati kot s.p., nima enakih možnosti kot delavec, ki je pri
               nekom zaposlen. Samo to smo želeli s tem amandmajem narediti. Verjamem v dobro voljo
               vseh tistih, ki boste pomagali pri zakonih iz te tako imenovane izhodne strategije,
               da bomo kmalu zagledali luč sveta, da ne bo toliko samih razredov v pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju, <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> da
               ne bo toliko razno raznih zadev pri dohodninskih zgodbicah<stage>(?)</stage>. In samo še en stavek.
               Zato smo pa želeli tudi obrtno podjetniški zbornici, ki združujemo na en način
               najmanjši segment slovensko gospodarstvo, da bi se zakon o minimalni plači sprejemal
               v kontekstu vsaj treh zakonskih zadev: davčne regulative, temu lahko rečemo zakon o
               dohodnini, delovno-pravne zakonodaje in pa minimalne plače. Nikoli nismo bili proti
               minimalni plači. Gospod Zorko je lahko priča, to smo se pogovarjali lansko leto na
               Ministrstvu za delo, družino in socialne zadeve, sem rekel, mene kot Dušana Krajnika
               je sram, ko se pogovarjamo o enem evru. Mene je sram in me je tudi tukaj sram, če
               bomo se pogovarjali samo o enem evru. Če naši ljudje, krivda pa ni samo te Vlade, pa
               tiste Vlade, pa kaj jaz vem, katere še Vlade. Vsi smo na en način odgovorni, da nismo
               v času osamosvojitve začeli prestrukturirati določene zadeve, tudi s šolanjem, tudi
               drugih programov. Vsi smo krivi. Mi je prav žal. Gospod podpredsednik, resnično nismo
               želeli privilegije za kateregakoli. Tisti, ki se je odločil za minimalno plačo kot
               osnovno za obračun, tisti ima možnost, da naj prvi dan, ko bo zakon v veljavi, da
               postopoma, brez sporazuma, med seboj naredil, lahko naredimo še nekaj napora, saj do
               četrta, ko se bo v Državnem zboru ta zakon obravnaval, lahko še kakšno stvar
               naredimo, tako kot smo jo tudi pri tistem zakonu o subvencioniranju polnega delovnega
               časa oziroma na domu nekaj naredimo, pa bomo rešili tiste dileme, na katere so kolegi
               s sindikalne strani ali pa oba, gospa Potrata in pa gospod Pojbič opozorili. Samo to.
               Nobenih privilegijev, daleč od tega. Vsak mora svojo ceho plačati tej državi, tudi
               zato, da se gradijo ceste in tudi zato, da so naši otroci v šoli in da ne bodo vsi
               imeli samo tisto, kar je prej rekel, mislim, da gospod iz Slovenske demokratske
               stranke, župan iz Gorenje vasi, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... posle delamo ves čas. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp180">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite, da se sam opredelim do tega. Jaz moram reči, da razumem vaš
               problem in vašo težavo, ki je in jaz sem iz vaše razprave tudi razumel, da se tudi vi
               zavedati vsebine in različne podstati rešitve, ki jo prinaša zakon o minimalni plači,
               v odnosu do predloga, ki ga vi dajete in se zavede skupaj z nami, da seveda rešitev,
               ki jo iščemo sistemsko ne pade v to zgodbo. Ampak glede na to, da boste pa posledično
               vezani glede na odločitve in vsebine na drugem zakonu, boste posredno tudi, bom rekel
               lahko v nekem položaju, ki bi otežil zgodbo, ki je vezana na posameznega fizičnega
               samostojno zaposlenega.</p>
               <p>Tukaj se sam pridružujem temu mnenju, da seveda taka nesistemska rešitev, ki bi jo
               prinesli v ta zakon, bi lahko pomenila še marsikaj in prepričan sem, da je tudi Vlado
               vodilo to v odnosu do<stage>(?)</stage> temeljitega premisleka, kajti tudi sam, ko sem vaš amandma
               videl, sem rekel, dosti soli je v tem in je o tem treba razmišljati in nekako
               upoštevati. Ampak o tem, ali lahko tukaj vključimo v ta zakon, v tem primeru pa se mi
               zdi, da tukaj ni tista rešitev, ki bi vam lahko tukaj pomagali. Ob popolnem zavedanju
               o tem, o čemer vi danes tukaj govorite. Jaz si želim, da bodo ti ukrepi, ki bodo šli
               v to smer, tudi na drugih področjih in našli rešitev ali bo to jutri ali bo to čim
               prej sva oba lahko vesela, če bo to čim prej. Ravno zaradi tega sistemskega vidika
               urejanja tega vprašanja minimalne plače in opozoril, ki jih tukaj imamo ob želji, da
               vam pomagamo pri teh rešitvah, ki jih boste tudi vi posledično čutili, sam ne bom
               mogel izreči podpore temu amandmaju, ravno iz argumentov, ki jih je tukaj posredovala
               Vlada in še nekateri v tem smislu konceptualne rešitve same vsebine tega zakona.
               Gospod Krajnik še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp181">

               <speaker>DUŠAN KRAJNIK:</speaker>

               <p>Vem, da bo šla zadeva ta, želimo si tako mi kot poslanke in poslanci tega Državnega
               zbora, ne samo Odbora za delo, družino in socialne zadeve in invalide, da se rešijo
               določene statusne oblike, ki jih v zakonu o gospodarskih družbah imamo. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Nisem si jih jaz izmislil,
               verjetno vi tudi ne, pomagali pa smo spreminjati zakon o gospodarskih družbah tako in
               drugače. Prilagati neki anglosaksonskemu, germanskemu sistemu, na žalost, "gemišt"
               nečesa, ampak govorim iz preteklosti, to smo vsi ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> Osebno mi je
               hudo, ne zaradi odločitve, daleč od tega, osebno mi je hudo, ko na enem srečanju
               minister, ne bom rekel kvalificiran za to, reče, zdi se mu amandma smiseln in
               upravičen, pričo eminentnih gospodov ministrov. Tudi v takšnem tonu je bilo bo
               napisano. Tu mi je hudo, ko bom moral razlagal svojim davkoplačevalcem, ker namreč
               jaz sem tako uslužbenec kot marsikdo drug. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-015-2010-02-09.sp182">

               <speaker>PODPREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da ni več razpravljavcev zaključujem razpravo novem 10.a
               členu. Dajem predlog amandmaja za uvedbo 10.a člena, ki, če bo sprejet bo to amandma
               odbora, na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo prot? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog amandmaja ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na 11. člen predloga zakona in ga odpiram in ga dajem v razpravo. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi, potem zaključujem razpravo o 11. členu.</p>
               <p>Prehajamo na 12. členu, ki govori o veljavnosti predloga zakona. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi. Zaključujem razpravo o 12. členu.</p>
               <p>S tem smo zaključili razpravo o vseh členih.</p>
               <p>Na glasovanje dajem vse člene skupaj. Glede na to, da ne vidim želje po obrazložitvi
               glasu dajem člene na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog je dobil podporo.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. S
               sprejetimi amandmaji dopolnjen predlog zakona bo sestavni del poročila tega odbora.
               Določiti moramo še poročevalca na seji Državnega zbora. Predsedujoči? Dobro, če se
               strinjamo, da to predstavitev opravi podpredsednik odbora, predsedujoči na današnji
               seji.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo predloga zakona o minimalni plači na matičnem delovnem
               telesu. Vsem poslankam in poslancem, vsem vabljenim, predstavnikom vlade zahvaljujem
               za energijo tudi v teh poznih urah po napornem delu, da smo to delo danes opravili.
               Želim vam prijeten večer in noč, kolikor jo je še ostalo. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 9. februarja 2010 ob 21.55.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>