<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">419E9B7FCD903928C12577430045EC75</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">98FD1CC1B5830A03C1257751003F19DF</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=98FD1CC1B5830A03C1257751003F19DF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.OZDDSZII" n="017">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2010-06-29"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">17. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(29. junij 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila dr. Andreja Črnak Meglič, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.30.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Dober dan, lepo pozdravljeni na današnji 17. nujni seji Odbora za delo, družino,
               socialne zadeve in invalide. Nekateri kolegi se nam bodo še pridružili, sicer pa
               pozdravljam vse povabljene udeležence, gospoda ministra.</p>
               <p>Obveščam vas, da se seje ne bo mogel udeležiti poslanec gospod Vili Rezman, imam pa
               tudi dve nadomestni udeležbi. In sicer, gospa Franca Jurša bo nadomeščal mag. Vasja
               Klavora, Dejana Levaniča pa poslanec Alan Bukovnik.</p>
               <p>V poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda, zato
               ugotavljam, da bomo delo peljali po dnevnem redu, kot ste ga sprejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>OBRAVNAVA PREDLOGA REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA 2010.</title>
               </p>
               <p>Obveščam vas, da je naš odbor zainteresirano delovno telo. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Uvodoma bi prosila predstavnico Ministrstva za
               finance, da nam poda širši okvir, zaradi katerih prehaja do spremembe oziroma
               rebalansa proračuna.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.sp2">

               <speaker>GOSPA MOJCA PIRNAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj tudi z moje strani.</p>
               <p>Kot veste, je bil državni proračun za leto 2010 sprejet novembra 2009, ko je bila
               makroekonomska situacija bistveno drugačna od zdajšnje. Aprila letos so bila na vladi
               sprejeta nova makroekonomska izhodišča, ki so tudi glavna podlaga za pripravo
               predloga rebalansa za leto 2010, in ki bistveno poslabšujejo makroekonomsko sliko in
               javnofinančno situacijo, tako za letošnje leto, kot tudi za prihodnja tri leta. Poleg
               nove slabše napovedi makroekonomskih agregatov, je razlog za pripravo predloga
               rebalansa tudi drugačno gibanje nekaterih ključnih kategorij davčnih prihodkov ter
               vključitev pomoči Grčiji v višini 145 milijonov evrov. Na podlagi novih
               makroekonomskih izhodišč, izračuni kažejo, da bodo predvideni prihodki državnega
               proračuna za leto 2010 nižji za okrog 541 milijonov evrov, glede na sprejeti proračun
               za leto 2010, in bodo tako znašali 8,1 milijarde evrov. Glavni razlog za nižje
               prihodke so prihodki iz naslova davkov od dohodkov, ki se znižujejo za 281,8
               milijonov evrov. Zaradi velikega izpada prihodkov in nujnosti znižanja proračunskega
               primanjkljaja, je bilo treba odhodke proračuna za leto 2010 tako znižati za skoraj
               600 milijonov evrov, ki tako znašajo 9,9 milijarde evrov. Proračunski primanjkljaj se
               bo tako v letu 2010 nominalno znižal za skoraj 60 milijonov evrov, njegov delež v BDP
               pa ostaja na približno enaki ravni, kot ob sprejemu proračuna za leto 2010.</p>
               <p>Za zaključek bi rada povedala še, da ob upoštevanju zakonskih pravic, rebalans
               državnega proračuna za leto 2010 posega predvsem v proračunske programe, ki
               predstavljajo tak imenovani fleksibilni del odhodkov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa prosim še ministra za delo gospoda Ivana Svetlika, da nam predstavi okvir
               sprememb, ki se nanašajo na področje dela tega odbora.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.sp4">

               <speaker>DR. IVAN SVETLIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Hvala lepa, spoštovana gospa predsednica. Poslanke in
               poslanci.</p>
               <p>Kar zadeva rebalans proračuna za leto 2010 in na področje dela našega ministrstva, bi
               rad poudaril to, da izraža skrb vlade za socialno področje in področje zaposlovanja,
               saj primerjalno gledano vračamo oziroma ne jemljemo to leto iz proračuna ne bistveno
               količino sredstev. Gre za to, da bomo znižali naš proračun za slabih 10 milijonov,
               kar gre predvsem na račun tega, da je bil odziv na intervencijske ukrepe, za katere
               so bila planirana sredstva, nekoliko manjši, kot smo predvideli. In to je glavna
               sprememba, ki jo v rebalansu, z vidika njegovega zmanjševanja tudi na našem
               ministrstvu predvidevamo.</p>
               <p>Smo pa hkrati ob tem rebalansu tudi predlagali prerazporeditev določenih sredstev,
               zato, ker se kažejo večje potrebe od predvidenih, predvsem pri zagotavljanju
               nadomestil za brezposelne, kjer povečujemo obseg teh sredstev za slabih 13 milijonov
               in pa za okrepitev aktivne politike zaposlovanja za slabih 5 milijonov. In to so tudi
               glavne spremembe.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZDDSZII-Nujna-017-2010-06-29.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. ANDREJA ČRNAK MEGLIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? Ne. V redu. Torej, spremembe so res majhne,
               bi rekla. Zato dajem v razpravo naslednji predlog sklepa: Odbor za delo, družino,
               socialne zadeve in invalide se je seznanil s predlogom rebalansa proračuna Republike
               Slovenije za leto 2010 s svojega področja delovanja. Želi kdo razpravljati o tem
               predlogu sklepa? Ne. Če je temu tako, potem predlagam, da glasujemo. Glasovanje
                  poteka.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(10
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet z 10 glasovi za in nobenim glasom proti.</p>
               <p>S tem zaključujem to sejo, in vas vabim da se ob 14. ponovno srečamo na nadaljevanju,
               naslednje bolj vroče teme.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 29. junija 2010 ob 12.41.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
