<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">3D7C51AF0C996DA5C12577DE002D609F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CFDFCCF0BF6591F2C12577DE004DF91F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=CFDFCCF0BF6591F2C12577DE004DF91F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.OZFIMP" n="031">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2010-11-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">31. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. november 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bogdan Čepič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.30.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Tovarišice in tovariši, gospe in gospodje. Malo za šalo malo zares.</p>
               <p>Glede na to, da smo sklepčni, pričenjam z 31. nujno sejo odbora.</p>
               <p>Obveščam vas, da se nihče ni posebej opravičil da se ne more udeležiti seje in tudi
               nimam nobenega pooblastila, da bi kdo koga nadomeščal.</p>
               <p>S sklicem seje, ki ste ga dobili, ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora:
               opredelitev odbora do amandmaja Vlade za uskladitev predloga spremembe proračuna
               Republike Slovenije za leto 2011.</p>
               <p>Odbor je matično delovno telo za obravnavo te točke. Ker do pričetka seje nisem
               prejel predloga za spremembo dnevnega reda, ugotavljam, da je določen dnevni red, kot
               ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Vabljeni: Vlada Republike Slovenije, Ministrstvo za finance.</p>
               <p>Prejeto gradivo: besedilo uskladitvenega amandmaja, ki ga je sprejela Vlada.</p>
               <p>Uvodna beseda, Vlada je v skladu s prvim odstavkom 163. člena Poslovnika Državnega
               zbora pripravila amandma za uskladitev predloga rebalansa državnega proračuna za leto
               2011. Odbor mora na podlagi tretjega odstavka istega člena poslovnika podati mnenje o
               uskladitvenem amandmaju Vlade. </p>
               <p>Prosim predstavnico Vlade državno sekretarko, da obrazloži uskladitveni amandma.</p>
               <p>Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp2">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>V proračunu je bil k posebnemu delu proračuna izglasovanih nekaj amandmajev, zaradi
               katerih je treba uskladiti tudi splošni del proračuna in načrt razvojnih programov. V
               skladu s sprejetimi amandmaji je vlada pripravila to uskladitev v splošnem delu
               predloga sprememb proračuna in te spremembe oziroma prečiščeno besedilo splošnega
               dela je vključeno v prilogo 1 tega vladnega gradiva, hkrati pa je treba uskladiti in
               dopolniti tudi načrt razvojnih programov in te spremembe so vključene v prilogi 2. </p>
               <p>Predlagamo, da odbor potrdi oziroma sprejme pozitivno mnenje do predlaganega
               uskladitvenega amandmaja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Odpiram razpravo o uskladitvenem amandmaju. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam...</p>
               <p>Gospod Barovič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp4">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem za svojo nevednost, ampak brez zamere. Te številke, prvič jih
               vidim in slišim, v nobenih amandmajih nisem videl in slišal. Brez zamere. Prvič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp6">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Amandmaji se v skladu s poslovnikom vlagajo k drugemu delu, to so finančni načrti
               ministrstev oziroma ostalih proračunskih uporabnikov, v tretjem delu pa imate od
               letos naprej uvedene ukrepe in projekte, do letos pa načeloma samo projekte oziroma
               programe. In ker v drugem delu zmanjšanje oziroma povečanje, ima posledice tudi v
               tretjem delu. Vsi ti ukrepi in projekti, ki se spreminjajo, pa so absolutno navedeni
               tudi v osnovnem gradivu oziroma poročevalcu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp8">

               <speaker>RADO LIKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mogoče lahko iz teh številk samo poveste katere so, ali je vse to posledica sprejetih
               amandmajev ali je, mislim, kakšno področje če lahko poveste, da si malo
               podčrtamo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp9">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Absolutno je vse in samo posledica amandmajev, ker vlada nima več pristojnosti
               posegati kar tako v finančni načrt v tej fazi oziroma celotni proračun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-031-2010-11-17.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo? Če ne, zaključujem razpravo o uskladitvenem amandmaju.</p>
               <p>Glasujemo o sklepu oziroma o tem ali odbor podpira oziroma ne podpira ta uskladitveni
                  amandma.
               </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da odbor podpira uskladitveni amandma, ki ga je predlagala vlada.</p>
               <p>Določitev poročevalca odbora na seji Državnega zbora. Ima kdo željo? Ugotavljam, da
               ne, zato bom to opravil jaz.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem 31. nujno sejo odbora.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 17. novembra 2010 ob 14.39.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>