<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">A4FFE40F71833FF4C125756300358EC1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">10E078379AE6889EC125756D002E7498</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=10E078379AE6889EC125756D002E7498</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.OZFIMP" n="007">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2009-03-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">7. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(2. marec 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Anton Rop, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.36.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Dobro jutro, lepo pozdravljeni! Začenjam 7. nujno sejo Odbora za finance in monetarno
               politiko.</p>
               <p>Na seji kot nadomestni član odbora s pooblastilom sodeluje gospod Tanko namesto
               gospoda Černača.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora: Predlog zakona o
               spremembi Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o dohodnini, nujni postopek.
               Odbor je matično delovno telo za obravnavo te točke. Ker v poslovniškem roku nisem
               prejel predlogov v zvezi z dnevnim redom, ugotavljam, da je določen takšen dnevni
               red, kot ste ga prejeli s sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Predlagateljica zakona je Vlada Republike Slovenije. Kolegij predsednika Državnega
               zbora je na seji dne 20.2.2009 sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem
               postopku. Prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona je mnenje Zakonodajno-pravne
               službe, predlog za amandma odbora k 1. členu, pripravljen na podlagi mnenja
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>K tej točki so vabljene predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance in
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Rok za vložitev amandmajev teče do zaključka razprave po posameznih členih
               predloženega zakona na današnji seji odbora. Do tega trenutka nihče od kvalificiranih
               predlagateljev ni vložil amandmajev.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o obeh členih predloga zakona in o predlogu amandmaja odbora.</p>
               <p>Želi predstavnik Vlade oziroma predstavnica, se opravičujem, podati dopolnilno
               obrazložitev k členom predlaganega zakona? Prosim, gospa Kamnar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.sp2">

               <speaker>MAG. HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprememba zakona, ki je pred nami, zagotavlja uskladitev položaja ali pa
               izenačitev položaja davčnih zavezancev po Zakonu o davku na dohodek pravnih oseb in
               davčnih zavezancev na podlagi Zakona o dohodnini, to se pravi, fizičnih oseb, ki
               opravljajo dejavnost prevozništva.</p>
               <p>Gre za to, da so bili v obravnavi sprememb Zakona o davku na dohodek pravnih oseb v
               Državnem zboru sprejeti amandmaji, ki so uvedli davčne olajšave na področju
               investiranja tudi za določene primere, za katere bi lahko rekli, da so ekološko
               obarvani. Tega Zakon o dohodnini, ki je bil pred tem obravnavan in sprejet, ni
               vključeval, zato zdaj skušamo izenačiti ta položaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, Andreja Kurent?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.sp4">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi naše mnenje je precej kratko.</p>
               <p>Glede prvega odstavka 1. člena smo navedli, kakšno redakcijo bomo opravili, če se
               predlagatelj s tem strinja, kar bi bilo primerno, da določno navedete, ali se
               strinjate ali ne.</p>
               <p>Glede drugega odstavka smo opozorili, da gre za povratno veljavo zakona in je zato
               treba javno korist glede na ustavno določbo še dodatno utemeljiti.</p>
               <p>Nadalje smo pa opozorili še, da bi bilo treba opredeliti, da je v tem primeru možen
               dvojni popravek, kar mislim, da je zdaj upoštevano v predlogu za amandma odbora. To
               bi bilo vse. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-007-2009-03-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Prehajamo na razpravo o členih predloženega zakona oziroma razpravo
               in glasovanje o predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>V razpravo dajem 1. člen in predlog za amandma odbora <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> k temu členu. Spoštovane članice in člani, želi kdo
               razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Če ne želi nihče razpravljati, torej razpravo zaključujem.
               Predlog za amandma odbora imamo tukaj, seveda bi želeli pred glasovanjem o amandmaju
               mnenje Vlade. Vi se strinjate? V redu.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju. Prosim za glasovanje. Končujem glasovanje.
               Ugotavljam, da je amandma sprejet, nihče ni proti amandmaju.</p>
               <p>Torej lahko preidemo na glasovanje o 1. členu. Prosim za glasovanje. Glasovanje teče.
               Glasovanje zaključujem. Tudi tu smo vsi za, torej je 1. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 2. člen. V razpravo dajem 2. člen. Želi kdo razpravljati? Nihče ne želi
               razpravljati. Če ne želi nihče razpravljati, prehajamo na glasovanje. Prosim za
               glasovanje. Končujem glasovanje. Ugotavljam, da smo vsi za in je torej tudi 2. člen
               soglasno sprejet.</p>
               <p>S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora. Predlagam, da sem sam poročevalec na seji Državnega zbora, če se strinjate.
               Hvala.</p>
               <p>S tem smo izčrpali današnji dnevni red in se vam najlepše zahvaljujem ter želim
               prijeten in lep dan!</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila končana 2. marca 2009 ob 8.43.)</stage> </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>