<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D6C559C566CB5A81C12578C0003D5412</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D310C095B2541045C12578C4003D4D76</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=D310C095B2541045C12578C4003D4D76</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.OZFIMP" n="046">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2011-07-05"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">46. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(5. julij 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bogdan Čepič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.05.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane, spoštovani. Pričenjam 46. nujno sejo odbora. Obveščam vas, da so zadržani
               in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora: gospod Bogdan Barovič, Zvonko
               Černač. Kot nadomestni član na seji odbora s pooblastilom namesto poslanca gospoda
               Iztoka Podkrižnika je pooblaščen poslanec gospod Darko Menih.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora: Predlog stališča
               Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega parlamenta in sveta o uveljavljanju
               pravic intelektualne lastnine s strani carinskih organov. Odbor je matično delovno
               telo za obravnavo te točke. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov v zvezi z
               dnevnim redom ugotavljam, da je določen takšen dnevni red kot ste ga prejeli s
               sklicem seje odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Predlagatelj stališča Republike
               Slovenije je Vlada. K tej točki so vabljeni predstavnice ter predstavniki Vlade in
               Ministrstva za finance. Odbor bo kot matično delovno telo to točko obravnaval na
               podlagi drugega odstavka 154.h člena Poslovnika Državnega zbora. Svoje poročilo z
               morebitnimi amandmaji, ki jih odbor lahko sprejme k predlogu stališča Republike
               Slovenije bo posredoval pristojnemu odboru, torej Odboru za zadeve Evropske unije.
               Poslovniško določen rok za vložitev amandmaja matičnega delovnega telesa je
               najkasneje dva dni pred sejo pristojnega odbora, ta pa je sklicana za petek 8. 7.
               2011. Predlogi za amandmaje, ki bi jih sprejel odbor kot matično delovno telo se
               lahko predložijo do konca razprave o predlogu stališča Republike Slovenije na tej
               seji. Prosim predstavnico Vlade, da dopolni obrazložitev predloga stališča. Gospa
               Alenka ...<stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.sp2">

               <speaker>ALENKA KOVAČ ARH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo predsednik. Alenka Kovačar in kolegica Albina Mravlja bova
               obrazložili predlog stališča Vlade Republike Slovenije do predloga uredbe Evropskega
               parlamenta in sveta o uveljavljanju pravic intelektualne lastnine s strani carinskih
               organov.</p>
               <p>Carina ima s tem, ko nadzoruje trgovino z blagom na zunanjih mejah Evropske unije
               tudi možnost in pristojnost, da v okviru izvajanja carinskih kontrol opravlja tudi
               naloge odkrivanja in zadrževanja pošiljka blaga, za katere obstaja sum, da kršijo
               pravice intelektualne lastnine. Nadzor nad spoštovanjem  pravice intelektualne lastnine se je nenehno razvijal
               od leta 1986, ko so carinski organi prvič dobili pristojnost za redovanje na tem
               področju in potem se je razvijal vse do danes skladno s prakso, ki je odkrivala
               določene nepravilnosti na tem področju. Obstoječa pravna podlaga za izvajanje
               carinskih kontrol na področju zaščite pravic intelektualne lastnine je uredba sveta,
               št. 13/83 iz leta 2003. Z namenom izboljšati učinkovitost carinskih kontrol okrepiti
               sodelovanje z industrijo in pa z mednarodnimi partnerji ter povečati ozaveščanje
               potrošnikov o negativnih posledicah nakupa blaga, ki krši pravice intelektualne
               lastnine, pa je Evropska komisija pripravila predlog nove uredbe, ki naj bi
               nadomestila obstoječo uredbo. Ključne novosti, ki jih vsebuje predlog nove uredbe so,
               naštevam: izboljšane pravne javnosti določb, razširitev obsega zaščite z vključitvijo
               novih, dodatnih pravic intelektualne lastnine, preprečevanje kršitev, ki izvira iz
               vzporedne trgovine ali pa z izogibanjem tehnološkim ukrepom, poudarjena je pravna
               narava uredbe kot postopkovne uredbe, tako da materialni vidik intelektualne lastnine
               še vedno ostaja urejen v materialnih predpisih. Novi so poenostavljeni postopki
               uničenja blaga, ki krši pravice intelektualne lastnine. Poseben postopek je predviden
               za manjše pošiljke blaga kot na primer iz internetne prodaje. Varstvo interesov
               zakonitih trgovcev pred morebitno zlorabo carinskih postopkov, zaščito pravice
               intelektualne lastnine pa je tudi novost.</p>
               <p>Predlog stališča Republike Slovenije je bil medresorsko usklajevan. Prav tako so
               tekom priprave predloga s strani Evropske komisije svoja stališča podalo tudi
               gospodarstvo in predlog stališča Republike Slovenije je naslednji. Pod točko 1;
               Republika Slovenija načelno podpira predlog uredbe evropskega parlamenta in sveta o
               uveljavitvi pravic intelektualne lastnine s strani carinskih organov. In drugič;
               Republika Slovenija ima jezikovne, priučitvene in parlamentarne pridržke. Jezikovni
               priučitveni in parlamentarni pridržki, zlasti jezikovni, so zahteve za dodatne
               zahteve za pojasnitev, ki jo bo morala podati Evropska komisija in temeljijo zlasti
               na pripombah, ki jih je podal Urad za intelektualno lastnino. To so na primer nove
               definicije nejasnosti ali bo s tem zajet tudi bodoči patent EU. Kaj pomeni
               spremenjena definicija ponarejenega blaga in s tem v zvezi embalaže in pa znaka. Kaj
               pomeni uničenje blaga v definiciji za uničenje? Ali se pri določanju postopkov za
               predložitev zahtevka s takim aktom lahko posega tudi v obstoječo organizacijo
               carinskih uprav s strani držav članic? Ali so možna različna posebna uničenja za
               določene vrste blaga? Ali pravila o zavarovanju vključujejo tudi stroške v zvezi z
               uničenjem. Koristno bi bilo, to predlagamo, podati tudi definicijo ali se napotek za
               enotna razumevanja pojma male pošiljke uporablja povsod v Evropi in glede na
               referenčne uredbe sveta, ki so. Kdo bo pokrival stroške glede na to, da so stroški
               večkrat večji kot je sama pošiljka in potem takem imetnik ne glede na obseg spora, ki
               bi bil torej ali bi lastnik uspel v sporu ali ne bi uspel, torej ali imetnik pravice
               ima pravico zahtevati, ne glede na izgubljeno ali dobljeno tožbo te stroške. Pa še
               kaj pomeni izraz upravne sankcije. Ker te naj bi različne odvračilne ali kaznovalne
               sankcije naj bi predpisane države članice, zdaj je pa predvideno, da naj bi bile zato
               upravne sankcije. Takole na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Nujna-046-2011-07-05.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam za ta uvod in pojasnila. Pričenjam razpravo o predlaganem stališču
               Republike Slovenije in morebitnih predlogih za amandmaje odbora. Odpiram razpravo o
               tem mnenju. Želi kdo? Ugotavljam, da ne. Zato zaključujem razpravo o predlaganem
               stališču Republike Slovenije. Glede na to, da tudi nimamo amandmajev, Odboru za
               finance in monetarno poli...</p>
               <p>Predlagam naslednji sklep. Odbor za finance in monetarno politiko podpira predlog
               stališča Republike Slovenije do predlogov uredbe evropskega parlamenta in sveta o
               uveljavljanju pravic intelektualne lastnine s strani carinskih organov, ki ga je
               predložila Vlada in predlaga pristojnemu odboru za zadeve Evropske unije, da predlog
               stališča sprejme. Želi kdo razpravljati o tem stališču oziroma predlogu sklepa?
               Ugotavljam, da ne. Zato 
               glasujemo o tem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli stališče odbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca odbora. Gospod Frangež, vi ste član. Lahko? Je kdo še
               član Odbora za zadeve EU? </p>
               <p>Hvala lepa. S tem tudi zaključujem nujno sejo. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 5. julija 2011 ob 12.14.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>