<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">FB78B17D23583E05C125785B002D3334</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EACDD56EAC48268EC125786F003722AA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=EACDD56EAC48268EC125786F003722AA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.OZFIMP" n="026">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-04-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">26. seja</stage>
            <stage type="date">(6. april 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bogdan Čepič, predsednik Odbora za finance in monetarno
            politiko</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00. </stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane in spoštovani.</p>
               <p>Dovolite mi, da pričnem 26. sejo Odbora.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne moreta udeležiti naslednja člana odbora:
               gospod Iztok Podkrižnik in gospod mag. Andrej Vizjak. Na seji, kot nadomestni član
               odbora s pooblastilom sodeluje, namesto poslanca gospoda Marijana Bezjaka gospod
               poslanec Milenko Ziherl.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora:</p>
               <p>- Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davčni službi, skrajšani
               postopek,</p>
               <p>- Predlog zakona o preglednosti finančnih odnosov in ločenem evidentiranju različnih
               dejavnosti, druga obravnava.</p>
               <p>Odbor je matično delovno telo za obravnavo obeh točk.</p>
               <p>Kot ste bili obveščeni z dopisom dne 4. 4. 2011 sem po sklicu seje odbora predlagal
               razširitev dnevnega reda z obravnavo naslednje točke dnevnega reda:</p>
               <p>- Predstavitev dela agencije za opravljanje kapitalskih naložb Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu za razširitev. Želi vlada podati mnenje o tem
               predlogu? Soglaša z razširitvijo? Hvala lepa.</p>
               <p>Želijo svoja stališča o predlogu za razširitev predstaviti predstavniki poslanskih
               skupin? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu za razširitev dnevnega reda. Glasujemo. Zaključujem
               glasovanje. .../Nemir v dvorani./... Ponavljam glasovanje. Zakaj pa to ne gre?
               Glasujemo. Zaključujem glasovanje. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejeli smo razširitev dnevnega reda.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za razširitev sprejet in da je določen dnevni red, kot ste
               ga prejeli s sklicem skupaj s 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O DAVČNI SLUŽBI</title>, skrajšani postopek.</p>
               <p>Predlagatelj zakona je Vlada. Kolegij predsednika Državnega zbora je na seji 16. 3.
               2011 sklenil, da se predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance,
               Zbornice davčnih svetovalcev Slovenije ter Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona je: mnenje Zakonodajno-pravne službe,
               mnenje Komisije Državnega sveta za gospodarstvo, obrt, turizem in finance, ki predlog
               zakona podpira.</p>
               <p>V poslovniškem roku za vložitev amandmajev so poslanske skupine koalicije vložile
               amandmaje k 7., 8. in 9. členu. Kot dodatno gradivo ste prejeli tudi predlog za
               amandmaje odbora k amandmajem koalicijskih poslanskih skupin k 7., 8. in 9. členu, ki
               jih je pripravilo Ministrstvo za finance.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona.</p>
               <p>Želi predstavnica Vlade podati dopolnilno obrazložitev k členu predloženega
               zakona?</p>
               <p>Gospa državna sekretarka, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp2">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo.</p>
               <p>Predlog novele zakona o davčni službi stremi k temu, da bi z različnimi vsebinskimi
               spremembami zakona o davčni službi z zakonsko ureditvijo pripomogli k večji
               učinkovitosti davčne uprave pri izvajanju njenih nalog.</p>
               <p>Vsebinske spremembe, ki jih prinaša predlog zakona lahko razdelimo v šest vsebinskih
               sklopov oziroma točk, ki med sabo niso nujno povezane, gredo pa vse v prej omenjeno
               smer.</p>
               <p>Najprej predlagamo črtanje določbe, ki daje davčni upravi pooblastilo, da poveri
               izterjavo nekaterih terjatev izterjevalcem. Ta določba v praksi ni zaživela, zaradi
               prenosa pristojnosti za izterjavo nedavčnih terjatev iz davčne uprave na carinsko
               upravo pa je nadaljnja ureditev, v smislu, kot jo vsebuje zadevna določba nepotrebna,
               zato predlagamo črtanje.</p>
               <p>Drug pomemben vsebinski sklop se nanaša na reorganizacijo izvajanja posameznih nalog
               davčne službe, in sicer predlagamo, da se določene naloge, ki jih v zvezi z izterjavo
               opravljajo davčni uradi prenesejo v pristojnost generalnega davčnega urada in v
               njegovem okviru bo organizirana uprava za računovodstvo in finance, ki bo opravljala
               računovodske in finančne naloge v zvezi s pobiranjem davkov, vključno z izvedbo
               vračil preveč plačanih davkov. Delno se torej funkcije, ki so bile do zdaj dodeljene
               davčnim uradom centralizirajo, s tem se povečuje učinkovitost izvajanja teh
               aktivnosti, povečuje centralen nadzor, hkrati pa konkretne naloge izterjave še vedno
               ostajajo na ravni posameznih davčnih uradov.</p>
               <p>Tretja sprememba se nanaša na pooblastila davčnega inšpektorja. V okviru veljavnih
               pooblastil ta namreč ne more kopirati podatkov, ki jih dobi na elektronskem mediju z
               namenom, da bi jih lahko analiziral in obdelal s programom, ki ga ima davčna uprava
               na razpolago, zato predlagamo, da se pooblastila inšpektorjem razširijo z možnostjo,
               da pregledujejo podatke v elektronski obliki in jih kopirajo oziroma zahtevajo
               izdelavo kopije od zavezanca.</p>
               <p>Nadalje se črta določba, ki je zavezovala davčno upravo, da davčne zavezance enkrat
               letno obvešča o stanju njihovih terjatev in obveznosti iz naslova davkov na dan 31.
               avgusta. Ta določba je bila namenjena temu, da davčni zavezanci enkrat letno lahko
               ugotovijo kakšne podatke o njih davčna uprava vodi, vendar je v praksi doživela
               določba kar nekaj negativnih odzivov. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Ta ukrep pa je bil nadomeščen z možnostjo, da davčni zavezanci s
               pomočjo digitalnega potrdila pridejo do podatkov o svojih obveznostih oziroma svojih
               terjatvah iz naslova davkov preko tako imenovane e-kartice in se ta storitev
               zagotavlja na drug način in ni več potrebe da bi davčna uprava pisno obveščala
               zavezance o stanju.</p>
               <p>Nadalje urejamo primere v zvezi s krajevno pristojnostjo za davčne zavezance -
               fizične osebe, ki imajo stalno prebivališče na območju krajevne pristojnosti enega
               davčnega urada, svojo dejavnost, kot samostojni podjetniki pa opravljajo, sedež
               njihove dejavnosti, ki jo opravljajo kot samostojni podjetniki pa je na območju
               drugega krajevno pristojnega davčnega organa. V tem primeru sta trenutno za takšnega
               zavezanca pristojna dva davčna urada, kar je sila neracionalno in predlagamo da se
               določi enotna krajevna pristojnost za te primere, in sicer na območju tistega
               davčnega urada, kjer je zavezanec vpisan v register kot fizična oseba. Torej, kjer
               ima stalno prebivališče. V kolikor pa ta kriterij ne zdrži, pa seveda ostaja še vedno
               pristojen organ, kjer se opravlja dejavnost.</p>
               <p>V povezavi s preureditvijo oziroma oblikovanjem urada za računovodstvo in finance je
               tudi sprememba obveznosti oseb, ki opravljajo naloge izterjevalca. In želeli bi v
               nekem relativno kratkem obdobju po uveljavitvi zakona, da lahko delo izterjevalca
               opravljajo tudi osebe, ki strokovnega izpita za izterjevalca še nimajo, ga pa morajo
               v relativno kratkem roku pridobiti. Gre dejansko za povečanje učinkovitosti izterjav
               na davčnem področju.</p>
               <p>Tako ta zadnja sprememba, kot tudi sprememba v zvezi z ustanovitvijo te uprave za
               računovodstvo in finance je povezana s prenovo informacijskega sistema oziroma uvedbo
               tako imenovanega EDISA. Prvotno planiran rok uveljavitve prvih aktivnosti v okviru
               EDISA je bil določen na datum 1. julij 2011. Zadnja testiranja, ki so jih opravili
               neodvisni strokovnjaki, pa so pokazala zelo visoko tveganje v primeru, če bi
               vztrajali na tem, da se te naloge v EDIS prenesejo oziroma izvajajo s pomočjo EDISA
               že s 1. julijem. Pokazalo se je večje število napak, kot smo pričakovali, glede na
               vse potrebne prilagoditve računalniškega sistema. Zaradi tega bi predlagali, da se
               rok uvedbe oziroma rok oblikovanja posebne uprave za računovodstvo in finance in s
               tem povezan rok za spregled strokovnega izpita za izterjevalca premakne za 3 mesece,
               torej namesto 1. julija na 1. oktober 2011. S tem želimo zagotoviti strokovno
               korekten prehod na nov informacijski sistem. Gre v bistvu za to, da bodo na enkrat
               masovno vse informacije iz sedanjega režima prenesene v nov sistem in ne bodo v
               bistvu vodene vzporedno na starem in na novem sistemu, ker je to praktično nemogoče.
               In tisto, čemur moramo biti vsi skupaj zavezani je, da zagotovimo strokoven in varen
               prenos na novo informacijsko tehnologijo, zato ocenjujemo, da je ta zamik za 3 mesece
               korekten in primere. Ta predlog za zamik uveljavitve nekaterih določb boste našli
               tudi v predlogu gradiva za današnjo sejo odbora, kjer se predlagajo ustrezni
               amandmaji na amandmaje, ki so k predlogu zakona že vloženi.</p>
               <p>Toliko na kratko za uvod. Za nadaljnja pojasnila pa smo seveda na razpolago. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Lenča Arko
               Fabjan. Prosim, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp4">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej predmet obravnave je novela zakona, zaradi česar je obseg
               amandmiranja omejen. Ravno zaradi tega ostaja aktualna pripomba, da je nedosledna
               zamenjava pojma davčni prekršek s pojmom prekršek tako, da je vprašanje, če bodo
               zaradi te opredelitve ostajale kakšne vsebinske razlike v opredelitvi pristojnosti
               posameznih organizacijskih enot. Ravno tako je aktualna pripomba glede umestitve
               materialne določbe med prehodne določbe zakona. Odprto ostaja tudi vprašanja glede
               poudarka, da se vračilo preveč plačanega davka vrača skupaj z obrestmi. Tega podatka
               namreč ni več in to bo lahko sprožalo vprašanje pri davčnih zavezancih, kdo je
               pristojen za vračanje obresti. Glede na pripombe pa so vloženi amandmaji in sicer, je
               upoštevana pripomba, da ni razlogov pri premeščanju za drugačno predpisovanje pogojev
               kot so že predpisani za delovno mesto izterjevalca, dodatno je pa sedaj razvidno iz
               delovnega gradiva, da gre za premestitve, ki jih zahteva sprememba pristojnosti
               organizacijskih enot, ne pa na primer premestitve za zasedbo prostega delovnega
               mesta. Je pa vprašanje, če so tukaj pri takih spremembah glede na zakon o javnih
               uslužbencih kakšne razlike. Glede na spremembo pristojnosti upoštevanja v amandmaju,
               tudi pripomba, da je potrebno določiti, kako je s pristojnostjo za dokončanje
               postopkov, ki so že v teku in upoštevana je tudi pripomba, da je smiselno uveljaviti
               določbe takrat, ko se bodo tudi začele uporabljati, da dejansko ne pride do položaja,
               ko se uporabljajo določbe, ki ne veljajo, veljavne določbe pa se ne uporabljajo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker predložen zakon vsebuje devet členov, bo odbor najprej razpravljal o
               členih in o vloženih amandmajih in predlogi za amandmaje odbora. Odboru predlagam, da
               po končani razpravi o členih skladno s tretjo alinejo 128. člena poslovnika, glasuje
               skupaj o vseh členih. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli takšen sklep.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih in o vloženih amandmajih. V razpravo dajem 1. do 6.
               člen h katerim ni vloženih amandmev. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Zato zaključujem
               razpravo o členih h kateremu niso vloženi amandmaji.</p>
               <p>V razpravo dajem 7. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin ter predlog za
               amandma odbora k temu amandmaju. Želi kdo razpravljati? Gospod Barovič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp6">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. V Slovenski nacionalni stranki smo se odločili, da bomo pri teh dveh
               amandmiranih členih vprašali Zakonodajno-pravno službo, zelo konkretno: Ali ocenjuje
               in ali se strinja s povzetimi amandmaji koalicije, ali je vsebina eh amandmajev tisto
               na kar ste opozarjali v Zakonodajno-pravni službi v svojem mnenju? Poleg tega smo
               rekli, da bomo ob teh amandmajih povedali tudi, da se nam ne zdi korektno, da smo že
               spet in to opozarjam, kar pomnim, ne samo na tem odboru, tudi drugih, pri nedoslednem
               pisanju zakonov, poudarjam, nedoslednem pisanju zakonov, ki zahtevajo potem razna
               amandmiranja, ki niso popolnoma jasna in v pogovoru je pač nekdo tudi vprašal, kako
               naj in to prenašam, da ne bom avtor tega, kako naj zaupamo pobiranje davkov, če še
               pisanju enostavnih zakonov v parih členih ne moremo zaupati, ker je, tako kot piše v
               mnenju Zakonodajno-pravne službe, da je spreminjanje veljavne ureditve nedosledno.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, bi prosil Zakonodajno-pravno službo, da
               poslancu odgovorite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp8">

               <speaker>LENCA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej k 7. členu je pripomba Zakonodajno-pravne službe temeljila na
               veljavni ureditvi pogojev za izterjevalca. In v eni smeri smo opozorili na to, da ti
               pogoji odstopajo od že uveljavljenih. Ena bistvena taka razlika je na primer v
               veljavni ureditvi, da omejitev del, ki jih lahko izterjevalec, ki nima opravljenega
               strokovnega izpita, opravlja. Zdaj v tem delu amandma sledi, dodatna pripomba pa je,
               da ni opredeljen krog zaposlenih na katere se ta določba nanaša. Kajti po Zakonu o
               javnih uslužbencih je mogoče tolmačenje oziroma je izvajanje posameznih premestitev
               lahko zelo široko. Ena možnost za premestitev je na primer v primeru, da se delovno
               mesto izprazni in takrat se izvaja na primer poseben postopek pred novo zaposlitvijo.
               Tukaj je sedaj šele iz delovnega gradiva razvidno, da so te premestitve točno
               določene. V bistvu bo do premestitev prihajalo zaradi spremenjenih pristojnosti
               davčnega organa. Dodatno je pa zanimivo, ker verjetno je logično, da poleg novih
               zaposlitev za izterjevalca, da bi bile možne tudi premestitve. Se pravi, da se nekdo,
               ki je že zaposlen v davčni upravi, premesti, tudi na lastno željo na delovno mesto
               izterjevalca, pa bi se tak položaj uredil. Ker tudi v primeru take premestitve na
               primer do sedaj zaposleni, če ni opravljal del in nalog izterjevalca, ni imel
               opravljenega posebnega strokovnega izpita in tudi zaradi tega bi bilo smiselno to v
               materialnem delu urediti, pa potem le prehodna ureditev, če bi bila potrebna. Je pa
               tudi vprašanje datuma premestitve. Kaj je razlika? Da do določenega datuma se lahko
               premesti, je vprašanje smiselnosti časovne zamejitve neke premestitve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Zadovoljen z odgovorom? Gospod Vili Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp10">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Lep pozdrav, pa hvala za besedo! Jaz mislim, da sploh je ena pomanjkljivost
               pri tem predlogu zakona, ampak smo šli tako hitro čez ne amandmirane člene, da se ni
               bilo niti možno oglasiti. Normalno je, da če gre za nek posodobljen informacijski
               sistem, ki prihaja desetletje ali pa več prepozno, mimogrede, da bo verjetno
               tehnološki višek, jaz bom tako rekel. Ali so te premestitve predvidene tukaj notri
               zaradi tega, ker se predvideva, da bodo na posameznih delovnih mestih ne bo potrebno
               ljudi več. Ali gre za to, da bi povečali učinkovitost izterjave. Vse skupaj je na nek
               način in jaz bom zato provokativno vprašal: Kolikšno zmanjšanje prinaša z vidika
               zaposlenosti ta sprememba zakona? Se bomo verjetno morali začeti tudi tako
               spraševati. Ali je to z vidika števila zaposlenih nevtralna operacija ali se jih bo
               povečalo ali se jih bo zmanjšalo, ne glede na obseg, ki delajo. Ne napačno razmeti to
               kar je v obrazložitvi zakona, nekateri dosežki, ki naj bi bili na strani 3 napisano,
               nekatere te cilje, če so to lahko cilji ali pa dejstva, spremljamo že od 1. 4. 1992,
               ker je bila največji poseg v davčno službo, ker takrat je šla pod državo. In zdaj je
               iz tega razvidno, da še takrat napovedani cilji, ki bodo doseženi, še nekateri danes
               niso doseženi in tudi to, da bodo vsi državljani enako obravnavani. Jaz sem danes
               mislil posreči s konkretnimi podatki, kako so državljani obravnavni pri preveč
               plačanih davkih, ko se vračajo. Zdaj to piše, da bo s spremembo, na nek način berem,
               to odpravljeno, ampak to je že danes nedopustno, to ni od <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> organizacijske oblike smelo biti odvisno. Zato bi jaz
               tukaj sedaj vprašal, koga boste premeščali? Tisti, ki bo višek na posameznih delovnih
               mestih, ki bodo posledica organizacijskih sprememb in informacijskega sistema ali
               koga drugega. In ali so te rešitve, ki so, jaz temu pravim popravni izpiti, notri
               tista dva meseca, res nujno potrebne. Dovolil si bom izjavo, da v tem trenutku tako
               pomembna služba kot je davčna služba, zahteva, da ne bom koga žalil, kvalitetno
               kadrovsko strukturo. In če neustrezno strukturo poskušamo reševati s premeščanjem,
               potem verjetno tisti cilj, da bi bili učinkovitejši pri izterjavi, ne bo dosežen.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Državna sekretarka, gospa Mateja Vraničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp12">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Par informacij oziroma odzivov na razpravo v zvezi s 7. členom.
               7. člen je umeščen med prehodne in končne določbe, ker želimo za kratko obdobje v
               povezavi z uvedbo oziroma z ustanovitvijo nove uprave za finance in računovodstvo,
               zagotoviti možnost reorganizacije in prenosa premestitve delavcev na delovno mesto
               izterjevalca, tudi če ne izpolnjujejo formalnega poja posebnega strokovnega izpita.
               Gre za izjemno rešitev, ki jo predlagamo, ne kot generalni ukrep, ampak samo kot
               ukrep ob ustanovitvi te uprave. In v bistvu ta premestitev dejansko bo uporabljena
               predvsem v primeru tistih oseb, ki so doslej vodile oddelke oziroma sektorje za
               izterjavo po posameznih davčnih uradih, zaradi reorganizacije potrebe po tovrstnih
               sektorjih ne bo več, opravljajo pa lahko naloge izterjevalcev. Vendar pa po našem
               mnenju ne moremo te zakonske določbe oblikovati v bistvu tako, da bi jo omejili samo
               na te osebe, ampak moramo enake pogoje za premestitev v tem kratkem prehodnem obdobju
               zagotoviti vsem zaposlenim na davčni upravi. Ne gre torej za nove zaposlitve, ampak
               gre za premestitev. En sam pojem premestitev pomeni, da mora biti oseba že zaposlena
               na davčni upravi, da se jo lahko premesti. Zaradi upoštevanja načela enake obravnave
               vseh zaposlenih v okviru davčne uprave, v tem delu nismo mogli slediti predlogu
               Zakonodajno-pravne službe, da bi to zakonsko določbo na nek način omejili ali
               zamejili. Zaradi reorganizacije bodo določena delovna mesta ukinjena. Nekatera sem že
               omenila danes, vendar pa v okviru davčne upravne ugotavljamo, da je davčna uprava
               enako kot nekateri drugi ključni državni organi, rečmo temu ujetnik zahtev po
               zmanjševanju, po kadrovskih omejitvah oziroma zmanjševanju števila zaposlenih in
               nezmožnosti nadomeščanja posameznih zaposlenih, ki odidejo iz davčne uprave. Zato
               zaradi reorganizacije, ki jo predvideva ta predlog zakona in bo postopno izvedena do
               leta 2013, ne uvajamo Edis novega informacijskega sistema za vse poslovne funkcije
               davčne uprave na enkrat, ampak jih uvajamo postopno, do leta 2013, ampak že zaradi te
               prve faze ne bomo imeli tehnoloških viškov, ki bi jih odpuščali. Imeli bomo pa
               tehnološke viške, ki jih bo davčna uprava premeščala na druge naloge znotraj davčne
               uprave oziroma jim bo omogočila, da bodo v istem časovnem obdobju <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> opravili več aktivnosti kot so jih lahko
               doslej <stage>(recimo posamezni izterjevalci, ker se bodo osredotočali na zelo konkretne
               naloge)</stage>. In če gledamo primerjavo podatkov o številu zaposlenih za nedoločen čas na
               davčni upravi, recimo konec leta 2008 je bilo v okviru davčne uprave zaposlenih 2517
               oseb, sredi leta 2010 - 2482. Se pravi, številka se znižuje v skladu s kadrovskimi
               načrti in omejitvami, ki jih vlada postavlja za vladne proračunske uporabnike tudi na
               davčni upravi, prihaja do racionalizacije, prihaja do zmanjševanja števila
               zaposlenosti, ne moremo pa tega zmanjševanja števila zaposlenosti povezati s temi
               ukrepi, ki jih v zakonu predvidevamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Želi še kdo? Gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp14">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za podatke. Na nek način ste mi pritrdili, da ne bi imeli klasičnih tehnoloških
               presežkov in bi mu dali prednost pri razporejanju na druga delovna mesta, ki se jim
               pravi izterjevalec. Jaz se strinjam, da je davčna služba in vsa birokracija nek
               ujetnik neke nespametne in premalo domišljene odločitve, ki jemlje uravnilovko, ki ne
               ve pogruntati kje je potreba kvaliteten dodatni kader, ker je to javni interes in
               kjer mogoče je kakšen kader možno brez škode ali pa je celo potreba pogrešati, ker to
               ni v javnem interesu. In to je stara birokratska zakona v javnem sektorju, da bomo
               zdaj na nek način nezadovoljne ljudi, ki bodo izgubili dosedanje svoje delo,
               premestili na neko drugo delovno mesto in pri tem bodo imeli določen privilegij, ker
               na to delovno mesto ne bo zdrave tržne konkurence, s socialnega vidika se strinjam,
               je to OK, ampak če bo javni interes dosežen, da bomo dobili namesto izterjevalcev v
               danem trenutku najkvalitetnejši kader, ker verjetno učinkovitejša izterjava je eden
               izmed temeljnih ciljev, ki jih mora država slediti. In zdaj se bo to dogajalo. In to
               na nek način uzakonjamo. Vprašanje, če bi povsod bilo tako, kaj bi se nam zgodilo. In
               da vprašam še naprej. Gre za eno, ko bo zaživel informacijski sistem pa tudi s temi
               nekaterimi smiselnimi centraliziranimi, centralizacijo nekaterih funkcij, ali je
               možno pričakovati, da se bo slej kot prej zmanjšalo tudi število davčnih uradov. Ker
               ti, ki so, vemo kako so nastali, z neko intenco o zmanjšanju prave kvalitete v tem
               smislu, da bomo res neke kvalitete; bilo je cel kup političnih odločitev, kje so
               uradi in kje so ostali uradi, brez da bi bili argumenti za to, in če tukaj beremo
               primerjavo s tujimi ureditvami, sem globoko prepričan, da enem urejenem
               informacijskem sistemu in še delani organizaciji toliko davčnih uradov ne rabimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rado Likar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp16">

               <speaker>RADO LIKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem prisotnim! V zvezi z oblikovanjem te nove notranje
               organizacijske enote, uprave za računovodstvo in finance, me zanima oziroma se mi
               postavlja vprašanje, kdo bo v resnici odločal o izterjavi oziroma o odlogu plačila
               ali od davčnega dolga, o odpisih itn. Ali bo to se odločalo v tej službi, se pravi
               centralizirano ali bo ta odločitev na ravni davčnih, šestnajst mislim, da jih je,
               davčnih uprav? Kajti sedaj ta neenotna organiziranost po mojem, se pravi, sektor za
               računovodstvo bo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               centraliziran, to bo na upravi za računovodstvo in finance. Izterjava pa na
               posameznih davčnih uradih. Zdaj, ko bo nekdo, ne vem, ali kmet ali pa mali obrtnik,
               predvsem ti, ki nimajo svojega računovodstva, pa bodo hoteli izvedeti oziroma
               uskladiti ta njihov davčni dolg, kam se bodo obračali. Zdaj, knjigovodske evidence
               bodo na tej službe, se pravi na Upravi za računovodstvo in finance, fizično bodo
               papirji, reki, razne odločbe in tako naprej, bodo na posameznih davčnih uradih, a ne
               bo to, bom rekel, še otežilo uskladitev teh evidenc, potem pa nazadnje plačilo. Ta
               dilema se mi postavlja, pa bi prosil za odgovor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Državna sekretarka, gospa Mateja Vraničar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp18">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo par informacij še za uvod, potem bi prosila gospo Direktorico
               Mojco Centa Debeljak, da dopolni glede teh konkretnih organizacijskih vprašanj.</p>
               <p>Še enkrat moram poudariti, da predlagani 7. člen ne pomeni, da rečem malo grdo,
               parkiranja nepotrebnih kadrov v službo za izterjavo. Pomeni možnost, da ljudi, ki so
               že do sedaj na nek način organizacijsko ukvarjali z izterjavo, vključimo v konkretne
               postopke izterjave. In naj poudarim, da sedanja, da služba za izterjavo v okviru
               davčne uprave že danes dosega relativno dobre rezultate. Vsako leto, v bistvu poveča
               izplen izterjanih davkov. Zadnji podatek za leto 2009, je 700 milijonov evrov. In
               želimo v bistvu to službo 100-ih terenskih izterjevalcev okrepiti s tistimi subjekti,
               s tistimi uslužbenci, ki lahko še dodatno doprinesejo k učinkovitosti davčne
               izterjave. In mislim, da je pot, ki jo predlagamo prava in ustrezna.</p>
               <p>V zvezi s pristojnostmi posameznih uradov in usklajevanjem davčnih evidenc, bi
               prosila direktorico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospa direktorica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp20">

               <speaker>MOJCA CENTA DEBELJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Torej, če mi dovolite, bi samo v parih stavkih nadaljevala
               razmišljanje državne sekretarke in v povezavi z vašimi vprašanji.</p>
               <p>Davčna izterjava v vsem tem obdobju je ena od prioritet davčne uprave in v skladu s
               temi prioritetami, ki smo si jih tudi postavili v svojih krovnih dokumentih, davčno
               izterjavo vso obdobje od leta 2008 dalje, intenzivno razvijamo. Da je temu res tako,
               govorijo rezultati. Zdaj pogosto slišimo argumente, govorimo igri številk, pa vendar,
               če pogledamo uspešnost davčne izterjave od leta 2008 dalje, v primerjavi v tem
               obdobju z obdobjem 2010, vidimo, da smo v bistvu v primerjavi iz leta 2008 izterjavo
               izboljšali kar za 38%. V letu 2010 v primerjavi z letom 2009 za 14&amp; z vedno bolj
               omejenimi kadrovskimi resursi po eni strani, po drugi strani seveda z vsemi problemi,
               ki jih povzročajo necentralne davčne knjigovodske evidence, o katerih je tudi danes
               tukaj govora. In prenova davčnega informacijskega sistema bo te davčne evidence
               naprej centralizirala. Od tod tudi naš predlog v zvezi z ustanovitvijo enotne
               centralne uprave za računovodstvo in finance. To ne pomeni, da davčno službo
               odtegujemo od davčnih zavezancev, kot ste omenjali. Ti bodo še vedno vse svoje
               aktivnost, ki jih imajo z davčno upravo opravljali na davčnih uradih. V tej povezavi
               bodo davčni uradi še vedno odločali o odlogih, odpisih, obročnem odplačevanju, še
               vedno bodo na voljo z vsemi vprašanji <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> vprašanji, razčiščevanji glede stanja terjatev in obveznosti davčnih
               zavezancev. Vendar pa ta centralna davčna knjigovodska evidenca pomeni, da bo davčna
               uprava prvič, po skoraj 20-ih letih lahko centralno vpogledovala v terjatve in
               obveznosti zavezancev in jih tudi centralno obvladovala. To pomeni, da bo lahko
               spremljala delo davčnih uradov iz enega samega centra, ki smo ga mi poimenovali
               Uprava za računovodstvo in finance. In od tod iz tega razloga ocenjujemo, da se bo
               tudi učinkovitost posredno tudi izterjave iz tega naslova še povečevala.</p>
               <p>Dodatno vprašanje, ki ste ga postavili, je bilo v zvezi z ukinjanjem davčnih uradov
               za racionalizacijo poslovnih procesov. Nov informacijski sistem bo zaključen v letu
               2013. Vzporedno tečejo vse aktivnost sodelavcev, ki bodo rezultirale v tem, da bomo
               svoje poslovne procese v skladu z moderno informacijsko tehnologijo drugače
               organizirali. To ne pomeni premeščanje ljudi iz enega delovnega mesta na drugo,
               predvsem to pomeni boljši odmerni postopki, ki bodo krajši, ki bodo bolj enostavni
               tako za davčne zavezance, ne nazadnje tudi za davčne uslužbence in kot taki, seveda
               so potrebni novi poslovni procesi, novi odmerni procesi. In to sam prihranek časa in
               ljudi bo viden, potem ko bodo vsi odmerni postopki po letu 2013, vsi davki
               posodobljeni in informacijsko podprti.</p>
               <p>Seveda vzporedno tudi sami spremljamo podatke o zaposlenih, predvsem na začetku na
               davčnih izpostavah. Ugotavljamo, da po uvedbi informacijskega sistema bo potrebno
               tudi posamezne procese na davčnih izpostavah reorganizirati in jasno, da bomo tukaj,
               seveda ko bomo opravili analizo, ugotavljali tudi razmerje med zaposlenimi na davčnih
               izpostavah in na davčnih uradih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vama. Prosim, gospod Likar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp22">

               <speaker>RADO LIKAR:</speaker>

               <p>Čisto eno kratko podvprašanje še. Se pravi, razčiščevanje o davčnem dolgu,
               opominjanje, obveščanje in tako naprej, ti kontakti bodo še zmeraj potekali med
               davčnim zavezancem in davčnim uradom, ne pa s to upravo? Opomini, recimo, ne bodo
               prišli iz Uprave za računovodstvo in finance, ampak iz davčnega urada in z davčnim
               uradom bo davčni zavezanec kontaktiral in usklajeval, ali mogoče kako drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospa direktorica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp24">

               <speaker>MOJCA CENTA DEBELJAK:</speaker>

               <p>...ta postopek. V bistvu Uprava za računovodstvo in finance, ko bo imela
               centralizirano davčno knjigovodstvo, bo seveda takoj v najkrajših možnih časih
               ugotovila neplačilo zavezanca. Uprava za računovodstvo in finance bo pripravila
               opomin za davčno izterjavo, ki sicer po zakonu ni obvezen. Po naših analizah je pa
               najuspešnejši ukrep, ker davčna izterjava je uspešna toliko, kot je davčna uprava
               hitra, začne hitro izterjevati svoje dolgove oziroma neplačane obveznosti.</p>
               <p>Ko bo bodo centri za telefonsko opominjanje v, mislim, da imamo tridnevni rok, v
               primeru tridnevne zamude plačila, opravili prvi kontakt po telefonu z zavezanci, bodo
               potem celotno dokumentacijo pripravili in jo odstopili na davčne urade, kjer se bo ta
               kontakt z zavezanci, terenska in ostala izterjava opravljala na davčnih uradih. Za
               tako rešitev smo se odločili, ker je za davčne zavezane ta osebni kontakt možen preko
               davčnih uradov in tudi nekje je najbolj ekonomičen je, najbolj razumljiv. Smisel
               oziroma dodana vrednost te ureditve pa je, da se opominjanje, ki že sedaj poteka
               centralno tiskano, v bistvu uredi na način, da bo za vse zavezance v enakih rokih, na
               enak način stekel postopek davčne izvršbe. Se pravi davčna izvršba bo, terenska
               davčna izvršba, ki pride potem, ko se v bistvu ostala sredstva izčrpajo, opominjanje,
               pa bo potekala še vedno na davčnih uradih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp26">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Opravičujem se, da se še enkrat oglašam, ampak v nadaljevanju, to kar je kolega likar
               spraševal, konkretno je vprašal kdo bo odločal oziroma <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na katerem nivoju se bo odločalo o odložitvi in
               podobnih zadevah. Razumel sem, posredno iz odgovora, da na davčnih uradih, ne glede
               da bodo evidence centralizirane. Vsaj tako razumem, zato sprašujem. Ali ni to v
               nasprotju s tezo, ki je zapisana na tretji strani, da bo zagotovljena enotna
               obravnava vseh davčnih zavezancev.</p>
               <p>In da zaključim, konkretno sprašujem. Eno je izterjava, povratna ali nasprotna
               zrcalna operacija je vračilo preveč plačanih davkov. Ali boste s to centralizacijo,
               ki jo pozdravljam, ki bi morala biti že davno narejena, tudi na tem področju dosegli,
               ker možno je ugotoviti, da je vračanje evidentno preveč plačanih davkov enostavno
               nedopustno kar se dogaja. In znotraj neusklajeno, ko obstaja podatek v davčnem
               sistemu, da je nekdo dvakrat plačal, je vaš oziroma naš sistem tako okoren ali
               zloben, oprostite, bom tudi jaz malo zloben, da ni pripravljen tega, teh preplačil
               vrniti v normalnih rokih. Jaz sprašujem ali bo zdaj enotni sistem zdaj lahko bil še
               kakšen izgovor v informacijskem sistemu, ki je res katastrofalen. Zdaj pa verjetno za
               takšne stvari ne bo izgovora, razen da bi bila država nelikvidna, če sem malo zloben
               in bi zaradi tega zadrževala preveč plačila. Ne gre samo za davke, davkarija vrača
               recimo tudi sodne takse, ki so preveč plačane. In veste kako dolgo traja vračilo
               preveč plačane sodne takse?! Več kot leto dni in bi se človek vprašal kako lahko gre
               čez proračunsko leto takšna operacija v državnem davčnem sistemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospoda državna sekretarka, boste kaj odgovorili? </p>
               <p>Gospa direktorica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp28">

               <speaker>MOJCA CENTA DEBELJAK:</speaker>

               <p>Zdaj, v konkretnih primerih o katerih govorite, če je do njih prišlo, seveda iskreno
               obžalujem, ampak kar se vračil neplačanih, predvsem preveč plačanih davkov tiče, zdaj
               o upravnih taksah bi težko govorila. Sedanji sistem je takšen, da se vračila preveč
               plačanih davkov izvajajo v predpisanih rokih, razen v primerih kjer davčna uprava
               zazna nek sum, morda povezave davčnih utaj, v teh davčnih utajah tipa davčni
               vrtiljak, takrat v teh primerih si vzame za ugotovitveni postopek čas, da v
               inšpekcijskih postopkih te zahtevke za vračilo davka na dodano vrednost, če ste o
               njih govorili, v bistvu razišče in ugotovi.</p>
               <p>Če se vrnem k današnji temi, o tem kako bo ta sistem urejen v prihodnosti v novem
               sistemu. Centralna davčna knjigovodska evidenca bo omogočala, da se vsa vračila
               centralno pripravijo. Spet, kot že prej rečeno, po enakih postopkih v rokih samo
               odločanje, ki pa bi bilo potrebno, bodisi za vračila, bodisi za odloge, odpise,
               obročna odplačila, bodo pa poverjena davčnim uradom, ker ti imajo, kot že zdaj,
               pristojnost, da z davčnimi zavezanci v konkretnih ugotovitvenih postopkih potem
               nastopajo in varujejo svoje pravice oziroma z zakonom predpisane obveznosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo? Ugotavljam, da ne. zato zaključujem razpravo o 7. členu in amandmaju
               koalicijskih poslanskih skupin ter predlog za amandma odbora k temu členu.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k amandmaju koalicijskih poslanskih skupin.
               Gre za spremembo datuma, kot je bilo že na začetku s strani državne sekretarke
               pojasnjeno.</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju odbora za amandma koalicijskih... Glasujemo. Zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma odbora k amandmaju koalicijskih poslanskih skupin
                  sprejeli.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo še na
               odločanje o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Glasujemo, zaključujem
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma koalicijskih poslanskih skupin sprejeli.</p>
               <p>V razpravo dajem 8. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin ter predlog za
               amandma odbora k temu amandmaju. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato
               zaključujem razpravo o tem členu in amandmajih.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k amandmaju koalicijskih poslanskih skupin.
               Glasujemo, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma odbora sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Glasujemo,
               zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli tudi amandma koalicijskih poslanskih skupin.</p>
               <p>V razpravo dajem 9. člen in amandma koalicijskih poslanskih skupin ter predlog za
               amandma odbora k temu amandmaju.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Gospod Barovič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp30">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Malce nevsakdanje je, da je v zadnjem členu zapisano, da zakon začne veljati 15. dan
               po objavi v Uradnem listu. 2. člen in tretji odstavek 3. člena pa enkrat drugič.
               Zakaj? Recimo, da sem jaz čisto navaden Janez Novak in imam neke težave z davčno
               upravo, seveda bom pogledal zakon, videl bom, aha, zakon je bil sprejet, bom rekel na
               pamet 1. maja, prišel bom reševati probleme in problem bo izviral mogoče iz tretjega
               odstavka 3. člena ali pa iz 2. člena, in mi bodo rekli: Ja, sicer zakon velja, ampak
               ta člen pa še ne velja. Ne glede, da je to zapisano.</p>
               <p>Za Slovensko nacionalno stranko in za nas je to nevsakdanje, nevsakdanje, za nas, ne
               vem za vas, nesprejemljivo. Ob vsem tem, da opozarjamo, da nam ni znano, želimo si
               sicer, da bi tako bilo ali bo ali že informacijski sistem je preizkušen ali že dela
               ali je stestiran ali je 90% zanesljivost da ne bo prišlo do napak in potem tožb proti
               državi in odškodninam. Kako so ti sistemi, kako bo ta sistem povezan z ostalimi
               registri, javnopravnimi evidencami in ali so zakonske podlage, to je bistveno
               vprašanje za povezovanje, d ne bomo spet v stanju, da bomo imeli nenadoma pravno
               praznino. Velika vrsta odprtih vprašanj je. Jaz sicer ne vem zakaj je temu tako,
               ampak logično bi bilo, da bi zakon v celoti, takšen kot bo, če bo sprejet, na seji
               Državnega zbora ali začel veljati 15 dni po objavi v Uradnem listu, ali pa se cel
               zakon, veljavnost zakona postavi na 1. julij 2011, če je bila pač to želja
               Ministrstva za finance. Ne gre pa sprejemati zakona en del takrat, en del pa ne vem
               kdaj. Ob vseh, ponavljam, odprtih vprašanjih, ki bodo zabeležena na magnetogramskem
               zapisu, da ne bo prišlo do pravnih praznin in raznih tožb proti državi in težav.</p>
               <p>Zato tega amandmaja v imenu Slovenske nacionalne stranke ne bom podprl.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil Zakonodajno-pravno službo gospo Lenčo Arko Fabjan, da pove kako je s
               tem. Ampak, kolikor jaz vem, smo takšna določila že sprejemali in kot nekaj
               običajnega.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp32">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, tovrstna rešitev z zamikom uveljavitve posameznih določb zakona ne odstopa od
               primerljivih rešitev, ker se občasno pojavijo potrebe, da se zakon ne uveljavi v
               celoti in istočasno s tem, da naj bi tovrstne rešitve predstavljale izjemo ne pa
               pravilo.</p>
               <p>Kot pa sem že uvodoma opozorila je pa dejansko treba paziti pri takšnih zadevah, kot
               ste tudi vi pravilno izpostavili, da ne pride do pravnih praznin. Ker s tem, ko se
               ureditev uveljavi, do tedaj veljavna preneha veljati. In če se ureditev ne začne
               uporabljati, pomeni, da imamo samo veljavno ureditev, ki se ne uporablja. Je pa
               nekako namen tega amandmiranja oziroma drugačnega oblikovanja glede uveljavitve in
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> začetka uporabe ta, da ne
               pride do položajev, ki tudi niso zaželeni, in naj bi bila izjema, da se uporablja
               ureditev, ki ne velja, veljavna pa se še ne uporablja.</p>
               <p>Če na koncu rečem, so že bile tovrstne rešitve, ki se uporabljajo, kolikor ni mogoče
               drugače urediti, predstavljale naj pa bi izjemo od siceršnje ureditve in začetka
               uporabe.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati na to temo? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem razpravo o
               9. členu in amandmajih koalicijskih poslanskih skupin ter predlog za amandma
               odbora.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k amandmaju koalicijskih poslanskih skupin.
               Glasujemo, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Sprejeli smo amandma odbora.</p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o amandmaju koalicijskih poslanskih skupin. Glasujemo,
               zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Sprejeli smo tudi amandma koalicijskih poslanskih skupin.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in odločanje o amandmajih.</p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj. Glasujemo, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Sprejeli smo vse člene.</p>
               <p>S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora.</p>
               <p>Ima kdo željo, da poroča na seji Državnega zbora, če ne, bom to opravil sam.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREGLEDNOSTI FINANČNIH
                  ODNOSOV IN LOČENEM EVIDENTIRANJU RAZLIČNIH DEJAVNOSTI,</title> druga obravnava.</p>
               <p>Predlagatelj zakona je vlada.</p>
               <p>K obravnavi te točke so vabljeni predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance
               ter Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Kot prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona je: mnenje Zakonodajno-pravne
               službe.</p>
               <p>Predlog zakona je bil po vložitvi v skladu z zakonom o lokalni samoupravi in
               Poslovnikom Državnega zbora posredovan v mnenje lokalnim skupnostim. Svoje mnenje k
               predlogu zakona je posredovala Mestna občina Maribor, ki podpira ureditev skladno z
               direktivo ter tudi opredelitev dodatnih pojmov, kot jih zahteva Računsko sodišče,
               prav tako pa podpira tudi zagotovitev pravne podlage, ki bo preprečila nedovoljene
               državne pomoči in s tem nelojalno konkurenco na skupnem trgu Evropske unije.</p>
               <p>V poslovniškem roku za vložitev amandmajev kvalificirani predlagatelji niso vložili
               amandmajev.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona.</p>
               <p>Želi predstavnica Vlade podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega
               zakona?</p>
               <p>Gospa Mateja Vraničar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp34">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Predlagani zakon o preglednosti finančnih odnosov in ločenem evidentiranju različnih
               dejavnosti naj bi nadomestil doslej veljavni zakon z enakim naslovom. Za pripravo
               novega predloga zakona smo se odločili zaradi števila členov, ki bi jih bilo treba v
               obstoječem zakonu amandmirati, da bi dosegli enako rešitev, zato smo se v skladu z
               nomotehničnimi smernicami odločili za pripravo novega predloga zakona in ne za
               amandmiranje oziroma noveliranje obstoječega zakona.</p>
               <p>Razlog za spremembo obstoječe ureditve je predvsem v mnenju Računskega sodišča, ki je
               v letu 2009 opravilo pregled smotrnosti ravnanja Ministrstva za finance in Ajpes v
               zvezi z zadevnim področjem, in sicer za obdobje od leta 2006 do leta 2009. Svoje
               mnenje je izdelalo sredi preteklega leta in v popravljalnih ukrepih zahtevalo med
               drugim tudi spremembo zakonodaje, ki je v oceni stanja v predlogu zakona podrobneje
               pojasnjene.</p>
               <p>Ministrstvo za finance je skupaj z ostalimi pristojnimi organi pristopilo k pripravi
               novega predloga zakona, in pred vložitvijo zakona v formalni postopek pridobilo tudi
               mnenje Računskega sodišča, ki je v svojem porevizijskem mnenju ocenilo, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da so rešitve v predlogu zakona o
               preglednosti finančnih odnosov in ločenem evidentiranju različnih dejavnosti skladne
               z njihovimi zahtevami oziroma da predstavljajo ustrezen in zadovoljiv popravljalni
               ukrep.</p>
               <p>Glede na obstoječ predpis, tudi ta predpis ureja dve področji. In sicer na eni strani
               zagotavljamo preglednost finančnih odnosov med organi oblasti in javnimi podjetij,
               pri čemer kot javna podjetja pojmujemo vsa podjetja kjer imajo državni ali občinski
               organi prevladujoč vpliv in opravljajo tržno dejavnost. To je en sklop vprašanj, ki
               jih predlog zakona rešuje. Drugi sklop vprašanj pa je vprašanje ločenega
               evidentiranja različnih dejavnosti v primeru kadar se izvajajo določene izključne
               pravice ali pa javna pooblastila.</p>
               <p>Glede na obstoječi zakon, nov zakon vsebuje drugačen koncept poročanja. Predlagamo
               poročanje le enkrat letno, v okviru letnih poročil in ne več poročanja o transakcijah
               med letom. Zavezanci bodo poročali neposredno Ministrstvu za finance, ne pa Ajpesu,
               kot je predvideno po trenutno veljavni zakonodaji, ki pa žal v praksi ni zaživela.
               Ministrstvo za finance bo v skladu s predlogom zakona vodilo seznam javnih podjetij,
               po drugi strani pa bo vodilo seznam izvajalcev z izključnimi ali posebnimi pravicami
               oziroma javnimi pooblastili za katere zakon velja.</p>
               <p>Omejitve, ki veljajo pri določanju zavezancev za katere zakon velja, so določene v
               skladu s finančnimi rezultati oziroma veljajo samo za tiste subjekte, katerih čisti
               prihodki presegajo 40 milijonov evrov, pri javnih kreditnih institucijah pa za tiste,
               kjer bilančna vsota presega 800 milijonov evrov. Pri javnih podjetjih in skupinah
               javnih podjetij v proizvodni dejavnosti pa je ta meja čistih prihodkov 250 milijonov
               evrov.</p>
               <p>Nadalje zakon določa tudi obveznost poročanja evropski komisiji. Dolžnost poročanja
               evropski komisiji bo izvajalo Ministrstvo za finance, zato, da bo lahko to svojo
               dolžnost izpolnjevalo pa bo od posameznih zavezancev lahko zahtevalo poleg teh letnih
               poročil tudi druge podatke.</p>
               <p>Glede na mnenje Zakonodajno-pravne službe, ocenjujemo oziroma bi želela dodatno
               pojasniti, da je že veljavni zakon direktivo prenašal v celoti, ker pa z novim
               zakonom star zakon razveljavljamo smo menili, da je treba v uvodnih določbah zakona
               oziroma v uvodnih pojasnilih zakona posebej izpostaviti da ta zakon pomeni tudi
               prenos te direktive, saj bomo morali v bistvu ta zakon na novo notificirati evropski
               komisiji.</p>
               <p>Prav tako bi rada pojasnila, da ne širimo kroga zavezancev za poročanje v povezavi z
               izvajanjem izključnih ali posebnih pravic. Gre samo za drugačno definiranje
               zavezancev, prej smo govorili o podjetjih, ki so vključevala tudi podjetnike
               posameznike oziroma fizične osebe, ki opravljajo dejavnost, zdaj pa v bistvu ločimo
               glede na status zavezance za poročanje pravne osebe in fizične osebe, ki opravljajo
               dejavnost. seveda pa to se finančne omejitve, ki sem jih omenila prej, tako visoke,
               da je verjetno vprašanje ali bodo zasebniki sploh prišli do obveznosti za poročanje,
               v skladu s tem zakonom. V vsakem primeru pa je naša ocena, da jih moramo v zakonu v
               bistvu formalno urediti, ker lahko pa bi v bistvu prišlo tudi do tega.</p>
               <p>Toliko za uvod. Za ostala pojasnila pa smo na razpolago.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ali želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne službe, dr. Samo
               Divjak? Prosim. Beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp36">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Poglejte, v našem pisnem mnenju smo opozorili na
               potrebno po nekaterih dodatnih pojasnilih o razlogih povezanih z direktivo, na kateri
               temelji ta zakon, pa tudi z odločitvami Računskega sodišča. Danes je predstavnica
               predlagatelja to še dodatno argumentirala, tako da je na to naše opozorilo bilo
               odgovorjeno. To velja tudi za pripombo k 1. členu. Imeli smo potem še pripombe k
               dvema členoma. Pri četrtem se boste pač odločali ali je potrebno to črtati ali ne ali
               pa morda vendarle predvidevamo še kakšne druge oblike nepovratnih sredstev kot so
               sedaj predvidene v 4. členu. Toliko za enkrat. morda, če mi gospod predsednik čisto
               na koncu dovolite še eno sugestijo. Ko smo pregledovali tudi to direktivo pa
               zakonodajo pa našo zakonodajo, smo pravzaprav pri direktivi nekje opazili, bom rekel,
               besedila, ki so oblikovana morda na drugačen način kot v drugih jezikih, zato bi
               pravzaprav predstavnici predlagatelja svetovali, da to, gre za 5. člen direktive,
               preverijo pri primerjavi tekstov smo opazili neko nesorazmerje oziroma neskladje.
               Res, da je nek popravek, ampak ta popravek kolikor vem, se ne nanaša na slovensko
               besedilo. Morda bi bilo to dobro, če samo preverijo, drugače pa v zakonu je pa v redu
               to izpeljano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ker predloženi zakon vsebuje 21. členov, bo odbor najprej razpravljal
               o vseh členih. Odboru predlagam, da po končani razpravi o členih v skladu s tretjo
               alinejo 128. člena Poslovnika glasuje skupaj o vseh členih. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na razpravo o členih in o morebitnih predlogih za amandmaje odbora. V
               razpravo dajem vse člene predloga zakona. Želi kdo razpravljati? Gospod Barovič,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp38">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri, pač ko prejmemo zakon o katerem bomo govorili, se verjetno da vsi
               moji kolegi in tudi jaz v najboljši možni meri pripravimo na vsebino tega zakona in
               seveda tudi povprašamo, če nam kaj ni jasno in ob tem z veseljem velikokrat pogledamo
               ali pa vedno pogledamo tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe. Odgovor na enega smo
               malo prej slišali. Je pa še eno pomembno vprašanje. In sicer, v ciljih tega zakona
               pod točko 2.1. piše, da je cilj sprejema zakona, sta izvedba enega izmed
               popravljalnih ukrepov, ki je bil v po revizorskem poročilu. In mislim, da je
               Zakonodajno-pravna služba v zvezi s tem vprašala ali pa opozorila tudi, katere so
               določbe oziroma katere zakonske določbe pomenijo del popravljalnih ukrepov v zvezi z
               odločitvami Računskega sodišča. Jaz sicer ne vem tega odgovora. Nisem zaznal. Pa bi
               bilo mogoče dobro vedeti torej, katere zakonske določbe pomenijo del popravljalnih
               ukrepov v zvezi z odločitvami Računskega sodišča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Želi še kdo, da napravimo en krog vprašanj in potem državni sekretarki damo besedo?
               Če ni, gospa državna sekretarka, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp40">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej Računsko sodišče je v popravljalnih ukrepih zahtevalo spremembo
               zakonodaje, ki bi opredelila predvsem štiri elemente. Ti štirje elementi, da jih ne
               berem, so navedeni v točki 1, uvodne obrazložitve gradiva in zadevajo uskladitev
               določb glede posameznih kategorij poročevalcev, vsebino pojma javnih sredstev,
               vsebino pojma načel stroškovnega računovodstva in pa, kdaj bodo poročevalci začeli
               poročati o transakcijah. Vse te zahteve, ki jih je, poleg tega popravljalnega ukrepa,
               ki se je nanašal na zakonodajne ukrepe, je Računsko sodišče zahtevalo še določene
               popravljalne ukrepe, ki se tičejo prakse Ipesa in Ministrstva za finance in o tem smo
               poročali v našem odzivnem poročilu računskemu sodišču. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> V odzivnem poročilu Računskemu sodišču smo predložili
               tudi kopijo predloga zakona takšnega kot je zdaj pred vami in predlog zakona kot
               celoto je Računsko sodišče ocenilo kot ustrezen popravljalni ukrep glede na njihove
               zahteve, ki so jih v svojem revizijskem poročilu postavili. Torej zakon kot celota,
               predstavlja odziv na zahteve Računskega sodišča. Ker pa se je koncept poročanja
               nekoliko spremenil, s spremenjenim konceptom poročanja pa se Računsko sodišče tudi
               strinja, ni mogoče tako po alinejah kot so jih oni zapisali v revizijskem poročilu
               reči, v tej alineji tega člena je to, v oni alineji je to, v tretji alineji je pa to.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp42">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Tudi s samim zakonom nimam kakšnih vprašanj, ampak bi pa rad razčistil eno situacijo,
               ki v praksi nastane na podlagi razmerij med definicijo pojmov v 3. členu. Med
               proizvodnje dejavnosti spadajo tudi, recimo, preskrba z vodo in podobne zadeve. Organ
               lokalne skupnosti poda koncesijo za preskrbo z vodo. Ne gre za javno podjetje, gre za
               koncesionarje. To se pravi, eden in formalno je to posebna situacija. In ta
               koncesionar gradi omrežje, to omrežje pa poteka po privatnih zemljiščih pa po javnih,
               ki so lahko občinska ali državna. Za tako imenovano služnost, ki je ena izmed oblik
               razpolaganja z zemljiščem, ki je potrebno za pridobitev gradbenega dovoljenj, je
               treba plačati nadomestilo za služnost. Ali berem pravilno, da je to nadomestilo za
               služnost, če se država ali občina odpove, ker se v praksi tudi to dogaja, v smislu
               točke 9, 3. člena, treba razumeti kot javna sredstva, ki so dodeljena podjetju. Me
               zanima samo ali pravilno zaključujem ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospa državna sekretarka, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp44">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Ja. Takšno odpoved plačilu nadomestila za služnost, takšna odpoved je tretirana kot
               javno sredstvo in veljajo obveznost poročanja, razen seveda v kolikor niso finančni
               pogoji izpolnjeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je odgovor pravi. Želi še kdo? Če ne, zaključujem tudi razpravo o teh
               členih in tem zakonu. V skladu s prej sprejeto odločitvijo odbora prehajamo na
               glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli vse člene in s tem tudi zakon v drugi obravnavi.</p>
               <p>Glede na to, da Odbor za finance in monetarno politiko kot matično delovno telo k
               predlogu zakona ni sprejel nobenega amandmaja, odbor predlaga Državnemu zboru, da
               predlog zakona sprejme v predloženem besedilu. Rabimo še poročevalca na seji
               Državnega zbora. Vidim, da kandidatov ni, zato bom opravil to sam.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDSTAVITEV DELA AGENCIJE ZA OPRAVLJANJE
                  KAPITALSKIH NALOŽB V REPUBLIKI SLOVENIJI.</title> To točko obravnavamo na pobudo
               predsednice uprave agencije za opravljanje kapitalskih naložb, gospe Dagmar Komar, ki
               želi odboru podrobneje predstaviti delo agencije. Kot gradivo ste sprejeli kodeks
               opravljanja družbe s kapitalskimi naložbami države. K tej točki so vabljeni
               predstavnice in predstavnik agencije in Ministrstvo za finance. Besedo dajem
               predsednici uprave agencije, gospe Dagmar Komar, s tem, da malce počakamo, da mi to
               tehniko vključimo.</p>
               <p>Prosim, gospa predsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp46">

               <speaker>DAGMAR KOMAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Mogoče samo za začetek. 16.30 imamo drugo sejo, da poskušamo čas razporediti, da bo
               tudi za razpravo pa še kakšne stvari. prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp48">

               <speaker>DAGMAR KOMAR:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Absolutno bomo poskušali biti čim krajši, glede na to, da je že pozna
               ura in glede na to, da tudi, verjetno imajo še nekateri druge obveznosti, glede na
               prazne stole.</p>
               <p>Torej agencija je štiri mesece in pol deluje, tako da sem ocenila, da bi bil pravi
               trenutek, da vam tudi povemo kaj smo naredili. Konec koncev je agencija odgovorna
               Državnemu zboru, katerega predstavniki ste tudi navzoči. In verjamem, da je tudi to
               eden od načinov, da nekako vzpostavimo kontakt na način, da vas informiramo.</p>
               <p>Če začnem nekoliko poetično, pa vendarle z določeno globino, bom rekla, da je
               agencija odgovorna za samostojno, neodvisno in strokovno vodenje postopkov
               upravljanja s kapitalskimi naložbami države. To je naše poslanstvo in to smo tudi
               zapisali na našo spletno stran. Zavedamo se naše odgovornosti, težili bomo za tem, da
               bomo delovali čim bolj transparentno, učinkovito in skrbno in ob tem bomo tudi
               pričakovali odgovorno izvrševanje funkcijo organov upravljanja in nadzora. Če gremo
               na prvi slide, nekako smo vsebino povzeli na dokumenti, ki smo vam ga tudi
               posredovali. Skratka, ključno sporočilo je, da naše agencije ocenjujemo, da obstaja v
               Sloveniji veliko potencial za izboljšanje donosnosti državnih naložb. Kako to doseči,
               je eden od pomembnih vzvodov za dosego tega, je korporativno opravljanje. v Evropski
               uniji se je to pokazalo kot eden od zelo učinkovitih načinov. Mimogrede naj vam
               povem, pred enim tednom sem bila v Parizu, na predstavitve pred OECD-jem. Povedali
               smo jim, pokazali kaj smo naredili, kljub temu, da v slovenskem prostoru smo medijska
               tarča bolj negativnih sporočil kot pozitivnih. Moram izredno izpostaviti, da so
               ugotavljali, da je agenciji vendarle v prvih štirih mesecih veliko naredila, in da
               smo na dobri poti, in da smo dejansko prevzeli vse smernice in načela OECD.</p>
               <p>Vloga državne lastnine. Državna lastnina ostaja pomemben faktor razvoja samostojnosti
               in nacionalne ekonomije. Seveda po pogoju, da je ta lastnina opravljena v skladu z
               jasno, dolgoročno razvojno strategijo. Tukaj vidite strukturo kapitalskih naložb.
               Tako smo tudi mi v naši organizacijski shemi nekako razdelili področja našega
               delovanja. Skupaj imamo okrog 102 naložbi, s tem, da smo dobili pred kratkim tudi
               družbe tveganega kapitala, okrog 20 do 30 od teh je po naši oceni potencialno
               strateških, ostale so namenjene prodaji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp49">

               <speaker>MARKO GOLOB:</speaker>

               <p>V prvi oceni učinkovitosti teh naložb opažamo, da je ta učinkovitost relativno nizka.
               Obstaja več razlogov za to neučinkovitost. Kot prvega bi omenil predvsem pomanjkanje
               nekega pozitivnega lastniškega pritiska, ki bi ga normalno izvajal nek privatni
               lastnik iz tega, bom rekel, povezana neka neambicioznost pri postavljanju rezultatov.
               Direktno rezultate tega je, da praktično se ne soočamo z nekim odločnim aktivnim
               upravljanjem, mogoče pa je temu kriv tudi nek neustrezen zakonski okvir, saj je del
               tega opravljanja poteka preko KAD in SOD, ki pa vendarle imata neko drugo poslanstvo
               in sta bolj portfeljska upravitelja. Temu dodamo lahko še ne koordinira z državnih
               upravljavcev, bom rekel več kot 200 smo jih našteli. Združenje
               regulatorsko-upravljavske funkcije države, kar se vodi nekje do nestabilne dolgoročne
               politike družb nestabilnih .../nerazumljivo/..., ne nazadnje opažam klientelizem.
               Zdaj, kje se to odraža. Eden od rezultatov tega je tudi stopnja dividendnega donosa.
               Mi na svojih 6,4 milijarde oziroma po povečanju kapitala Darsa z 2,3 milijarde,
               govorimo tam nekje o 8,7 milijardah državnega premoženja, gre za neko grobo oceno,
               pričakujemo samo 70 milijonov evrov dividend v preteklosti. Lansko leto samo 50
               milijonov oziroma 110 milijonov leta <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage>2008. Se pravi, govorimo o stopnji donosa okoli procenta ali celo
               manj.</p>
               <p>Najboljši primeri, že v Evropi nam kažejo, da se da ta donos bistveno povečati, tako
               prikazujemo primer francoske agencije za opravljanje kapitalskih naložb, po kateri
               smo prevzeli tudi strukturo in neke principe delovanja. Ta dosega 5,8% dividendnega
               donosa. Za primerjavo, če bi bili v Sloveniji samo pol toliko uspešni kot Francozi,
               bi bil obseg dividend približno 300 milijonov evrov na leto. Da mogoče navedemo še
               neke druge vzorce, mogoče ne samo kar se tiče stopnje dividendnega donosa, ampak
               recimo skupne donosnosti naložb, podobna država kot Slovenija, Singapur ravno tako z
               dvema milijoni prebivalci dosega v svojem Tamasink Holdingu organizaciji, ki skrbi za
               državno premoženje, v zadnjih 34 letih povprečni letni donos 17% ne 1,7. Mi menimo in
               postaja veliko pozitivnih zgledov v svetu, da je opravljanje državnega premoženja
               lahko ravno tako uspešno ali pa še bolj kot je to s strani privatnih upravljavcev.
               Eden od odgovorov na nizko učinkovitost državnega upravljanja na priporočilo OECD
               seveda je tudi Agencija za opravljanje kapitalnih .../nerazumljivo./... Da zelo na
               hitro povzamemo, ta ima v bistvu tri naloge. Eno je, da v bistvu izvaja strateške
               usmeritve države z vključitvijo cilje sektorskih politik dolgoročne razvojne programe
               družb. Se pravi, njihove srednjeročne in dolgoročne plane. Se pravi, agencija ni
               tista, ki postavlja smer, ki postavlja zvezdo vodnico, ampak agencija je tista, ki
               skrbi, da v neki smeri, ki jo postavljajo ministrstva oziroma vlade gredo, podjetja v
               državni lasti. Drugo je oblikovanje zahtevnih kriterijev uspešnosti, se pravi,
               postavlja palico na določeno višino skozi katero morajo skakati upravljanje podjetij
               in upamo, da se ta višina dviguje, ker na koncu koncev postavlja neko drugo kulturo
               korporativnega upravljanja ne samo s strani države, ampak tudi znotraj teh podjetij
               samih. Ti cilji zahtevajo nekoliko drugačen model upravljanja. Prvo, najbolj očiten,
               tudi zahteva OECD, gre za ločitev regulatorne in strateške funkcije, ki se izvaja v
               ministrstvih, z upravljavsko funkcijo, ki jo v bistvu izvaja .../nerazumljivo./... Da
               bi dosegli učinkovito opravljanje, to zahteva centralizacijo upravljanja in nadzora,
               predvsem pa koordinacijo dela upravljavskih funkcij države. Vse skupaj ob neki drugi
               kulturi upravljanja, gre predvsem za uveljavljanje načel, ki jih podajo, kodeks
               opravljanja, za neodvisnost, .../nerazumljivo/... nadzornih svetov, predvsem pa za
               transparentnost in predvidljivost dejanj agencije. Bistvo tega novega modela je tako
               imenovano aktivno upravljanje. Aktiv upravljanja pomeni predvsem bistveno bolj
               podroben in globlji nadzor nad delovanjem teh družb in pa močnejši stik oziroma
               koordinacija z organi teh družb. Pri tem je velika razlika pri aktivnemu upravljanju
               glede na statusno obliko družb. Ali gre za družbo z omejeno odgovornostjo ali gre za
               delniško družbo. Za primer, agencija kot državni upravljavec in kot edini družbenik v
               družbi z omejeno odgovornostjo kot je recimo Holding slovenskih elektrarn, ima
               bistveno večje pravice kot jih ima recimo kot eden od delničarjev v Ljubljanski
               banki, ki je javna delniška družba. Jaz bi, eden od bistvenih elementov tega novega
               modela upravljanja, proces selekcije članov nadzornega sveta in oblikovanje, to bi
               prosil predsednico, da nekoliko več pove.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp50">

               <speaker>DAGMAR KOMAR:</speaker>

               <p>Torej aktivno izvrševanje lastniške funkcije pomeni tudi zagotavljanje odgovornega
               upravljanja. Kaj to je? Tudi imeti določen vpliv in naloge v zvezi z imenovanjem
               članov v nadzornih svetih v državnih družbah. Kot veste, bil je oblikovan KAS, kar
               smo preimenovali v Akreditacijsko komisijo. Akreditacijska komisija po moji in po
               naši presoji, je začela delovati na nekih novih temeljih. Moram reči, na izboljšanih
               temeljih od preteklih. Tukaj na tej sliki vam kaže sam proces naše akreditacije in
               kasneje tudi nominacije. Skratka, vzpostavili smo mehanizme, kjer najprej, še preden
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> gredo kandidati v izbor
               na akreditacijsko komisijo, opišemo poslovni položaj družbe, ugotovimo potrebo po
               novih članih, po njihovih kompetencah, na kar sledi akreditacija. Naborne poti za
               akreditacijo smo tudi povečal. Kot veste, imamo ves čas odprt javni razpis, javni
               poziv za kandidiranje za nove člane. Delujemo v skladu s principi OECD-ja, kar pomeni
               tudi delovati po načelu transparentnosti in predvidljivosti. Postavili smo posebne
               kriterije za imenovanje novih kandidatov za člane nadzornih svetov, kjer je izjemno
               pomembno njihovo znanje, strokovnost, izkušnje in bomo rekli tako imenovan "fit and
               proper princip" skratka bolje, da ne pojasnjujem kaj to je, ker itak to vemo kaj je,
               je pa zelo zelo širok pojem. Skratka, ko gredo kandidati skozi akreditacijo, naredimo
               ozek izbor akreditiranih, na kar sledi nominacija. Nominacijo izvede uprava agencije.
               Kasneje pa sledi še potrditev s strani sveta. Skratka, postavili smo najmanj tri
               filtre. To je pa postavljeno iz tega razloga, ker želimo postaviti nove, boljše
               principe korporativnega upravljanja, da se v nadzorne svete imenuje ljudi, ki so
               neodvisni, strokovni in istočasno tudi odgovorni.</p>
               <p>Struktura nadzornih svetov, kot vidite, naše usmeritve so, nadzorni sveti naj bi bili
               heterogeni. Zakaj heterogeni? To so usmeritve držav članic OECD. V teh državah so ti
               postopki zelo razviti, v detajle, tako da moram reči, da v Sloveniji ne bomo
               odkrivali neke nove tople vode, ker je drugod že odkrita. Heterogenost pomeni, da
               bomo težili v nadzorne svete imenovati ljudi, ki so različne strokovnosti,
               finančnike, ekonomiste, iz določene stroke dejavnosti družbe, pravnike, skratka vse v
               zagotovitvi čim boljšega in čim bolj strokovnega nadzora. Težili bomo s tem, da so
               kandidati neodvisni, državni uslužbenci bodo izjema.</p>
               <p>V zvezi s samimi nadzornimi sveti bi želela posebej izpostaviti, da v smislu smernic
               OECD je zelo pomembna vloga komisij nadzornih svetov in če ste šli detajlno gledati
               naš kodeks, so tudi priporočila našim državnim družbam v tej smeri, imenovanja
               nominacijskih, revizijskih, strateških komisij za tveganja. To je vse v duhu čim
               boljšega, čim bolj strokovnega, čim bolj natančnega nadzora. Pomembno vlogo imajo
               tudi notranje in zunanje revizije. Posebej še bi izpostavila potrebo bo samo
               ocenjevanju in po pripravi akcijskih načrtov nadzornih svetov. Če boste šli na
               spletno stran slovenskega združenja nadzornikov, boste videli, da so pripravili
               izjemno dober priročnik za delo revizijskih komisij. Naše priporočilo družbam, ki so
               pač v državni lasti je, da vse njihove komisije dejansko povzamejo metodo dela po tem
               priročniku. V teku je tudi način novega samoocenjevanja nadzornih svetov. Koristi
               tega vrednotenja so velike in verjamemo, da bodo nadzorni sveti se tega tudi
               poslužili. Koncem leta bomo nekako od njih pričakovali tudi neko poročilo in tudi
               akcijski načrt za izboljšanje dela. Koristi tega vrednotenja so, na kratko; skratka
               boljše razumevanje odgovornosti, izboljšanje učinkovitosti njihovega dela,
               izboljšanje procesa odločanja, komunikacije in timskega dela in seveda, kar je
               najpomembnejše, dodana vrednost za delničarje in za samo družbo.</p>
               <p>Na kratko, proces upravljanja agencije. Tukaj bom zelo kratka. Vemo, agencija je
               samostojen strokovni organ, na drugi strani so ministrstva, skratka razdeljene so
               pristojnosti. Pred vrati je priprava strategije. Agencija se je to aktivno že
               vključila in je predhodno pregledala številne tovrstne strategije <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v državah članicah OECD. Moram posebej
               izpostaviti, najboljše strategije so v norveški, Švedska, Nova Zelandija, Avstralija
               in Finska. Vse te dokumente smo pogledali in verjamem, da bo tudi naš dokument
               strategije dober. Iz te slike se pač vidi, kako se bo ta strategija pripravljala.
               Skratka ministrstva morajo dati svoje sektorske politike, agencija bo pripravila
               skupen dokument, predhodno ga mora Vlada potrditi in nato še Državni zbor. Izjemno
               pomembno je, ko bo strategija pripravljena, bo agencija morala pripraviti še letni
               operativni plan, ki bo osnova za to, da bodo tudi naše družbe prevzele to strategijo
               v svoje poslovne strategije. To bo tudi osnova za to, da bom imela, bom rekla,
               agencija zeleno luč, da začne s prodajami portfeljskih naložb.</p>
               <p>Glede procesa opravljanja. Tukaj bi žela izpostaviti tri nivoje. Nivo na ravni
               družbe, nivo na ravni agencije in potem tudi nivo na ravni poročanja agencije
               Državnemu zboru. Prvi nivo družba, torej upravljanje v okviru družb. Želim
               izpostaviti postavitev pravih članov nadzornih svetov. Na kar vključitev družb v
               strateške cilje oziroma vključitev strateških ciljev v njihove poslovne dokumente.
               Nato želimo postaviti ključne indikatorje uspeha za katere bomo nekako pričakovali,
               da jih bodo tudi družbe sprejela za svoje. In kot ste tudi iz samega kodeksa
               razbrali, nekako se pričakuje, da bodo družbe prevzele določila in pričakovanja iz
               kodeksa v svoje akte družb, statute oziroma akte upravljanja.</p>
               <p>Na nivoju agencije. Agencija bo sistematično pričakovala poročanje glede poslovanja
               družb. Na kar druga vloga na nivoju agencije je ocena kvalitete in primernosti
               nadzora in posledično tudi uprav. Na koncu pa seveda bo Državni zbor tisti, ki bo
               ocenjeval naše delo skozi letno poročilo, dnevno pa lahko to tudi spremlja preko naše
               spletne strani.</p>
               <p>Ključne naloge agencije v letu 2011, zelo na kratko. Prvo, vzpostavitev pogojev za
               delovanje agencije. To moram reči, da smo v teh štirih mesecih vse naredili.
               Postavili smo formalne pogoje za delo, sprejeli smo vse pravne akte, ki so bili
               definirani v zakonu in oblikovali smo organe. Druga faza je faza priprave strategije,
               kot sem že rekla, strategija je v pripravi. Verjamem, da se bodo ministrstva držala
               rokov in nam do konca maja poslala vse sektorske politike. Če bo ta obveznost
               izpolnjena, bo tudi agencija lahko posledično izpolnila svojo obveznost do državnega
               zbora.</p>
               <p>In tretja stvar, tekoče opravljanje družb. To sem že govorila. Sodelovanja, aktivna,
               na skupščinah. Biti transparentni in predvidljivi. Nato vključevanje strategije
               poslovne strategije, spremljanje uspešnosti poslovanja in na koncu prodaja
               portfeljskih naložb.</p>
               <p>Prenova nadzornih svetov. Veliko sem že o tem povedala. Skratka, težili bomo za
               odgovornost, strokovnost, heterogenost nadzornih svetov. To bomo zagotavljali s
               primerno oceno vrednotenjem, akreditacijo in nominacijo. Transparentno smo objavili
               javni poziv. Glede naših zahtev, pa moram izrecno izpostaviti, da v fazi imenovanja
               in postavitve novih nadzornih svetov bomo pričakovali njihovo odgovornost. To pomeni,
               v primeru, če se bo ugotavljalo, da družbe delujejo neuspešno, ocenjujemo, da je
               naloga agencije tudi zahtevati posebne revizije, odškodninske zahtevke in na koncu
               tudi razrešitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp51">

               <speaker>MARKO GOLOB:</speaker>

               <p>Še na kratko komentirali tekoče opravljanje družb, agencija na žalost ni imela te
               sreče, da bi imela sto dni miru. Moram reči, da vsi veliki vroči krompirji so padli
               ali pa, največji že <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> drugi
               teden delovanja. Praktično še niti računalnikov nismo imeli, ko je že padel HSI s
               TEŠ-om. Takoj nato NLB, zdaj spremljate NKBM. Ena od večjih tem je bila Telekom,
               potem razvojni projekti, pri proizvajalcih energije, sanacijski primeri kot so Nafta
               Lendava in mnogi drugi. Sedaj ključni problemi, ki jih v teh štirih mesecih opažamo
               pri analizi sodelovanja z družbo, sta predvsem dva. In sicer, ena je bistveno
               premajhna stroškovna učinkovitost in pa strateško pozicioniranje družb. Premajhna
               stroškovna učinkovitost je direkten rezultat preslabega ali pa prešibkega lastniškega
               .../nerazumljivo./... Če ga tukaj primerjam s svojo izkušnjo iz delovanja s
               privatnimi družbami ali pa z družbami multinacionalkami, so ta vodstva podjetja pod
               bistveno bistveno večjim pritiskom. Rezultate tega je, da je donos za lastnike
               premajhen in direktno to vpliva tudi na vrednost državnega premoženja, predvsem
               javnih delniških družb. Drugi zelo velik problem je strateško pozicioniranje. Ravno
               ta del je mogoče kriza, bom rekel, slabša uspešnost dela slovenskih družb in za
               neizvajanje lastniške funkcije. Tipičen primer imate primer recimo večjih slovenskih
               podjetij, ki zahtevajo dokapitalizacijo, in ko jih vprašaš, kaj pa boste s temi
               sredstvi - ena od posledic je tudi, da država gre s 50, nekaj na 25, nekaj procentov
               - šli bi na ta in ta trg. Dobro, kaj pa kvantitativni cilji tega vašega nastopa na
               trgu? Kakšen bo obseg prodaje, kakšna bo dinamika, kakšne bodo investicije na trg,
               kakšni bodo donosi, kako se bo postavilo to na vrednotenje družb. Tam so pa stvari
               prazne. Jasno, da agencija take dokapitalizacije kot odgovoren lastnik ne more
               podpreti. Drug recimo tipičen primer je obvladovanje poslovnih tveganj. Prvič je
               izkoristil čisto eno konkreten primer Telekoma. Zelo lepo je, da se slovenske družbe
               širijo in razvijajo, ampak za kakšno ceno, s kakšnimi riziki. In bom rekel,
               investirati stotine milijonov evrov, potem pa kar na enkrat ugotoviš, da donos ni
               tak, da vrednost družbe zaradi tega možno raste, da je na tisoče vlagateljev
               oškodovanih. To je problem. Te stvari je treba misliti naprej. Ena od nalog agencije
               je tudi preko, bom rekel, odgovornih dejanj, ki si jih pričakuje od lastnika,
               predvsem na nadzornih svetov in uprav, da se sprašuje tudi o teh zadevah. Predvsem ti
               dve zadevi sta ključni kratkoročne prioritete, ki so zahtevale večino energije
               agencij. Agencija je pa to en del, ki omogoča bolj skrit pred javnostjo, in se ga
               javnost tudi manj zaveda.</p>
               <p>Mnenje agencije, da ključne naložbe države in gre za ključne infrastrukturna in druga
               podjetja, ki v veliki meri določajo in gospodarsko uspešnost te države, blaginja
               njenih prebivalcev, mora biti poslovno uspešna. Se pravi, poslovno uspešne, morajo
               biti donosne, in da morajo vodstva podjetij povzeti vse tiste ukrepe, ki so za to
               potrebne, in ki bi jih katerakoli druga privatna podjetja izvajala v ta namen. Zakaj?
               Če podjetja niso donosna, potem ne ostaja denarja za razvoj. Če ne ostane denarja za
               razvoj, potem tudi ni dolgoročnega obstoja. Če ni dolgoročnega obstoja, tudi ni
               koristi teh podjetij za družbo, za davkoplačevalce, ni eksternih efektov kot je
               tehnološki razvoj, kot so menedžerska, tehnična, ostala funkcionalna znanja, ni
               dividend za proračun. Agencija bo v svojem delovanju delovala z isto strogostjo, z
               isto odločnostjo kot bi jo katerikoli drug privatni lastnik oziroma menimo, da nimamo
               nobene pravice, da se tej svoji volji zaradi kakršnihkoli privatnih ali drugih
               interesov odrečemo. Hvala lepa. To je za ta prvi del. Če je kakšno konkretno
               vprašanje, pa prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi želel seveda na aktualnost, ki se seveda danes, ne danes, ampak teh par dni,
               ki se dogaja, v zvezi z eno veliko kapitalsko naložbo, pravzaprav države, gre za Novo
               Kreditno banko Maribor, dokapitalizacija. Gre za seveda različna mnenja, ki se
               pojavljajo v tem trenutku in jaz bi prosil, če je možno, da v tem uvodnem delu, tudi
               malce pokomentirati te stvari, zato da bi seveda potem celotno razpravo lahko
               usmerili tako v <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               predstavitev, ki ste jo dali in v to aktualnost o kateri ste že v sami predstavitvi
               nekaj malega omenili, bi pa prosil še mogoče kakšen podatek več.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp53">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Mislim, da je ta obrazložitev potrebna. Agencija se s
               primerom NKBM ukvarja že od praktično svojega drugega tedna obstoja in se je ves čas,
               tako kot je tudi v primeru Nove Ljubljanske banke zavzemala za povečanje kapitalske
               ustreznosti, kapitalske moči slovenskih bank. Moram reči, da obžalujem, da Slovenija
               ni šla v določene ukrepe, kot so jih izvajale druge evropske države, pa sama
               .../nerazumljivo/... krizo konec leta 2008 in 2009. Zato pač zdaj ustvarjamo oziroma
               se ukvarjamo z dokapitalizacijo relativno kasneje. Dokapitalizacija v splošnem se
               izvaja zaradi različnih razlogov. Ena sama zahteva regulatorja, mislim, da je te
               zahteve v primeru NKBM ni bilo dano, zaradi pogojev financiranja kapitalskih trgov,
               se pravi zaradi nekih zahtev, ki jih postavljajo predvsem financerji na mednarodnih
               trgih kapitala in pa za izvajanje strategije banke. Iz dokumentov, ki jih je NKBM
               poslala Ministrstvu za finance, že 2. 11. prejšnjega leta, izhaja da je glavni razlog
               za povečanje kapitala banke je predvsem izvajanje strategij banke. V tem dokumentu je
               bilo napisano, da 80% dokapitalizacijskih sredstev se bo porabilo za nakup
               kapitalskih naložb. Za nakup kapitalskih naložb v ničemer ne vpliva, ne bom rekel,
               zelo proklamirane cilje, povečevanje kapitalske, obsega kreditiranja itn. V ničemer
               ne vpliva na kapitalsko ustreznost. Mnenje agencije tako zdaj kot takrat, je bilo ta;
               je tako stališče donosnosti kot stališče nekih širših efektov na slovenskem finančnem
               trgu, pomembna predvsem servisiranje gospodarstva in ne neko kapitalsko širjenje
               družbe. Za sredstva in mislim, da bi bilo dobro, ne glede na to, da NKBM poveča in
               pojača svojo kapitalsko bazo, pa se to lahko doseže tudi s kombinacijo nekih drugih
               ukrepov, ki pa v materialih, ki so bili nam, pod večinskemu lastniku oziroma
               agencije, ki izvaja funkcije večinskega lastnika niso bili niti predstavljeni.
               Razvodenitev nekega lastništva ni tako lahka zadeva, vsaj od zunaj. zamislite si, da
               ste od zunaj 50% lastnik in boste kar tako pustili, da nekdo pade na 30%. In moram
               reči, da za agencijo, prej sem že rekel, da se bomo obnašali do državnih firm kot
               vsak drugi privatni lastnik, je nesprejemljivo, da lastniki za napake vodstva banke
               plačujemo ne samo z zmanjšanim donosom že nekaj let, z razvrednotenjem našega
               premoženja. Danes je ta banka vredna po 0,5, bom rekel, samo še 200, manj kot 250
               milijonov, nekoč je bilo pa blizu milijarde, temveč poleg tega pa še zmanjšanje
               svojega lastniškega deleža. Namen izvajanja strategije, ki po mojem ni najbolj
               opravičeno. Pa ne glede na to je agencija v svojem mnenju, ki jih je poslala tako
               banki kot določenim predstavnikom vlade, zelo jasno izjavila, da agencija
               dokapitalizacije ne bo ovirala tudi zaradi nekega efekta na mednarodnih trgih
               kapitala, bo pa jasno zaradi vloge, ki jo ima, naredila vse za zaščito ekonomskega
               interesa države kot večinskega lastnika. Moram reči, da je bil sam prospekt veliko
               presenečenje za agencijo. V prej omenjenem dokumentu Ministrstva za finance z 2. 11.
               lanskega leta je bila obljubljena dokapitalizacijska cena približno na višini knjižne
               vrednosti. S tisto ceno, ki se soočamo zdaj, smo na polovici tega. Se pravi, to
               praktično pomeni, da preko dokapitalizacije močno razvrednotimo, ne samo državo,
               ampak tudi ostale male delničarje. Je pa jasno pri tej ciljni dokapitalizaciji je za
               državo še toliko bolj pomembno, da država oziroma druge njene entitete v njeni lasti
               pride do kapitalizacije, sodelujejo navsezadnje, pri tej ceni je to, po našem mnenju
               zelo dober in smiselno .../nerazumljivo/... Sodelovanje države, ki ga priporočamo, bo
               poleg vseh ostalih zadev, poleg ohranitve lastne vrednosti premoženja, dalo tudi
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> dodaten pozitivni signal
               kapitalskim trgom pri ocenjevanju bonitet banke je samo dejstvo, da je banka v
               večinski državni lastni dodaten pozitivni faktor pri bonitetni oceni banke. Na ta
               način bi dosegli, bom rekel, še dodaten afekt te dokapitalizacije. In na koncu kar
               smo že rekli, da bistveno zmanjšanje deleža države, to se pravi, nekih 50,1 na 34%
               pri tej ceni ni ekonomsko opravičeno. Agencija tega ne more podpreti v nobenem
               primeru. Konec koncev pa ne gre samo za neko dokapitalizacijo, gre za izgubo
               kontrole, gre za izgubo prevzemne previje drugega finančnega stebra v državi. Gre za
               izgubo kontrole nad 10% finančnega trga nad 15% zavarovalniškega trga, to je, NKBM je
               tudi skoraj 50% lastnica Zavarovalnice Maribor in izgubo kontrole nad poštno banko,
               ki ima svojih 6 ali 7 tisoč prodajnih mest po celi Sloveniji. Gre za banke, ki so
               tipično v državni lasti. Obe banki, poštna banka in NKBM sta velika zbiralca
               prihrankov prebivalstva in s tem, ko država drži kontrolo nad to banko, tudi
               zagotavlja, da bo akumulacija, prihranke prebivalstvo uporabljeno v tem prostoru. Ne
               nazadnje lahko rečemo, da na NKBM pomembna tudi v tem severozahodnem prostoru
               Slovenije, da zaposluje ali pa predstavlja, veliko število kvalitetnih delovnih mest,
               predvsem srednjega sloja, da v primeru, če mi izgubimo neko kontrolo tudi kasneje, če
               bi se odločali za privatizacijo banke, na ta način tudi ogrožamo prihodnost teh mest
               v Mariboru in okolici.</p>
               <p>In na koncu bi poudaril, ko se sprejemajo tako pomembne odločitve o tako pomembnem
               delu slovenske ekonomije, jaz mislim, da bi končen odločevalec po zakonu morala biti
               Vlada in Državni zbor. Kot veste sami, strategijo opravljanje kapitalskih naložb
               predvsem pa tudi razpolaganje, se pravi nakup, prodajo, kar spada tudi
               dokapitalizacijo, o tem odloča Državni zbor preko strategije in potem sukcesivno
               preko letnih planov. Po našem mnenju gre za tukaj nek obvod uprave, ne samo agencije
               kot večinskega lastnika vlade, kot upravljavca, predvsem tudi Državnega zbora. Toliko
               o NKBM.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to. Jaz sem vam razdelil en predlog sklepa, ki bi ga poskušali kasneje,
               ko bomo razpravo zaključili, ki je približno takšen kot smo ga sprejeli za Novo
               Ljubljansko banko v lanskem letu, če se spomnite, ko je bila aktualna dokapitalizacij
               Ljubljanske banke, kjer smo se zavzeli za to, da do sprejema strategije upravljanje s
               kapitalskimi naložbami v Sloveniji, predvsem pa strategije na področju finančnega
               sektorja, ne spreminjamo lastniških deležev v dveh finančnih stebrih, ki jih tvorita
               na eni strani Nova Ljubljanska banka in na drugi strani Nova kreditna banka Maribor.
               Gre za izjemno pomembno stvar zato, da bi seveda, ko bomo imeli strategijo, vedeli
               kako in na kakšen način. Odpiram razpravo in postavitev morebitnih vprašanj tako o
               predstavitvi kot bi želel, da povežemo tudi s sklepom, ki sem ga vam predlagal
               oziroma, ki ga predlagam temu odboru, da ga sprejmemo in poskušamo apelirati na
               vlado, da poskuša tudi do tega drugega finančnega stebra ravnati enako odgovorno kot
               smo ravnali to do Nove Ljubljanske banke.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Prijavil se je gospod Frangež, potem Trofenik in potem bomo
               odpirali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp55">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Spoštovane, spoštovani! Dovolite mi, da se uvodoma najprej ozrem na opravljeno
               predstavitev doslej opravljenega dela agencije za upravljanje kapitalskih naložb. In
               naj to povežem z enim od predlogov, ki sem jih dal v času, ko smo v tej dvorani na
               Odboru za finance pilili Zakon o opravljanju kapitalskih naložb. Kot veste, jaz od
               dobrega upravljanja kapitalskih naložb države veliko pričakujem. Pričakujem, da bomo
               preko vzpostavljenih mehanizmov dokazali, da je država lahko dober lastnik podjetij,
               in da bomo povečali vse tiste koristi, ki jih lahko imamo, tako povečan donos kot
               tudi siceršnjo razvojno funkcijo teh podjetij v naši nacionalni ekonomiji in v
               sposobnosti, da tudi na tujih trgih, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> na tuje trge prevajamo kapacitete te ekonomije. To se še posebej
               nanaša na ves tisti del, ki ga za enkrat podobno, ampak vendarle različno
               opredeljujemo ob misli na to kaj je v tej državi za nas strateško. Takrat sem jaz
               predlagal, da bi agencijo za opravljanje kapitalskih naložb poimenovali Aures. To
               govorim zato, ker mislim, da to najbolje ilustrira, kaj vidim kot to državno
               premoženje, ki ga agencija upravlja, AU je kot veste, kemijski simbol za zlato, "res"
               je latinska beseda za stvar, zlata stvar, družinska srebrnina, skratka nekaj na kar
               moramo izjemno paziti. To govorim tudi zato, ker se zelo dobro zavedam, da je
               blagovna znamka agencije nekaj na kar mora biti agencija izjemno izjemno pozorna.
               Nerodni začetki, pri čemer razumem, da vam nismo dali ravno veliko časa za to, da se
               vzpostavite in da so vas stvari prehitevale, ampak vendarle nerodni začetki pač niso
               botrovali temu, da bi javnost skladno z visokimi pričakovanji, ki jih je vsaj
               koalicija gojila do te agencije, bili obrestovani. Verjamem, da je tudi današnja
               predstavitev, ki jo pozdravljam in mi je bila vsebinsko izjemno blizu, dober
               prispevek za to, da to komunikacijo med agencijo med Državnim zborom pa seveda tudi z
               javnostjo v prihodnje izboljšamo. To kar opravljate je torej zlata stvar. Je naša
               nacionalna srebrnina. Zame zgodba o nacionalnem interesu s poizkusom tajkunizacije
               Slovenije ni končana, ampak je ravno zaradi tega, da je neka mala številna elita
               poizkušala izpeljati v smislu kopičenja svojega premoženja, s tem, da so pravzaprav s
               pomočjo teh družb kupili te iste družbe, ta proces je krizo ustavila. Jaz sem tega po
               svoje vesel, seveda pa je sedaj vprašanje na kakšen način bomo poizkušali ustrezno
               zavarovati ta nacionalni interes, pa razumite ta nacionalni interes kot tisti del
               premoženja za katerega skupaj ocenimo, da je za državo strateški ali v smislu
               donosov, ki jih država pričakuje od svojega kapitala. Mimogrede, tukaj imam vprašanje
               ali gre za napako. Glede na to, da ste podali primerjavo s Francijo. Francija je bila
               do privatizacijskega vala mislim da v 80. letih znana kot država z močnim državnim
               lastništvom. V portfelju opravljanja njihove agencije je, mislim da za 94 milijard
               evrov premoženja. Vi upravljate potem po opravljeni dokapitalizaciji Darsa s
               premoženjem 8,7 milijard. Se pravi, slabo desetino tega kar opravljajo Francozi. Če
               primerjamo BDP v Sloveniji in Franciji, vidimo, da gre za 1,45. Ali njihova agencije
               opravlja vse državne naložbe ali je državnih naložb v Franciji sorazmerno toliko
               manj. Zanima me, glede na to, da ste omenjali tudi odnos do nekih preteklih
               odločitev, morebiti tudi sedanjih odločitev organov družb. Na kakšen način boste
               vzpostavili standarde za ustrezno odškodninsko zavarovanje interesov Republike
               Slovenije, kadar za to ne poskrbijo nadzorni sveti. Kot veste, imamo mi institut
               odgovornosti nadzornih svetov v zakonodaji vgrajen od leta 1993 dalje. Ne vem kako je
               bilo prej po zakonu o podjetju, ampak po Zakonu o gospodarskih družbah je to
               nespremenjeno zadnjih 20 let. Da pa praktično, bom rekel, enega učinkovitega
               uveljavljanja odškodninske odgovornosti pa je slovenska praksa bila žal polna
               primerov, kjer bi lastnik moral zasledovati takšno odgovornost, ni bilo. Na kakšen
               način se mislite tega lotiti; jaz absolutno pozdravljam to namero, me pa vendarle
               zanima na kakšen način si to prestavljate. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz sem vesel, da je predsednik odbora odprl tudi vprašanje Nove
               kreditne banke Maribor. Takrat, ko smo na tem odboru govorili o Novi Ljubljanski
               banki, sem jaz pri sprejemanju sklepov pravzaprav novo KBM štel v isti paket. Ne samo
               zaradi tega, ker sem Mariborčan in ker mi je veliko do tega, da na takšen ali
               drugačen način zagotovimo pot za intenziven razvoj banke, za zaupanje ljudi v to
               banko in veste, da je v severno-vzhodni Sloveniji zaupanje v to finančno institucijo
               izjemno visoko. Ne nazadnje pa tudi zato, da tudi v primeru te naložbe izboljšamo
               upravljanje, in da povečamo donose, ki si jih lahko država kot lastnik obeta od te
               naložbe. Ampak tudi zato, kar menim, da je za državo kot je Slovenija, koristno, da
               ohranja relativno visok delež domačega lastništva bank. Vi veste, da je Slovenija
               tukaj po deležu tujih bank na našem domačem bančnem trgu na okoli 30%. So države nam
               primerljive, tranzicijske države, ki imajo delež tujih bank bistveno višji, tudi tam
               do 90%, ampak mene ne zanima primerjava z Madžarsko, mene zanima primerjava s Švedsko
               in državami, ki jih vidim kot ideal razvoja slovenske družbe in slovenske ekonomije.
               Švedska ima delež tujih bank na domačem bančnem trgu 9%, Nemčija nekaj odstotkov več.
               Zato ker nisem strokovnjak, ne morem govoriti o oceni ali je dokapitalizacija NKBM
               potreba ali ne. slišim iz mnogih virov, da je dokapitalizacija potrebna. Ne nazadnje
               smo tudi v tem Državnem zboru s sprejemom dveh proračunov rezervirali sredstva za
               izpeljavo dokapitalizacije tako Nove Ljubljanske banke kot tudi Nove kreditne banke
               Maribor. Zato je zame, sem nekako priposestvoval prepričanju, da je dokapitalizacija
               banke potrebna. Seveda pa mi je izjemno izjemno pomembno, da je dokapitalizacija
               izvedena na način, ki ne bo prizadel državnih interesov, kar pomeni, da je moje
               pričakovanje, da v kolikor se gre v dokapitalizacijo in ti postopki so tako rekoč
               začeti, pričakujem, da se bo ustrezno odzvala tudi republika Slovenija kot sedanji
               večinski lastnik Nove kreditne banke Maribor in sodelovala v tej dokapitalizaciji na
               način, da ohrani relativni delež v lastništvu te banke, ki pa ni samo banka, ampak je
               tudi Zavarovalnica Maribor, je tudi vrsta drugih odvisnih družb, ki so izjemnega
               pomena. V vašem mnenju iz 4. aprila, ki ste ga ponovili tudi v mnenju včerajšnjega
               dne, ste zapisali, da je nizka cena delnic, ki smo ji priča, jaz sem delničar Nove
               kreditne banke Maribor, po opravljeni javni ponudbi delnic mislim, da leta 2008, in
               takrat sem jaz delnico plačal 27 evrov. Danes je ta delnica vredna 10 evrov. V
               dokapitalizaciji ponujajo to isto delnico še za manj, s čimer verjetno razvrednotijo
               tudi moje premoženje in premoženje vseh tistih ljudi v naši državi, ki so zaupali
               modelu javne ponudbe delnic, ki jo je pripravila država. In danes za 1/4 tiste
               vrednosti prodajamo delnice na Varšavski borzi. Takrat ste zapisali, da so na nizko
               ceno delnic Nove KBM vplivale siceršnje gospodarske razmere, slaba likvidnost
               kapitalskega trga v Sloveniji in slabe, zgrešene poslovne odločitve vodstva banke v
               preteklosti. Zanima me, kaj imate v mislih pod zgrešenimi poslovnimi odločitvami
               vodstva te banke v preteklosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Lahko samo, Matevž, glede na to, da imamo ob pol, pa da bi še drugi prišli, probaj
               skoncentrirati, prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp57">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak tema je res pomembna. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz sem vesel te priložnosti, da lahko danes o tem govorimo, ker v tem
               polju neodvisnih institucij včasih več ne vem o čem lahko kot politik govorim in o
               čemer ne. Ampak, danes ste mi dali to priložnost. Zanima me na kakšen način je mogoče
               v tem pogledu zaščititi interes države. Jaz moram reči, da slišim po hodnikih, da je
               na neki ravni že bila sprejeta politična odločitev o tem, da država v
               dokapitalizaciji ne bo sodelovala, da bomo Novo kreditno banko Maribor izpustili iz
               svojih rok. Jutri se bomo zbudili in ugotovili, da je ta državna banka šla mimo nas
               in da je več ne kontroliramo. To, vljudno vas prosim, da se zavedamo, je ne samo
               resen gospodarski problem, ampak mora biti tudi resno politično vprašanje, še posebej
               v času, ko smo v tem vakuumu, ko nimamo sprejete strategije upravljanja kapitalskih
               naložb iz razumljivih razlogov, ampak v tem prehodnem času potrebujemo jasno
               opredelitev Vlade Republike Slovenije, Državnega zbora Republike Slovenije kako bomo
               v tem vakuumskem času, ko se dogajajo procesi, ki utegnejo vplivati na vprašanje
               strateškosti te naložbe, reagirali. Jaz upam, da sklep, ki ga je predlagal predsednik
               in ga polno podpiram, morda bi samo predlagal, da se formulacija "predlaga",
               preoblikuje v formulacijo "pričakuje", da torej ta odbor od vlade in agencije za
               upravljanje kapitalskih naložb pričakuje, da se v prehodnem obdobju do sprejema
               strategije ta naložba šteje kot strateška naložba in tako dalje kot je zapisano v
               sklepu. Jaz bom hvaležen za vaše odgovore. Mislim, da je stran na katero ste se v tem
               pogledu postavili pravilna. Jaz res ne bom sodil o tem ali je dokapitalizacija
               potrebno ali ne, definitivno pa vem, ker je to iz številk, da je danes banka vredna
               250 milijonov evrov, tri leta nazaj pa je bila vredna milijardo, mogoče jasno
               zaključiti, da ni primeren čas za umik države iz te banke, četudi jo opredelimo jutri
               kot portfeljsko naložbo, ampak bo ekonomsko bistveno bolj racionalno, da jo prodajamo
               v nekem drugem času, sam pa bom še kar nekaj časa zagovornik tega da to ostane
               državna banka, ker mislim, da je sistemska banka prav tako kot je to NLB, v
               severovzhodni Sloveniji pa je sistemskost te banke še bistveno bolj izrazita kot Nove
               Ljubljanske Banke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik. Jaz predlagam, da gremo en krog, pa potem agencija odgovarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp59">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj smo v eni zadregi, smo v časovni stiski, imamo pa dva dela.
               Prvo je točka dnevnega reda, ki bi bilo zanimivo še kaj slišati, drugo je pa zdaj ta
               izpostavljen aktualni problem mariborske banke. Jaz bom glede na predstavitev in 9
               izpostavljenih razlogov ali vzrokov za neučinkovitost, ste med prvimi omenili
               neustrezen zakonski okvir upravljanja v povezavi s Sodom in Kadom, pa bi prosil za
               malo podrobnejše pojasnilo v zvezi s tem, vemo, da smo se nedolgo s spremembo zakona
               v agenciji s tem ukvarjali. Res je, da z vidika zakonskega okvira ali nalog za katere
               je bila agencija ustanovljena bi še vprašal ali bi v primeru spremenjenega zakona, ki
               bi omogočal upravljanje ne samo naložb v gospodarskih družbah, eventualno govorim na
               neki predpostavki zaupal agenciji upravljanje s skladi, ki mislim, da so vsaj toliko
               problematični pa upravljanje kot je s temi naložbami, to je iz tega vidika
               predstavitve te vsebine, ki me zanima. Kar se teh nesrečnih bank tiče, pa mene zanima
               vloga obstoječega ali stališče nadzornega organa banke, to se pravi nadzornega
               odbora. Kakšno je njegovo sodelovanje pri tem obvodu? Dobesedno ste mi sneli z jezika
               pojem, da gre za obvod ali poskus obvoda s tem. Jaz nisem delničar sem pa komitent
               Nove mariborske banke, da ne bo kakšnega nesporazuma, če je to treba povedati. In ker
               je ta dvojnost ravnanja države kot pomembnega lastnika pri dveh največjih bankah
               nisem enostavno zadovoljen,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               odnos do Nove Ljubljanske banke, pa to ni lokalno pogojeno, daleč od tega, ampak
               vsebinsko je takšen, odnos do mariborske banke je drugačen kar se tiče
               dokapitalizacije in če sem malo zloben, to kar je kolega Frangež rekel, o neki
               odločitvi. Jaz mislim, da zdaj, ko ni strategije se pojavi ta problem, ali je to zdaj
               zgolj slučajnost ali je to zavestno napravljeno v tem nekem medvladju, bom tako
               rekel, ali pa nejasnih opredelitvah in temu odnosu države. Tu je sicer res predlagan
               nek sklep, odkrito bom povedal, da sem bil obveščen o tem sklepu prej, ampak se zdaj
               bojim ali je vloga našega odbora, da se pojavimo zdaj v neki vlogi in poskušamo nekaj
               delati, kar bi moral nekdo že davno napraviti. Jaz bom to namerno, zlobno primerjal s
               primerom Inna Mol Hrvaška. Tam se je vlada sestala v soboto ali v nedeljo in je cel
               alarm zaradi podobne situacije, da bo nekdo izgubil prevladujoči vpliv ali lastnino
               pri neki firmi, ki jo smatra za strateško, da se vzporednica potegniti tudi s tem
               primerom. In drugo je pa, iz medijev je bilo zaznati, da ste predlagali, upam, da bom
               pravilno rekel, revizijo poslovanja Nove Ljubljanske banke. Reakcija vemo kakšna je
               bila. Ali boste ukrepali ustrezno kot predstavniki lastnikov? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Renata Brunskole, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp61">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Spoštovani prisotni!</p>
               <p>Pridružujem se današnji razpravi kolega Frangeža, tudi kolega Trofenika in tudi
               ostalim. V povezavi s predlogi sklepov bom takšen predlog sklepa ali po potrebi
               modificiran kakorkoli, če je kaj potrebno formalnopravno ga kakorkoli, če je ocena,
               zagotovo podprla. Zadnji, ker prihajam iz območja Slovenije, ki je v zadnjih dneh od
               ponedeljka dobesedno žalosten, ne samo žalosten, ampak šokiran zaradi objave
               lastnikov podjetja Sekop oziroma bivšega Damfusa, nemške investicijske družbe o
               nameri preselitve proizvodnje na Slovaško in odpustitvi 700 delavcev, morebiti pa
               vseh po informacijah nekje 1100 v podjetju Sekop Črnomelj pomeni pravo, da ne rečem
               socialni šok za Belo krajino in zadnji čas je, da je sedaj v sprejemu na vladi
               program pokolpija, da bi na nek način se omilila ta velika težava, ampak o tem
               govorim predvsem zaradi tega in to omenjam, ne zato, da bi hotela, da se javnosti
               zdaj to ponovno pove, čeprav je v vseh medijih to ena pomembnejših, žalostnih novic,
               ampak govorimo o tem predvsem zato, ker sama tudi kot dolgoletna bančnica, 17 let
               dela v banki je kar nekaj let vseeno, lahko rečem, da si ne predstavljam glede na to,
               da smo v Evropski uniji in če gremo po zahodnoevropskem delu si nekako ne
               prestavljam, pa to sem govorila v razpravi tudi v povezavi z Novo Ljubljansko Banko
               si res ne predstavljam, da bi kakorkoli Republika Slovenija sam država kot takšna
               zmanjševala delež v dveh bankah. In zagotovo poleg Nove Ljubljanske banke imam tukaj
               v mislim tudi Novo kreditno banko Maribor. In sama ocenjujem, da in v povezavi s
               podjetjem, ki sem ga omenila, ali pa v kakšnem drugem primeru tudi podjetje v
               Republiki Sloveniji, so ravno državne banke, tiste naj bi bile, ki naj bi tukaj imele
               v tej smeri dodaten, potreben posluh ali banke ali bančno zavarovalniške skupine, ki
               naj bi imele dodaten posluh za pomoč vsem tovrstnim podjetjem, ki v danem trenutku
               pridejo v težave ali za pomoč potencialnim novim investitorjem, upam, da tudi
               domačim, ki bi nekako ta podjetja na novo zagnala ali kakorkoli pomagal. Ker smo
               časovno omejeni, torej sama bom ta predlog sklepa zagotovo podprla v želji po tem, da
               če smo v Evropi dajmo vseeno se zavedati tudi tega, da imejmo tudi v državni lasti,
               če gremo tudi na ta konkreten primer<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> o katerem smo govorili, da ne pozabimo na to. Saj vidimo kaj pomeni,
               na tem primeru Sekob pa pomeni kaj pomeni, ko tujec pride, brez sentimentalnosti,
               brez milosti, kako kupil tako tudi odprodal, tako tudi odtujil, pravijo daleč od oči
               daleč od srca, pride odide. In dajmo tukaj tudi vseeno še imeti Republika Slovenija,
               obdržati svoj delež, ne bom nam žal, ker bojim se, da v takšnem primeru kot ga imamo
               zdaj v Beli krajini kakor je bilo mogoče sladko in dobro je sedaj tako zelo, zelo
               grenko. Tako, da podpiram ta predlog sklepa in ga bom podprla v želji, da tukaj res
               ohranimo ta delež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo v tem prvem krogu? Če ne bi jaz, gospa Humarjeva<stage>(?)</stage> prosil,
               če bi lahko na tisti del, nekaj vprašanj je le bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp63">

               <speaker>GOSPA HUMAR:</speaker>

               <p>Prvo je glede odškodninske odgovornosti, to je čisto pravna tema. Dejstvo je, da je
               bolje preventivno delovati kot kurativno, zato mi v tem trenutku delujemo
               preventivno. Imenujemo člane nadzornih svetov, ki so strokovni, ki so kompetentni in
               ki so neodvisni in katerih nadzorni svet je tudi heterogen. S temi vzvodi želimo to
               postaviti. Moram reči, da očitno v dosedanji praksi so bili drugi načini, verjamem,
               da bomo mi dejansko začeli postavljati višje nivoje korporativnega upravljanja tudi v
               duhu postavitve pravih ljudi. To je prvo.</p>
               <p>Drugo, pa kurativa. Agencija je tudi za to, da bo skrbela, da bo tudi v primeru
               nepravilnosti, nepravilnega, nestrokovnega, negospodarnega ravnanja ustrezno
               ukrepala. Bili ste že priča, agencija nekako pričakuje od državnih bank, da bodo
               izvedele določene revizije poslovanja. Dejstvo je, da kadarkoli agencija kaj takšnega
               pričakuje vedno naleti na negativno medijsko odmevnost. Moram reči, da vsako zadevo,
               ki jo naredimo, jo naredimo premišljeno in tudi trditve, da smo delali začetne
               napake, jih ne priznavamo. Zakaj ne? Ker pri korporativnem upravljanju je treba
               poznati zelo dobro Zakon o gospodarskih družbah. In delovanje 100% d.o.o.-jev ali pa
               delniških družb, ki so javne in kjer ima država manjšinski delež, to je nekaj povsem
               drugega. To posebej izpostavljam tudi v duhu delovanja nadzornikov in tudi njihove
               odgovornosti. Zakaj? Če želiš ti ugotoviti kaj je bilo narobe, je potrebno pridobiti
               informacije. Zato bo agencija delovala tudi v duhu, da bo spremljala poslovanja in
               skozi spremljavo poslovanja, njihovih učinkov enostavno ugotavljala primerno
               strokovnost in gospodarnost delovanja tako nadzornikov kot tudi uprav. V primeru, če
               bo ugotavljala nepravilnosti bo tudi ukrepala, ampak na tem mestu želim poudariti tam
               kjer ima država skozi kapitalsko strukturo oziroma kapitalsko družbo možnost tudi
               dajati določena navodila, kar moram reči, da niti ni v duhu korporativnega
               upravljanja, ampak vendarle, če si 100% lastnik, verjamem, da bi morali prevzeti
               prakso iz tujine in dejansko bi morala država skozi agencijo imeti možnosti zahtevati
               določene podatke in skozi te podatke potem tudi ugotavljati odgovornost določenih
               članov nadzornega sveta in ukrepati. Absolutno želim pritrditi, da bomo delovali
               maksimalno v duhu v primeru, če bomo ugotavljali nepravilnosti, zahtevali posebne
               revizije, zahtevali odškodninsko odgovornost in vse druge ukrepe, ki nam jih
               zakonodaja dopušča. Moram posebej izpostaviti, da že sedaj dobivamo določena pisanja
               tudi s strani nadzornikov v razmerju do uprav ali s strani uprav v razmerju do
               nadzornih svetov, tudi glede različnih koruptivnih ravnanj, vse te informacije
               posredujemo pristojnim organom, med drugim tudi Komisiji za preprečevanje
               korupcije.</p>
               <p>Ob tem, ko je govora obvod preko nadzornega sveta. Dejansko mi smo v nekem precepu in
               ko se govori ves čas o začetnih napakah, nikakor ni bilo nobenih napak delanih.
               Dejstvo je, da je treba dobro poznati korporativno pravo in če ga poznaš potem tudi
               veš kateri so vzvodi skozi katere lahko dejansko ukrepaš. Zato na tem mestu posebej
               izpostavljam, da v delniških družbah, ki so javne delniške družbe ima<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> država, če je še posebej
               manjšinski lastnik, bistveno manj možnosti vplivanja in tudi posledično ukrepanja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Golob.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp65">

               <speaker>MARKO GOLOB:</speaker>

               <p>Jaz bi takoj začel, glede na to, da je malo časa, z odgovorom gospodu Frangežu. Mi
               smo naredili analizo primerljivih bank na varšavski borzi in izkazalo se je, da je
               pravzaprav v principu vrednotenje NKB ni nič drugačno kot lokalnih poljskih bank.
               Količniki so praktično isti. Problem je v vsotah, ki se množi, in te so pri NKB
               manjše. V zadnjem času opažamo izrazito negativne trende pri določenih poslovnih
               kazalcih pri NKB. In ti trendi zelo izrazito poslabšujejo donosnost te banke in ker
               je donosnost majhna je tudi vrednotenje te banke majhno. Je pa res, da za nakup te
               banke pri nizki vrednosti to idealen trenutek. Toliko glede učinkovitosti.</p>
               <p>Gospod Trofenik, glede Kada in Soda. Kad in Sod sta v nesrečnem položaju in veliko
               pripomb, ki jih mate, je povsem upravičenih. Kad mora po zakonu razprodati svoje
               premoženje do leta 2016, ne more hkrati razprodati in držati strateško naložbo, to je
               problem, ki so se ga vse ostale vlade izogibale, ker je bil dolgoročen, na dolgi rok
               smo itak vsi mrtvi. In problem je v tem, da ta problem postaja kratkoročen in zelo
               hitro bo morala vlada in verjetno tudi vi kot Državni zbor nekaj povedati na to
               temo.</p>
               <p>Kar se tiče nadzornega sveta NKB njegovo vlogo veste, ta dokapitalizacija je takšna
               kot je, brez njegove privolitve ne bi bila možna. Vlogo odbora, hvala lepa za to
               iztočnico, v tem trenutku strategije ni, če bi bila strategija sprejeta bi bila stvar
               popolnoma jasna. Ne morem se znebiti občutka, da cel kup teh velikih primerov, ki se
               dogajajo v času, ko vlada ni več pristojna, agencija pa še ne polno deluje, ni
               slučajnost. Kar na enkrat se dokapitalizira največje banke, kar na enkrat se zgodijo
               primeri razno razni. Jaz se spomnim drugega dne, ko smo s kolegi dobili na mizo cel
               kup skupščinskih sklepov in zgodba je bila "glejte, saj smo se že vse zmenili, vi
               samo podpišite", potem pa cel hudič, ko te trije člani uprave nočejo kar samo
               podpisati, ampak bi radi še malo.../nerazumljivo./.. po svoji vesti.</p>
               <p>Zakaj se obračamo na vas? Zato, ker ste vi naš šef. Mi ne poročamo vladi, mi poročam
               vam, parlamentu in situaciji kot je ta, jaz mislim, da ste vi, predvsem Odbor za
               finance najbolj jasna inštanca, logična ištanca na katerega se obračamo.</p>
               <p>Revizija poslovanja, ukrepi. Pisma, ki so bila poslana obema bankam so bile na osnovi
               informacij, ki jih je agencija pridobila preko različnih kanalov, ko je preučevala
               zelo konkretne naložbe obeh bank. Ni samo problem, da pride do slabe naložbe, problem
               je kako banka z vsem svojim mehanizmom reagira na tako slabo naložbo, kako je do nje
               sploh lahko prišlo, kaj se dogaja s sistemi bančnega nadzora, z notranjo revizijo,
               kako je to sploh možno. In če že vemo, da je slaba naložba kaj se je dogajalo z vsemi
               postopki.../nerazumljivo./.. In indici kažejo, da bi marsikakšna stvar morala biti
               bistveno boljša in del teh primerov kaže na opustitev neke normalne skrbnosti, če ne
               celo na kriminalna dejanja. In mislim, da ni nobenega razloga, da nimamo nobene
               pravice, da takšno revizijo opustimo. Je pa res, da je to šlo za našo interno
               prošnjo, s tem namenom, da se iz javnosti umakne zgodba o aferah in tako naprej, da
               pa so ti naši dokumenti kot še marsikateri drugi, ki smo jih naslavljali na državne
               organe../nerazumljivo./.. ki se je pojavljalo v .../nerazumljivo/.. ki je bilo
               poslano Ministrstvu za finance in predsedniku vlade, pojavijo v javnosti. To pač
               obžalujem.</p>
               <p>Samo še mogoče, da odgovorim poslanki Renati Brunskole. Vi ste sama bančnica in
               veste, da obstaja definicija dobrega bančnega lastnika. Dober bančni lastnik je
               tisti, ki lahko banki pomaga v krizi, se pravi to je tisti lastnik, ki v krizi lahko
               zagotovi dodaten kapital. V nekih starih demokracijah, razvitih družbah imate
                  vi,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bom rekel, skupine
               privatnega kapitala, ki imajo nek nacionalni interes in poskrbijo, da to kot je
               dejstvo v večini držav zahodne Evrope, je večina bank v nacionalni lasti. Primer
               recimo KBC-ja, ki ga zelo dobro poznate. KBC preko nekih delničarskih sporazumov
               praktično zacementiran v belgijski lasti. V .../nerazumljivo/... pač zaradi
               zgodovinskih razlogov teh centrov privatnega kapitala nimamo, ki bi skrbel tudi, ki
               mu ne bi bilo vseeno kaj se dogaja v Sloveniji, ki mu ni vseeno, če 800 ljudi izgubi
               delo v Beli Krajini. Mi smo, ko smo se pripravljali, v izdelavi strategije, gledali
               recimo Norveški dokument. Norvežani izrecno pravijo, nam ni vseeno kaj se dogaja z
               našimi ljudmi. In tukaj nek nacionalni kapital sigurno doigra neko drugo vlogo, pa
               kljub temu, da zagovarjamo in globalizacijo, odprtost unije in tuja vlaganja, vse v
               redu. Ne smemo pa pozabiti, da vseeno nek interes pa imamo, ni vseeno. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, gospod Radovan Žerjav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp67">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo na kratko en komentar, ker sem nekajkrat slišal v povezavi sedaj z
               obema slovenskima bankama, ko ste navedli, "ja bomo izvedli revizije poslovanja".
               Veste od teh revizij poslovanja nihče ne bo imel ničesar. Pa bodo izvedle renomirane
               revizorske hiše, ki bodo napisali nekaj lepih stavkov in tukaj se bo zgodba lepo
               končala. Zadeve pa so takšne, po moji oceni, da jih je treba predati organom pregona
               ne pa revizijskim hišam. Dobesedno. Regulatorji ima vse podatke. Potrebno je stopiti
               do regulatorjev in videti kaj se je vse dogajalo, na kakšne načine so se podeljevali
               krediti. Vprašati se, zakaj nekatere tuje banke niso dajale teh kreditov, če govorimo
               o tajkunskih kreditih. Veste zakaj niso dajale? Ja zato, ker bi jim lastniki
               lastnoročno zlomili vse roke, če bi to storili. Bi bilo v trenutku zamenjani. Zakaj
               lastniki tega niso dovolili, tuji lastniki? Ja zaradi tega, ker so vedeli, da se
               zadeve ne bodo izšle, očitno. Očitno, sicer bi tudi tuje banke sodelovale pri tem.
               Pri nas pa se sedaj vsi na nek način sprenevedamo, da ničesar nismo vedeli, in da
               nismo znali oceniti riziko, ki bodo morda pri teh, takšnih in drugačnih kreditih se
               izkristalizirale in so se. Torej, jaz se z revizijami ne morem sprijazniti in od tega
               ne boste imeli ničesar. Na koncu bo pisalo, tako kot revizijske hiše približno
               zapišejo, da je to pošten izkaz poslovnih aktivnosti ali ne vem, en lep stavek je, ki
               ni ne tič ne miš. Nič. In mislim, da je problem takšen, da se ga je potrebno lotiti
               bistveno bistveno resneje kot pa z revizijo. Tako, približno tako in to so spet
               odgovorni lastniki pokazali kako se je takega problema potrebno rešiti, smo videli v
               primeru Banke Hippo. Lastniki so prišli, banko okupirali, kot se temu reče, vrgli
               upravo skozi okno, pobrali jim računalnike, telefone in vse skupaj in da ne bom
               rekel, jih skoraj zaprli. To bo zdaj seveda v nadaljnjih postopkih se zgodilo, ampak
               tako se obnaša odgovorni lastnik. Pri nas pa, bomo zdaj vsi sanjali, še par let, da
               se bo zadeva počasi izvodenela, razvodenela, in zato nihče ničesar nič ne bo
               odgovarjal. Žal. In se bo ta afera in ti tajkuni in zgodbe v bankah kotalile še
               naslednjih 20 let in se bomo tukaj v Državnem zboru obmetavali kdo je takrat bil
               zraven, kdo ni bil zraven, kdo je odgovoren in kdo ni odgovoren. To je realna slika
               korporacijskega upravljanja v Sloveniji ali pa odgovornosti do državnega lastništva.
               Ven bi jih bilo treba zmetati. Tako kot so odgovorni lastniki pri Hippu storili. Tako
               da, jaz <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> resnično apeliram,
               da se tega problema, če ste že zdaj tisti, ki vam je naložena ta grozljivo velika
               odgovornost upravljanja s kapitalskimi naložbami države, da se tega primera ali pa
               teh primerov lotite bistveno bistveno bolj resneje. In sprašujem vas, sedaj pa čisto
               direktno, kaj boste naredili z bivšimi upravami in z bivšimi nadzornimi sveti? Zelo
               konkretno. Mi vsi vemo, da so nekateri dobili tudi blazne nagrade za to, da so dobro
               vodili, v narekovajih seveda, največjo slovensko banko. Nagrado so dobili in to tako,
               da se ti zmeša v glavi, ko slišiš za njo. Smo očitno čisto v tej državi izgubili
               občutek za denar in ne vemo več kaj pomeni en milijon evrov. En milijon evrov,
               spoštovani, je 240 milijonov starih tolarjev. To zdaj vedno znova ponavljam, ker
               nimamo več občutka kaj je en milijon evrov in jih premetavamo tako sem pa tja, kot da
               bi to bil drobiž. In še enkrat, kaj boste storili, kakšni bodo vaši ukrepi do bivših
               uprav, do bivših nadzornih svetov, kaj pravzaprav lahko pričakujemo od vsega tega, da
               bomo zagotovili v prihodnosti neko, tako kot sami trdite, normalno korporacijsko
               upravljanje z državnimi naložbami. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Gospa Humarjeva, boste...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp69">

               <speaker>GOSPA HUMAR:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo na kratko. Jaz pozdravljam take pobude, dejstvo pa je, da je korporativno
               upravljanje vendarle potrebno spoštovati v okvirih in pristojnostih, ki jih imamo.
               Jaz moram tako reči, v pravu je razlika med civilnimi pa kazenskimi postopki. Eno je
               na vložitev civilne tožbe za odškodnino, kjer je potrebno dokazati neskrbno,
               negospodarno ravnanje, vzročno zvezo in dejansko škodo, kar pomeni predno pridobimo
               mi vse te podatke, so potrebni predhodni neki postopki. In iz vseh teh razlogov
               nekako je agencija izrazila svoja pričakovanja, da uprava na prvi redni letni
               skupščini delničarjem pojasni, kaj so naredili na račun ugotovitve slabega poslovnega
               rezultata in ravnanji s preteklosti. Ko bodo delničarji in država in agencija o tem
               seznanjeni, bomo potem tudi ukrepali. Dejstvo je, da je vendarle v korporativnem
               upravljanju tako, da je nadzorni svet tisti, ki mora spremljati poslovanje in tudi
               ustrezno ukrepati. V obeh državnih bankah, to sta delniški družbi, ki kot je, ki sta
               javni delniški družbi, ki delujeta po določenih pravilih in agencija bi ravnala proti
               zakonito in vi bi nas morali razrešiti, če ne bi ravnali v skladu z zakonodajo.
               Skratka, mi imamo samo določena orodja v svojih rokah, na podlagi katerih lahko
               delujemo in ta orodja bomo absolutno uporabljali in jih tudi izkoriščali, vendar vse
               v skladu z zakonom. Skratka, če na kratko povem, vložitev kazenske ovadbe ne more,
               agencija bi se osmešila, če bi rekla, ocenjujemo, da je prišlo do protizakonitih
               ravnanj v neki banki, organ ukrepaj. Skratka, ovadba mora imeti glavo in rep,
               utemeljiti z ustreznimi dokazi. V taki družbi kot so banke, je pa dejansko to izjemno
               težko. Konec koncev moram izrecno izpostaviti, da imajo banke tudi posebne nadzore in
               štejemo, da tudi Banka Slovenije kot njihov nadzornik, če je ugotavljala določene
               nepravilnosti in verjamem, da jih je, je tudi ona nekako pristojna, da izvede
               določene ukrepe na podlagi utemeljenih dejstev do katerih pride iz samega
               pregleda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je poslanec gospod Radovan Žerjav ravno to govoril, da je možno
               ugotoviti, kaj vse je bilo narobe brez nekih velikih revizij, ampak pogledati malce
               sklepe Banke Slovenije, poročila, ki so od nadzorov tam in iz tega ven potegniti
               skupaj z institucijami, ki so za nadzor, regulatorji. Torej gre seveda, ne sam, ampak
               gre za neko kombinacijo, ne nazadnje tukaj so tudi sklepi, ki so bili zavezujoči za
               nekatere, tudi ne nazadnje sklepi o dokapitalizaciji so iz regulatorjev, od Banke
               Slovenije, da je potrebno, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               ker ugotavlja, da je bila kapitalska neustreznost ene in druge banke in še nekatere
               druge stvari. Ampak gre na neupoštevanje priporočil, če ne več, in celo navodil, kako
               in na kakšen način je potrebno. Samo poglejmo sklepe iz leta 2007 in 2008, ko je bilo
               rečeno, ne razdeliti dobička, ampak napraviti ustrezno kapitalsko. Danes se ne bi
               ukvarjali s tem problemom. Definitivno ne, ker če boste prišli pogledati za leto
               2007, 2008, 2009, koliko dobička se je razdelilo, boste ugotovili, da je ta enak temu
               kolikor seveda zdaj iščemo na trgu, nekem, dokapitalizacije in to je problem o
               katerem govorimo in tukaj nadzorni sveti tudi verjetno zaradi nekih svojih lastnih
               želja, ki so bili soudeleženi znotraj tega dobička, so pač odločali tako kot so
               odločali in lastnik ni odigral svoje vloge, ki bi jo pač moral takrat. Ve se pa kdo
               je bil lastnik in kdo je bil večinski lastnik ali pa kdo bi lahko na skupščinah
               izglasoval tudi drugačne stvari. ampak OK.</p>
               <p>Predlagam, da počasi zaključimo to razpravo, glede na časovnico tudi. Zato predlagam
               dva sklepa.</p>
               <p>Prvič. Odbor za finance in monetarno politiko se je seznanil s prestavitvijo dela
               agencije za opravljanje kapitalskih naložb.</p>
               <p>In drugi sklep. Odbor za finance in monetarno politiko na predlog poslanca Frangeža
               pričakuje od Vlade Republike Slovenije in Agencije za opravljanje kapitalskih naložb,
               da do sprejema strategije o opravljanju kapitalskih naložb Republike Slovenije
               obravnavata naložbo v Novi kreditni banki Maribor, d.d., kot strateško naložbo in
               ukreneta vse potrebno, da se skupni, neposredni in posredni delež države v NKBM d.d.
               ne zmanjša pod delež, ki ga je imela skupaj država pred začetkom dokapitalizacije
               Nove kreditne banke Maribor d.d., neposredno in posredno preko družb v večinski
               državi lasti.</p>
               <p>Gospod Trofenik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp71">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>O drugem sklepu; da ne bo nesporazuma, jaz razumem zadrego, potrebo, v kateri smo se
               vsi skupaj znašli v zvezi z dokapitalizacijo. Zdaj pa analiziramo ta sklep. Pozivam
               agencijo in vlado, da se sicer izvede dokapitalizacija, da pa se struktura,
               lastništvo ohrani. Kaj to pomeni? Da mora vlada zagotoviti denar za dokapitalizacijo.
               Ali ga ima? Počakajte, istočasno je pa, predstavniki agencije so odgovorno povedali,
               da ocenjujejo, da je 80% predvidene dokapitalizacije namenjeno za kapitalske naložbe
               ali obratno, samo 20 je potrebno. Jaz mislim, da je treba nek drug ukrep, da se ta
               dokapitalizacija tako kot je koncipirana, zaustavi. Ker drugače je to sklep, s
               katerim bomo sami sebe tolažili ali pa drugače, ali ima vlada in karikirano govorim,
               kje je ta rezervni denar? Če ga ima, zakaj se ni vključila že v dokapitalizacijo, da
               bo šla sedaj na naš poziv. Jaz mislim, da bi bilo treba neke bolj ostrega
               .../nerazumljivo/... Mi bomo ta sklep sprejeli pa bomo šli domov, odprto vprašanje,
               ker gre za dve zadevi, ki sta vprašljivi, če sta združljivi, čeprav se jaz strinjam,
               da v tem trenutku bi bilo nespametno znižati delež države v strukturi lastništva,
               ampak za to moraš imeti denar. In v resnici mi postavljamo problem sedaj s tem
               sklepom, želimo postaviti jasen odgovor vladi, daj denar. Jaz bom zelo direkten,
               danes se sliši po hodnikih, da bi denar naj dale državne firme. Katera državna firma
               razen energetike, pa še ima denar? Tukaj se ne da igrati z nekimi kartami pod mizo.
               To je jasen problem, ki zahteva od države toliko in toliko denarja, če hoče se ta
               sklep realizirati, da bi se struktura ohranila, se strinjam. Ali je potem to
               instrument, ta sklep, to bo zagotovo realizacijo cilja h kateremu strimo, da delež
               Republike Slovenije, tak ali drugačen v lastništvu mariborske banke ne bo padel. Bi
               prosil, da mi nekdo odgovori na to, predno glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Je možno s strani agencije kakšen odgovor na to temo? <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če je, prosim. Je možno? Jaz razumem seveda ta sklep
               približno kot poziv vladi. Mi danes težko na tem odboru rečemo, naj se ustavi
               dokapitalizacija. Vlada pa lahko seveda preko agencije to star izpelje, če želi in če
               ugotavlja, da nima sredstev. Gre za naš poziv, da seveda obdržimo strukturo
               lastništva znotraj Nove kreditne banke Maribor. Ali v takšni višini ali v neki drugi
               višini? Gre za cilje, ki jih mora slediti sama banka in gre seveda za stvari do
               katerih se mora opredeliti ne nazadnje tudi vlada. Mi smo približno takšen sklep
               sprejeli za Novo Ljubljansko banko, če se spomnite, približno eno leto nazaj ali
               nekaj takega je, kjer smo takrat zahtevali, da se delež države v strukturi ne
               spreminja znotraj tega in država je znotraj proračuna našla teh 246 milijonov ali
               kolikor koli. Mi tukaj govorimo o neposredni in posredni delež države. Gre ne
               nazadnje tukaj za KAD, mislim da ima en delež znotraj tega, gre za državni del, gre
               za verjetno še koga, ki bi ga lahko eventualno, ne vem, potegnili znotraj tega,
               predvsem zato, da seveda do sprejetja strategije ne poslabšamo svojega položaja
               znotraj tega. Strategija, sprejemanje strategije o tej banki, ko bo država posredno
               in neposredno deležna z manj kot 50%, bo sprejem te strategije bistveno drugačen kot
               takrat, ko bo seveda imela še kontrolni delež nad 50%.</p>
               <p>Danes beremo seveda, da se preverjat tudi okrog glasovalnih pravic, ali jih bo AVTP
               odvzel ali ne, pri mnogih državnih podjetnih zaradi tega, ker se pragi o prevzemu in
               te stvari spreminjajo. Gre za en sklop vprašanj, kjer bo seveda država iz ne 8,6
               milijard, kot je napovedano, prišla na kakšne 3, 4 milijarde premoženja, ki ga bo še
               lahko opravljala kot strateškega upravljanja. In ta Državni zbor oziroma ta odbor v
               Državnem zboru, ki nima neposredno finančnih sredstev, da bi jih lahko zagotavljal,
               lahko samo apelira, pričakuje od vlade, pričakuje od organov, ki bi morali na to bolj
               aktivno delovati in jih lahko samo spodbuja na ta način, da bi seveda sprejeli
               rešitve v katerih seveda ne bo poslabšalo ne njegov položaj, torej položaj države
               znotraj tega in ne položaj manjšinskih oziroma teh malih delničarjev. Mislim, da je
               to banka, ki ima največ malih delničarjev, 99 tisoč ali koliko jih je, ki so seveda
               eni, kot smo danes slišali, po 27 evrov plačevali delnico, eni pa po 40 in še nekaj
               več. In danes vemo in ko je prišlo obvestilo ven, koliko, po čem bodo kupovali
               delnice na Vršavski borzi, če bo to, je delnica Nove Kreditne Banke Maribor padla.
               Konstantno seveda, ker je to pač cena o kateri se pogovarjamo. In gre seveda za
               interes tako države kot znotraj tega tudi teh, zaščite malih delničarjev, za katere
               seveda ne nazadnje moramo tudi skrbeti. Frangež, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp73">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi mogoče glede na zadrego, ki jo je izpostavil gospod Trofenik, ob
               ugotovitvi, da se praktično vsi strinjamo z namenom, ki ga želimo s tem sklepom
               doseči, ob razumevanju, da to ni v naših rokah, ampak v rokah nekoga drugega,
               pravzaprav postavimo zelo jasno stališče. To s tem sklepom dosežemo. Jaz bi v tem
               pogledu predlagal, da se iz besedila črta zadnji del in sicer besedilo neposredno in
               posredno preko družb v večinski državni lasti. Ker meni je načeloma vseeno na kakšen
               način, s kakšno tehniko bo vlada Republike Slovenije skupaj z agencijo zaščitila
               interese Republike Slovenije. Ali torej z sodelovanjem v dokapitalizaciji ali preko
               tega, ne vem, če je to mogoče, ne vem, če je to koristno v smislu signalov, ki bi jih
               lahko dali kapitalskemu trgu in to mednarodnemu kapitalskemu trgu, da se eventualno
               dokapitalizacija sama premo Varšavske borce prepreči. Kot rečeno, mislim da povemo
               enako, brez tega dostavka, ki govori o tehniki na kakšen način to izvesti. To naj
               institucije, ki so za to pristojne, resno proučijo in upam, uresničijo tisto kar mora
               biti politična volja tega odbora. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> S črtanjem tega pa pravzaprav ne govorimo o tem ali je večinski delež
               države zaščiten z dokapitalizacijo ali brez izvedene dokapitalizacije. Če naredimo
               piko za kratico d.d., povem isto kot bi povedali sicer, ne da torej posegamo v
               tehnologijo izvedbe in realizacije tega sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Torej, tvoj predlog, če prav razumem je, da to kot strateško naložbo in
               .../nerazumljivo/... vse potrebno, da se skupni neposredni in posredni del države
               ne... .../Glas iz ozadja./...</p>
               <p>Ja, to je čisto na koncu.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp75">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Torej, da se razumemo, če sme. Poglejte, jaz sem bil prej kritičen, da v tem obdobju
               vakuma, ko nimamo strategije, presojamo o tem kaj se proda in kaj ne, in da očitno
               prodajamo tudi nekaj kar mnogi mislimo, da mora biti strateška naložba. Jaz se sedaj
               težko hkrati v odsotnosti te strategije postavljam v vlogo, da bom Pošti Slovenije,
               HSI, Genu in podobnim rekel, veste kaj, vi morate sedaj kupiti to naložbo. To bi bil
               politični pritisk, ki bi bil nesprejemljiv tudi z načeli korporativnega opravljanja.
               Imamo institucije, ki naj ugotovijo na kakšen način je mogoče zaščititi ta interes.
               Tisto kar je pa ključno, je seveda, da se ta interes zaščiti v roku nekaj dni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Jaz sedaj, jaz nimam težave s tem, da to neposredno in posredno preko družb v
               večinski državni lastni črtamo kot eno od možnosti, kjer nakazujemo vladi, da je tudi
               ta možnost, da odstopi pravico v tem prvem krogu dokapitalizacije, kjer je seveda
               pozvana vlada, da dokapitalizira in da je ne kažemo, da to svojo možnost odstopi
               nekomu drugemu, ki je v lasti, to govorimo o teh javnih podjetjih, ki so, ali pa
               javnih gospodarskih družbah, ki so v 100% lasti države ali pa v večinski lasti
               države. Jaz nimam težave, da s tem, da to država sama sebi, tudi ve in tudi brez tega
               sklepa bi lahko pravzaprav verjetno to napravila, če bi želela. To je bila pač želja,
               da poskušamo nakazati, če že nima v proračunu dovolj sredstev, kakorkoli, da
               obstajajo neki drugi mehanizmi tudi, in da seveda ne razmišljamo samo tisto strogo
               proračunsko, ampak tudi... Gre pa seveda za držanje vpliva nad deležem v Novi
               kreditni banki Maribor. To je bila poanta vsega tega.</p>
               <p>Prosim, Vili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp77">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja, saj... Se opravičujem, ker je že časovna stiska. Zdaj taka ali drugačna verzija
               tega sklepa, pa ne da, jaz se s cilji, ki bi jih dosegli, strinjam. Sem pa, seveda bi
               bilo jasno, da nobene dokapitalizacije do sprejetja strategije ne bi bilo oziroma bi
               bila maksimalno v nujnem obsegu, če je to tisti obseg 20% od tistega kar je. Sem pa v
               zadregi, da berem v mediju, guverner pozdravlja dokapitalizacijo na vprašanje kaj to
               pa pomeni za strukturo lastništva, je pa tiho. .../nerazumljivo/... Če je poročilo v
               medijih točno. Mi pa zdaj bi naj bili gasilci in to prostovoljni gasilci ne
               profesionalci, ki bi gasili ta požar, bom temu rekel, in pogrešam eno odločnost, tako
               kot je sploh v tej naši ljubi državi, da se nekaj prereže. Če bi jaz odločal, ne bi
               pustil dokapitalizacije dokler ne bi sprejel strategije. Če bi pa regulator zahteval,
               da je treba iz drugih vidikov, pa bi pač za tisto morali najti denar, da se
               struktura, lastniška, ne bi porušila. Zdaj bomo pa mi omogočili ali pa, je nekdo
               omogočil, dokapitalizacijo, ki ima lahko tudi neke druge cilje, ker te kapitalske
               naložbe vemo kaj se dogaja, od Telekoma do vsi, vsi so nekje pogrnili okrog, pa so se
               hvalili kako gredo na Balkan. Ja, so šli, na balkanski način so šli nekam. To je ta
               zadrega. In da, še sem bolj direkten, to kar ste predstavili, OK. Jaz se strinjam,
               proces selekcije članov nadzornih svetov. To je pa zlom, ampak tukaj še vladajo
               nekateri nadzorni sveti, ki jih vi niste zakrivili, bom rekel, da ne bom kaj drugega.
               In mislim, da bi marsikateri ta nadzorni svet moral leteti. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ne bom konkreten, ampak marsikateri bi moral po
               teh kriterijih leteti. Jaz, da ne bom kompliciral, da ne bo izgledalo, da nagajam,
               jaz ne bom nasprotoval sklepu, bi pa podprl sklep, ki bi bil direktno se tikal
               dokapitalizacije oziroma bi jo v tem trenutku zaustavil. Ampak ne plediram, ne bom
               predlagal takega sklepa, ker tudi mislim, da ni v naši pristojnosti, da pa moja
               vzdržanost pri glasovanju ne razumete, da ideji nasprotujem, ampak imam neke zadrege
               z nekaterimi odgovori, ki jih ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZFIMP-Redna-026-2011-04-06.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>OK. Lahko zaključimo razpravo okrog tega? Želi še kdo? Nič več.</p>
               <p>Potem predlagam, da damo v sprejem oba sklepa tako kot sta bila predlagana, brez teh
               modifikacij o katerih smo govorili. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi predlagane sklepe sprejeli.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda in sejo odbora. Čez čar minut se dobimo
               v drugem prostoru, kjer imamo naslednjo sejo.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 6. aprila 2011 16.49.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
