<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6CEB431DE21E92CFC12577CA003333BA</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">638280FE4C54564FC12577D2002C3559</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=638280FE4C54564FC12577D2002C3559</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.OZKGIP" n="015">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2010-11-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">15. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(4. november 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Bogovič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.03.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj na 15. nujni seji Odbora za kmetijstvo, le-to pričenjam. Vas
               še enkrat vse prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Kar se tiče članov imamo dve sporočili, in sicer, da je upravičen gospod Milenko
               Ziherl in da gospod Jurša zamuja nekih petnajst minut, tako da v tem trenutku je pa
               že tudi odbor sklepčen.</p>
               <p>Dnevni red, ki te ga prejeli za današnjo sejo glasi: Predlog stališča Republike
               Slovenije, do Sporočila Komisije Evropskemu parlamentu, Svetu, Ekonomsko-socialnemu
               odboru in Odboru regij o prosti presoji držav članic glede gojenja gensko
               spremenjenih pridelkov. </p>
               <p>Včeraj do 12.00 ure ni bilo prejetih predlogov za razporeditev ali za umik točke z
               dnevnega reda. S tem je dnevni red, ki je bil predlagan tudi sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA- TO JE PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE,
                  DO SPOROČILA KOMISIJE EVROPSKEMU PARLAMENTU, SVETU, EKONOMSKO-SOCIALNEMU ODBORU IN
                  ODBORU REGIJ O PROSTI PRESOJI DRŽAV ČLANIC GLEDE GOJENJA GENSKO SPREMENJENIH
                  PRIDELKOV.</title> Predlagatelj stališča Republika Slovenije, sporočila je Vlada. K
               tej točki so bili vabljeni sledeči: Vlada, Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano, pozdravljena gospa državna sekretarka s sodelavci. Povabljeni so tudi
               predsedniki Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropske zadeve, to mislim, da ni
               nikogar. Zakonodajno-pravna služba, kmetijski inštitut pozdravljam direktorja gospoda
               Simončiča. Zvezo združenj ekoloških kmetov, jih ni. Inštitut za trajnostni razvoj smo
               povabili, ste prisotni, pozdravljeni. Kmetijsko-gozdarsko zbornico, pozdravljena oba,
               gospod Tomažič in kolegica in pa sindikat kmetov, ki ni prisoten med nami.
               Pozdravljam pa tudi predstavnika ministrstva za okolje, Martin Batić, lepo
               pozdravljeni.</p>
               <p>Kot gradivo k tej točki ste prejeli predlog stališča. Odbor bo kot matično delovno
               telo to točko obravnaval na podlagi 154.a člena poslovnika Državnega zbora, svoje
               mnenje z morebitnimi amandmaji, ki jih odbor lahko sprejme k predlogu stališč
               Republike Slovenije do obravnavanega sporočila bo posredoval pristojnemu odboru, to
               je odboru za evropske zadeve, lep pozdrav.</p>
               <p>S sklicem današnje seje, ste bili obveščeni, da se predlogi za amandmaje, ki bi jih
               sprejel odbor, kot matično delovno telo, lahko predložijo do konca razprave, o
               predlogu stališča Republike Slovenije na tej seji. Poslovniško določen rok za
               vložitev amandmajev matičnega delovnega telesa je najkasneje dva dni pred sejo
               pristojnega delovnega telesa, ta je predvidoma sklican za 2. 11., se pravi drugi
               petek, to je Odbor za zadeve Evropske unije. Poslovniško določen rok za vložitev
               amandmaja je, smo rekli 12. november.</p>
               <p>Prosim pa, če bi k temu stališču, ki smo ga vsi prejeli, dobili tudi dopolnilno
               obrazložitev stališča in mislim, da bosta kar gospa sekretarka prva. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp2">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Spoštovana poslanka, spoštovani poslanci, lep pozdrav.</p>
               <p>Torej dovolite mi, da pred predstavitvijo stališča naredim še kratek uvod in
               pojasnim, da se v bistvu predloga, zakonodajni predlog uredbe o spremembi direktive
               ter sporočilo evropske komisije parlamentu, svetu in evropskemu socialnemu odboru ter
               odboru regij. Torej dokumenta do katerih se opredeljujemo z današnjim stališčem, ne
               posegata v sam sistem odobritve gensko spremenjenih organizmov pač pa se nanašata
               zgolj na to, da bi omogočilo državam članicam, da omejijo ali pa napovejo predelavo
               gensko spremenjenih organizmov na svojem ozemlju.</p>
               <p>Torej, celoten sistem odobritve gensko spremenjenih organizmov temelji na<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage8">(nadaljevanje)</stage> tem, da so postavljeni znanstveno
               utemeljeni standardi glede GSO-ja in njihovega vpliva na zdravje ljudi in živali in
               tudi kar se tiče ocene tveganja za okolje. S tem želim povedati, da so podani neki
               pogoji, da so gensko spremenjeni organizmi, ki so dovoljeni v bistvu varni. O čemer
               pa se zdaj pogovarjamo pa je to, da se državam članicam omogoči, da prosto presodijo
               oziroma, da se same odločijo o tem ali pa morda vseeno prepovejo s kakšnih drugih
               razlogov gojenja teh organizmov na svojem ozemlju. Prepoved ali omejitev je možna
               samo za določene rastline, samo za določene sorte, za določen del ozemlja ali pa za
               vse rastline ali pa tudi za celotno ozemlje. Se pravi lahko je manj ali bolj
               specifična.</p>
               <p>V praksi to pomeni, da se govori o možni prepovedi za sto triinsedemdeset hibridov
               koruze gensko spremembo in z oznako Mon 810, to so te, ki v bistvu imajo dovoljenje v
               EU in ta gensko spremenjena koruza je odporna na koruzno veščo. Ko govorimo o tem, da
               bi bilo gojenje možno teh rastlin prepovedati, je potrebno vedeti, da države članice
               pri tem ne bi mogle uporabiti kriterijev, ki bi se nanašali na vpliv teh rastlin, na
               zdravje ljudi ali pa vpliv na okolje, ker so ti kriteriji bili že presojani v
               postopku pridobitve teh organizmov in jih je presodila evropska agencija za varnost
               hrane in na podlagi tega mnenja je bila sprejeta odločitev.</p>
               <p>Torej, za takšno prepoved bi morala imeti država članica, ki bi se za to odločila
               drugačne razloge. Če ste pogledali v bistvu dokumenta, ki ju obravnavamo, sama uredba
               je zelo kratka in samo navaja to možnost za to prepoved. V samem sporočilu, ki je
               priloga tega dokumenta pa so tudi nakazani neki drugi elementi, ki nakazujejo
               možnosti, ki bi jih lahko države članice izkoristile za uvedbo takšne pripovedi.</p>
               <p>Naj povem, da se je razprava o teh dokumentih v svetu že začela na posebni tako
               ustanovljeni delovni skupini svet za to vprašanje. Obravnavala pa se je pa tematika
               tudi že na Svetu EU za kmetijstvo tudi na svetu za okolje. In v dosedanji razpravi so
               države članice pravzaprav ali pa predlog takšen v tej obliki, v tej vsebini, kot je
               sedaj ni naletel na pravzaprav veliko podporo. Večina držav članic je opozorila, da
               bi morali biti opredeljeni bolj jasni kriteriji na podlagi, katerih bi bilo možno
               tako prepoved uvesti. Namreč, takšna prepoved bi morala biti v skladu, jasno je, da
               mora biti v skladu prvič s temeljnima pogodbama, ki urejata delovanje Evropske unije,
               se pravi, da ni moteno delovanje notranjega trga in seveda ne sme biti v nasprotju s
               pravili svetovne trgovinske organizacije. Če bi države članice sprejele prepoved, ki
               bi bila recimo v nasprotju s pravili svetovne trgovinske organizacije bi bila lahko
               država članica podvržena sankcijam s strani WTO-ja. Zato večina držav članic meni, da
               ni dobro, da se državam članicam sploh recimo takšnim državam, manjšim državam
               članicam, kot je Slovenija, da je prepuščeno samim državam, da same te kriterije
               določajo ampak menimo, da bi tukaj morali biti bolj jasno postavljeni kriteriji. </p>
               <p>Tako da, če zdaj preidem kakšno je naše stališče in na kratko povzamem moram
               povedati, da <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage10">(Nadaljevanje)</stage> Slovenija v
               dosedanjih razpravah, preden je bil ta zakonodajni predlog sploh predlagan, podpirala
               vse pobude, ki so bile pač podane v tej smeri, da bi imele države članice možnost, da
               bi same odločale o pridelavi. Tako smo tudi dvakrat tako stališče podprli na svetu.
               Prvič, ko je Nizozemska predlagala, da se upošteva tudi socioekonomski dejavniki pri
               presoji gensko spremenjenih, uporabe ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage11">/Nerazumljivo./</stage>... gensko spremenjenih
               organizmov in drugič, ko je Avstrija izpostavila vprašanje subsidiarnosti glede
               odločanja o pridelavi.</p>
               <p>Vendar pa zdaj, ko smo ta predlog dobili menimo, da ni zadosten, ker ne daje, kot sem
               že v uvodu omenila, ne daje dovolj možnosti, da država članica na varen način v
               smislu neizpostavljanja sankcijam tako omejitev uvede. Mi menimo, da mora se glede
               GSO-jev voditi enotna politika za vse države članice. Pri čemer s to enotno politiko
               mislim, da morajo biti tudi ti kriteriji enotno določeni ali pa pač bolj jasno
               definirani, za vse države članice.</p>
               <p>Hkrati se pridružujemo opozorilom, da dokler niso izpolnjeni sklepi, ki je sprejel
               svet za okolje leta 2008 in v okviru katerih mora evropska komisija še izpolnit
               nekatere obveznosti glede ovrednotenja sedanjega zakonodajnega okvira gensko
               spremenjene organizme v EU, vključno s socioekonomskimi učinki. Dokler to ni
               izpolnjeno, pač menimo, da še ni čas za zaključek ali pa za nadaljevanje te
               razprave.</p>
               <p>Hkrati smo tudi opozorili, da je treba dodatno pozornost namenit čezmejnim vplivom
               pridelave gensko spremenjeni organizmov. Namreč v sporočilu, ki ni zakonodajne
               narave, ampak ni dovolj zavezujoča za države članice, je že zapisano, da je treba
               čezmejni vpliv, se pravi, če bi se ena država odločila za prepoved, druga pa ne, kaj
               to pomeni konkretno na obmejnem pasu. Pač sporočilo pravi, da naj države članice to
               rešujejo sporazumno, bilateralno. Vendar menimo, da vseeno, ker to ni obvezujoč
               dokument, bi to lahko rodilo konflikte in menimo, da bi bilo treba to v zakonodajnem
               smislu bolj trdno opredeliti.</p>
               <p>Na vsak način pa je temeljno, kar pa zahtevamo je pa to, da se postavi jasne
               kriterije. Pač zahteva je, da pravna služba generalnega sekretariata sveta natančneje
               preuči kakšne so možnosti in, da dobimo s tem države članice jasne usmeritve katere
               argumente in kakšne vrste argumentov bi lahko uporabile, če bi se za tako prepoved
               odločile. Menimo, da dokler to ni jasno, pač ni možno, če povzamem, ni možno, da bi
               se sploh razprava o morebitni prepovedi začela in, da je to predpogoj zato, da se
               taka uredba sprejme. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Mogoče preden odprem razpravo pa dam besedo ostalim še. Zdaj v tem gradivu je
               stališče do sporočila komisije. Zdaj je to ... Gradivo samem je razpoznati kot, da je
               to stališče pri sporočilu. Zdaj pri uredbi ni posebej stališča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp4">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Kot sem bila seznanjena s strani svojih sodelavcev, ste dejansko iz Državnega zbora
               že opozorili za to napako in sem razumela, da se naslov stališča ustrezno spremeni.
               Dejansko je stališče napisano za oba dokumenta. Ker se tudi obravnavata oba dokumenta
               vzporedno. Tako, da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Razumem.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage13">(Nadaljevanje)</stage> Mi moramo zavzeti
               stališče, ki ga amandmiramo in stališče do sporočila. Tako je iz gradiva
               razvidno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp6">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Zdaj samo sporočilo v bistvu povzema tudi vsebino ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage14">/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>... mogoče ta del še, ali je to v redu tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp8">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je šlo morda, če dovolite, ker sistem je iz EU portala in pač na EU
               portalu najbrž pripnejo čisto ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage15">/Nerazumljivo./</stage>... na en dokument. Ampak tako, da
               najbrž je zato prišlo do te nelogične. Ker, če bi to ročno delali, najbrž ne bi bilo
               te napake.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Je v redu tako, da ima ta uredba pa sporočilo samo eno stališče, ki se nanaša na
               sporočilo? Jaz sprašujem, ker ne poznam teh stvari. Predstavnik Ministrstva za okolje
               in prostor želite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp10">

               <speaker>MARTIN BATIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala in vsi lepo pozdravljeni. V bistvu jaz bi samo tukaj pravzaprav
               izpostavil še enkrat, da s tem predlogom evropska komisija daje državam članicam
               možnost, da same odločajo o pridelavi gensko spremenjenih organizmih na svojem
               teritoriju. To se pravi ta prvi del odobritev dejansko ostaja isti.</p>
               <p>In še ena zadeva. Tukaj mogoče bi izpostavil, da predlog vsebuje, komisija predlaga,
               da se to reši z dodatkom v direktivi 2001/18 s 26.b členom. Se pravi 26.a govori o
               soobstoju, medtem ko 26.b člen naj bi pač govoril o tej možnosti in zato je ta člen
               zelo kratek. Jaz mislim, da je tukaj pravzaprav bilo tudi dano stališče na celotno
               dokumentacijo, ker mislim, da je ta zadeva še trenutno v razpravi in verjetno bo
               potem tudi lahko prišlo do kakšne druge, glede na to kar je gospa državna sekretarka
               iz Ministrstva za kmetijstvo poudarila, dejansko bo ta, se čaka še vedno na pravno
               mnenje službe sveta glede na ta predlog ali je v nasprotju s svetovno trgovinsko
               organizacijo.</p>
               <p>Tako, da tukaj tudi na Ministrstvu za okolje in prostor dejansko menimo in mislim, da
               smo tudi skupaj pripravili, usklajevali z Ministrstvom za kmetijstvo, da pravzaprav
               so za uveljavitev potrebni določeni kriteriji, ki tukaj dejansko niso jasni. Torej v
               tem okviru se tudi Slovenija zavzema, da bi se pripravilo najprej kriterije zaradi
               tega, ker smo tukaj dejansko direktno v nevarnosti, da država, ki bi te omejitve
               pridelave takega ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage16">/Nerazumljivo./</stage>... lahko uvedla, bi bila direktno podvržena lahko
               tako ukrepom evropske komisije ali pa ukrepom s strani svetovne organizacije. Zato
               podpiramo stališče, ki ga je predstavila gospa državna sekretarka iz Ministrstva za
               kmetijstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo kaj dodati? Vabljeni gostje, ki ste prisotni, želite besedo?
               Izvolite Breda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp12">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi samo en majhen komentar tu zraven dala. Mislim, da bi bilo
               prav, da bi se komisiji zelo jasno povedalo, da dokazno breme ne bi smelo biti
               obešeno ali pa preneseno na državo, ki se odloči zato, da bo prepovedalo namensko
               sproščanje gensko spremenjenih organizmov v okolje. Se pravi najmanj kar je,
               praviloma v evropskem pravnem redu, kontinentalnem pravnem redu dokazno breme<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage18">(Nadaljevanje)</stage> gre onemu, ki nečemu, ki toži, ne
               pa tistemu, ki je obtožen in v tem primeru je država, ki prepove vnašanje gensko
               spremenjenih organizmov v svoje okolje na nek način obtoženec pred svetovno
               organizacijo in zato bi jaz rekla, da je to eden od tehtnih razlogov, zakaj ne moremo
               pristati na to, da bomo zdaj mi morali iskati, ne vem, kakšne še vse dokaze zato, da
               so gensko spremenjeni organizmi pač pri nas nezaželeni. Nezaželeni so tudi zaradi
               javnega mnenja konec koncev in če večina državljanov meni, da gensko spremenjenih
               organizmov ne bi smeli gojiti pri nas, potem je že to en razlog, ki ga pa seveda ne
               bo ne komisija, ne svetovna organizacija, ta trgovinska organizacija ne bo sprejela
               kot argument.</p>
               <p>Drugo pa je, da bi zagotovo eden od kriterijev, ki bi jih lahko priporočali, morala
               biti tudi velikost države in predvsem velikost obdelovalnih površin, razdrobljenost
               obdelovalnih površin in struktura zemljišč. Ne zemljišč, ampak tudi geografska
               struktura, višinske razlike in tako naprej, zaradi tega ker to pomeni, da enostavno
               ne moreš preprečit nehotenega širjenja gensko spremenjenih organizmov v okolje. Tako,
               da kot sugestija kaj bi lahko morda iz naše strani, da ne bodo rekli, da kako samo
               rečemo ne pa ne dajemo nobenih predlogov, vendar jaz mislim, da način, ki ste ga
               izbrali za oponiranje samo taki zelo poenostavljeni spremembi, ker v bistvu komisija
               se reši vseh problemov. Enostavno reče, mi smo naša inštitucija, ki ugotavlja, da ni
               nobenih posledic za zdravje, jaz trdim, da bi bilo treba raziskave na področju vpliva
               gensko spremenjenih organizmov preko cele prehranske verige. Namreč mi moramo vedeti,
               da v Evropi se pretežno sedaj uporablja gensko spremenjene organizme, rastline za
               prehrano živine, zaradi tega ker so vendarle omejitve pri človeški hrani, ker je
               treba navajati v deklaracijah sestavo oziroma delež gensko spremenjene hrane v
               kompoziciji. Tako, da malček je le opozorila. Čeprav so tiste črke tako majhne, da
               sem jaz morala si nabavit povečevalno steklo, da lahko preberem kaj piše gor, tako
               med nami.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi bilo vendarle treba ostro nastopit in se predvsem povezati z vsemi
               tistimi, ki želijo isto prepoved, tako prepoved, ki ne obremenjuje sedaj. Mi bi zdaj
               morali, recimo, če hočemo doseči to, da posamezne nove gensko spremenjene organizme
               ali pa tudi že iz Evropske unije dovoljene gensko spremenjene organizme prepovemo pri
               nas, bi morali v bistvu zelo velike stroške si na grbo spravit zaradi tega, da lahko
               z nekimi novimi kriteriji dokažemo, da pač niso za nas sprejemljivi. Tako, da jaz
               mislim, da bi bilo treba se povezati, kakor mi je znano so Madžari tudi prepovedali
               vnos koruze. Zdaj lahko, da se je kaj spremenilo ta čas. Tako, da tukaj moram reči,
               da je vpliv zelo velikih korporacij, ki razvijajo to gensko spremenjeno hrano, pač
               seme za gensko spremenjene rastline, da je tako velik, da dejansko cel svet poklekne
               pred njimi. Jaz mislim, da bi bilo treba to enkrat ustavit. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa Breda. Gospa Oražmova, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp14">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot dolgoletna in mislim, da kar vztrajna borka za prepoved gojenja
               gensko spremenjenih rastlin, bi morala danes, če bi bila naivna, reči, da sem te
               direktive oziroma spremembe direktive vesela. V njej je pač napisano tisto, kar smo
               vseskozi se borili. Rekli smo, dajmo državam avtonomijo in samostojnost pri odločanju
               o tem, da na svojem lastnem teritoriju lahko to zadevo prepovedo, če je taka njihova
               volja.</p>
               <p>Najprej bom rekla, da ne vem ali je napaka v prevodu te direktive ali je kaj drugega
               narobe, ampak ne gre mi stvar skupaj. Zdaj, <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage20">(Nadaljevanje)</stage> če preberete ta 26.b člen pravi: "Države članice lahko sprejmejo
               ukrepe za omejitve in prepoved gojenja vseh ali nekaterih GSO-jev," pa ne bom naprej,
               "če navedeni ukrepi temeljijo na razlogih, ki niso povezani z oceno škodljivega
               vpliva na zdravje in okolje, ki ga povzroči namerno sproščanje GSO-jev ali njihovo
               dajanje na trg." Ne vem ali je to razumljivo ali ni, ampak to pomeni, zdaj pa ne vem,
               kateri so pa potem razlogi, ki so lahko razlogi za prepoved. Ali jih sploh ni treba?
               Ker zame je razlog za prepoved najbrž tudi eden od ali pa škodljivi vplivi na zdravje
               in okolje. Tukaj pa piše, da ne smejo biti takšni, če prepoveduje država. Zdaj jaz
               sem si tukaj napisala, niso ali so, napaka v prevodu ali pa se resnično tu nekdo
               zafrkava. Ali lahko to pojasnite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Tudi sam sem to ene štirikrat, petkrat bral pa mi ni bilo nič jasno. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp16">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Dobro, da ste vprašali, da mogoče najprej res to razčistimo, kar je bilo zdaj
               vprašanje. Seveda je prevod pravilen, korekten. Gre za to, da se ta prepoved ne sme
               utemeljiti na razlogih, ki so bili presojeni že v postopku same odobritve. Ko se je
               nek gensko spremenjeni organizem predložil v odobritev, je te razloge, ki ste jih
               prej prebrali odobrila ali pa preverila ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage21">/Nerazumljivo./</stage>... Prav ti, ki so
               navedeni, ne morejo biti razlog za prepoved. Razlog za prepoved so lahko drugi
               kriteriji. Prav to, kar je gospa poslanka Pečanova omenila, javno mnenje. Mi smo že
               razmišljali kaj bi to pomeni. Ali bomo imeli referendum ali kaj, recimo. Ali pa javna
               anketa, karkoli. Dejansko to je tudi to, kar je gospa Pečanova opozorila, da mora
               biti, zato mi želimo, da evropska komisija oziroma še generalni sekretariat sveta
               dobro preučita kakšne kriterije oziroma kaj lahko država članica navede kot razlog za
               prepoved, tudi te težave, razne pač ukrepe ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage22">/Oglašanje iz klopi./</stage>... Skratka, da je
               to jasno zaradi tega, da se, mi bi tudi želeli seveda, da se, da se ta prepoved ali
               pa razlogi za prepoved, najprej, da jih komisija preveri in, da potem tudi komisija
               nosi breme eventualnih tožb. Ampak, če se postavijo jasni kriteriji, če se po teh
               kriterijih morebitna prepoved izvede, je potem tudi država članica na varni
               strani.</p>
               <p>Bi pa morda še to povedla, da sicer je pa trend, ni bilo sicer vprašanje, nisem
               povedala v uvodu, trend v svetu je pa seveda zelo značilna rast teh proizvodov in
               površin v svetu in padanje, ker imamo mislim, da 114 milijonov hektarjev površin in
               potem na drugi strani v Evropi, kjer pa ta delež površin pada, imamo 94.000
               hektarjev. Tako je razmerje. Tako, da gre diametralno v nasprotno smer. V evropskih
               državah. Španija, Portugalska, Češka, Slovaška, Romunija, Poljska. ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage23">/Oglašanje iz
               klopi./</stage>... 96.000, ta rang.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Gospa Zalokar ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp18">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To mi je zelo pomembno. Ker mora reči, da ene tako slabe direktive kot je
               ta, tako dvoumne, tako hinavske, dobesedno hinavske kot je ta, še nisem videla. Ta
               direktiva je enostavno eno veliko <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage25">(nadaljevanje)</stage> metanje peska v oči češ države, dali smo vam možnost, da razglasite,
               ker tudi naprej, bom rekla manjka še. Tukaj piše, da država potem, ko se za to odloči
               to pošlje ostalim članicam in komisiji en mesec pred sprejetjem. Nič ni napisano, da
               moramo sprejeti neke študije, ne vem jaz tega nikjer ne vidim. Se pravi mi se lahko
               samo odločimo in rečemo v Sloveniji bomo sprejeli uredbo ali jaz ne vem kaj bo, en
               dokument in nič napisali zraven. Tukaj piše, da sicer ne smemo navajati teh razlogov,
               ampak bomo rekli slovensko javno mnenje. Govorim teoretično.</p>
               <p>In seveda, zakaj govorim o tej dvoličnost? Ker se mi zdi, da evropska komisija
               enostavno se s problemom noče soočiti na pravi način in jaz sem vesel, ker se mi zdi,
               da je minister in ostali na Ministrstvu za kmetijstvo so, bom rekla to dvojno igro
               spregledali, tudi sama sem jo, bom rekla opazila. Ker na eni strani je pa potem,
               zakaj pa potem imamo Evropsko unijo? Zato, da bo države članice ščitila in prav ste
               napisali. Potrebno je sprejeti enotne kriterije, ampak tega noče sprejeti Evropska
               unija, vam bo države članice, bom rekla na čistini, ko se bo z njimi začela bockati,
               tožariti ali na kakršni koli način temu zapostavljati svetovna trgovinska
               organizacija, ta je tista... Ali pa lahko tudi posamezne firme oziroma
               multinacionalke, ki vemo, da so že močnejše, kot najbrž deset Sloveniji skupaj. Če
               govorimo o največjih multinacionalkah in o njihovi moči. In seveda v temu smislu, bom
               rekla, je to veselje, ki ga na prvi trenutek doživiš, ker jaz vem, da sem več let
               točno to govorila, države naj same o tem odločijo. Ampak seveda tukaj je pa potem
               potrebno točno to, kar ste vi tudi rekli, potrebno je ugotoviti da mora biti to
               enotna politika v celi uniji in seveda da mora tudi cela unija na nek način stati za
               to zadevo, če se, bom rekla korak po koraku države odločajo in najbrž teh ni malo,
               vemo vsi, jih znamo na pamet, katere so te države ki izražajo velike skepse ali pa so
               zdaj že bolj uspešno kakor mi upirali temu. V redu, so bili Francozi, ampak to so
               tudi, bom rekla močne države. Ampak tudi Avstrijci so bili uspešni, tudi Madžari so
               bili uspešni z varnostnim pridržkom. Jaz sem bila razočarana, da tega mi nismo nikoli
               naredili, ker je stvar zelo takšna.</p>
               <p>Tako da težko je karkoli komentirati. Mislim, da je stališče, ki ga naj bi predstavil
               naš minister predvidevam na temu organu in ga je sprejela Vlada korektno, lahko bi
               bilo ostrejše, ker mislim, da bi bilo moč v njem tudi napisati vendarle to
               razočaranje nad tem, da pravzaprav državam evropska komisija ne nudi nikakršne pravne
               niti zaščite, niti ne, bom rekla tega. Ker bolj kot bomo razdrobljeni in jaz se tega
               zavedam, bolj kot bodo evropske države pri tem razdrobljene večja bo moč
               multinacionalk pri tem, da bodo, bom rekla izčrpavale. Zdaj ali se bodo lotile
               Slovenije, jaz sem prepričana da, če bo ta direktiva to lahko že danes napovem, jaz
               upam da bomo rekli, gremo v to, da prepovemo gojenje Sloveniji saj ne bo nič
               posebnega in smo se o tem že večkrat pogovarjali. Niti ni velikih želja, potreb,
               javno mnenje saj ne bom tega naštevala, je pa vprašanje seveda to ali se bodo potem
               lotili Slovenije, čeprav vemo, da tudi apetiti po Sloveniji niso majhni kot neke
               manjše države o kateri bi lahko pravzaprav izvajali poskuse, bolj kot gojenje, mi
               nimamo teh gromozanskih površin. Poskusi so pa baje zelo zanimivi, skavti
               multinacionalk so še vedno prisotni v Sloveniji in spremljajo stvari in imajo tukaj
               svoje, bom rekla "fan-e" in zagovornike in tako naprej.</p>
               <p>In v tem smislu seveda moram reči, da sem po svoje zaskrbljena nad tem kako dvolično
               se tega problema kljub vsemu loti komisija in mislim, da to ni samo iskanje
               kompromisa. Če bi videla, da je to iskanje kompromisa bi temu rekla iskanje
               kompromisa <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage27">(nadaljevanje)</stage> ampak se mi zdi, da
               je prej to, kar sem prej omenila.</p>
               <p>Tako da stališče se mi zdi primerno takšno bom pa razmislila, če ne bi mogoče še
               kakšen stavek dodali, mislim da imamo možnost dopolniti z amandmajem kot sem videla.
               Predvsem v tem smislu še kaj, da ne samo kriterije kako, ampak tudi način je sporen
               pri takšni, bom rekla, direktivi. Saj moram reči, da razumem vaše zadrege, saj ga ni
               pravnika, ki bi znal razložiti kako naj zdaj to država spelje, da bo pravno formalno
               korektno. To se mi zdi, da si upam tudi jaz priznati in posebej, če želi nekdo biti
               vedno na varni stavni bo to izjemno slaba pravna podlaga, da bi, bom rekla sledili
               temu, kar pa vemo, da si želi in slovenska politika, jaz vem, da smo bili s kolegi
               tukaj več ali manj popolnoma enotni v vseh teh letih razen nekaterih posameznikov, ki
               so bili že drugačnega mnenja. Ampak tukaj mislim, da žal kakšnega velikega napredka,
               kot kup obetavnih stavkov in to v tem, ne vidim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp20">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik, lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Torej dejstvo je, da na področju GSO Evropa ne bo imela nikoli enotnega stališča. To
               je dejstvo, nikoli ga ne bo. In se sprašujem pravzaprav, zakaj se mi tukaj v
               parlamentu sestajamo in debatiramo o tem stališču ali pa o tej direktivi... Jaz
               mislim, da stališča Slovenije morajo biti zelo jasna, zelo eksaktna. Seveda predvsem
               stališče o tem ali bomo GSO v Sloveniji imeli ali jih ne bomo imeli? Dokler tega ne
               bomo razčistili znotraj Slovenije je škoda vsakega napora proti Evropski uniji, da bi
               lahko naredili kakršni koli premik. Jaz pravim, ne popuščati, če vemo, da imamo prav,
               ampak to, da imamo prav, je jasno potrebno dokazati. Jaz mislim, da je Slovenija ena
               velika specifika na tem področju; mi smo ena majhna država, ki se okoli GSO-ja težko
               pogovarjamo o nekih enormnih količinah, da bi to imelo neka velika polja in neki
               veliki dobički jih tudi jaz mislim da ne vidijo, tisti ki se s temi stvarmi
               ukvarjajo.</p>
               <p>Ampak glavno kar mene zanima ta trenutek, zdaj in to jaz verjamem, da imate odgovor,
               ali so gensko spremenjeni pridelki ali pa gensko spremenjeni organizmi škodljivi ali
               niso, za zdravje? To so vprašanja, na katera moramo najprej dobiti odgovor. Stroka v
               Sloveniji je razdvojena, če samo pogledamo že v tem stališču piše, v mnenju
               sindikatov organizacij in nevladnih organizacij piše ekološki kmetje imajo zahteve po
               prepovedi pridelave gensko spremenjenih rastlin. Jasno, kar je logično. Predstavniki
               kmetijskega inštituta Slovenije, Nacionalnega inštituta za biologijo, menijo, da je v
               Sloveniji to področje dobro urejeno že z Zakonom o soobstoju, medtem ko je
               Kmetijsko-gozdarska zbornica trenutno tudi zelo proti pridelavi GSR v Sloveniji. </p>
               <p>Torej stroka o kateri govorimo, v Sloveniji je razdeljena. Zanima me koliko držav v
               Evropski uniji se nagiba k prepovedi gensko spremenjenih rastlin. Ali imamo ta
               podatek? Ali smo osamljeni ali smo v večini? Poglejte, strokovnjaki v Sloveniji
               morajo jasno povedati, kaj je resnica. Veste, dokler bomo imeli deljena mnenja se
               tudi politika na nek način, težko poenoti. Jaz, če mene vprašate, jaz osebno prvi sem
               za to, da se prepove gensko spremenjene rastline v Sloveniji. Ampak ali lahko to
               dosežem in na kakšen način? <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage29">(nadaljevanje)</stage>
               Ta direktiva jasno govori, da moramo mi biti tisti, ki bomo dokazali, da je, kar koli
               narobe s tem. Ampak seveda ne na podlagi tistega kar je že, ampak moramo dokazati
               nekaj novega. Ali lahko to dokažemo? Dajmo si naliti čistega vina, če lahko dokažemo,
               potem dokažimo! Dokažimo in gremo do konca. Slovenija je res ena specifika, ena
               majhna država smo.</p>
               <p>Če pa govorimo o okoljski politiki, okoljska politika ta Zakon o soobstoju, ki smo ga
               sprejemali takrat... Poglejte, zakaj pa mi ne naredimo drugače? Mi smo tam varovalne
               pasove določili, ampak ali se to izvaja v praksi? Ali je to določeno s podzakonskimi
               akti kot je bilo takrat dogovorjeno. Ali so te razdalje tako velike, da lahko rečemo,
               mi zaradi te politike ne moremo imeti gensko spremenjenih rastlin v Sloveniji. Zakaj
               pa ne gremo po tej poti? Jaz mislim, da je to možno! Veste, če se bomo mi tukaj
               zaletavali v to direktivo, nikoli ne bomo naredili premika naprej mi pa že imamo
               zakon in s podzakonskimi akti lahko zadevo pripeljemo do te meje, da se ta zadeva
               izvede. Seveda, če to v Sloveniji želimo. Najprej se mora poenotiti stroka potem se
               bo lahko poenotila tudi politika, potem bomo lahko sprejeli takšne zakone in takšne
               direktive. Dokler pa tega ne bo, se bomo pa tako kot vsa ta leta, jaz sem zdaj šesto
               leto v parlamentu in vsa leta se pogovarjamo o tej zadevi in vsa leta eno in isto
               meljemo in ne pridemo naprej. In meni se zdi škoda časa, da se non stop samo nekaj
               nategujemo pa ne pridemo do rezultata. Ne pridemo! Mi moramo priti do rezultata, mi
               se moramo najprej poenotiti, kaj sploh hočemo. Dokler bo pa tako razdvojeno pa ne
               bomo nikamor prišli. S tem zakonom, s to direktivo jaz mislim, da tukaj Slovenija ne
               more pričakovati kakršnega koli uspeha oziroma želje, da bi se GSO prepovedalo v
               Sloveniji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Simončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp22">

               <speaker>DR. ANDREJ SIMONČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, člani odbora.</p>
               <p>Ker sem bil ravno tudi izzvan potem tisti, ki smo kot se reče "pro". Zdaj
               predstavitev stališč je že do zdaj pokazala, da je to tema, ki jo je zelo težko
               nevtralno obravnavati, ali si za ali pa si proti, tukaj neke srednje poti praktično
               ni. In tudi po navadi vidimo, da je tudi s stroko tukaj manj, je malo prostora, ker
               tako prideš bolj kot ne, na emocije, na politiko in tako naprej. Tako da glede
               dokumenta, ki ga obravnavamo ta dosti jasno nakazuje cilje, kot vidimo. Se pravi po
               eni strani bi želeli imeti zelo jasen, koncizen evropski dokument, ki bi nam pa
               praktično že kar tudi napisal in nam dal napotke kako naj pa vsaka posamezna država
               izkoristi neke ovinke, luknje kjer bi lahko odrejala stvari po svoje.</p>
               <p>Tako da tukaj bi lahko rekli, da se tukaj strinjam, da to kar delamo je predvsem
               zopet politični dokument, kjer se odločamo predvsem zopet, da tako rečem, tudi na
               podlagi več ali manj širše javnosti. Ampak zdaj od tukaj naprej je pa manj jasno
               predvsem pri tem predlogu sklepa kaj bi mi želeli od Evrope. Strinjamo se lahko vsi,
               da imamo restriktivno politiko... Saj če pogledamo, mi imamo nacionalno zakonodajo
               tudi močno in čisto, če tako rečemo, praktično ni nobene institucije, ki si vsaj
               mislim, da se ukvarja s tem področjem. Vsi, ki se pa dejansko ukvarjajo s tem
               področjem so v raznih komisijah, če rečemo tukaj imamo vladne odbore, vladne
               komisije, notri so Slovenska akademija znanosti in umetnosti, vse fakultete, vse
               razno razne inštitucij, nevladnikov. Skratka o tem, če bi bil interes bi se moralo
               bistveno več razpravljati kot se razpravlja in tukaj jaz podpiram da bi bilo potrebno
               na nivoju države določiti dejansko nek kompromis. Ampak tako kot ga na nivoju Evrope
               ne bodo, kot ste sami tudi ugotovili, dorekli, tako ga tudi mi v Sloveniji težko
               dorečemo.</p>
               <p>Zdaj, po eni strani, zakaj je tukaj razprava šla mogoče malo narobe, ko sem tudi
               poslušal, mi imamo zdravstveno in okoljsko razčiščeno. Zdaj, če ne verjamemo, vsej
               zagnanosti v Evropi, ki jo imamo, potem težko mi razpravljamo na nivoju Slovenije. Je
               pa dejansko res, ko pogledamo sklepe, če <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage31">(nadaljevanje)</stage> se vrnem k sklepom bi pa dejal, da se mi malo čudno obnašamo ali smo
               del Evrope ali nismo? Zdaj pričakujemo od nekoga zunaj, tam v Bruslju, da nam bo
               pisal neke kriterije. Mi smo zdaj proti načelom, dajmo potem tudi te kriterije
               določiti tukaj v Sloveniji in povejmo, kaj je tista specifika. Mi vedno govorimo, da
               imamo specifične pogoje, ampak kaj nam ti specifični pogoji govorijo? Da imamo
               najslabše razmere za kmetijstvo v Sloveniji in tukaj si bomo dali še eno vrečo
               dodatno na hrbet in bomo potem "šprintali" z drugimi državami.</p>
               <p>Če so argumenti, sem jaz prvi, ravno tako kot pravim, ko so bile prve sorte recimo
               odporne na herbicide<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage32">(?)</stage> koruze smo rekli jih ne rabimo. Ampak vi pa verjetno veste,
               da gre ta genska tehnologija naprej in če jo imamo v zdravstvu, če jo imamo na drugih
               področjih ste lahko brez skrbi, da s to tehnologijo bomo mi živeli naprej do konca
               naših bridkih dni, prav gotovo. In zdaj samo vprašanje ali bomo znali mehanizme
               vzpostaviti, s katerimi bomo to obrnili sebi v prid ali bomo pa imeli še naprej, še
               naslednjih deset let neke razprave, ker pravim, da ta tehnologija pa gre naprej ali
               si mi želimo tega ali pa ne. Dejstvo je tudi ali imamo dovolj znanja na tem področju.
               Kmetijstvo vemo, da ima zdaj druge tehnologije, moderne tehnologije, ali imamo mi
               sploh ta znanja in izkušnje za vse te tehnologije, ki bi jih rabili. Tako da, glede
               tega bi moral po mojem tisti, ki mu ta trenutna zakonodaja ni všeč, je preohlapna, bi
               moral ponuditi, ker vsak, ki nekaj "šinfa" ima nekaj predlogov zadaj, kaj bi rad v
               temu spremenil. Ampak zdaj, težko je pričakovati, če smo mi tisti, mi sami sebi
               naslavljamo vprašanja kako naj te stvari rešujemo. To pomeni, da težko pričakujemo od
               Evrope, če vemo, da je Evropa razdvojena, da nam bo dala odgovore in vemo, da je
               Barosso to naredil zato, da mu ni potrebno dati odgovora.</p>
               <p>Tako da se mi zdi, kot pravim, da je to zopet ena izmed razprav, ki bi se morale
               najprej odvijati tudi še na nekaterih drugih nivojih. Malo me tudi skrbi, če so zopet
               kmetje za to, tako kot smo zadnjič pri strategiji razvoja kmetijstva poslušali, če ni
               nobenih pripomb niti s strani KGZS-ja niti s strani sindikatov niti s strani nikogar.
               Potem bi dejansko res in je najboljše, da se to, sicer je politični dokumenti, da se
               deklariramo in prepovemo gensko spremenjene organizme. Po mojem bodo pa prišle zdaj
               te nove tretje, četrte generacije in se bomo zopet spraševali kako reševati zahodni
               Sloveniji, če želimo iti koruzo, koruzo veščo špricati ne smemo, talnih
               ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage33">/Nerazumljivo./</stage>... ne smemo imeti, monokulture koruze ne smemo imeti in mi bi kar
               vse prepovedovali kar po dolgem in počez, hkrati bi imeli pa konkurenčno kmetijstvo,
               lepo pokrajino. Ne vem kdo nam bo delal, kdo bo obdržal kmete na vseh teh
               degradiranih, da rečem zemljiščih, ki bodo vsak čas... Kaznovali bomo zdaj ljudi, ki
               ne bodo recimo skrbeli za zemljišča namesto, da bi jih stimulirali, da bi jih
               obdelovali. Meni se zdi to ravno obratna pot, to se pravi ti daj kmetu možnost, da bo
               kmetoval, ne da ga boš kaznoval in da bomo inšpektorje pošiljali, če nekdo ne bo imel
               vpeto, ali pa če se mu bo začel kakšen pašnik tam deset kilometrov od njegove kmetije
               zaraščati.</p>
               <p>Skratka, želel bi zaključiti s tem, da je zopet to, kot pravi ena izmed razprav na
               katero bomo verjetno težko dosegli neko soglasje in pa tudi prišli do nekih
               zaključkov. Pa pravim, sprašujete o zdravju, imeli smo te razprave že od
               fitofarmacevtskih sredstev in podobnih stvari, saj bi morali ja takoj tistega
               zapreti, če daje nekaj na trg kar je zdravju škodljivo. To se pravi se zdaj
               pogovarjati o škodljivosti za zdravje, jaz ne vem, če je to ravno predmet za razpravo
               na takšnih odborih.</p>
               <p>Kot pravim tudi okolje, prej ste govorili o varnostnih pasovih, specifikah za
               majhnost Slovenije. Mi imamo enega najbolj konservativnih pristopov... Šesto metrski
               pas, skratka od enega hriba do drugega praktično ne smeš, veste pa, da so doline
               ozke, tistih bogih sto petdeset tisoč hektarjev ki jih imamo, saj v Sloveniji že
               danes ne moreš predelovati gensko spremenjenih organizmov po sedanji zakonodaji. Če
               povzamemo, še kako imamo <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage35">(Nadaljevanje)</stage> radi
               sosede, da moraš imeti pa še soglasje sosedov, potem pa smo sploh zaprti. Tudi tisti,
               ki bi želel imeti, praktično danes nima. Po današnji zakonodaji ni nobene možnosti za
               pridelovanje gensko spremenjenih organizmov. Skratka se zopet bojimo, se mi zdi
               bistveno preveč, kar se zdaj tiče realnosti sedanje. To pomeni, da to, kar pa je
               govorila državna sekretarka, to pa je dejansko res, da bi seveda vsaka država zdaj
               rabila nekaj, kar ji bo dalo možnost, da bo lahko omejila ali glede sort, ali glede
               celotnega prostora ali regij, brez, da bi bila kaznovana s strani svetovne trgovinske
               organizacije ali glede evropske pogodbe. Ker tam pa piše, da si ne smeš nekaj
               izmišljevati kar tako, ker si malo drugačen. Ampak bojim se, da smo res drugačni,
               samo v nekem drugem smislu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je izziv za debato, za polemiko več kot dovolj. Po drugi strani tako
               kot vsi ugotavljamo, da so ta stališča znotraj Evrope zelo razdeljena, kot ste
               dejali, je isto pri nas in tudi, ko bereš cel ta dokument, od najprej stališča, ki
               začne tako, da zagovarjamo iskanje rešitev, ki bi omogočale državam, da same
               odločajo, potem smo zopet stališča, da moramo imeti enotno politiko, ni kriterijev,
               se vrtimo v enem začaranem krogu, ko sami ne vemo kje smo in kaj hočemo. To je na
               prvi strani. Ali pa na koncu, ko pove direktiva, da pač je za zdravje in okolje bilo
               tako že poskrbljeno, se pravi po drugi strani mora biti pa v skladu s temi pogodbami.
               Tako, da resnično ne vem, kaj bomo zdaj s tem dokumentom vsi skupaj pridobili. To
               imajo v naši skupni bivši državi okroglo na čošak vse skupaj, en zelo dober izraz za
               vse skupaj in tudi namera sama mislim, da je takšna in nič drugačna. Res je, da mi
               zdaj lahko odpremo vse te razprave in bomo tudi soočili te zadeve, na koncu imamo pa
               neko stališče in zopet zdaj v tem stališču do dokumenta, ki nam pa to zadevo
               pripelje, okroglo na čošak, mi okroglo na čošak odgovarjamo. Ali je mogoče celo
               odgovor, da pač smo proti temu, ker to ne rešuje nič, stališču. Ker zdaj mi smo zato,
               da bi omejevali, zato da bi imeli, hkrati pa želimo, da nam nekdo drug to naredi. Smo
               bili gospodarji na svojem, želimo, da nam drug komandira in nič ne vemo kaj zdaj iz
               tega ven. Tako, da tu je ena shizofrena situacija s katero res ne vem kaj to stališče
               na koncu pomeni. Zopet na koncu bo pa najbrž brez nas ali pa z nami neka direktiva
               sprejeta, ki bo isto naredila na evropskem nivoju. Ne vem. Tako, da moram samo reči,
               da sem poskušal razumeti vse skupaj, ampak mi nikakor ni uspelo, da bi lahko na svojo
               enostavno logiko spravil. Gospa Breda, vi ste želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp24">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Poglejte gospod direktor inštituta za kmetijstvo, če sem prav razumela. Vi pravite,
               kaj hočemo mi od Evropske unije? Evropska unija je preden, smo mi postali polnopravna
               članica Evropske unije, sprejela stališče, da je kmetijska politika skupna kmetijska
               politika in tisto, kar se Evropska unija kot celota odloči, tisto morajo vse članice
               sprejeti. Kar pomeni, zdaj pa prevedeno na nas, če hoče Evropska unija, da mi kot
               posameznice določamo druge kriterije, razen zdravstvenih in okoljskih za preprečitev
               vnašanja oziroma gojenja gensko spremenjenih organizmov v državi, potem mora tudi
               prevzeti odgovornost do svetovne trgovinske organizacije, da nas bo branila pred njo.
               Nas, tako kot vseh ostalih 26 držav, če se bodo odločili, da enega ali mnogih ali
               nobenega gensko spremenjenega organizma ne bo dolila gojiti na svojem ozemlju. Torej
               tukaj gre res za politično vprašanje, ja. Ne gre za emotivnost samo, ampak gre tudi
               za to, da moramo enkrat vendarle, kljub temu, da smo majhni, postavit določene
               zahteve do Evropske unije, ki si je vzela že davno preden smo mi postali člani,
               pravico, da odloča o skupni kmetijski politiki. Vi govorite o tem, da kako kmetje
               želijo gojiti gensko spremenjena ... Ja prej ste rekli. Recimo tam <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage37">(Nadaljevanje)</stage> doli ob spodnji Savi, da bi oni gojili
               koruzo, ampak tam je zdaj vešča in zaradi tega, ker je koruzna vešča ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Zahodna Slovenija, Breda ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp26">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne vem, o Posavju je govoril, saj ni bistveno. Pri nas tako ali tako v zahodni
               Sloveniji ne morete koruze gojit razen v Vipavski dolini pa še tam raje gojijo
               breskve. Ne vem, če obstajajo gensko spremenjene breskve. Ampak hočem povedati nekaj
               drugega, bolj bistveno je to. Mi imamo ukrepe, s katerimi spodbujamo kmete, da
               obdelujejo kmetijske površine, da tam, kjer so pašniki in travniki, jaz mislim, da
               trave verjetno še nimamo, čeprav pšenica je gensko spremenjena, ampak trava pa skoraj
               ne verjamem, da ... Krasno, še to za povrhu. Mi imamo, koliko že? Okoli 60% Slovenije
               je pod Naturo 2000 kajne? No 36,5%. Razposajeno vse povsod okoli in okoli. Zakaj
               Evropska unija ne reče, izključeno je zdravstveno in okoljsko vprašanje, vendar kadar
               gre za zelo velike, nadpovprečno velika območja Nature 2000, za katero zahtevajo, da
               se je ne dotaknemo niti z vrtnico, kot se temu reče, kaj šele slučajno s kakšnimi
               kmetijskimi operacijami, potem seveda naj povedo ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage38">/Oglašanje iz klopi./</stage>... No,
               ampak potem naj napišejo to v svojo direktivo. Prav? Ni je v direktivi Naturi 2000.
               To govori državna sekretarka, to govorimo mi. Evropska unija se mora postaviti v bran
               svojim članicam pred svetovno trgovinsko organizacijo. Evropska unija je počepnila
               pred svetovno trgovinsko organizacijo. V tem je osnovni problem in jaz verjamem, da
               si znanstveniki, strokovnjaki, raziskovalci želite nadaljevati svoje raziskave.
               Vendar vam svetujem, da se pač spravite v kakšno drugo smer, ne pa v razvoj gensko
               spremenjenih organizmov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da smo zdaj mi malo razširili to zadevo. Gospa Breda, vi te začela svoj
               ekspoze, če hoče Evropska unija to narediti in jaz mislim, da je tu osnovno
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp28">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne mora narediti, ne, če hoče, mora narediti v naš bran.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Če hoče sprejeti. Jaz mislim, da evropska skupnost, zdaj skupnost 27 držav, kjer ni,
               če kaj hočemo vsi in očitno je to zdaj ta problem in odraz dokumentov, ki je tak.
               Večina hoče, drugi nočejo. Jaz se zelo bojim, da tukaj ni resne namere, da bi nekdo
               hotel, da nekaj se naredi, to kar smo ugotavljali, ampak, da je, ne vem kaj to je.
               Želite? Izvolite sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp30">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Morda samo še kratko na vprašanje, ko ste vprašali ali so gensko spremenjeni
               organizmi škodljivi ali ne. Dejstvo je, da v postopku ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage39">/Nerazumljivo./</stage>... se
               ponavljam, da je bila ta ocena narejena in, če bi bilo ugotovljeno, da je kakršno
               koli tveganje za okolje ali pa za zdravje, ne bi bilo odobreno. Ampak to, kar tudi
               naš minister tudi vedno ponavlja, mi vemo kakšen je postopek odobritve in kar bi si
               mi želeli je, da bi bilo v, ker pač ta agencija za varno hrano presoja to na podlagi
               vseh možnih raziskav in dokumentacij, ki so ji znane o določenem organizmu. To
               presojo naredi. Kar bi si mi želeli, bi bilo, je, da bi bilo v bistvu sistemsko
               zagotovljeno, da so sestavni del te presoje tudi raziskave, ki so narejene neodvisnih
               inštitucij. Drugače pa se seveda v presojo ... Raziskave so grozno drage, to je rang
               velikosti milijon evrov in to bi mi želeli. Slovenija težko take stvari financira
               sama. Ampak kar bi pa želela seveda povedati pa je, da v odločitve EFSE generalno pa
               seveda ne moremo dvomiti. EFSA presoja varnost ne samo za gensko spremenjene
               organizme, ampak za <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage41">(Nadaljevanje)</stage> številne
               druge zadeve in generalno je to institucija, ki ji moramo zaupati. Drugo pa je, da je
               treba zagotoviti doma, da ima v bistvu primerne podlage za svoje odločitve.</p>
               <p>To pa, ko ste vprašali, katere države so proti pa katere za. Včasih, ko govorimo, ko
               imamo izhodišča za svet pa govorimo prav o tem kako bo Slovenija glasovala, imamo s
               seboj tudi seznam kako so katere države opredeljene. Zato jaz ne bi želela zdaj,
               čeprav imam tu napisane, da ne bi, ker gre na magnetogram, kakšne države v napačen
               tabor dala. Ampak dejstvo je, da več držav pri teh glasovanjih proti. Vi veste, da
               nobena, vsaka odločitev odobritvi, ki gre na svet, zdaj že ne vem, koliko časa, še
               nikoli ni bila sprejeta na svetu. Več držav je proti. In zato se potem vrne nazaj na
               komisijo in evropska komisija potem vedno odloči tako, da odobri, jaz se nisem
               spuščala v ta postopek, odobri ta gensko spremenjeni organizem, ker nima razlogov
               znanstvenih, da bi zavrnila. Načeloma je pa tako, da so v bistvu vzhodne države razen
               Češke in Slovaške, ki sem ju prej omenila, ta vzhodna, ne samo nove države, ampak
               prav na vzhodni polovici bolj za prepovedi, na zahodu manj naklonjene prepovedi. Tako
               čisto generalno rečeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Kratko repliko Robert pa ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp32">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>... Pa ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage42">/Nerazumljivo./</stage>... še s tem, da seveda tako kot je direktor rekel, da je
               sedanji zakon v bistvu tako rigorozen kar se tiče soobstoja gensko spremenjenih
               rastlin, da praktično v praksi zelo težko bi nekdo izvedel to, da bi se odločil za
               gojenje rastlin. Razen morda, kjer imamo večje sklenjene komplekse. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp34">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala za te odgovore. So pričakovani, saj se mi je zdelo, da je temu tako. Ampak
               poglejte, rekli ste, da je recimo raziskava, da bi dokazali nekaj nasprotno, da
               stanejo tudi milijon evrov in tako naprej. Milijon evrov mečemo sem, tja, gor in dol.
               Jaz mislim, da to ne bi smel biti problem. Zdaj, če dokažemo nasprotno, kar je zdaj
               ugotovljeno, se to splača. Zakaj ne bi Slovenija postala en frontmen v Evropi na tem
               področju? Saj nismo nikjer neki frontmeni, neki liderji na kateri koli politiki.
               Tukaj pa imamo eno lepo priložnost. Mogoče pa je to možnost, da se Slovenija na nek
               način izkaže. Jaz verjamem, da bo varna hrana v prihodnje glavni point vse politike,
               ki jo bo Evropska unija izvajala in zakaj ne bi Slovenija tukaj orala neko ledino, če
               je možno. Glede na našo specifiko, o kateri smo že prej govorili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp36">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V Kmetijsko-gozdarski zbornici podpiramo stališče Vlade. Vendar
               opozarjamo na določene probleme. Da preveč so si evropske države iskale neko pravico
               in najbrž jim hoče komisija dati, po drugi strani pa premalo razmišljamo, to
               sobivanje med državami, med regijami ali tudi prenos čezmejnih vplivov genske
               pridelave in tu poznamo že iz Amerike, ko so prodajali sojo v Ameriko, ki so imeli te
               probleme. Ali drugače bi lahko opozarjali. Kako bomo nekako sobivanje med
               pridelovalci in tistimi, ki živimo na področju Slovenije potem reševali, če si nekje
               širša javnost ne bi želela pridelave gensko spremenjenih organizmov. Ali po drugi
               strani določeni kmetje si želijo, ker bi s tem si lajšali pridelavo. Večina kmetov pa
               si ne želi trenutno. Vsaj po naših pogovorih in tudi mnenjih med kmeti, trenutno v
               Kmetijsko-gozdarske zbornici nekako spodbujamo pridelovanje in nakup domače hrane,
               torej smo proti temu, da bi se gensko spremenjeni organizmi nekako vnašali v naš
               prostor. Toliko na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Oražmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp38">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razprave o tem so vedno tudi zelo čustvene in mislim, da je to prav.
               Ampak treba je biti in imeti zelo hladno glavo. Kajti mi smo tu kot majhna država
               soočeni z multinacionalkami, ki glede na vsebino, ki jo na nek način vsiljujejo v
               svetovno paradigmo pravzaprav, v način funkcioniranja tega sveta, so popolnoma v isti
               vrsti kot najbolj sporne industrije, kot so vojaška industrija, farmacevtska <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage44">(Nadaljevanje)</stage> industrija in seveda ta
               industrija. Ta industrija je daleč od kakšnih sofisticiranih stališč. Hvala bogu so
               se stvari, so prišle na planu, se o tem veliko piše, se o tem veliko govori, moč se
               je s tem seznaniti, če se človek v to poglobi in vso krutost teh stvari zaznavamo in
               seveda v tem mislim, da je tudi tisti čustveni naboj, ki ga tako tisti, ki temu
               absolutno nasprotujemo in smo imeli možnost marsikaj videti, slišati, se seznanit kot
               nekateri drugi v to vnašamo in v tem smislu seveda zdaj se mi zdi danes, da se mi
               zdijo čudna vprašanja nekatera. Ampak kljub vsemu, kaj je zdaj okrog teh učinkov in
               tako naprej. Tukaj se bomo vedno razlikovali in bistvo je v tem, da večino študij,
               raziskav plačuje tisti, ki želi, da so tudi določeni rezultati potem takšni, kot so.
               Na osnovi tega deluje ameriška zvezna inštitucija za hrano in moram reči, da tudi v
               evropsko nimam dovolj nezaupanja v popolnosti, da deluje v resnici v teh interesih.
               Čeprav glede na to kako se skuša Evropa tu izvijati, je tega več in se mi zdi, da sem
               vesela, da še vedno Evropa ima relativno najbolj zadržano politiko do tega in jaz
               mislim, da na dolgi rok se nam bo to obrestovalo. Degradiranost površin, vprašanje
               semen. To bodo stvari, o katerih se bomo morali tudi pri nas še pogovarjati. Načrtno
               uničevanje semenskih bank v državah s strani teh istih, prodajanje na isti strani teh
               semen, potem pa herbicidov, pesticidov, ves ta začaran krog. Jaz o tem pač ne bi
               govorila. Kdor se v to poglobi, težko spi. Ampak te neodvisne študije se mi zdijo
               zelo pomembne in tu spet ni.</p>
               <p>Kakor koli že. Razmišljam o tem, kar imamo pred seboj na nek način in kaj bi se dalo
               tu bolje narediti in mi je žal, da pravzaprav tudi s strani ministrstva kljub vsemu
               ni bilo vloženega še malo napora, da bi bilo to stališče bolj ostro. Jaz ne vem,
               zakaj smo tako prekleto servirni pa vedno tako previdni pa v celofan zaviti in se mi
               zdi, da bi morali zelo jasno in glasno povedati. Saj mi smo bili vedno zagovorniki
               tega, da sami o tem odločamo. Potem pa napišimo, če pravimo v tem svojem stališču, ni
               določenih kriterijev. Ali to pomeni, da niso potrebni? Ne vem. Jaz sem seveda
               prepričana, da bo potem ta birokratski aparat, ki pri nas deluje, se dobesedno
               ustrašil in ne bo naredil nič, čeprav bomo celo imeli na evropski ravni tako
               direktivo, ki bi rekla, da lahko to prepovedujemo. Tako, da meni ni všeč, da je to,
               sicer opozarjanje v redu, smo, kar smo. Ampak ne vem, lahko bi bilo ostrejše, lahko
               bi bilo pravno korektnejše. Predvsem pa moram reči, to stališče. Mi ne moremo dati,
               samo stališče do sporočila komisije. Mi moramo dati stališče do uredbe, do direktive.
               Do te direktive je treba dati stališče, ki jo imamo, ne pa do sporočila o tem. Razen,
               če je to spet kakšna finta. Potem mi morate odgovoriti, ampak saj to mi ne boste, če
               je finta. Jaz mislim, da moramo dati, ne vem predsednik kaj ti misliš. Mislim, da smo
               mi dolžni dati naši Vladi oziroma ministru do te uredbe stališče, ne pa do tistega,
               ki je že komentar komentarja. Ker to je komentar komentarja in ob tem tudi morda
               enostavno iti s kontra predlogom, da na nek način, ampak tu, če bi seveda volja bila,
               kako potunkati tudi evropsko komisijo v to, da potem, ko se to zgodi, država ne
               ostane na čistini sama in prepuščena lastnim znanjem in ne vem čemu, če bo razglasila
               prepoved. Ker jaz vam povem, če bo ta direktiva sprejeta, bomo v Sloveniji to, kar
               ste nam danes povedali, rekli, da bomo javnomnenjsko raziskavo naredili, dala bo 89%
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage46">(nadaljevanje)</stage> ali pa 99% proti in bomo
               rekli in predložili javnomnenjsko raziskavo. Govorim zelo tako malo cinično, ampak v
               redu, javnomnenjska raziskava, jo predložiš zraven in rečeš to je, bom rekla, zato
               smo se odločili, da v Sloveniji prepovemo GSO-je, če ne smejo biti nobene študije.
               Najbrž ne bomo delali mi, uboge majhne študije, na ne vem čem vse.</p>
               <p>Je pa seveda velika bojazen in jaz razumem te skepse tudi s strani določenih delov
               kmetijstva. Ve se, da se pripravlja ena gensko spremenjena rastlina, ki pa bo zelo,
               zelo za slovenske kmete vabljiva, kjer bo neka odpornost... Jaz bi samo rekla,
               prejšnji razni ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage47">/Nerazumljivo./</stage>... in to so govorili, da naj uporabljajo to, ker
               bodo uporabili manj herbicidov. Prvo leto da, drugo leto da, tretje leto že isto
               potem se pa trend obrne in se uporaba herbicidov za katere naj bi bila tista zadeva
               narejena, trend obrne in so te študije tudi narejene, žal so vse neodvisne. Tako da,
               tisto začetno veselje, ki bo mogoče nastopilo, da bo ta hrošč ali tista zadeva zdaj
               takšna, da bo koruza na to neobčutljiva, je zelo kratkovidna. In zato se jaz bojim,
               da morda tudi znotraj tega ministrstva malo drugače vse skupaj gledate, ker že veste,
               da bo morda šla čez v doglednem času ta nesrečna koruza, ki je že baje zelo blizu,
               pravijo, odobritvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Borut Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp40">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Ta zgodba je takšna prijazna, kot je bilo samoupravljanje. Ljudje so mislili, da
               samoupravljajo, odločalo se je pa seveda že drugje. In v tej zgodbi gensko
               spremenjene hrane jaz seveda nisem zagovornik, ni mi všeč, saj je Evropa že zdavnaj
               ljubila in postala mama, male članice bi pa rade ostale še nedolžne. Ta vlak je že
               peljal in pelje in se ga ustaviti na žalost, bom rekel, več ne da.</p>
               <p>To, da mi govorimo, da bomo v Sloveniji dokazovali škodljivost in to, veste, to ni
               nekaj, kar se meri s tehtnico ali ocenjuje kakor koli drugače, gre za evolucijsko
               vprašanje katerega posledice bodo vidne čez generacijo, dve ali pa ne. Lahko bodo
               takrat dobre, lahko bodo pa tudi slabe. S tistimi tujerodnimi rastlinami recimo s
               katerimi se mi tako malo za folkloro ukvarjamo one so prišle k nam v Evropo pred
               nekaj stoletji in škodljivi učinek se ga zavedamo praktično šele danes, tristo,
               štiristo ali pa še kakšno leto več. Tako da je v kakšnih raziskavah, lastnih o
               škodljivosti pa tega bomo težko kaj uspeli. Tudi za Coca-colo cel svet ve, da ni
               zdrava pa se jo proda ravno tako iz leta v leto več. Jaz sem vesel, da smo na oboru
               relativno enotni, da smo enotni tudi v slovenskem prostoru. Ena naša, morebiti
               taktična varianta, da nase opozorimo, da smo drugačni, da bi radi ohranili zdravo
               neomadeževano okolje nam lahko koristi, da smo destinacija, ki je namenjena turizmu,
               zdravi hrani, bi rekel tako vse slovensko promocijsko tega vlaka pa na žalost se ne
               bo dalo ustaviti, pa to je slabo. Morebiti lahko naredimo kaj s sosedi, s kakšnimi
               takšnimi manjšimi ekonomijami kot so kakšne od naših sosed na severu, Švicarji,
               Avstrijci potem je pa to, to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj nekega amandmaja še nisem slišal, tako da, o tem stališču odločamo, če
               želi kdo podati... Želi še kdo razpravljati? Poslovniško, kot sem že v uvodu dejal,
               mi glasujemo o tem stališču. Zdaj tukaj, ne vem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp42">

               <speaker>MAG. TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Samo morda še enkrat, kolegica mi je tukaj prišepnila, da uredba <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage49">(nadaljevanje)</stage> v bistvu izhaja iz poročila, je kot
               nekakšna priloga k sporočilu v bistvu izvedena. Iz tega sporočila je predlog te
               uredbe, tako da zaradi tega je najbrž tudi tako dokument ali pa sporočilo
               sestavljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da to debato zaključimo, in da nimamo materije tako isto zdaj ali je
               komentar ali ne, ne vem. Zaključujem potem razpravo in prehajamo k temu odločanju.
               Poslovniško kot sem že dejal odločamo zdaj o stališču, sklep, ki ga imam tudi
               pripravljenega je takšen, da Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano podpira
               predlog stališča Republike Slovenije do sporočila komisije evropskem parlamentu,
               svetu, ekonomskemu socialnemu odboru in odboru regije o prosti presoji držav članic,
               kjer je gojenje gensko spremenjenih pridelkov, ki ga je predložila Vlada in predlaga
               pristojnemu Odboru za zadeve Evropske unije Državnega zbora, da predlog stališča
               sprejme. Torej, podpiramo stališče in predlagamo, da takšno stališče sprejme tudi
               odbor, ki je tisti matični v tej zadevi, to je Odbor za zadeve Evropske unije.
               Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira takšen sklep prosim, da to potrdi z dvigom rok. <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage50">(5 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage51">(? Članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem smo tudi izčrpali to točko, tudi dnevni red današnje seje. Naslednji teden se
               zopet vidimo, na ministrstvu imate težave, ampak bomo razumeli, v kolikor se evropske
               zadeve ...<stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage52">/Nerazumljivo./</stage>... Hvala lepa.</p>
               <stage xml:id="SDT5-OZKGIP-Nujna-015-2010-11-04.stage53">(Seja se je zaključila 4. novembra 2010 ob 16.22.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>