<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo šport in mladino</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">EA49A3741392BF56C12575B6004BC0C4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F61D456B186A5309C12575CB0027669F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=F61D456B186A5309C12575CB0027669F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.OZKŠŠIM" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-06-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.OZKŠŠIM">
                        <orgName key="OZKŠŠIM">Odbor za kulturo šolstvo šport in mladino</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO, ŠPORT IN MLADINO</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(3. junij 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Majda Potrata, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.07. </stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Pričenjam 7. redno sejo Odbora za kulturo, šolstvo, šport in mladino. Vse članice in
               člane odbora, vse vabljene ter druge prisotne lepo pozdravljam. Obveščam vas, da so
               zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani in članice odbora: mag. Vasja
               Klavora, poslanec Roberto Battelli, poslanec Janez Ribič, poslanec Jože Tanko,
               poslanec mag. Branko Grims in poslanec Rudolf Petan. Na sejo bodo kot nadomestni
               člani sodelovali, zaenkrat imam dve taki obvestili. Namesto mag. Vasje Klavora bo
               sodeloval poslanec Matjaž Zanoškar, namesto poslanca Sama Bevka bo sodeloval poslanec
               Andrej Magajna.</p>
               <p>Obveščam vas, da sem na sejo povabila Ministrstvo za kulturo, Ministrstvo za šolstvo
               in šport, Ministrstvo za finance, Nacionalni svet za kulturo, Mestno občino Maribor,
               naslova oziroma vabilo je šlo na naslov župana Franca Kanglerja, Mestno občino Murska
               Sobota, župan Anton Štihec, Mestna občina Novo Mesto, župan Alojzij Muhič, Mestna
               občina Ptuj, župan dr. Štefan Čelan, Mestna občina Slovenj Gradec, župan Matjaž
               Zanoškar, Mestna občina Velenje, župan Srečko Meh.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli predlog dnevnega reda za sejo odbora. To je ena sama
               točka. Seznanitev s projektom evropska prestolnica kulture 2012. Do dvanajste ure
               včeraj nisem dobila nobenega predloga za razširitev dnevnega reda oziroma za umik
               predlagane točke dnevnega reda in zato ugotavljam, da je določen tak dnevni red, kot
               ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV S PROJEKTOM EVROPSKA PRESTOLNICA
                  KULTURE 2012</title>. Za to točko ste dobili gradivo nacionalnega sveta za kulturo,
               ki nosi datum 29. april 2009, z datumom 2. 6. 2009 pa ste dobili tudi zapisnik 24.
               seje nacionalnega sveta za kulturo.</p>
               <p>Ker je današnja seja sklicana na pobudo nacionalnega sveta za kulturo, ki ima v
               skladu z zakonom o uresničevanju javnega interesa za kulturo pravico predlagati
               matičnemu delovnemu telesu obravnavo posamične točke, dajem zato besedo najprej
               predlagatelju te točke. To je predstavniku nacionalnega sveta za kulturo Republike
               Slovenije, da nam predstavi obravnavano tematiko. Gospod Mitja Čander, izvolite,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp2">

               <speaker>MITJA ČANDER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. Najprej naj vas lepo pozdravim gospe poslanke, gospodje
               poslanci in drugi vabljeni in se zahvalim za povabilo na današnjo sejo. Nacionalni
               svet za kulturo je sredi aprila opravil prvo svojo sejo v tem mandatu izven
               Ljubljane. Zelo pomembno se nam je zdelo, da obravnavamo tako velik projekt, kot je
               evropska prestolnica kulture v samem Mariboru in da poskušamo se seznaniti z
               aktivnostmi, z dejavnostmi in seveda predvsem z aktualnim stanjem okrog samega
               projekta.</p>
               <p>Evropska prestolnica kulture je sigurno izjemna priložnost, izjemen izziv za celotno
               državo, zato se mi zdi zelo pomembno, da se obravnava tudi na ravni Državnega zbora.
               Hkrati pa je to seveda to velika priložnost za regijo in seveda še posebej za Maribor
               in vsa ostala partnerska mesta.</p>
               <p>Tisto, kar bi mogoče izpostavil, kar velja danes verjetno predebatirati, so tri ravni
               samega projekta. Moram reči, da smo se seveda mi pogovarjali o tem sredi aprila.
               Morebiti se je do danes že kaj spremenilo in to bodo kolegi, ki pripravljajo celoten
               projekt, verjetno povedali. Zaskrbljenost smo  izrazili največjo in pač tisto, ki je nekako najbolj pereča tudi v
               današnjih časih, kriznih časih še posebej, je, naša zaskrbljenost je, velja
               finančnemu nivoju celotnega projekta. Projekt je zastavljen ambiciozno, kar je gotovo
               prav in seveda mora biti zastavljen ambiciozno in taki veliki projekti tudi veliko
               stanejo, hkrati pa na dolge proge tudi prinašajo učinke, ki so na več ravneh. Od
               duhovnih, kulturnih, do seveda tudi finančnih, če upoštevamo razvoj same regije in
               celotne države.</p>
               <p>Na sami seji v Mariboru se je razkrilo, da obstaja disproporc oziroma nesorazmerje
               med tistim, kar pričakujejo organizatorji, kar pričakuje lokalna skupnost, torej
               vložek države, ovrednoti oziroma ga pričakuje lokalna skupnost bistveno večjega, kot
               ga je v tistem trenutku lahko zagotovila država oziroma se obvezala, da bo lahko
               zagotovila sredstva. Gre za kar nekaj 10 milijonov evrov in to prav gotovo ni majhen
               denar in seveda je v tem času pravzaprav dve leti in pol do samega začetka projekta,
               to skrb vzbujajoče, da finančna konstrukcija celotnega projekta ni zaključena in da
               ni pravzaprav dokončno jasno od kje se bo kaj financiralo. Na sami seji je bil tudi
               omenjen s strani gospoda Kanglerja tudi potencialno zakon, da bi Državni zbor sprejel
               zakon o dodatnem financiranju celotne zadeve. Mi seveda se nismo spuščali v to. To so
               politične odločitve nenazadnje. Vsekakor smo pa izrazili skrb, da morajo biti
               finančne okoliščine projekta jasne in na nek način dorečene, kajti le na tak način bo
               projekt lahko v celoti izpeljan tako, kot je treba.</p>
               <p>Drugi nivo, ki nas je tudi do neke mere zaskrbel, morebiti se je do danes že kaj
               spremenilo, je sam organizacijski nivo oziroma ravni, hierarhija odločanja. Namreč
               pričakuje se, da bo celotni projekt vodila posebna institucija ustanovljena bodisi
               kot javni zavod, bodisi kot delniška družba. Pač kakor koli že, da bo to posebna
               institucija, ki bo bdela nad projektom, nad njegovo organizacijo in izvedbo. Doslej
               je to izvajal začasen sekretariat in seveda se z ustanavljanjem take institucije zelo
               mudi. Vsaj po naši oceni bi morala ta institucija nekako že delovati, v kolikor bi
               želeli res kvalitetno organizacijo projekta in ne gre samo za organizacijo projekta,
               gre tudi za hierarhijo odgovornosti. Sam sem pač med tistimi, ki pričakujejo za
               dejanja, ki se počnejo v javnem prostoru, jasne ravni odgovornosti. Kajti le na ta
               način lahko nekoga na koncu, ko je stvar izvedena, bodisi pohvalimo, bodisi mu damo
               črno piko. Najslabše bi bilo, da se celoten sistem odgovornosti zamegli in da bo neka
               taka institucija ustanovljena zelo pozno in bo potem tudi s tem imela že avtomatsko
               argument, da ni mogla dovolj postoriti, ker je bila ustanovljena prepozno. Da je to
               realna težava, bi vam rad povedal predvsem zaradi tega, ker so evropski projekti
               vezani na večletno dejavnost in jih je treba seveda pravočasno prijavljati in
               trenutno pravzaprav potekajo, če niso zamujeni, verjetno še niso, točno, ampak, če
               upoštevate, da se prijavlja evropska prestolnica na triletne projekte, potem bi
               morala biti vsa ta dokumentacija že biti pripravljena, prijave narejene in vprašanje,
               če je v takšni strukturi organiziranosti v tem trenutku možno.</p>
               <p>Tretji nivo je programski nivo. Tukaj smo imeli na nek način še najmanj pripomb.
               Gotovo je program zanimiv. Da so vanj uvrščene vse tiste stvari, ki se že zdaj
               izvajajo v teh mestih kot najkvalitetnejše, najbolj prepoznavne, da je hkrati najbolj
               odprt prostor za projekte preko razpisov. Seveda pa vsi  vemo, da je programski nivo konec koncev povezan s
               finančnim nivojem in z organizacijskim nivojem. Podobno je tudi z investicijami, ki
               bi se naj izvajale v tem času. Mislim, da smo nekako v trenutku, ko se stvari lomijo.
               Ali bo projekt lahko dejansko zaživel v vsej tisti pomembnosti, širini, ambicioznosti
               kot je načrtovan, ali pa utegne priti do nekega večjega krčenja in bi se znalo
               zgoditi, da bi neke ustaljene dejavnosti, ki že potekajo in neke predvidene
               investicije, ki so že predvidene v okviru državnih investicij, se pač takrat zgodile,
               nekoliko mogoče vse skupaj v nekoliko razširjenem obsegu. Vendarle pa da ne bi
               celoten projekt imel potem tiste ambicioznosti, kot jo nekako mora imeti. zato se mi
               zdi, današnja razprava zelo pomembna in koristna, da se nekako javno, na res zelo
               pomembnem, ustreznem mestu predebatirajo zadeve, da povedo organizatorji kakšno je
               stanje. Kajti mislim, da je zdaj pač tisti nekako rok, dve leti pa pol pred začetkom
               projekta, ko morajo stvari biti že dorečene in samo lahko izrazim za zaključek te
               uvodne predstavitve, res iskreno željo. Da bi v mojem Mariboru in ostalih mestih leto
               2012 bilo res izjemno leto, ne pa slučajno kaj drugega. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala članu nacionalnega sveta za kulturo Republike Slovenije gospodu Mitju
               Čandru in sprašujem ministrico, gospo Majdo Širca, če želi besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp4">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA RAVNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsem lep pozdrav, vsem prisotnim lep pozdrav. Tudi tistim, ki ste prišli
               iz Maribora in hkrati tudi pozdravljam ob tej priliki pobudo, ki je bila dana s
               strani nacionalnega sveta za kulturo. Tudi to pobudo pozdravljam, ki pomeni
               poglobljeno ali pa izraženo skrb, hkrati pa tudi mogoče dodatno pozornost zato, da se
               evropska prestolnica kulture, ki smo jo tudi v teh prostorih in v tej hiši z veseljem
               pred leti podprli, ko je šlo šele za osnutek in za kandidatno listo, da se pač ta
               razgovor opravi tudi znotraj Odbora za kulturo.</p>
               <p>Kot rečeno, to skrb nacionalnega sveta za kulturo in s tem tudi poslank in poslancev,
               da ne govorim o Vladi, pomeni smiselno pozivanje k odgovornosti k pravočasnemu
               planiranju in k sledenju projekta, ki je za nas vse skupaj zelo dobrodošel in ki nam
               pravzaprav pomeni tudi določeno dodatno samozavest znotraj Evropske unije. Čaka nas
               svetovna prestolnica knjige leta 2000<stage>(?)</stage> v Ljubljani, ki jo, mimogrede in ob tej
               priliki lahko tudi povem, izvajamo z velikim optimizmom in tudi realnim načrtovanjem
               in sledenjem skupaj z Mestno občino Ljubljana in letošnje leto je tudi za Slovenijo
               pomembno v luči tega, da predsedujemo svetu Evrope in tudi v tem smislu pripravljamo
               marsikatere dogodke, ki postavljajo Slovenijo dodatno v žarišče dogajanja.</p>
               <p>Nacionalni program za kulturo, NPK, je zelo povezan z EPK-jem. V nacionalnem programu
               za kulturo je že opredeljen prispevek in delež in tudi načrt vezan na evropsko
               prestolnico kulture, kar pomeni, da so strateški temelji, dokumenti in dogovori že
               narejeni. Na Ministrstvu za kulturo smo z veseljem in tako rekoč prve dni se ozirali
               po načrtih evropske prestolnice za kulturo, ki so se konec koncev dokončno potrdili
                   nedavno z dokončnim žegnom,
               če lahko tako rečem in pozvali župana in ostale predstavnike ostalih občin in župane,
               preostalih občin, ki so vpeti v ta projekt, se pravi že lani decembra, da se zelo
               realno ozremo po načrtih, po izraženih željah, po razmejitvih naših odgovornosti in
               tudi z apeli k odgovornosti. V tem dosedanjem času, se je seveda marsikaj
               skristaliziralo, na določene načine tudi marsikaj streznilo. Nedvomno pa ostaja
               nespremenjena, nedoumna podpora Vlade k temu projektu tako, kot je bila opredeljena
               že v preteklosti in tudi vnešena v naše temeljne strateške dokumente. Konec koncev
               tudi v plan dela za prihodnja leta, vse do 2012. In to, da se bo Vlada oziroma država
               vedno znašla trdno ob boku organizatorjem, ker prepoznavamo to kot pomemben projekte,
               da bo opredelila svoj nadzor, odgovornost in tudi prispevek znotraj rečenih in
               opredeljenih 40% celotnih stroškov. Jaz se strinjam, da je skrb več kot potrebna pa
               ne samo zaradi tega, ker živimo v časih, ko tako rekoč moramo mesečno ali dnevno
               korigirati naše finančne proračunske postavke. Recimo danes zjutraj že spet en
               rebalans, ki trezni naš proračun tudi znotraj kulture na žalost. Ampak ne samo v luči
               finančne krize, ki se strinjam, da je lahko v določenih segmentih tudi priložnost
               tudi znotraj EPP-ja. Ampak tudi znotraj določenih razmerij znotraj samega mestnega
               proračuna in proračun ostalih občin, ki so vpete v ta projekt, ki vemo in smo
               seznanjeni in ni prav rožnat. Če govorimo o proračunu Mestne občine Maribor in bo
               pomenil morebiti dodatno razmišljanje o bolj realnih postavkah. Ampak kot so stvari
               sedaj postavljene, bo Vlada sodelovala znotraj štirih ključnih stebrov z zelo jasno
               dogovorjenimi načini pravilih igre, o katerih bi želela, da v kratkem spregovori
               državni sekretar Stojan Pelko, ki kot angel bdi nad tem projektom in priznam, da bo
               mogoče v prihodnosti zaradi dejstva, da Maribor se pred evropsko prestolnico kulture
               srečuje še z enim zelo ambicioznim in priznam, dokaj negotovim projektom, ki se mu
               reče Univerzijada, ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Po. Po evropski prestolnici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp6">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA RAVNIKAR:</speaker>

               <p>Ja. Ampak seštevajo, seveda po ja, ampak seštevajo vse številke enega in drugega
               projekta in nedvomno je bil EPP pred v sami kandidaturni in tudi drugi procesualni
               verigi.</p>
               <p>Jaz bi predlagala, če opredeli ta finančni in sicer organizacijski koncept v razmerju
               država, lokalni nivo, Stojan, ker vas bo zagotovo opremil s podatki, ki so koristni,
               da jih slišite.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa ministrica. Jaz sem prepričana da, čeprav smo Odbor za kulturo,
               šolstvo, šport in mladino, da bo danes naša pozornost vendarle usmerjena na evropsko
               prestolnico kulture in bi druge teme pustili za kakšno drugo priložnost. In sedaj vas
               prosim, gospod državni sekretar dr. Stojan Pelko, za dodatno obrazložitev.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp8">

               <speaker>DR. STOJAN PELKO:</speaker>

               <p>Gospa predsedujoča, poslanke in poslanci, spoštovani gostje! Jaz se bojim, da bi
               kakšno drugo oznako fasal kot angelsko, bom začel o denarju govorit. Vseeno bom,
               dovolite mi čisto kratek uvod. Mislim, da smo že tretjič s strani Ministrstva za
               kulturo v situaciji, da moramo izreči maksimalne komplimente nacionalnemu svetu za
               kulturo, kar je tako pri obravnavanju poklicev za izobraževanja v kulturi kot pri
               obravnavanju kulturnih vsebin v medijih, je material s katerimi so v bistvu izzvali
               Državni zbor in posredno tudi nas, omogočali izjemno visok nivo razprave, za kar si
               dovolim tem uvodnim besedam samo povzeti tiste sklepe, v katere je rezultirala
               aprilska seja nacionalnega sveta za kulturo, ker je njihova hierarhija za nas, ne
               samo njihova ..., tudi njihova hierarhija v bistvu ključna za razumevanje cele zgodbe
               z evropsko prestolnico kulture. In glede na to, da razumemo danes to kot seznanitev
               poslank in poslancev s tem, bi rad dejansko šel ena, dva, tri štiri, kar se mi zdi
               zelo pomembno. Nacionalni svet za kulturo je kot posledica te resne debate aprila v
               Mariboru, najprej predlagal mestni občini Maribor krepitev sodelovanja s partnerskimi
               mesti in to je tista prva točka, ki jo treba ves čas imeti v mislih, da je ta projekt
               zmagal najprej v Sloveniji in potem dobil privolitev Evropske komisije ravno zato,
               ker je stavil na mrežo. In na tej mreži bo ministrstvo ves čas vztrajalo. Vztrajalo
               tudi takrat, kadar bo treba šibke člene v tej mreži morda braniti, tako investicijsko
               kot programsko.</p>
               <p>Druga točka tega, drugi sklep nacionalnega sveta za kulturo je bil, da pozivajo sedaj
               mestno občino Maribor in partnersko mesto, da intenzivirajo aktivnosti, predvsem pa,
               da jih načrtujejo v okviru realnih finančnih obvez. To je drugi. In potem sta bila
               tretji in četrti sklep, katerega neposredno posledice je današnja seja, ker je
               nacionalni svet za kulturo dal pobudo Odboru Državnega zbora, da se seznani s
               projektom. In četrto, dal je tudi pobudo Vladi Republike Slovenije in tukaj ima
               gospod Čandar prav, v tem mesecu od srede aprila do 1. junija in dejansko se tudi na
               ministrstvu in na vladi, se je par stvari zgodilo, o katerih bi radi danes tukaj
               poročali, tako vašemu odboru kot svetu. Prva simbolična je, da je poleg ministrice z
               nami Peter Tomaž Dobrila, eden od, bi rekel dejansko ključnih idejnih avtorjev celega
               projekta, ki je s 1. junijem po pooblastilu ministrice vodja direktorata za umestnost
               na Ministrstvu za kulturo. Kar pomeni, da je neposredni, bi rekel, njegovi programski
               pristojnosti izpeljava vseh triletnih programskih razpisov, s katerimi bodo javni
               zavodi kandidirali za sredstva od 2010, 2011, 2012. In to je naša prva razstava.
               Takole, če začnem tvoje tri točke, Mitja, od zadaj, programska, da torej skozi
               obstoječe mehanizme financiranja javnih zavodov zagotovimo dejansko to prioriteto, ne
               v škodo drugih, ampak skozi kriterije teh razpisov. To je ena poteza na
               ministrstvu.</p>
               <p>Drugo je, opravlja pa vlada, ki se je tudi že odzvala na vašo pobudo tako kot Državni
               zbor in naročila Ministrstvu za kulturo, da naj pripravi informacijo in da naj zažene
               medresorsko projektno skupino. In midva z ministrico danes tukaj dajeva zavezo, da
               bomo še pred počitniško razpravo o proračunu 2010, torej na eno od junijskih sej
               pripravilo informacijo o tem, tudi o tem kar se bomo danes tukaj o tem pogovarjali.
               Se pravi, da bo vlada ne samo informirala, ampak bo v to formacijo vključeno, tudi
               predlog katera, seveda pa začnete naštevati katera resorna ministrstva zadevajo tako kompleksen projekt kot je
               ta, pridete praktično do cele vlade, ker seveda ne gre samo za šolstvo, visoko
               šolstvo, kulturo, ampak gre tudi za okolje, tudi za gospodarstvo, tudi za lokalno
               samoupravo. Skratka to je, vlada je... Bom prav prebral, ker se mi zdi ključen ta vaš
               četrti sklep; Nacionalni svet za kulturo daje pobudo Vladi Republike Slovenije, da
               obravnava projekt Evropska prestolnica kulture na eni od prihodnjih sej in sprejme
               sklepe za okrepitev medresorskega sodelovanja na ravni vlade za izvedbo tega
               projekta. Nacionalni svet za kulturo meni, da nosilec kulturne politike ni in zlasti
               pri tako pomembnih projektih kot je EPK 2012 ne more biti le Ministrstvo za kulturo,
               ampak Vlada Republike Slovenije v celoti. In tukaj smo, na tej točki sedaj smo, ko je
               to ....</p>
               <p>Tisto, kar mi je pa ministrica naročila, so pa ti štirje stebri. To je pa dejansko
               povzetek, ni povsem natančen v zapisniku iz Mariboru zapisano, zato si ga dovolim
               samo še enkrat na hitro povzeti. Najenostavnejše je proračunska postavka za EPK 2012,
               v tem smislu, da se jo načrtuje v proračunih za 10, 11, 12. Tista, ki je bila
               načrtovana že za 2009, ni bila postavljena na proračunsko postavko s strani prejšnje
               ekipe ministrstva za kulturo. Zato smo imeli pri rebalansu velik problem, ker smo
               lahko letos v 2009 postavljali notri samo zadeve, ki so imele zakonsko osnovo. Se
               pravi, plačano reformo in tudi ..., in smo lahko in to se vidi v ... postavki za leto
               2009 dali samo simbolični, res simbolični 50 tisoč evrov na to postavko. Zato smo
               morali iskati druge vire že v letu 2009.</p>
               <p>Drugi steber je kanaliziranje... Prvi steber je proračunska postavka. Mi smo dali
               organizatorjem oziroma začasnemu sekretariatu neko dinamiko črpanja v naslednjih treh
               letih. Z višino sredstev seveda niso še zadovoljni, ampak sedaj tukaj tudi mi iz
               njihovih ocen smo imeli približno 60% lahko planirali, tega kar je že predvideno. To
               je prava postavka.</p>
               <p>Druga postavka so evropska kohezijska sredstva, ki pri nas že v letu 2009, sedaj
               pride ven razpis, s katerim bomo občinsko, kulturno infrastrukturo v občinski lasti
               lahko prioritetno obravnavali na tem razpisu. Na seji v aprilu, v Maribor smo šli ...
               po projekt, znotraj so od velenjske galerije do novomeškega gledališča do ptujskega
               gledališča, do murskosoboške kinodvorane, do rojske hiše Huda Wolfa v Slovenj gradcu.
               Vse to so projekti za katere nam občinski sogovorniki zagotavljajo dokumentacijo
               dovolj pripravljeno, da lahko kandidirajo na našem ciljnem razpisu. Torej to niso
               projekti, ki imajo zagotovljen denar, ampak bodo kandidirali na razpisu katerega
               projekt leta je pa .... To je drugi steber. Mi vemo, da bomo letos na tej postavki
               imeli 10 milijonov evropskih sredstev plus projekt letnih sredstev 15% z našega
               proračuna. In to je zelo oprijemljiva investicija v letu 2009, ki se bo potem
               nadaljevala v 2010.</p>
               <p>Tretji steber so prej omenjeni programski razpisi.</p>
               <p>In četrti steber so nacionalne investicije v kulturo infrastrukturo. Spet, v Mariboru
               je bila omenjena Umetnostna galerija Maribor, kot prva na prioritetnem seznamu
               začasnega sekretariata, ki je spet v našem investicijskem načrtu za prihodnja leta.
               Še več, en košček kulturnega tolarja nam omogoča investicijo v ... dokumentacijo. In
               to, iz teh štirih stebrov, ko vse skupaj sestavite in Mitja, Maribor je zelo jasno
               opozoril, pride vem 45, 45 pa striže. Zato je steber, tisti streznitveni ..., ki je
               bil v Mariboru, bil, oprostite, razmerje med zagotovljenim ali pa načrtovanim in
               želenimi je 1 proti 2. In od tod smo mi tudi razumeli takrat pobude nacionalnega
               sveta, da je v tem treba seznaniti ali celo strezniti tako vlado kot Državni zbor. In
               na tej točki sedaj torej smo. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. S tem uvodni predstavitvi sta sklenjeni oziroma uvodne tri. In
               prehajam na razpravo članic in članov odbora in drugih vabljenih. Besedo bom dajala
               po zaporedju, kakor se boste k besedi javljali. Vabljene na sejo pa prosim, da povedo
               ime in priimek zaradi magnetograma, da ne bodo tam na tistem mestu samo črte.</p>
               <p>Torej začenjamo razpravo. Kdo želi besedo? Izvolite ja. Gospod Peter Verlič, podžupan
               mestne občine Maribor in gospod Zanoškar... Andrej ja. Domači se najslabše poznamo
               ne, bi rekla. Gospod Zanoškar, ne vem ali naj vas zapišem kot poslanca ali kot župana
               Slovenjgraške občine. Nam boste vendarle povedali v kateri funkciji boste
               razpravljali. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp10">

               <speaker>ANDREJ VERLIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Lep pozdrav tudi v mojem imenu vsem! Dovolite mi čisto kratek uvod še
               s strani nas povabljenih iz Maribora. Par informacij glede na dogodke, ki so se
               zgodili od seje nacionalnega sveta v Mariboru pa do danes. Najprej mogoče samo ta
               komentar, da tisti, ki smo sodelovali pri pripravi kandidatur, vsi smo računali, da
               bo prišlo do formalne potrditve ali pa želeli smo si v začetku leta 2008. Na žalost
               se je procedura tako zavlekla, da je bila potrebna prva predstavitev v Bruslju, druga
               predstavitev in odločitev, tista dokončna, čeprav nihče ni dvomil v njo, je padla 12.
               maja tega leta. To ne pomeni, da smo v tem času čakali. V tem času se je postorilo
               marsikaj, posebej po prvi predstavitvi, ko smo dobili jasen signal, da pričakuje
               komisija, ki je v imenu Evrope izbirala in bo tudi do konca spremljala ta projekt, pa
               pričakuje konkretizacijo programov, da pričakuje nekatere postopke. Do takrat, do
               zagovora in do formalne potrditve in od tukaj dalje, pač ustanovitev tako začasnega
               sekretariata, ki je določene aktivnosti peljal kot tudi stvari, ki smo jih peljali v
               občinah, torej tako v mariborski kot v partnerskih mestih. Tukaj bi rad povedal, da
               so v tem času tekle vse aktivnosti kar se tiče tega kar je v interesu in v
               pristojnosti lokalnih skupnosti. Torej vsi projekti, vsi programi, ki so vezani na
               investicije, niso bili narejeni izključno zaradi EPK-ja, ampak so bili pred tem
               umeščeni ali v občinske ali pa v originalne razvojne programe in to je pomembna
               ugotovitev. Druga pomembna ugotovitev je, da tudi vse investicije, ki se predlagajo v
               okviru tega projekta, niso investicije, ki bi jih delali samo zaradi EPK-ja leta
               2012, ampak so potrebne v tem prostoru v tej regiji na sploh, tudi če projekta EPK
               leta 2012 ne bi bilo.</p>
               <p>Da ne bom predolg, bi rad povedal, da smo v tem času, torej iskali skupaj z
               ministrstvom tudi orientacijsko obliko in tisto kar je dozorevalo, je dejstvo, da se
               predlaga torej, da aktivnosti peljejo v organizacijsko javni zavod in od tukaj dalje
               še zadnja informacija; župani so vse dobili pred dvema dnevoma v Slovenj gradcu, kjer
               predlagajo podpis pogodbe z narodnim domom in sicer zato, da se definirajo
               aktivnosti, ki bi jih lahko narodni dom v Mariboru peljal in so nujne, da se
               dogovorijo tudi medsebojna razmerja in od tukaj ven pred tem že tudi ideja, torej v
               sodelovanju z ministrstvom je dozorelo spoznanje, da velja torej ne ustanavljati
               novega javnega zavoda, ker bi bilo to dejanje zelo dolgotrajno. Od začetka bi morali
               začeti, ampak da velja torej 
               ne ustanavljati novega javnega zavoda, ker bi bilo to dejanje zelo dolgotrajno. Od
               začetka bi morali začeti ampak da velja, torej zadevo preprosto pripraviti v temu
               smislu, da narodni dom Maribor dobi status torej nacionalne inštitucije, prevzame
               organizacijo OPK-ja<stage>(?)</stage>, dogovorijo se odgovornosti, obveznosti, pristojnosti, se
               dopolnijo, bom rekel vsi mehanizmi nadzora, ki so potrebni z vidika partnerjev, tako
               partnerskih mest kot ministrstva in zadevo speljemo na ta način. Mislim pa, da so
               mnogi izrazi, saj variant je bilo več. Ugotovili smo da ni tako preprosto najti
               organizacijske oblike, ki bi zadovoljila torej vsem potrebam za izvedbo tako velikega
               projekta za našo zakonodajo in tudi dvomi, ki so se že pojavili pri enem drugem
               projektu tukaj pa se mogoče prav tako potrjuje strah pred gospodarsko družbo ali pa
               d.o.o.-jem. Tako da velikega navdušenja pri odgovornih za razmišljanje v tej smeri
               nismo doživeli.</p>
               <p>Da ne bom predlog, dovolite mi, da čisto na kratko spustimo skozi en film, zelo
               kratek je, mislim da traja tri minute, z njim pa bi želeli ponazoriti to, da smo
               veliko že naredili v občinah in tudi Mariboru, da so javni natečaji speljani, da so
               prostorski akti urejeni in tisto kar je posebej razveseljujoče, da nekatere
               investicije, ki so v projektu tako v Mariboru kot partnerskih mestih že tečejo, imajo
               finančno konstrukcijo, imajo financerje. Ene so v teku, ene se končujejo, ene se bodo
               začele in ko bodo naše konstrukcije narejene, zakaj bi vam to radi pokazali? Zato, da
               bomo pokazali tudi željo po optimizmu, da v bistvu zadeva ni tako črna in da se
               nekatere stvari že dogajajo čeprav formalno je OPK<stage>(?)</stage> že potrjena z 11. 5. 2009,
               predsednica če dovolite, čisto kratek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja izvolite, saj nihče ne oporeka temu ne? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp12">

               <speaker>ANDREJ VERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Predvajanje filma./</stage>... Tukaj boste videli umeščanje objektov in projektov, eni so
               predvideni kot javni objekti in so predvideni za financiranje z javne sfere, eni pa
               imajo zasebne investitorje.</p>
               <p>Tukaj pred nami to rdeče je načrtovana moderna galerija, multimedijski center. To kar
               je rumeno je več ali manj že v obdelavi. Sodni stolp, lutkovno gledališče, ki bo
               končano torej v letu 2010.</p>
               <p>To je Manhattan, predel, ki je prostorsko urejen, zasebni investitor, lastniška
               razmerja rešena.</p>
               <p>Dravski veter.</p>
               <p>Preko mostu gremo, brv ob železniškem mostu, levo od brvi koncertna dvorana kot drugi
               pomemben projekt. Ob železniški progi zasebni investitor, avtobusna postaja
               razširjena in dograjena, zasebni investitor.</p>
               <p>Mariborski hotel ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... zasebni investitor, prostorsko urejeno,
               lastništvo rešeno, novi programi opredeljeni.</p>
               <p>Gremo proti predelu pred Europarkom v Mariboru, letno prizorišče ob Dravi.</p>
               <p>Medicinska fakulteta, ta rdeči objekt ob Dravi. Veste da je zdaj po financiranju
               izdan, torej zasebni
               investitor, plomba ob Dravi, brv na mestu kjer je bil ustvarjen mariborski most, ob
               starem mostu. Peš cona ob reki Dravi.</p>
               <p>No tukaj je zdaj lutkovno gledališče, še enkrat.</p>
               <p>Ureditev trgov, to je Koroška cesta, glavni trg, peš cona.</p>
               <p>Zdaj bomo šli na Rotovški trg kjer je javni natečaj izveden, predviden in novi
               prostori za mariborsko knjižnico. To je Rotovški trg. Slomškov trg. ...<stage>/Oglašanje s
               klopi./</stage>... Zelo različno, tudi če ne bo vse končano do 2012. Poglejte, saj mi se
               zavedamo posebej, ko govorimo o zasebnih investitorjih, da je to odvisno od
               marsičesa.</p>
               <p>No teh projektov, ki jih bomo videli, torej končuje se lutkovno gledališče,
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... dvorec. To je zdaj lutkovno gledališče, prizorišče ob reki
               Dravi.</p>
               <p>Letno prizorišče.</p>
               <p>Ureditev nabrežja reke Drave.</p>
               <p>Slomškov trg. Tukaj je bil natečaj izveden.</p>
               <p>Rotoš, knjižnica, Nastov<stage>(?)</stage> dvorec, ki se gradi v temu trenutek oziroma obnavlja.</p>
               <p>To je Trg Leona Štuklja.</p>
               <p>Hotel Slavija, ki sem ha že omenil.</p>
               <p>Mariborski grad, tretja faza obnove. Veste da prva in druga sta zaključeni.</p>
               <p>Dograditev prostorov pri Mestni občini Maribor za potrebe upravne enote in Mestne
               občine Maribor. Sprostitev drugih lokacij, ker je zdaj mestna občina razpršena po
               celem mestu. To je pa, ta objekt se gradi, to je nasproti Mestne občine Maribor,
               diagonalno.</p>
               <p>Še enkrat avtobusna postaja.</p>
               <p>Manhattan.  To so prizorišča
               na, spodnji učinki na reki Dravi.</p>
               <p>Medicinska fakulteta.</p>
               <p>Stanovanjski objekt na trgu Svobode. To je nasproti od Lenta.</p>
               <p>Pekarna, prvi objekt, pridobljeno sredstva Ministrstva za šolstvo v višini osemsto
               tisoč evrov, prvi se začnejo obnavljati, renovirali bomo na drugi razpis, ki bo v
               kratkem objavljen.</p>
               <p>...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... brv je že urejena, želimo še na drugi strani urediti
               nabrežje.</p>
               <p>Kolonija, železniška.</p>
               <p>Betnava<stage>(?)</stage>, investitor je, cerkev je dobila grob nazaj, ima želje investirati na temu
               področju v center. Projekti so narejeni.</p>
               <p>Mariborski otok. V glavnem, natečaj je zaključen, rešitev je izbrana, pričeli bomo s
               projektiranjem.</p>
               <p>...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... so pa objekti, ki so predvideni v bistvu za EPK<stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Od tega je v bistvu razen koncertne dvorane pa moderne galerije v bistvu v fazi
               izgradnje in dokončanje do leta 2012, pardon bistveno prej, drugo leto.</p>
               <p>Hvala lepa predsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala vam za to predstavitev gospod podžupan, Andrej Verlič. In zdaj ima besedo
               gospod Matjaž Zanoškar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp14">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovana gospa predsednica, spoštovana gospa ministrica, kolegice
               in kolegi. Lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Tukaj sem v dveh vlogah, kot je bilo povedano, na eni strani kot poslanec na drugi
               strani pa tudi kot župan mesta, ki tudi kot partner sodeluje v evropski kulturni
               prestolnici.</p>
               <p>V prvem delu kot poslanec in pa danes zamenjujoči našega člana, rednega člana tega
               odbora naj povem, da smo izredno veseli, da je ta projekt ugledal luč sveta, da je
               potrjen na Svetu Evrope in da je za tem projektom tako Vlada kot ministrstvo, kot ne
               nazadnje tudi nacionalni svet za kulturo. Gre za enkratno priložnost promoviranja
               naše kulturne civilne, mogoče bolj s poudarkom na temu delu, vzhodne kohezijske
               regije.</p>
               <p>Pomembno je to, da smo dobili potrjen ta projekt, tudi zaradi tega, ker je ne samo
               Maribor kot nosilec, ker sodelujejo tudi ostala partnerska mesta. In gre za celotno
               regijo, ki bodo lahko izkoristila to priložnost leta 2012 in se na ta način
               promovirala predvsem v tistih 
               vsebinah, ki so različne, ki so enkratne, ki so za nas specifične in nimajo ničesar
               skupnega z drugimi kulturnimi vsebinami drugih držav. Ob tem vsekakor gre za
               priložnost, ne samo promoviranja teh naših vsebin, gre za priložnost tudi
               promoviranja slovenske kulture in pa ne nazadnje naše države. To s tega stališča. </p>
               <p>Tudi zelo pozdravljam, da je vsebina prišla na ta odbor kjer bomo lahko še kakšno
               rekli, vidimo pa, da je Vlada in pa tudi ministrstvo kar zelo resno vzelo stvari v
               roke in da vsekakor gre za to o čemer večkrat govorimo, da je ena izmed kulturnih
               prestolnic tudi Vilnus in pravijo, da je ravno v temu mestu zgled slabe prakse, da ta
               Vilnus ne bo izkoristil vsega tega potenciala, ki bi ga lahko, če bi projekt bil
               dobro zastavljen in bo iz te kulturne prestolnice Vilnus prišlo le do nekega dogodka
               poleti v nekem mestu. No, tega si mi vsekakor ne želimo in želimo pripraviti stvar
               takšno, da bo opravičevala tudi ta naziv, da bo opravičevala to poslanstvo, ki ga
               imamo. To bomo lahko naredili skupaj.</p>
               <p>Zdaj pa če grem iz te točke videnje kot župana in pa sodelujočega v temu projektu
               potem naj rečem to; veliko je bilo povedanega, vsebina je tista, ki narekuje in
               diktira tempo vsej komunalni infrastrukturi. Mi si ničesar ne izmišljujemo pač pa
               poudarjamo tiste stvari katere so že v teh mestih, Mariboru in vseh ostalih
               partnerskih mestih aktualne. Občinski proračuni vsekakor sledimo temu nagibu in
               sledimo temu vzgibu, da nekako že rezerviramo in predvidevamo sredstva za izgradnjo
               vsega tega pa tudi za izpeljavo vsebine, ki bo takrat aktualna, leta 2012. Mi
               namenjamo ta denar vendar vidimo pa, da je to velik zalogaj, da občine vsekakor same
               ne bodo kos vsemu temu zalogaju in zato je prav, da se pogovarjamo na takšen način
               tudi s koordinacijo z ministrstvom in pa z Vlado, da bi pri nekih stvareh bilo
               potrebno pomagati. Ne gre samo za razpise, ki jih izdaja Ministrstvo za kulturo, gre
               tudi za druge razpise na področju gospodarstva, ne nazadnje tudi na področju razvoja
               turizma saj tudi to bo en velik prispevek k vsemu temu. Gre za področje tudi šolstva
               in vsi ti razpisi bi nekako morali, ne ravno zdaj favorizirati te, ki sodelujemo v
               evropski kulturni prestolnico oziroma v nekemu projektu pač pa neke možnosti. Boljše
               možnosti bi morali dajati zato, da bi bili uspešni na teh razpisih. Ne vem ali je to
               morda dodatni kriterij, ki se lahko gradi kot inštrument v razpisni dokumentaciji
               torej, če je to kandidat za kulturno prestolnico, da ima kakšno točko več.</p>
               <p>Zelo se bojimo, da vse te stvari, ki pa sedaj pričakujemo, da bodo v razpisih in na
               katere se bomo prijavljali, da ne bodo uspešne na takšen ali drugačen način. Jaz se
               opravičujem gospa ministrica in tudi ostali z ministrstev, včasih pa da razpisi na
               banalnih točkah, na banalnih administrativnih stvareh, ki so zelo nerazumljive. Ampak
               ne bom zdaj to ministrstvo, gre za te stvari, gre za stvari iz prakse, ki jim
               sledimo.</p>
               <p>Zelo pomembno se nam zdi to, tudi zadnji sestanek pri županu je nakazal, da rešitev
               oziroma izvajanje tega projekta bi bilo dobro, če bi bila ustanovljena institucija,
                   torej javni zavod, pod
               pokroviteljstvom Ministrstva za kulturo, s tem, da ne nazadnje gre za nacionalen
               interes in gre za nacionalni projekt. In ta zavod bi vsekakor bil velika priložnost
               in možnost dobre koordinacije med vsemi temi mesti in predvsem koordinacije med
               mesti, ki se prijavljajo in pa v povezavi z Vlado in kulturnim ministrstvom.</p>
               <p>Druga stvar, moram reči, seveda, stvari se odvijajo, ne samo v Mariboru, tudi v
               vsakem tem mestu, kjer smo zastavili program, smo zastavili vsebino in izluščili
               tisto kar je aktualno za nas in kar bi bilo potrebno še bolj prezentirati v letu
               2012. Aktivnosti potekajo. Mi se mesečno dobivamo in stvari koordiniramo. Je pa res,
               da ta relacija, seveda na to relacijo si želimo tudi na način, ki je bil nekje
               omenjen, da bi nekdo, nek koordinator moral biti s strani Vlade oziroma s strani
               ministrstva, da bi te stvari sproti obdelovali. Dve leti in pol je dolga in zelo
               kratka doba. Do takrat se mora zgoditi veliko stvari. Do takrat moramo biti
               pripravljeni v celoti, da bomo naredili ta projekt tak, kot se od nas pričakuje.
               Včasih tako razmišljam, seveda, bomo uskladili vse naše želje in naše potrebe v
               skladu s finančnimi možnostmi, ki so danes takšne kakršne pač so, ampak morate
               vedeti, da vsaka občina, vsaka mestna občina ki kandidira je prilagodila svoj
               proračun temu, da bo dala prednost vsem tem projektov oziroma infrastrukturi
               kulturnega značaja, da bomo to lahko naredili na kar se da dober način. Včasih je bil
               za konec za razmisliti, včasih je bil kulturni tolar. Ne vem, kulturnega tolarja več
               ni....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Je še? Kulturni evro, bi bilo fino, če bi ta še bil, pa
               bi mogoče, ne bom zelo favoriziral, ampak mogoče ga v teh dveh letih malo več
               namenjali tistim mestom, ki kandidirajo v teh projektih. Zelo sem vesel, da je ta
               vsebina danes tukaj, da so tu tudi ministrica in vsi ostali in da vidite, da se na
               terenu zelo zelo dela, angažirani smo in koordiniramo te operativne programe in plane
               in kolikor se bo dalo bomo prilagodili svoje delo in svoja sredstva zato, da bomo
               uspešni. In na tak način gre za uspešnost tudi nacionalnega projekta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Zanoškar. Jaz predlagam, da ministrica in državni sekretar
               odgovarjata po prvem krogu razpravljavk in razpravljavcev, da ne bi se vsakič posebej
               oglašala.</p>
               <p>Prijavljena je k razpravi mag. Andreja Rihtar, za njo se prijavljam k razpravi sama.
               Gospod Franco Juri, Aleksander Zorn, dr. Göncz, gospod Germič, Matevž Frangež.</p>
               <p>Naj za magnetogram povem, da poslanca Dejana Levaniča nadomešča poslanec Matevž
               Frangež, poslanko Silvo Črnugelj nadomešča poslanec Aleksander Ravnikar.</p>
               <p>Izvolite, mag. Rihtar, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp16">

               <speaker>MAG. ANDREJA RIHTAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav ministrica in njunima dvema gospodoma, da ne bom uporabila
               kakšen drug naziv. Prav lep pozdrav tudi vsem ostalim, seveda kolegom in pa vabljenim
               na sejo našega odbora.</p>
               <p>Ker je še kar nekaj razpravljavcev bom skušala strniti svoje misli, ali mogoče tudi
               kakšno vprašanje. Od leta 2003,
               ko je bila ideja, in od leta 2004, ko je bilo ne nazadnje tudi potrjeno, da bo
               evropska prestolnica kulture skupaj s Portugalsko leta 2012 je sedaj toliko let
               kolikor jih je. Tako kot je moj predhodnik ugotavljal, da je še dve leti in pol, je
               zelo kratek čas, do te izvedbe in seveda do izvedbe tega, kar smo predčasno lahko
               šele tudi videli. Jaz lahko z veseljem ugotavljam,da je ponovno se potrdilo, da je
               kultura eno izmed glavnih razvojev, tako gospodarstva, kot našega življenja. Ker to,
               kar ste sedaj pokazali in kar iz tega tudi izvira je dejstvo in je to tisto, kar bo
               zaposlovalo, mislim, da Vlado v celoti, v proračunu ali rebalansu proračuna za leto
               2009 oziroma 2010 in tudi naprej. Vemo, da je to nacionalni projekt, ker je to
               nacionalni projekt navzven, ker gre za veliko promocijo v letu 2012 in veliko
               promocijo tudi vseh akterjev, lokalnih skupnosti v sodelovanju z državo. Znotraj tega
               pa pravilno razmišljamo vsi, zato ne dvomim, da ministrica ne boste sama oziroma ste
               pritegnila že svoje kolege v projekt. Mislim, da je tukaj gospodarstvo glavni desni
               partner ob roki ne nazadnje tudi kulture, ki se bo moral aktivno vključiti, pa ne
               samo preko turizma, tudi preko ostalih gospodarskih dejavnosti, ki jih bo evropska
               prestolnica kulture pogojevala. Če samo pogledamo evropske prestolnice za nazaj imamo
               izkušnjo iz, ne vem katerega leta točno, je bil ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> evropske
               prestolnice kulture, mislim, da 2003, če se ne motim, ali od lanskega leta Liverpool,
               kjer so delovali intenzivno tako v mestnih oblasteh, kakor tudi v državi. In jaz z
               veseljem, resnično, sedaj dva ali tri dni pozdravljam na mestu direktorja Direktorata
               za umetnost gospoda Dobrilo in se mi zdi to neverjeten dogodek, ki je v sozvočju
               tega, da lahko rečemo, da bo resnično po vseh teh stebrih, ki jih je predstavil
               državni sekretar sledilo izvedbi evropske prestolnice kulture. Pri tem me veseli, da
               je dva dni bil sestanek vseh županov. Zato bi si jaz želela zelo hitro informacijo,
               seveda, o tem, da ste nadgradili ta začasni sekretariat. Ker ta začasni sekretariat,
               kakor tudi v gradivu piše, me kar malce moti, dve leti pred tem smo. Pozdravljam
               ponovno to pobudo in idejo o nadgradnji profesionalnega dela v narodnem domu. Poznamo
               gospoda direktorja Rokavino, da je sposoben in ima velike izkušnje, zato bi bilo
               dobro, če bi mogoče tudi v odboru razmišljali o tem, da tovrstno dejanje zelo hitro
               se tudi uresniči in da narodni dom s posebnimi nalogam in odgovornostmi ne nazadnje
               tudi opravi svojo nalogo. Tisto, kar bi si jaz želela je takšna predstavitev, ki smo
               jo danes videli tukaj za Maribor, bi želela vedeti po vseh partnerskih mestih kaj se
               bo dogodilo oziroma koliko se nazadnje pripravljeni projekti, konkretne vsebine za ne
               nazadnje samo gradnjo, predvsem pa mene bolj zanima tisto, kar bodo dane vrednosti
               umetniškega navdiha. za mene je le evropska prestolnica kulture tisto, glavno
               poslanstvo je, da se bo takrat Slovenija s svojo kulturo s svojo ustvarjalnostjo, s
               svojo vrhunskostjo pokazala in svetila skozi celo leto skupaj s partnerskim mestom na
               Portugalskem.  In je vsa ta
               infrastruktura, o kateri danes govorimo, čudovita zadeva, ki jo bodo lahko mesta kot
               taka pridobila. Vendar vedno prosim, ne pozabiti, tu pač ni bilo nič povedanega v
               predstavitvi iz Maribora, tisto jedro, za kaj pa le gre. Gre za programe, vsebine, za
               bistvo. Tistega nismo slišali, zato bi si želela, da če boste nadaljevali v tej
               organizaciji narodnega doma, da bomo, verjetno ne pred poletjem, ampak v drugi
               polovici leta pa, videli konkretne zadeve v programu, v vsebini, ki bodo ne nazadnje
               v letu evropske prestolnice kulture vsebine, ki bodo prepoznavne in na vseh prvih
               straneh evropskih časopisov. In s tem tudi tisto, kar je glavna stvar evropske
               prestolnice kulture, za kar je bila ne nazadnje tudi takrat ideja podana.</p>
               <p>Prepričana sem, da preko treh ministrov, preko katerih se je to obdobje tudi peljalo
               do te prestolnice, bomo tudi v prihodnje znali strniti tako politično moč kot graditi
               pozitivno energijo v doprinosu, da bomo lahko produktivni in pomagali vsem lokalnim
               skupnostim in tudi državi, da bomo izpeljali tudi finančno po vseh zmožnostih. Za
               mene nikoli denar ni problem, posebej ne v kulturi. Zaradi tega, ker je kultura tako
               enkratna in tako prepričljiva v svoji posebnosti in vrhunskosti ter s tem tudi
               kriterijih, da se sredstva vedno pridobijo. Zato sem prepričana, da bodo tudi v tem
               mehkem delu, če tako rečem, v programu, sredstva pridobljena, tako v gospodarstvu in
               tudi s podporo politike, ne glede na to, ali je to v sami naši državi. Prepričana
               sem, da so na voljo tudi sredstva v Evropi. Tisto, kar me pa skrbi, je pa to, kar ste
               na začetku rekli - razpisi že tečejo. Razpisi za triletne programe bodo na
               ministrstvu stekli, ne vem, mislim da, kot sedaj slišim, v drugi polovici leta, ali
               je to september ali oktober. To se pravi, da morajo biti vse zadeve končane. In upam,
               da imate v lokalnih skupnostih vse zadeve dobro pripravljene. In če bo koordinator
               narodni dom, je kar težko poletje pred vami, da boste vse to skoordinirali. Drugače
               so pa ti štirje stebri čudoviti in moram reči, da me zelo zadovoljuje. In sem
               prepričana, da bo to krasno izpeljano, da so štirje stebri, da ni samo postavka
               evropske prestolnice kulture, ker se mi zdi to malce prelahkotno, če temu tako rečem,
               in bistveno ravno vpeti v vse vsebine dela tudi rednih programov ustanov, tako
               nacionalnih kot tistih, ki so tudi na lokalnih ravneh, v redni program za naslednja
               tri leta. In tega se morate v lokalnih skupnostih z župani tudi dobro zavedati in
               pripravljati vse te programe.</p>
               <p>Kot poslanka bi si želela slišati ob koncu letošnjega leta konkretno poročilo, kaj je
               bilo narejenega, koliko programov je bilo oddanih v Bruselj, koliko tega teče na vseh
               ministrstvih, ne samo na Ministrstvu za kulturo, kajti zelo bistveno, kot sem rekla,
               je za mene gospodarstvo, kmetijstvo, absolutno promet, kajti vsa zadeva, kolikor že
               imate rešene vse dokumentacije, je drugih ministrstev, tako kot smo rekli, celotne
               Vlade. In če hočemo to kvalitetno vsi skupaj izpeljati, je res treba slediti mesečno
               dogodkom, tako kot ste tudi v tem čudovitem gradivu pripravili, kako je treba po sami
               časovnici pripravljati aktivnosti, ki potekajo, vsebinske in tudi finančne.</p>
               <p>Mogoče samo še vprašanje za konec. Veste, da sem muzealka, da sem ljubiteljica
               dediščine. V Mariboru imate grad v središču, ki je bil sedaj omenjen v tistem
               petminutnem, kot sva ugotovila, ne dvominutnem, ampak nič hudega. Me pa vseeno
               zanima, grad je v središču, šel je skozi prvo, drugo fazo, in me zanima, ali je
               vključen v ta program ali ne oziroma kaj se da narediti, da pride vaš mestni grad in
               vse te zadeve tudi v letu evropske prestolnice kulture do neke osvežitve oziroma do
               neke predstavitve vsega tistega, kar boste delali, ker je to le nek presek neke
               zgodbe, v katero bo vsak turist tudi prišel. Če ste šli samo v Liverpool si pogledat,
               jaz v Vilniusu še nisem bila, 
               ampak tam so naredili ravno na teh zadevah intenzivno in drugo leto bo odprt tudi
               mestni muzej na novo, s poslanstvom in vsemi vsebinami, kar je tisto, kar odpira
               vrata vsem tistim, ki bodo prihajali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, mag. Rihter. Predlagala bi, da bi vsi, na katere se navezujejo
               posamezna vprašanja, tako s stališča organizatorjev, podobno kot ministrstvo
               odgovarjali na koncu, ker se bodo verjetno vprašanja ponavljala. Zdaj pa dovolite, da
               razpravljam sama.</p>
               <p>Če bi pogledali poročilo, o katerem je že razpravljal Nacionalni svet za kulturo, v
               zvezi z uresničevanjem nacionalnega programa za kulturo, potem bi v zvezi z evropsko
               prestolnico kulture v letu 2008 našli bolj malo zapisanega, zaradi tega, ker je
               pravzaprav vse, kar se je zgodilo, zgoščeno v zadnjem delu leta 2008, ko je
               Ministrstvo za kulturo se srečalo z ekipo Maribora po nastopu mandata. Kako je tekla
               prijava projekta, je, mislim, da jasno, da je to dvostopenjska prijava in da po
               tistem prvem postopku nastopa nismo več dvomili, da bo projekt potrjen. Zato, če je
               bila izrečena kakšna kritična misel na račun stopnje pripravljenosti projektov in
               zamujanja, je to vendar povezano tudi s tistim, da je bilo organizatorjem ali
               nosilcem projekta dovolj jasno, kakšne so njihove obveznosti in kaj lahko storijo,
               preden so tudi organizacijsko in finančno nekatere stvari določene v ustreznih aktih.
               Sama se zavzemam na tisto rešitev, ki je bila predstavljena prej, da so vse niti
               skoncentrirane v rokah javnega zavoda, zaradi tega, ker je taka organizacijska oblika
               predvidena po zakonu o uresničevanju javnega interesa za kulturo. Torej, imamo neko
               zakonsko osnovo, seveda pa to ne more biti obstoječi javni zavod, narodni dom, v
               takih kadrovskih, organizacijskih in ustanoviteljskih pozicijah, kot je zdaj, ampak
               ustrezno prilagojen temu, da bo lahko ta javni zavod žarišče in povezovališče ali
               vozlišče vseh teh interesov, iz katerih tudi raste ideja o evropski prestolnici
               kulture kot središču kohezijske regije. Toliko, kar zadeva organizacijsko obliko.</p>
               <p>Drugo, kar zadeva finance. V proračunu za leto 2009 prejšnji načrtovalci niso
               predvideli sredstev, je bilo že povedano, in so z rebalansom simbolna sredstva
               napovedana. Kar je bilo poprej omenjenega v zvezi z zakonom o nekaterih temeljnih
               programih v kulturi od leta 2008 do 2012, popularno imenovanem kulturni tolar poprej,
               zdaj pa kulturni evro, ker sva bila s kolegom Bevkom, on je bil predlagatelj, jaz pa
               sopodpisnica, pa še marsikdo drug tudi, naj povem, da so to projekti, ki so
               pravzaprav neuresničeni projekti prejšnjih dveh zakonov. Tako ni mogoče v ta zakon
               vključevati novih projektov in tistih stvari, ki bi bile zdaj dobrodošle v okviru
               projekta evropska prestolnica kulture. Ampak za Maribor, recimo, vem, da sta iz tega
               zakona zagotovo Lutkovno gledališče in Umetnostna galerija. So pa seveda še druge
               stvari, ki zadevajo tudi knjižničarstvo, knjižnično mrežo, ljubiteljsko dejavnost in
                   marsikaj drugega, ne bom
               zdaj vsega naštevala, kar je tam. Ampak posebej poudarjam, da je ta zakon, ki je
               sprejet in katerega veljavnost seže tudi v naš mandat, vendarle tak, da je pa ob
               zakonu treba ustrezna sredstva v vsakem proračunu zagotoviti. Tam je samo program, ki
               ne zaživi, dokler niso tudi ustrezne številke zapisane v proračunu. Upam, da sem na
               ta del dovolj natančno opozorila. Tu ni pričakovati kakšnih dodatnih spodbud.</p>
               <p>Tisto, kar bi rada še povedala ob vsem tem, kar je na tem odboru vendarle treba
               vedeti. Mislim, da je razprava o evropski prestolnici kulture ne prva razprava v
               Državnem zboru. Predstavljam pa si, da bi morala biti taka razprava opravljena tudi
               še čez eno leto. Ob koncu leta 2009 pričakujem, da bodo vsi, ki so zadolženi za
               organizacijo, poskrbeli za ustrezno poročilo. In predlagam, tako imamo zapisano tudi
               v predlogu sklepov, da bi tako poročilo potem naš odbor obravnaval februarja leta
               2010; to je četrti sklep, ki je tu pripravljen. Zdaj pravzaprav izkoriščam
               priložnost, da vam ubesedim ali pojasnim, obrazložim predlog sklepov, ki jih
               predlagam kot sklepe odbora.</p>
               <p>Jasno je, da bi začeli s tem, da se je Odbor za kulturo, šolstvo, šport in mladino
               seznanil s projektom evropska prestolnica kulture in da podpira vse tiste sklepe, ki
               jih je našemu odboru v zapisniku predložil tudi Nacionalni svet za kulturo, sprejete
               na 24. seji Nacionalnega sveta za kulturo. Tisto, kar je iz teh sklepov mogoče
               razbrati, pa tudi iz uvodnih predstavitev, da bi želeli okrepljeno sodelovanje med
               vsemi mesti, ki sodelujejo v projektu evropska prestolnica kulture. Tako da bi na eni
               strani imeli Mestno občino Maribor, partnerska mesta in tudi Vlado Republike
               Slovenije. To se mi zdi bistvenega pomena in sledi duhu sklepov Nacionalnega sveta za
               kulturo.</p>
               <p>Tako sledi tudi tretji sklep, ki nalaga organizatorjem, vsem, na različnih ravneh,
               seveda, da pri organizaciji in izvedbi projekta upoštevajo trenutne finančne in
               ekonomske razmere ter posebno pozornost namenijo skrbni izbiri kvalitetnega programa.
               Tu mislim, da je poudarek predvsem na tem, da je program tisti, ki bo tvoril evropsko
               prestolnico kulture. Da če smo se do neke mere zelo veliko ukvarjali s predlaganimi
               investicijami v tako in drugačno infrastrukturo, ampak tisto, kar bo evropsko
               prestolnico kulture ustvarjalo in iz česar bo potem tudi črpalo okolje v kohezijski
               regiji za prihodnost, je pa vendarle program, ki po moje raste tudi iz vsega tistega,
               kar v posamičnih okoljih zdaj že obstaja, bo pa s to organizacijsko obliko to okolje
               dobilo posebno spodbudo, tudi nove programe, in bo iz tega imelo korist ne samo
               lokalno okolje, ampak tudi 
               država kot celota. Mislim na take projekte, o katerih smo v našem odboru že govorili,
               denimo, Akademija za umetnost, pa vsi drugi projekti, za katere sem prepričana, da
               nam bodo sčasoma postali dovolj domači in da ne bomo imeli občutka, da smo pravzaprav
               bolj seznanjeni s programom Mestne občine Maribor, manj pa s programi drugih
               občin.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Jaz pa vas prosim, da se v svojih razpravah po možnosti
               opredelite tudi do predlaganih sklepov. Hvala lepa, ker ste me poslušali. Zdaj dajem
               besedo poslancu Francu Juriju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp18">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednica. Najprej bi Mariboru in Štajercem čestital. In čestitam še
               posebej, ker prihajam iz okolja... <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> In Korošcem!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Prekmurcem pa Dolenjcem. <stage>/Smeh./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp20">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>No, celotni severnovzhodni Sloveniji čestitam, vsem partnerjem, ki bodo v tem
               projektu sodelovali. In to čestitam kot Koprčan, torej kot meščan mesta, ki je
               skušalo kandidirati tudi za evropsko prestolnico, pa so nas premagali Mariborčani,
               mislim, da objektivno upravičeno, kajti to, kar se dogaja v mojem mestu, je
               nepojmljivo. Že drugo leto, recimo, imamo z neko cerado pokrito najlepšo zgradbo
               renesančnega beneškega mesta, medtem ko je mesto samo obdano s stihijskimi projekti,
               z betonskimi fontanami, z lučkami in mehiškimi parkami, ki seveda niso v ponos naši
               kulturni prihodnosti. Zato to, kar sem danes videl, me dejansko bolj spominja na
               nekatere ambiciozne projekte, ki sem jih doživel v štirih letih svojega dela v
               Španiji, takrat ko so iz nekaterih sivih mest, industrijskih mest, propadajočih mest,
               s takim pristopom, podobnim pristopom in izrazito pomočjo države, pa tudi Evropske
               unije, uspeli narediti salto mortale, uspeli spremeniti nekatera okolja v zelo
               atraktivna okolja, kjer se kultura in ostalo gospodarstvo v bistvu združita. To se je
               zgodilo v Bilbau, s centrom Gugenheim, to se je zgodilo v Barceloni, to se je zgodilo
               v Valencii, kjer po podobnem konceptu ovrednotenja in revitalizacije glavne arterije,
               to je pač reke, v Valencii, recimo, posušene reke, dejansko so dali možnost
               najboljšim arhitektom, da oplemenitijo mesto, ki je pred tem stagniralo. Tam se je
               pojavila trava <stage>/?/</stage>, in je naredil iz tistega mesta dejansko biser španske kulturne in
               siceršnje ponudbe. Tako da upam - in to, kar sem danes videl, me navaja k temu, da se
               to lahko zgodi tudi z Mariborom -, dejansko, če bo stvar izpeljana na tak način, da
               bodo vsa partnerska mesta in da bo država na pravilen način tudi vključena v ta
               projekt, mislim, da je to velika priložnost za celotno Slovenijo in smo lahko ponosni
               vsi, tudi Koprčani na drugem koncu države. To je dejstvo, ki ga ne moremo izpodbijati
               in ga tu podpiramo, in mislim, da ni nobenega dvoma. Žal pa se postavlja vedno ta
               nevšečen okvir časa, recesijskega časa, v katerem se nahajamo, in se torej sprašujemo
               vsi, ali bo to dejansko izvedljivo v taki meri, ali bo to dejansko možno, glede na
               vse rebalanse, ki nas še čakajo v nadaljevanju. Seveda, zasebno-javno partnerstvo bo
               tu odigralo eno ključnih vlog. Jaz upam, da bomo realistično ocenili vse možnosti in
               vse poti, ki pripeljejo do realizacije take vizije, tako z moje strani, jaz vam želim nadaljevanje
               takšnega dela, dejansko ste dokazali, da z določeno vizijo, ki sega do leta 2020 -
               naj bi bil izpeljan celoten projekt - pridružujem se seveda tistim pozivom naj se čim
               bolj jasno opredelijo tudi kulturne vsebine, ki bodo nastajale in se bodo razvijale
               znotraj tega perimetra, tega okvira. Dejstvo je, da kultura sam brez drugih
               gospodarskih stimulansov ne bo zaživela. To partnerstvo med kulturo in ostalim
               gospodarstvom bom tukaj ključno. In tu ne mislim samo na gradbeništvo. Veste, da se
               je prav v Španiji izkazalo, da monokultura gradbeništva je lahko zelo tvegana. Kajti,
               tam lahko na enkrat propade trg in povpraševanje in se najprej prav gradbeništvo
               znajde na udaru. Torej, treba je ponuditi druge vsebine, ne vem, Maribor ima tukaj
               eno lepo priložnost, da doživi nek preporod v vseh vidikih, tako, da z moje strani
               samo še enkrat pohvala in tudi poziv k treznemu razmišljanju in realizmu.</p>
               <p>Torej, nadaljujte zelo tesno in nekje v tesnem sodelovanju z Vlado, državo, kulturnim
               ministrstvom in ob tem bodite tudi realni, pa vam bomo vsi stali ob strani.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Francu Juriju. Besedo dajem podpredsedniku odbora Aleksandru Zornu.</p>
               <p>Izvolite. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp22">

               <speaker>ALEKSANDER ZORN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vse lepo pozdravljam.</p>
               <p>Sam sem bil v preteklosti eden izmed tistih, ki je močno navijal za Maribor in to
               zdaj prostodušno priznam, iz več razlogov. Prvič: zato, ker ima dolgoletno
               Borštnikovo srečanje, ki je od vsega začetka odlično organizirano in je v tolikih
               letih, desetletjih tako rekoč vztrajalo in ostalo na odličnem nivoju.</p>
               <p>Drugič: ima Lent, ki je prišel iz nič in postal eden izmed najmočnejših festivalov,
               sploh v Evropi, kar pomeni, da ima organizacijske in vsebinske izkušnje kakršnih
               Ljubljana pravzaprav nima, saj ima sicer svoj festival, vendar je ta pač
               tradicionalno v nekakšnem tradicionalnem leru in teku. In navsezadnje ima tudi
               Narodni dom, ki je med temi kulturnimi institucijami v državi eden izmed najbolj
               ambicioznih, inovativnih in zanimivih.</p>
               <p>To se pravi, da je več razlogov govorilo o tem, da je Maribor izjemno primerno mesto
               za evropsko mesto kulture v Sloveniji in tudi to, da ni treba, da vse vedno požre
               Ljubljana.</p>
               <p>To je prva stvar. Druga stvar, pa je tisto, kar sem danes pogrešal. Danes smo slišali
               in videli odlično pripravljene predloge kaj vse bi bilo treba v infrastrukturi še
               narediti, sredstva so tudi izračunana. Vemo, da se gradi: Lutkovno gledališče,
               galerija, cela vrsta poslopij, niti besedice pa nismo slišali o kulturi, o programu
               kulture, ki bi ga Maribor predstavil Evropi in svetu. Kaj je rdeča nit? Kaj bo center
               vsega delovanja? Kako se bo ta center, vsebinski - govorim izključno o vsebini,
               navezoval na sodelovanju tudi po drugih občinah? Kaj bodo predstavile druge občine?
               Saj si ne moremo misliti, da bi šlo za znamenitosti folklore iz drugih občin in
               drugih mest, ampak najbrž kaj več.  Mesto kulture ni namreč samo folklorna nacionalna identiteta, ampak je
               tudi visoka kultura in tudi kaj kar se dobesedno na novo iznajde za takšno
               priložnost. O tem nismo nič slišali, in zato bom prosil tudi predsednika začasnega
               sekretariata, če prav razumem je to gospod Rukavina, da nam kaj o tem pove, kar je
               pravzaprav smisel vsega početja, ki to spremlja, se pravi smisel vseh novih
               zgradb.</p>
               <p>In s tem v zvezi: Kako si predstavljamo to navezo javnega zavoda, ki mora biti zdaj
               ustanovljen, in ne more začasni sekretariat še naprej te stvari voditi. Hkrati v
               navezavi z Narodnim domom, kako je to institucionalno mišljeno? In slednjič, tisto,
               kar se mi zdi važno in je poziv na novo odkritemu angelu, za katerega je na splošno
               predsednica pripomnila, da so tudi padli angeli. Sam pravim pa malo drugače, da je
               angel, ki skrbi za finance kontradikcija nad ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., tako, da pozivam
               k nečemu, kar je tudi zapisano v naših sklepih in bi drugače formuliral. Namreč,
               tukaj je napisano, da se pri izvedbi projekta upošteva trenutne finančne in ekonomske
               razmere. Ker vem da se to lahko upošteva tako ali drugače, se bojim, da bi ne tem, ki
               na tem projektu delajo, odvzeli pogum z novimi in novimi zmanjševanji sredstev in bi
               predlagal, da se na tem odboru zavzamemo za to, da Vlada kljub finančni situaciji,
               socialni situaciji, gospodarski situaciji in vsej tej krizi, ki je, neomajno podpira
               ta projekt, tudi finančno, in ga ne krni tako, da ne bo zgubljal na svojih vsebinah.
               Navsezadnje je to leta 2012 in jaz upam, da se bomo takrat že izkopali iz krize. Zato
               tudi predlagam, da bi ta tretji sklep nekoliko spremenili in da bi tam; ampak to je
               še čas, da se takrat menimo, da ne bi bil tukaj predolg in ne bi zašel.</p>
               <p>Skratka, ker so že predhodniki da to zadeva marsikatero ministrstvo, tako rekoč pol
               vladnih ministrstev, ne samo Ministrstvo za kulturo, se mi zdi normalno, da se boste
               med seboj dogovorili. Ampak, še enkrat predlagam, da se s financami in krizo ne grozi
               tako zelo, da bi ogrozili tudi projekt sam.</p>
               <p>Toliko za enkrat.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik, če imate kakšno pripombo na tretji predlog sklepa,
               potem prosim, da daste pisni zapis kako, ker tako, kot sem vas razumela je moja
               pripomba o padlem bila kar ustrezna, ker vi hočete da ta sklep pade, glede tega, da
               bi šli v drugo smer. Ministrica je napovedovala, da bo državni sekretar na
               Ministrstvu za kulturo tisti, ki bo skrbnik finančne plati projekta oziroma ki bo
               skrbel za to, da bo projekt tako zastavljen v vseh teh štirih stebrih, da bo
               izvedljiv. Vi pa nam zdaj neko drugo smer odpirate - ambicioznost projekta. Zato vas
               lepo prosim, če daste pisni predlog amandmaja na ta sklep.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>In zdaj dajem besedo dr. Gönczu.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp23b">
               <speaker>LÁSZLÓ GÖNCZ:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Spoštovana
               ministrica, spoštovani gospod državni sekretar, spoštovani prijatelji.</p>
               <p>Pridružil bi se vsem tistim, ki ste omenili, da je ta projekt dejansko izziv -
               razvojno, strateško in tudi kulturno, tako za Slovenijo kot tudi širši prostor. In pri tem bi poudaril predvsem
               to, da je v okviru tega, da je izziv za državo, je še posebej izziv za vzhodni del
               Slovenije, tudi s tega vidika, ker razvojno in regionalno lahko posredno, pa tudi
               neposredno v veliki meri prispeva k neki usklajenosti regionalnega stanja na območju
               Republike Slovenije. Tudi s tega vidika jaz vidim, kot že drugič poudarjam, pač
               možnost v okviru tega projekta.</p>
               <p>Pridružujem se tudi tistim, ki poudarjajo, da težka gospodarska situacija, sicer je
               dejstvo, ampak kljub temu, takšni izzivi se pojavljajo sorazmerno redko v kontekstu
               določenega naroda oziroma države, in zato kljub težavam, vse finančne možnosti, po
               moji oceni, jih je treba gledati iz zornega kota neke prioritete, ki jo ta program po
               moji oceni nedvomno zasluži. Teme oziroma usmerjenost projekta poudarja različne
               vidike. Pri tem je bil zelo pomemben vidik tudi pri odločitvi oziroma izboru
               priključitev oziroma vključitev partnerskih mest oziroma mestnih občin. Jaz to
               zamisel zelo podpiram, tudi zdaj bom rekel ad akta, pa kljub temu poudarjam, da v
               primeru Prekmurja, še posebej podpiramo, da je tudi Murska Sobota kot mestna občina
               vključena, saj menimo, da je to razvojno, predvsem za Prekmurje, zdaj če gledam še
               ožje na to vprašanje, zelo pomembno. Hkrati pa bom rekel izražam nekoliko bolj
               kritično mnenje v zvezi s tem, čeprav konceptualno razumem zaokroženost tega
               problema, da nekateri subjekti, ki so se "ponujali" oziroma se še "ponujajo" pri
               programskem delu tega projekta niso, vsaj do takšne mere poslušani, da bi bili s tem
               lahko zadovoljni. Konkretno sem obveščen, da je tudi Lendava s svojo infrastrukturo,
               ki jo nedvomno ima, s svojo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... predvsem na področju
               multikulturnosti se konkretno ponujala, da bo v okviru prekmurskega dela bolj
               prisotna in bolj izražena v tem projektu. Jaz mislim da za to govorita vsaj dva
               razloga. Prvo je, kot sem že omenil, že obstoječa infrastruktura, ki ni potrebna
               posebnega finančnega zalogaja. Z druge strani pa tista programska zasnova, s katero
               dejansko razpolaga predvsem Lendava. Ker, jaz bi rekel tako, da Murska Sobota
               nedvomno in predvsem, ampak predvsem zaradi regionalnega vidika. Medtem, ko Lendava
               predvsem zaradi multietničnosti in multikulturnega vidika. Ker, te prvine oziroma te
               specifike so pa predvsem prisotnosti tudi zaradi madžarske narodne skupnosti. Zavedam
               se, da je bila konceptualno zadeva zastavljena, da se mestne občine vključujejo pri
               tem, nimam nikakršnih težav. 
               Težave nastajajo pri tem, ko pri neki dodatni pozitivni prispevki se, vsaj jaz sem
               tako obveščen, takšnih prošenj se ne posluša oziroma se postavljajo v neko drugo
               razrednost. Če temu ni tako, potem boste na to pač odgovorili.</p>
               <p>Poudaril bi še dve stvari. Prvič. Če govorim konkretno o Lendavi, sicer je vključena
               posredno v projekt Evropske prestolnice kulture ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ki pa je
               naslednje leto na dnevnem redu oziroma prisotna, in kot zamejsko mesto, pač gledano z
               madžarskega zornega kota postavlja pomemben segment, prav zaradi multikulturnosti in
               zato je tudi nekje posredno vključena v ta projekt. Zato bi bilo še bolj zaželeno, za
               neke posredne kontinuitete, da tudi s tega vidika se pri tem projektu upoštevajo vse
               tiste danosti, ki sem jih omenjal in ki jih nisem zaradi časovne omejitve
               omenjal.</p>
               <p>Skratka. Jaz mislim, da nedvomno se ta projekt, programsko in to ne nosi nekega
               posebnega finančnega bremena s seboj, se lahko razširi in tudi zaradi tega predlagam
               še en dodatni sklep, s tem da podpiram tukaj predlagane sklepe, predvsem nekje v
               takšnem kontekstu, da se pretehtajo možnosti, da sodelovanje pri programskih
               vprašanjih smiselno razširi tudi na kulturna središča, ki zaradi konceptualnih
               razlogov v sedanjem partnerskem programu niso zajeti. Torej, to predlagam. Upam pa,
               da bom dobil tudi odgovore ali vsaj delne odgovore na tista vprašanja oziroma dileme,
               ki sem jih izpostavil, predvsem z vidika vključevanja tudi nekaterih drugih mest in
               pri tem bi lahko omenil tudi še marsikatero pomembno kulturno središče, ki ni mestna
               občine, na primer Slovenska Bistrica, Ljutomer, torej v tistem obsegu o katerem zdaj
               govorimo, v primeru Maribora. Drugo vprašanje je Celje, in se v to vprašanje ne
               spuščam, ker Celje je tudi kandidiralo in verjetno so tudi drugačni razlogi pri tem,
               ampak kar se pa vsaj konkretno Lendave tiče - vem in sem obveščen, da so nekoliko
               "bili presenečeni" da neformalno, ampak da programsko niso bili pozvani k
               sodelovanju.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam, dr. László Göncz.</p>
               <p>Jaz predlagam, da bi potem ko bo gospod Rukavina odgovarjal ali morebiti še kdo drug
               tudi, tudi na to razsežnost misli, ker pravzaprav jaz razpravo dr. Göncza razumem kot
               programsko razpravo. Eno je vprašanje lociranja v teh mestnih občinah, ki so
               omenjene. To pa ne izključuje možnosti, da se na teh lokacijah tudi izpolnjujejo
               vsebine drugih mest in pokrajine, kot celote. Saj smo rekli, da gre pri tem projektu
               vendarle za projekt vzhodne kohezijske regije.</p>
               <p>Zdaj če boste po tistem, dr. Göncz, dobili odgovore na svoja vprašanja in če boste
               vztrajali pri dodatnem sklepu, vas pač moram prositi, tako, kot vse druge, da mi
               daste pisni predlog sklepa.</p>
               <p>Besedo dajem poslancu Ljubu Germiču.</p>
               <p>Izvolite.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp25">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Pozdrav gospodu državnemu sekretarju, direktorju,
               tudi ministrici, ki se nam bo gotovo še pridružila, podžupanu Maribora in partnerskih
               mest. Kolegice in kolegi! Vesel sem, da smo danes tukaj na odboru slišali kje in kako
               tečejo priprave na izvedbo evropske prestolnice kulture v letu 2012 in se zahvaljujem
               vsem, ki ste danes to uvodno predstavitev naredili in seveda hkrati se zahvaljujem
               tudi za to in izražam čestitke za te programske dokumente, ki smo jih dobili v
               vednost in jih tudi pred samo sejo lahko prebrali, ki pravzaprav celoten kontekst
               postavljajo tri pomembne sklope. Prvi sklop, pregled vseh aktivnosti, torej
               dejavnosti in programskih sklopov, pregled projektov po področjih in potem prostore
               evropske kulturne prestolnice v letu 2012, kot ene izmed zelo pomembnih
               investicijskih osnov za realizacijo predvidenih projektov. Strinjam se, da je to
               nacionalni projekt in sem vesel, da je vključena polovica Slovenije v izvedbo tega
               projekta in sam razumem tako, da so pač nosilci Maribor in partnerska mesta, seveda
               je pa, po moje, potrebno v letu 2012 izkoristiti kot promocijo celotne Slovenije s
               poudarkom na tistih mestih, ki so nosilci teh aktivnosti in da se bo marsikdo v tem
               letu še intenzivno priključil v izvajanje določenih aktivnosti, kajti to jaz vidim
               kot eno zelo pomembnih promocij Republike Slovenije v celoti, ki bo na podlagi tudi
               že opredeljene ene od prioritet v času predsedovanja, to je medkulturni dialog,
               pravzaprav nadgradilo to z evropsko prestolnico kulture.</p>
               <p>Mene veseli tudi to, da je slogan ali pa temeljno sporočilo čista energija. Iz samega
               naslova pravzaprav ne bi mogel sklepati, da gre tukaj za idejo evropske prestolnice
               kulture, kajti čista energija nas nekako usmerja predvsem na podnebne spremembe in te
               stvari, ampak jaz to sam razumem kot izjemno pomembno sporočilo, tudi za
               severovzhodno Slovenijo iz preprostega razloga, ker to področje potrebuje novo
               energijo. In kultura je vedno bila tisti dejavnik, ki je prebijala kulturne,
               razvojne, gospodarske mejnike tam, ko jih na drugih področjih nismo uspeli. Zato je
               to pomemben porebojni razvojni moment za severovzhodno Slovenijo. Jaz bom damo dva
               elementa navedel, ki govorita temu v prid. Stopnja brezposelnosti v tem okolju je
               bistveno večja od republiškega povprečja. In še drugi moment, ki govori o tem, da
               živimo v tem delu Slovenije krajše kot živijo ostali v preostalih delih Slovenije se
               mi zdi eden od zelo pomembnih elementov, ki jih je treba tukaj upoštevati. Kajti, ko
               govorimo o pričakovani življenjski dobi vedno rečemo socialni, ekonomski temelji so
               osnova za temo. In če bo kultura kot gibalo in motor vsemu temu doprinesla bomo zelo
               veseli.</p>
               <p>In ko govorimo o energiji jaz vidim danes tudi iz predstavitve, da energije v teh
               okoljih je dovolj. Da je energije na ministrstvu dovolj. In jaz upam, da bo tudi na
               vladi dovolj energije zato, da bo ta projekt kljub temu, da je dve leti in pol do
               začetka izvajanja tega projekta, za katerega sam ocenjujem, da ni veliko časa in bo
               treba zavihati rokave in to energijo tudi potem izraziti pri samem postopku priprav
               in potem v času izvedbe. Zato se mi zdi to eden zelo pomembnih kriterijev oziroma
               sporočil, ki jih ta ideja evropske prestolnice kulture prinaša.</p>
               <p>Zelo sem vesel, da je osnova tudi prostorsko umeščanje posameznih objektov  v mestu Maribor, v mestu Ptuj,
               Velenje, kjer imajo mesta z zelo dolgo zgodovinsko tradicijo zelo pomembno vlogo tudi
               v kontekstu ohranjanja kulturne dediščine. In to se mi zdi izredno pomembno
               sporočilo, kajti mesto kulture, torej prestolnica kulture se ne bo zaključila s
               koncem leta 2012, ampak bo to tudi v naprej izredno pomembno razvojno turistično
               gospodarsko gibalo na marsikaterem še ostalem področju.</p>
               <p>Zahvaljujem se tudi nacionalnem svetu za kulturo, ki je vsebinsko zelo poglobljeno
               obravnaval to temo, izrazil tudi pomisleke okoli odprtih vprašanj. Veseli me, če
               lahko danes vidimo, da rešitve na organizacijskem nivoju nekako že vidijo rešitev, se
               mi zdi tudi pomembno dopolniti to, kar je bilo že rečeno s strani gospoda
               podpredsednika odbora, dopolnitev na programskem smislu v okviru predstavitve. Mi smo
               si zato lahko v večini prebrali, ampak prav gotovo se od tistega trenutka do danes
               pojavljajo mogoče še novi elementi, ki govorijo o boljši seznanitvi članov odbora.
               Seveda zelo pomemben je tukaj finančni nivo. Tukaj bi želel kot član tega odbora
               apelirati, da se čim prej uskladi na eni strani to, kar kaže na odprto področje,
               finančne nepokritosti, vsaj tako sledi iz sklepov nacionalnega sklepa za kulturo, da
               tukaj so škarje odprete, na kakšen način bomo premostili to finančno razliko, da se
               čim prej uskladijo ambicije na eni strani s finančnimi zmožnostmi na drugi strani,
               pri čemer nekako apeliram na Vlado v celoti in tukaj na Ministrstvu za kulturo, da bo
               prepoznalo ta projekt kot zelo pomemben projekt razvoja severovzhodne Slovenije.</p>
               <p>Jaz se tudi pridružujem mnenju gospoda župana Slovenj Gradca, ki govori ali je možno
               ponderirati neke razvojne ambicije v razpisih na način, da se daje temu delu ne
               absolutna, ampak določena prioriteta, kajti to bi bilo zelo pomembno, kajti tudi
               demografske značilnosti kažejo, da ta območja, recimo, imajo značilnosti staranja,
               odhod mladine in seveda je treba z razvojnimi spodbudami pristopiti na način, da bo
               tukaj, ne samo ob izvajanju možnosti, torej tudi dosti priložnost za to, da bodo tam
               nastala nova razvojna jedra med katero prav gotovo v kulturi sodi tudi razvoj
               mariborske univerze. Zelo pomembno se mi zdi tudi okrepitev sodelovanja me
               partnerskimi mesti, poskušajte povezati pravzaprav Slovenijo v neko celoto s svojo
               aktivnostjo. Kajti, zelo pomembno se mi zdi tudi to, da bodo tudi ostali predeli
               Slovenije čutili pripadnost k temu projektu. Jaz vam želim pri tem še veliko delovne
               energije, veliko volje za realizacijo tega projekta. Podpiram to, da se odbor za to
               vsebino tekoče seznanja vsaj enkrat letno, ne samo v letu 2010, ampak se mi zdi, da
               bi bilo potrebno to narediti do samega vstopa v letu 2012, ko bi tekoče spremljali
               realizacijo tega projekta in po potrebi tudi z določenimi sklepi, ki jih danes imamo
               tukaj nekaj na mizi, dali določeno podporo, še dodatno podporo in iniciativo zato, da
               pride do realizacije tega tako pomembnega projekta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, poslancu Ljubu Germiču. Jaz to vašo razpravo razumem tudi kot podporo
               predlaganim sklepom. Jaz moram zagovarjati in želim zagovarjati predlagani tretji
               sklep zaradi tega, ker tam je posebej poudarjeno, da trenutne finančne in ekonomske
               razmere naj ne okrnijo kakovosti programa. In to je pravzaprav tisto o čemer mi
               govorimo danes.  Eno so
               investicije, ki nas, tako je videti, najbolj zanimajo ali o njih največ vemo. Ampak
               tisto zaradi česar evropska prestolnica kulture je evropska prestolnica, je pa
               vsebina, je pa program, ki ima tradicijo v okolju in iz katerega izhaja in zato se mi
               tudi ne zdi, da bi ta predlog sklepa kako jemal veter iz jader tistih, ki hočejo
               program izpeljati, ampak jih samo opozarja na to, da so stvari, kjer je mogoče
               računati, da zadeve niso rožnate, izhajajo namreč tudi iz mojega političnega
               prepričanja, da so trenutne razmere v svetu in pri nas posledica prenapihnjenih
               pričakovanj in trošenja čez mere zasluženega in primernega in da je treba pač smotrno
               ravnati in smotrnost še ni nujno tudi neambicioznost. Je samo odgovornost do porabe
               javnih sredstev. Toliko v zagovor tega zelo lapidarnega sklepa pod točko 3., ki ima
               pa za sabo vendarle neke osnove tudi v tistem, kar je vodilo nacionalni svet za
               kulturo, da je predlagal razpravo o tem na Odboru za kulturo, šolstvo in šport in
               kolega Germič samo pojasnilo. Seveda to poročilo, ki ga naj odbor obravnava, ni nujno
               zamejeno samo z enkratnim poročanjem. Ampak, če bi hotela to verigo izpeljati do
               konca, bi morala zapisati tudi, da odbor pričakuje končno poročilo po uresničitvi
               tega programa. To pa je že čez naš mandat, zato sem se raje zaustavila pri
               predlaganju pri tem letu in mi lahko potem, ko bomo to naredili na seji februarski v
               letu 2010, lahko to naredimo še za leto 2011 in za 2012, končno poročilo pa potem
               priporočimo odboru v novem mandatu. Toliko k pojasnilom o teh sklepih. Zdaj pa dajem
               besedo poslancu Matevžu Frangežu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp27">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Predsednica, najlepša hvala za besedo. Jaz naj kar uvodoma povem, da štiri predlagane
               sklepe, ki jih predlagajo tri koalicijske stranke podpiram.</p>
               <p>Najprej naj spregovorim o nekih dilemah, ki jih mogoče ta aktualni čas in aktualna
               gospodarska in socialna kriza postavljata pred nas. Možni sta dve poti. Ena je, da
               stojimo ob strani in čakamo, da ti hudi časi minejo. Druga alternativa pa je, da
               aktivno posežemo v ta čas in s pripravljenimi projekti skušamo obrniti krizo v svojo
               prid. Jaz razumem politiko socialdemokratske Vlade tako, da se je jasno odločila za
               drugi scenarij reševanja krize.</p>
               <p>Jaz sem bil še otrok, nekaj več kot 10 let star, ko so v Mariboru začele padati pod
               bolečimi porazi vse velike zmage socializma in povem vam, da je življenje v
               devetdesetih letih v Mariboru bilo zagrenjeno. Življenje v mestu, ki ga je
               obvladovala ena sivina. To je bil čas, ko smo v Mariboru jokali nad tem, da nam
               država potem, ko je Maribor prevzel največjo ceno osamosvojitve demokratične
               tranzicije na svoja pleča, pomaga malo ali nič. To govorim zato, ker želim pokazati
               razliko med tedaj, devetdesetimi leti in pristopom, ki smo mu priča danes. Danes
               Maribor ne prihaja v Ljubljano, v prestolnico  jokajoč, ampak z ambicioznimi načrti. Mi evropske
               kulturne prestolnice ne potrebujemo zato, ker bi Maribor novo samozavest potreboval,
               ampak je evropska prestolnica kulture že posledica nove mariborske samozavesti. Pri
               tem se mi zdi pomembno poudariti, da recimo tako, kot v slovenskem nacionalnem
               političnem prostoru večkrat slišimo o tem, da je potrebno neko družbeno soglasje o
               tem, kako si predstavljamo prihodnost te države, kakšna naj bi bila ta država čez 10,
               20, 30 let. Jaz sem zelo vesel, da prihajam iz mesta, ki je to pomembno soglasje že
               dosegel. Mi smo dejali, da hočemo svoje mesto videti kot mesto propulzivne in
               svetovno prepoznane, tako množične, kot izbrane kulture in kot mesto dinamične,
               kreativne industrije. Vse to zato, ker želimo s tem povečevati kakovost življenja v
               tem mestu in na drugi strani seveda tudi to kulturo uporabiti kot tisto, kar lahko
               Maribor s svojo kulturo danes in leta 2012 ponudi kot nek tržni presežek. Maribor je
               danes mesto, mislim, da z vsakoletnimi in najvišjimi indeksi rasti
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v Sloveniji in v tem pogledu prepoznan kot ena močna turistična
               destinacija. V kateri želimo združiti naravne danosti, kot je reka Drava, kot je
               Pohorje, kot so Slovenske Gorice, kulinarični, športni in še kakšni užitki in
               doživetja, ki iz tega izhajajo in hkrati kot mesto močnih kulturnih doživetij.</p>
               <p>Jaz sem v preteklih letih se veliko družil z mariborskimi študenti. Morda tudi zato
               tako dolgo študiram in moram reči, da mislim, da je lahko vsakdo ponosen na to kakšno
               kulturno vrenje v Mariboru obstaja. Peter Tomaž Dobrila<stage>(?)</stage> mogoče to med vsemi nami
               najbolje pozna. Ni sledu o ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..., so pa številne ideje in mislim, da
               evropska prestolnica kulture v tem pogledu še bistveno bolj odprla možnosti zato, da
               se danes te ideje rojevajo. Nekatere kritike so bile usmerjene na to, da malo
               govorimo o programu te evropske prestolnice kulture. V gradivu, ki smo ga vsi skupaj
               dobili, je v teh programskih sklopih napisanega kar veliko. Jaz pa sem koncepte
               evropske prestolnice kulture razumel tudi tako, da želi v izhodišču delovati odprto
               in kulture izvajalce, tudi mlade spodbuditi k temu kaj so razmisleki in tisti, ki smo
               iz Maribora vemo, da je to že rodilo nove ideje, da v narodni dom ali pa k direktorju
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ne prihajajo te iniciative, ki se želijo v sklopu evropske
               prestolnice kulture leta 2012 na svoj način prestaviti in to so vsebine, ki so
               dinamične vsebine in ki se bodo generirale vse tja do leta 2012. Naša naloga je, da
               bomo seveda te vsebine, da bomo tem vsebinam dali ustrezno možnost manifestacije v
               samem letu 2012.</p>
               <p>Ko govorim o tem ustvarjalnem vrenju, tako na področju kulturnega ustvarjanja, kot
               kreativnih industrij, tukaj naj spomnim na festival Magdalena, kot prvovrsten
               tovrstni festival v Sloveniji, se mi zdi zelo pomembno dati tukaj tudi dodatno
               politično spodbudo sami Akademiji za umetnost v Mariboru, ki mislim, da je en
               pomembni del teh mariborskih kulturnih ambicij.</p>
               <p>Jaz nisem kaj dosti slišal danes o multiplikativnih učinkih, ki si jih Maribor in
               celotna vzhodna Slovenija od tega projekta  obeta. Kolikor vem, pri analizi in študiji teh multiplikativnih
               učinkov sodelujejo vidni slovenski ekonomisti, v glavnem iz Ljubljane in mislim, da
               ti v tem projektu prepoznavajo tisto, da je to en ključni projekt gospodarske,
               kulturne in socialne preobrazbe Maribora in celotne vzhodne Slovenije. Zato ta
               projekt ni pomemben samo za Maribor ali partnerska mesta, ampak je to projekt, ki je
               zame ključen nacionalni projekt tega mandata. Če uspe, če uspemo vanj zajeti vse
               tiste učinke, na katere sedaj upamo, sem pa prepričan, da je lahko to projekt, ki mu
               bomo hvalnice o njegovi pomembnosti peli, vsaj v Mariboru in vzhodni Sloveniji
               bistveno dlje časa.</p>
               <p>Seveda je potrebno stvari načrtovati v okviru možnega. Maribor je v tem pogledu letos
               v politični razpravi, ki je bila po mojem mnenju nepotrebna, letos že, torej imel
               neko svojo izkušnjo in vsi mi z njim ob razpravi o Univerzijadi. Jaz vidim med obema
               projektoma izjemno pomembne razlike in tako kot sem Univerzijado podpiral, priznam,
               da bolj iz solidarnosti svojim mestom, toliko bolj krčevito in zagnano podpiram
               evropsko prestolnico kulture. Tudi zato, ker vidim v njej dogajanje celega leta, ki
               se ne bo končalo leta 2012, ampak se mora nadaljevati v naslednjih letih in tukaj je
               pomembna za nas ena izkušnja Gradca, ki jo v letu potem ni pretirano
               ...<stage>/Nerazumljiv./</stage>... in zaradi tega tudi mogoče izpustil nekatere priložnosti, ki
               sledijo v letih po sami prestolnici.</p>
               <p>Jaz moram reči, da vidim v načrtih organizatorjev, zdaj je nekako izrisano to jasno
               organizacijsko strukturo. Tudi sam sem bil, podobno kot nekateri prisotni, kritičen
               do tega, da na tem področju zamujamo. Jaz sem vesel, da je prišlo zdaj tu do nekega
               soglasja o tem, da to breme prevzame obstoječi javni zavod, narodni dom z ustrezno
               nadgradnjo v statusu. Seveda, da se natančno definira natančni načrt in tudi končen
               obseg investicij znotraj tega. Zdaj vemo, da ni za vse nujno, kar smo videli v filmu,
               da je to končano do leta 2012, ampak, da je to nekako vizija razvoja mesta tudi za
               nekaj let kasneje. Dobro bi pa bilo, da čim prej pridemo do tistega zožanega obsega,
               o katerem govorimo za leto 2012. Jaz razumem tretji sklep in predsednico, zato ga
               tudi podpiram kot eno obvezo, zavezo zato, da seveda smo pri načrtovanju odgovorni
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... sredstev, da v času v katerem živimo, vlagamo tisti, kar je
               nujno potrebno zato, da dosežemo želene učinke. Jaz lažje živim brez ene obnovljene
               fasade, kot pa, da nam ta fasada požre neke kakovostne kulturne vsebine, ki si jih
               lahko v tem projektu obeta.</p>
               <p>Nekateri razpravljavci so že omenili tudi promocijo. Jaz se strinjam in v tem pogledu
               moramo ta projekt razumeti kot priložnost celotnega slovenskega turizma, da moramo v
               zelo kratkem času priti do enega načrta in strategije promocije Slovenije do leta in
               seveda vključno do leta 2012. Tukaj kot nosilno organizacijo za ta podvig
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... slovenska turistična organizacija in v tem pogledu podpiram,
               tudi v tem pogledu podpiram sklep, ki govori o tako nacionalnega  sveta za kulturo, kot današnjih predlogov
               sklepov odbora, ki govori o nujnosti za medsektorski pristop in večjo vpetost Vlade v
               teh aktivnostih. Meni se zdi zelo pomembno, da so organizatorji in partnerska mesta z
               Ministrstvom za kulturo že našli dober stik, da tukaj ena aktivna projektna
               komunikacija že poteka, da pa je zaradi razsežnosti projekta potrebno tukaj okrepiti
               medsektorski dialog in pristop k temu projektu.</p>
               <p>Jaz sem prepričan, da bo leto 2012 fantastično leto. Na strani 27 gradiva, ki so nam
               ga predložili organizatorji, govorimo o trajnosti. V tem pogledu vidimo, da ta
               projekt daleč presega samo kulturne učinke, ali pa, da je pravzaprav kultura skupni
               imenovalec tega trajnostnega načina življenja, ki ga vidimo kot perspektivo Maribora.
               Od trajnostne mobilnosti, do tega, da začnemo ustvarjati in živeti trajnostno in
               seveda, da razumemo kulturo kot ključni generator gospodarske rasti za tisto vizijo
               mesta, ki smo si jo v Mariboru z visokim političnim soglasjem in soglasjem v družbi
               sicer zastavili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa poslancu Matevžu Frangežu. Zdaj imam od poslancev prijavljenega k razpravo
               še poslanca Darka Meniha, potem pa predlagam, da se k sklepu razprave ozremo in sicer
               še tisti, ki bi želeli, gospod Vladimir Rokavina mi je že nakazal, da želi
               razpravljati, gospod Mitja Čander tudi in zagotovo tudi predstavniki Vlade. Po takem
               zaporedju bi torej besedo dajala. Zdaj pa najprej dajem besedo poslancu Darku Menihu.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp29">

               <speaker>DARKO MENIH:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica za besedo. Spoštovani lep pozdrav vsem. Jaz sem izredno
               vesel, da je prišlo danes do te predstavitve tega projekta in ga tudi podpiram.
               Podpiram tudi vse te sklepe, ki jih bomo danes na našem odboru izbrali. Čestitam vsem
               akterjem, ki zavzeto delajo, ki imajo tudi v bodoče vizijo kako speljati ta projekt
               in želim vse najlepše.</p>
               <p>Izredno sem pa vesel tudi zaradi tega, ker občina Šoštanj meji na dve občini, ki
               sodelujeta v tem projektu. To je na Slovenj Gradec in pa na Velenje in jaz moram
               reči, da v občini Šoštanj imamo bogato kulturno dediščino in tu vidimo priliko, da
               bodo tudi preko teh dveh občin oziroma preko tega projekta, tudi vstopili v širši
               prostor z našimi znamenitostmi in jaz mislim, da bomo tudi bolj prepoznavni, da ne
               bomo znani samo po termoelektrarni Šoštanj, ampak tudi po tej naši bogati kulturni
               dediščini in jaz računam, da bomo prišli iz te anonimnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Zdaj pa dajem besedo gospodu Vitu Rožeju. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp31">

               <speaker>VITO ROŽEJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Ne želim se preveč ponavljati, ker
               je že veliko govornikov pred menoj praktično povedalo vse, kar je dobrega in slabega
               na tem projektu. Jaz bi se mogoče navezal na kolega Frangeža, ki je govoril o
               zdajšnjem času gospodarske in socialne krize in po svoje tudi nakazal, da bi lahko ta
               projekt bil mogoče en branik pred tem, da bi gospodarsko krizo, vsaj na vzhodni
               Sloveniji, kot tudi nasploh, postala tudi socialna. Da je skratka kultura mogoče
               lahko, bi bila tudi blažilec tega stanja, zaradi katerega so mnogi razpravljavci tudi
               opozorili na tehtnost in premišljenost pri načrtovanju.</p>
               <p>Že prvi razpravljavec, kolega Zanoškar je rekel, naj vsebina narekuje tempo
               investicijam. Jaz sam sem zato pozorno spremljal tudi to predstavitev in sicer iz
               prakse poznam, se zavedam nujnosti novega lutkovnega gledališča v Mariboru pa tudi
               kar se tiče dejavnosti ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... umetnostne galerije in tako naprej.
               Mislim, da je sicer projekt knjižnice vezan na projekt novega lutkovnega gledališča
               pa seveda zato sprašujem, če bodo ti projekti dokončani do leta 2012. Nisem pa toliko
               domač, da bi poznal namembnost Maistrovega, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... dvorca. Posebej me
               pa seveda še zanima kakšna vsebina je predvidena v mariborskem gradu. Tudi sam se
               namreč strinjam s tistimi, ki so nekako poudarili nujnost tudi upoštevanja programa
               pri investicijah. Tudi z enim pogledom v prihodnost, da bi nam kasneje mogoče
               kulturna infrastruktura, katere vzdrževanje je konec koncev tudi drago, ne ostala
               neizkoriščena. Seveda je jasno, da program potrebuje eno materialno osnovo, da se
               lahko izvaja.  Dejstvo pa je,
               da je Maribor dobil to kandidaturo, da je bil pač uspešen na kandidaturi zato, ker je
               bila ta vloga pripravljena v sodelovanju s partnerskimi mesti. In mene je sicer
               veselila razprava gospoda Frangeža o novi mariborski samozavesti, ampak mislim, da je
               tukaj treba poudariti novo samozavest konec koncev tudi partnerskih mest, ker to je
               tisto kar dela vsako mesto prestolnico. Skratka neko povezovalno vlogo mora mesto
               imeti če naj bo prestolnica in tudi to seveda ne bi smeli pri tem projektu pozabiti.
               Tako da, upam da bo tako kot je tudi razprava kolega Meniha pokazala, ta projekt imel
               eno dolgoročno spodbujevalno funkcijo za kulturo tudi v okoljih, ki sedaj trenutno
               formalno niso vezani na tak projekt, ampak da bo, bi rekel tako nekako, v valovih,
               najprej Maribor, pa partnerska mesta pa okoliške občine prinesel en nov nivo in raven
               v kulturi, ne samo kar se tiče investicij v kulturi, ampak konec koncev tudi kar se
               tiče uporabe, da tako rečem, kulture, vseh dobrin, ki jih ta ponuja, in da bo skratka
               tudi v manjše sredine prinesla kulturne dogodke, ki jih do sedaj tam ni bilo tako
               lahko za dobit kot pa jih bo upam da poslej. Vso srečo seveda želim pa se zahvaljujem
               za odgovor že v naprej in tudi same sklepe podpiram. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa dajem besedo gospodu Vladimiru Rokavini, predsedniku začasnega
               sekretariata, za enkrat še s to funkcijo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp33">

               <speaker>VLADIMIR RUKAVINA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica. Lep pozdrav vsem, dame in gospodje. Skušal se bom
               nekako locirati na dva vidika, dva pomena tega dogodka. Mogoče kasneje nekaj več o
               programih. V začetku bi pa želel ugotoviti, da sem zelo vesel, da vsi skupaj
               ugotavljamo in to popolnoma jasno in nedvoumno in k temu so seveda tudi, smo bili
               priča pri razgovorih s predstavniki oblasti, da gre nedvoumno za nacionalni projekt.
               Zelo zelo pomembna stvar. Torej ne gre za neko malo lokalno zgodbo, ne gre za nek
               obrobni Maribor, ne gre za neko provinco oziroma in tudi partnerska mesta. Zakaj
               govorim o tem? Govorim o tem zaradi tega, ker se mi zdi strašansko pomembno, da se bo
               ta provinca iz geografskega pojma torej na koncu koncev oziroma, da bo ostala samo
               geografski pojem, kajti evropska prestolnica, kultura, spreminja stanje duha. Stanje
               duha v tem mestu ravno skozi vztrajnost, ravno skozi trajnost in razvoj, ravno skozi
               ustvarjanje neke stvari na katero na koncu koncev mogoče pri tem pozabljamo. Zasledil
               sem v časopisu in zelo dobro je na to opozoril enkrat Franci Pivec; pozabljamo na
               socialni kapital. Socialni kapital je strašansko pomemben kapital, pa smo nanj
               popolnoma pozabili in je mogoče tisti, ki je še neprimerno pomembnejši od katerega
               drugega. In ravno skozi trajnostni razvoj, ravno skozi novo samozavest, ravno skozi
               vse institute, ki jih bo evropska prestolnica kulture prinesla, se mi ta skozi trajno
               zdi mogoče eden najpomembnejših. Ampak vseeno, obstajajo pa tudi mogoče neki drugi,
               obstaja mogoč nek političen ali pa kakršenkoli drugi kapital o katerih bi vseeno pred
               vsem spregovoril. Vemo, da ima Maribor pomembne atribute, središča, regije, torej
               seveda pokrajin še nimamo, ampak kakorkoli pogledamo Maribor, te atribute ima. Ima
               univerzo ima gledališče ima kulturne institucije in še bi lahko naštevali. Ima pa ob
               tem še eno izjemno pomembno priložnost, ravno skozi film, ki smo ga videli, ravno
               skozi nekatere, rečemo temu manjkajoče elemente na podlagi investicij, tako
               investicij v nek kamen v neko gradnjo, kot investicijo v ljudi, lahko pridobi še
               pomembnejše atribute. Lahko, na koncu koncev vzpostavi to kar mogoče gradcu ni
               uspelo. Mi danes govorimo ne o središču regij, mi danes govorimo o središču
               euroregije. In če malo razmislimo o tem, zaradi tega sem tudi  upal včasih v člankih, v komentarjih primerjati
               ta moment s prehodom južne železnice v Maribor in v Slovenijo, kot razvojnim
               momentom, z na koncu koncev prenosom ... škofije, kakorkoli pogledamo, zanesljivo za
               Slovenijo je to, da bi Maribor bil središče Euroregije, ni zanemarljiva stvar. In to
               pomeni, da enostavno se seveda tista sredstva, ki so pomembna, da se temu pomaga,
               absolutno splača investirati. Torej kakorkoli bi bilo, investirati se jih splača. Če
               pogledamo strukturo ob koncu, denarja, ki je potreben za to, da ne pozabimo, torej ta
               Državni zbor oziroma v prejšnji sestavi in vlada, je potrdila takšen razrez finančni
               in seveda na koncu koncev je bilo to poslano v Bruselj, tam je bila dana neka zaveza
               in ta zavesa po mojem stoji in mora stati. Ob tem, da lahko pripomnim, glede na
               poznavanje in druženje z ostalimi predstavniki evropskih prestolnic kulture, bivšimi,
               sedanjimi in bodočimi, smo nekje v neki zlasti sredini, še posebej če upoštevamo, da
               gre za soregijo in ne gre zanesljivo za nobeno potratnost.</p>
               <p>Zelo sem vesel reakcij ministrstva za kulturo, ob tem, da pa ob njihovih štirih
               stebrih vidim seveda še kar nekaj stebrov, torej na koncu kocev. Vidim stebre, ki jih
               lahko absolutno, bilo je dosti govora o promociji na koncu in ... tudi prišel
               zanesljivo si predstavljam, da je ravno promocija, ravno turistična promocija s
               prispevki v tem in z načrtovanjem, tista ki bo pripeljala v Slovenijo podfirme
               evropske prestolnice kulture, pod firmo velikih kulturnih dogodkov, ne nazadnje
               marsikatere turista, ki če bo prišel v Maribor, če bo prišel v Mursko Soboto, kamor
               drugače najverjetneje nikoli ne bi prišel, bo zanesljivo obiskal Ljubljano, bo
               zanesljivo, kot je povedal gospod Juri, torej prišel tudi po mojem v Koper zaradi
               tega, ker si bo prišel pogledati v tej naši mali Sloveniji najlepši biseri, ki jih
               imamo, in ob tem... Z ladjo recimo ja... In ob tem si bo seveda ogledal tudi blejski
               otrok, tudi naše gore tudi naše vinske gorice in tako. Torej skozi to dobivamo neko
               novo prepoznavnost v Sloveniji, utrefela ne bomo zgradili, najverjetneje ne bomo
               zgradili egipčanskih piramid, lahko pa pritegnemo obiskovalce, goste ravno skozi
               programe in sedaj smo pri programih evropske prestolnice kulture za katere pa menim,
               da so že več ali manj vsaj zelo dobro zaznačeni če ne pripravljeni. Potrebno se je
               zavedati ene stvari in tukaj dajem za vzgled Edinburg. Edimburski festival je ena od
               bistvenih gospodarskih aktivnosti Škotske pa tudi Velike Britanije. Pravočasno so
               investirali in investirali so dovolj. Torej če želimo, da ta evropska prestolnica
               kulture doseže svoj namen, kakorkoli moramo enostavno investirati dovolj. Treba je
               investirati 100% tega za kar smo prepričani, da je potrebno narediti ne pa samo tako
               kot je bilo ponavadi do sedaj v kulturi ali v turizmu. Dobro, vemo, da rabimo to in
               to in to, investirali bomo 20% in ta stroj bo deloval. Ne. In ravno zaradi tega smo
               naročili študijo ekonomske opravičenosti, ki jo delajo ugledni slovenski ekonomisti,
               seveda ne iz Maribora, da ne bodo rekli, da pihamo v svoj rog, in mislim da bodo
               izsledki te študije, komparativne seveda z drugimi podobnimi mesti po svetu, z vsemi
               možnostmi, ki jih na koncu koncev razvoj skozi evropsko prestolnico kulture lahko
               naredi, da bodo pomemben indikator pri ne nazadnje luči na koncu tunela pri tem, da
               na koncu koncev prepoznamo turizem in kulturo kot industrijo, kar na koncu koncev
               seveda tudi skozi vse svoje atribute je. Jaz sam osebno in že dolgo časa, ko mi še
               sploh ni bilo treba vedeti, da sem jaz pri tem projektu od septembra lani, od drugega
               zagovora, torej vidim neko možnost, vidim nekakšen ... skozi kombinacijo investicij v
               infrastrukturo in skozi, jasno da programe, ki so pa tisti, ki so pri tem vse skupaj,
               se popolnoma strinjam z vsemi oziroma skoraj vsemi predrazpravljalci, absolutno pri
               tem najpomembnejši. Torej ta izhod iz krize in če bo na ta način vse skupaj
               prepoznano, nam lahko obeta marsikaj in zaradi tega se seveda vseeno ne bi mogoče
               toliko odvračal od tega, da pa za investicije, da bodimo preskromni oziroma
               skromnejši v investicijah. Ne nazadnje jaz vidim kot neko investicijo to sramoto, ki
               se nam dogaja, ko stopimo iz Hrvaške v Evropsko unijo, vidim da bo mogoče zaradi tega
               potrebno tudi dobiti cesto med Mariborom in Zagrebom, ... prej kot pa bi drugače
               lahko bila v nekih državnih načrtih. Kajti, če bomo imeli evropsko prestolnico
               kulture, ki bo žarela, ki bo blestela, če bomo imeli povezavo med temi kraji, bo zelo
               zelo klavrno, če se bomo pripeljali po kolovozu v to Evropo in v to evropsko
               prestolnico kulture. Tako da
               tudi v tem vidim neko pomembno priložnost.</p>
               <p>Torej zaradi tega se mogoče te investicije seveda lahko še povečajo. In če si bomo
               privoščili recimo neko razpravo ampak ne bom govoril o imenih, ki lahko pripelje vsaj
               sto tisoč ljudi, vsaj od Münchna recimo pa do Benetk in tako naprej potem seveda
               zanesljivo potrebujemo tudi druge vrste infrastrukturo. Zanesljivo je kultura tista,
               ki skozi multiplikativne učinke lahko pomeni in prinese zares ogromno.</p>
               <p>Pa mogoče dovolj o tem, mogoče bi šli malo k vsebinam oziroma k programom. Jaz upam,
               da me bo pri tem lahko, če boste dovolili, dopolnil tudi seveda kolega Danijel Salko
               iz Mestna občine Maribor skupaj z gospodom Dobrino<stage>(?)</stage> sta takrat delala si že te
               programe, ki so bili v zelo širokem naboru, ki ga je pripravila kibla torej
               predstavljeni pa smo potem dobili signal iz Evropske unije, da jih moramo na nek
               način umestiti v posamezne sklope. No in skozi te sklope, ki ste jih dobili v
               materialih verjamem, da je tega materiala kar nekaj ampak mislim, da je kar
               predstavljeno tisto kar bi se naj seveda v evropski prestolnici kulture dogajalo.
               Tega je torej 65% kot sem rekel...</p>
               <p>Še eno stvar moram reči pri tem. Torej in v sklepih nacionalnega sveta za kulturo in
               danes v debatah se je slišalo večkrat okrepiti sodelovanje z partnerskimi občinami.
               Ne vem, tukaj imamo enega župana, še drugi župani so, ali smatrajo župani, da tega
               sodelovanja ni bilo ali kakorkoli, jaz ne vem. Vsekakor je zelo važno, ravno zaradi
               mreže in vsega tega skupaj, da so ti stiki še intenzivnejši. Mislim pa, da seveda
               tisti ki so obstajali ves čas gre za skupni projekt, gre za skupno zavedanje toliko
               mogoče kot ne tisti, ki sem jih ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ampak kot opazovalec nekje v
               zadnjem času. In tudi seveda enkrat mesečno je dogovorjeno, da se župani dobijo pa je
               bilo rečeno magari samo na kavi in da predebatirajo in da vidijo kako te stvari gredo
               po drugi strani so izpostavljeni v vsakem od teh mest odgovorni ljudje, ki jih morajo
               skrbeti seveda v imenu občine za projekte tako da, jaz tukaj seveda takšnih skrbi ne
               bi imel oziroma jih ne bi izražal.</p>
               <p>Bistvena stvar pri teh programih pa je ravno mreže; mreženje, izkoriščanje vseh teh
               institucij na koncu koncev, ki so že in tukaj odgovarjam dr. Gönczu, seveda je v
               mojih očeh vsaj za Lendavo, za njihov prekrasni kulturni center več kot dovolj
               prostora, zanesljivo bi bila škoda, če pripeljemo recimo nekatere stvari v Slovenijo,
               da pa se ne bi predstavili tam in zaradi razvoja samega kraja in zaradi tega, ker si
               zaslužijo na koncu koncev prebivalci, da bi nekaj videli. Po drugi strani pa ravno
               zaradi vseh transportnih poti pri tem, da seveda obiščejo tisti del Slovenije.</p>
               <p>Eno stvar sem pozabil še mogoče pri tem povedati pa mi dovolite, da se vrnem na njo;
               ne pozabimo, govorimo o vzhodni koheziji, ki ima priložnost črpati trikrat več
               sredstev iz kohezijskih skladov ravno zaradi svoje nerazvitosti kot pa jo ima ali
               Ljubljana, centralna Slovenija in primorska. Torej to pomeni, če bomo investirali
               sem, v ta del bomo lahko seveda dobili trikrat večji delež iz Evrope mislim da to v
               temu času je absolutno vse prej kot pa nepomembno.</p>
               <p>Drugače, od teh posameznih ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., rdečih niti, o tem bi prosil kolega
               Sajka, da nekaj pove. Predvsem pa se moramo zavedati, trajnostni razvoj je tisti, ki
               se v temu delu mora zgoditi. In če bo ta del Slovenije postal razvitejši potem bo to
               dobro za vso Slovenijo zaradi tega je še toliko pomembneje, da je to nacionalni
               projekt. Ne bi izključeval, ko govorimo o Lendavi, zakaj se na koncu koncev, če se
               bomo lotili nekega dobrega, pomembnega, dragega projekta, zakaj se pa ena razstava ne
               bi začela v novi moderni galeriji v Mariboru pa šla preko Slovenj Gradca tako da bo
               popotnik, ki to želi potoval pa se zaključi v Ljubljani ali pa v Kopru. Nikakor ne bi
               želel te stvari v mali dvomilijonski Sloveniji emitirati samo na ta del Slovenije
               vzpostavljamo vse možne poti sodelovanja in mislim, da ko bomo prišli do ponovnega premisleka kaj je
               potrebno storiti lahko s tega zgradimo zares neko novo nacionalno institucijo.</p>
               <p>Če dovolite okoli programa samega pa mogoče gospod Sajko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Veste, to se bomo odločili, ker jaz bi zdaj bi zdaj dala vendarle besedo
               najprej gospodu Mitji Čandru, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp35">

               <speaker>MITJA ČANDER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naj se najprej že zahvalim seveda za to, mislim da izčrpno in pomembno razpravo v
               imenu nacionalnega sveta za kulturo. tudi sam sem seveda po naravi retoričen optimist
               in verjamem v lepo prihodnost Maribora kot seveda ostalih mest in si jo seveda
               predvsem želim. Rad bi pa mogoče vendarle še enkrat opozoril na tiste tri nivoje, ki
               sem jih na začetku odprl; najprej na finančnem nivoju, še vedno jaz čutim... V
               Mariboru je bila ta debata okoli financ mogoče malo bolj ognjevita in zagnana in še
               vedno čutim to pravzaprav torej nesorazmerje med pričakovanimi sredstvi, med tistim
               kar je bilo zamišljeno v samem projektu in kar pričakujejo organizatorji in med
               tistim kar lahko država ta hip skozi te steber obljubi, to je petinštirideset
               milijonov evrov. In petinštirideset milijonov evrov je za to državo velik denar in
               dve leti in pol pred začetkom projekta nekako bežati stran od tega dejstva bi bilo
               napačno, mislim da je to zadevo potrebno zelo hitro, jasno doreči in definirati od
               kod bo ta denar prišel ali pač se bodo zadeve na ta način pripravile, da bodo
               cenejše.</p>
               <p>Jaz sem lani slišal alarmanten, mislim na nek način alarmantna poročila iz Maribora
               ko so na primer literarne revije ali pa pekarna izgubljali po deset tisoč evrov in
               jim je to pomenilo vitalno pravzaprav nevarnost. In po eni strani torej ni bilo deset
               tisoč evrov za neke projekte kot so na primer dialogi, mogoče so se potem kasneje
               našli ampak vem da jih v nekem trenutku ni bilo, po drugi strani govorimo pa
               petinštiridesetih milijonih evrov. In mislim, da dve leti in pol pred začetkom
               projekta je to na nek način vendarle stvar s katero bi se vsak gospodar moral
               pravzaprav začeti ukvarjati. In vemo, da petinštirideset milijonov evrov v temu
               trenutku ni enostavno najti zato je potrebno to zadevo, po mojem mnenju, v najkrajšem
               možnem času doreči, podpisati in na nek način si biti na čistem. Kajti če ne bo
               finančna konstrukcija na čistem ne bo možno pravzaprav izvesti ne tistih investicij,
               ki so zdaj želja in tudi ne kvalitetnih programov. Vi se morate zavedati, da vsaka
               ambiciozna razstava, vsak ambiciozen projekt zahteva vsaj triletno načrtovanje,
               zahteva dogovore, zahteva podpise pogodb z tujimi institucijami in seveda kdo bo zdaj
               šel v obveznosti, da bo nakopal, ne bo pa imel jasne finančne garancije bo seveda na
               nek način neodgovoren.</p>
               <p>In mislim, da je ta finančni del zgodbe potrebno zapreti ravno zaradi tega, da se
               lahko programski del do konca pravzaprav razvije kajti res je, v programu so tiste
               stvari, ki so stalnica dogajanj v teh mestih, razen recimo Borštnikovega srečanja
               ampak vse ostalo je pa le del nekih razpisov, pozivov kjer si jaz seveda želim, da ne
               bi šlo to zgolj za lokalno zgodbo ampak, da bodo povabljeni h temu in dejansko
               upoštevani vsi umetniki in institucije celotne Slovenije in tudi s Slovenije. Tako
               kot je to seveda primer dobre prakse v drugih evropskih kulturnih prestolnicah in da
               bo ta program res ambiciozen. Če hočemo, da je ta variabilen del programa ambiciozen
               moramo imeti za to denar. In nevarno bi bilo, da bi se na koncu zgodilo, da bi tiste
               stvari, ki so stalnica ostale, bile mogoče malce razširjene, da je pa cel ta
               ambiciozen spekter programov, ki je že od začetka bil mišljen in sicer nekoliko
               skrčen na koncu ampak vendarle ambiciozen, da bi to zaradi resnega pomanjkanja
               denarja na koncu izpadlo.</p>
               <p>Pri samem programu bi opozoril še na to, da sem res nekako presenečen, da ni
               literature niti v najmanjšem segmentu razen v nekih meta zadevah v samem konceptu
               prestolnice. Verjetno veste ali pa mogoče tisti, ki se s tem ukvarjate veste, da ima
               Peč, ki drugo leto bo prestolnica, izjemno ambiciozen literarni program in mislim, da
               za slovensko kulturo odrekati se literaturi v enem takšnem ambicioznem projektu da je to zame osebno
               nesprejemljivo in ne razumem tovrstne odločitve v teh sklopih, ki so bili nazadnje
               predlagani v Bruslju, literature ni in upam, da se bo to popravilo.</p>
               <p>Kar se bo samega ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... nivoja tiče, jaz sem vesel, da je ta
               odgovornost zdaj očitno jasno definirana, gospod Rukavina je na nek način cel čas
               zraven projekta, bil je v komisiji ki je izbirala projekte na slovenski ravni. Lent
               in glasbeni september sta dva projekta, ki tvorita ogrodje samega EPK-ja in seveda
               zdaj vodi kot vodja začasnega direktorata in prav je, da se ta linija odgovornosti na
               nek način jasno definira in da pravzaprav imamo stvari na čistem.</p>
               <p>Ni mi pa seveda čisto jasno, kako je o mišljeno z narodnim domom, sedanjim obstoječim
               javnim zavodom, da bo prišel na nacionalni status. Ali to pomeni novo obremenitev za
               državni proračun kajti institucije nacionalnega značaja so v celoti potem vendarle
               financirane v veliki meri iz državnega proračuna in predvsem me zanima tudi to, kako
               je to urejeno drugod. Kajti saj ne odkrivamo tople vode in čudi me pravzaprav vso to
               dogajanje, da se celo leto, dve ni jasnega scenarija, ni pripravljenih pravnih aktov
               bilo za ustanovitev novega javnega zavoda. Res je, da je bila zadeva formalno
               potrjena 12. maja ampak ali je kdo v tej dvorani, ki ni verjel, da ne bo potrjena 12.
               maja? Jaz mislim, da smo vsi vedeli, da bo potrjena. In seveda ne moreš narediti
               korakov preden ni stvar potrjena, lahko imaš pa pripravljene vse podlage in lahko 13.
               maja začneš z vsemi postopki.</p>
               <p>Ne govorim s tem, da to ni slaba rešitev, gotovo je narodni dom odlična institucija,
               ambiciozna institucija, gotovo ima prave reference ampak jasno je potrebno definirati
               potem kaj bo ta javni zavod, kaj bo z drugimi dejavnostmi narodnega doma ki ne sodijo
               v ta kontekst kajti običajno vendarle ni vse v tem in kako bo s transparentnostjo
               poslovanja. Ali bo potem to kar se bo dotikalo evropske kulturne prestolnice na neke
               vrste posebnem računu vse skupaj ali bo vse združeno tudi z drugimi dejavnostmi
               narodnega doma?</p>
               <p>Mislim, da je pa čas dejansko, da se zdaj poteze potegnejo zelo naglo, še enkrat pa
               izražam začudenje zakaj se to ni predvidelo v obliki scenarijev in pripravljenih
               aktov za takojšnje postopke že prej?</p>
               <p>Za konec pa seveda, še enkrat,upam da so to zgolj tehnične težave na nek način
               oziroma raje danes izražam previdnost kajti mislim da previdnost tudi pri kulturi ni
               nikoli odveč in da so vse takšne pripombe namenjene ravno temu, da bi projekt bil
               točno to kar ste vsi z res veliko podporo z različnih okolij danes podprli na en zelo
               iskren način in mislim, da je to seveda tista prava popotnica celotnemu projektu.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod Mitja Čander. Jaz razumem to kot vaš sklepni nagovor odboru. Se
               vam zahvaljujem za vso opravljeno delo in vložen napor predvsem pa za to zelo iskreno
               opozorilo, kako smo vsi, ki smo projektu zelo naklonjeni pravzaprav odgovorni za to,
               da bi na koncu lahko ta projekt tudi kot uspešen projekt začutili in ga ovrednotili
               tako. Tako razumem.</p>
               <p>In posebej razumem to vašo skrb za knjigo in za stvari, ki se v mestu dogajajo ampak
               to bom potem še za razpravo ohranila. Zdaj pa dajem besedo gospodu Danijelu Sajku,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp37">

               <speaker>DANIJEL SAJKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi v mojem imenu lep pozdrav članom odbora in gostom na današnji seji. </p>
               <p>Jaz sem član  začasnega
               sekretariata za pripravo tega projekta in obenem vodja sektorja za kulturo v Mestni
               občini Maribor. Zdaj, v osnovi bi se osredotočil na tista vprašanja, ki so bila na
               programe vezana pa mogoče ob tem pa še kakšen drug podatek ali drugo informacijo, ki
               je tudi v povezavi z vašimi dilemami in vprašanji. Zdaj mi smo v mesecu februarju za
               kulturno javnost pa za medije in seveda tudi za politično javnost pripravili ta
               bilten, ki vam je bil izročen, bil je tudi poslan nacionalnemu svetu za kulturo v
               katerem je historiat naše kandidature. Vprašanja, ki so se ob kandidaturi pojavljala
               kar podrobno opisan, ob enem pa tudi programi, po vrsti kakor so bili v zadnji
               verziji predstavljeni v Bruslju. Tudi ti programi so v tej brošuri opisani zato, ker
               je to na voljo, jaz tega ne bi ponavljal to kar je v tej brošuri bi pa nekatere
               okoliščine, ki pojasnjujejo kaj pravzaprav je s temi programi in kakšen koncept je za
               njimi, kakšen koncept je v ozadju priprave teh programov. In zelo na kratko, ker to
               je seveda materija, ki zahteva zelo veliko časa, če bi želeli podrobno v to iti.</p>
               <p>Najprej je to, da kandidatura v slovenskem merilu je bila izrazito takšna kot jo je
               zahteval tudi državni razpis, razvojno naravnana. Skratka, priti z programi, ki bodo
               ne samo na kulturni ravni pomembni ampak bodo tudi omogočali velik razvojni potencial
               tistih, ki na ta projekt gredo ali kandidirajo zanj. Zato smo z vidika programov
               preko organizacije, ki smo jo povabili oziroma pogodbeno naročili vsa pripravljalna
               dela, to je društvo Kibla<stage>(?)</stage> naredili nabor v vseh partnerskih mestih vseh kulturnih
               potencialov, od infrastrukturnih do kadrovskih in seveda idej, ki so jih ti ljudje,
               ki so v pripravljalni fazi sodelovali tudi prinašali. Šlo je za sejo okroglih miz,
               diskusij, tribun, polemik in tako naprej. Nekaterim se je izoblikovala vrsta, recimo
               stotine idej, projektov, zamisli in tako naprej med katerimi je potem Kibla<stage>(?)</stage>
               naredila selekcijo tistih, ki so se izkazali za možne, torej ne samo za verjetne
               ampak dejansko tudi možne glede na potenciale ki so na voljo in to je bilo potem
               predstavljeno v okviru nekem, bi rekel, programskega osnutka tako za državno raven in
               tudi v prvi fazi kandidature za Bruselj. Mi smo v času naše predstavitve v Bruslju
               padli v obdobje, ko so takrat v evropski komisiji, v parlamentu in odboru regij
               imenovali novo ocenjevalno komisijo, ki pa je že začela delati po novih predpisih, ki
               veljajo od leta 2013 naprej. Skratka za tista mesta, ki bodo nosilci tega naziva od
               leta 2013 dalje.</p>
               <p>In uporabili so enaka merila tudi za kandidaturo Maribora in Gemareša. Zdaj, to je za
               nas bilo dejanske neke vrste presenečenje, ker za kandidaturo, kot smo jo takrat
               pripravili je bil zadosti nek takšen širok nabor, potenciali, dokazala sposobnosti,
               da mesto, ki kandidira to zmore, komisija je pa od nas zahtevala konkretne programe.
               Skratka nekaj konkretnih programov, rekli so šest jih je čisto zadosti, takšnih
               projektov, ki bodo evropsko zelo zanimivi. In to je bila naloga potem dopolnitve teh
               materialov, ki smo jih morali za Bruselj predstaviti. In to je bila tudi osnovna
               naloga začasnega sekretariata, da izpolni zaveze... Preko tega ne bi prišli do
               imenovanja, to je bil pogoj ne glede na to, da smo vsi računali, da neka zadeva, ko
               je formalno sprožena ima tudi zaključek, pozitivni zaključek ampak ta komisija je
               minitorna. Če ona ne ta priporočila ne gre zadeva v obravnavo dalje.  Seveda to je bila zgodba, ki ni
               bila niti približno enostavna, kako iz nabora množice idej narediti nekaj kar bo
               omejeno, kar bo konkretizirano in kar hkrati ne more poseči v produkcijske,
               selektorske, programske naloge potem odgovornih umetniških vodij posameznih
               projektov. Mi ne moremo vnaprej pripraviti končnih rešitev za programske vodje, ki
               bodo pa potem prevzemale umetniško vodstvo in seveda tudi odgovornost za izvedbo
               programov. Zato smo poskušali stvar narediti tako, da smo med naborom teh vseh
               mogočih idej poiskali tiste, ki so ustrezale evropskim kriterijem namreč zadaj je
               serija meril postavljenih kaj vse morajo neki programi imeti, da jih lahko
               prepoznavajo od evropskosti do vključevanja lokalnega prebivalstva in tako naprej,
               serija nekih meril. No in te smo nekako oblikovali v serijo programskih sklopov, ki
               so elastično oblikovani. Vsak od njih ima, bi rekel neko filozofijo, ima neko rdečo
               nit, programsko nit ampak znotraj te je pa možnost seveda za širjenje ali tudi
               krčenje, če sredstva in viri kadrovski in infrastruktura ne bi omogočila teh
               programov pač tudi možnost krčenja števila nekih izvedenih projektov potem v teh
               sklopih.</p>
               <p>To je bilo napravljeno tako, da praktično v vseh teh sklopih omogočamo mreženje
               projektov kar pomeni, da se skozi to mreženje vključujejo partnerska mesta in seveda
               tudi okolja teh mest pa seveda tudi drugi nosilci infrastrukture, kadrov, projektov,
               ki se lahko potem priključijo. Jasno širina tega bo pa seveda odvisna tudi od
               finančnih potencialov, ki jih imajo posamezna okolja in od tega koliko bo dejansko
               sredstev potem na voljo za izvedbo vseh teh programov.</p>
               <p>To je osnovna logika in skozi to je seveda možno razrešiti tudi te, recimo tudi neke
               vrste spore ali prestižne spore med Lendavo in Mursko Soboto, med drugimi mesti in
               tako naprej. Mi smo te razgovore opravili z obema mestoma in smo videli te rešitve
               kako vključiti recimo multikulturnost iz Lendave in celega tega obmejnega področja v
               projekte, smo en poseben projekt oblikovali za ta namen pod katerim je seveda
               napisana Murska Sobota ampak ne pomeni samo Murske Sobote. Celo Murska Sobota sama,
               kot mesto, kandidira z drugimi projekti, s ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... kulturo, ne toliko
               ljubiteljsko kulturo, ki je obsežen del tega programskega sklopa.</p>
               <p>Tako da mnoge te dileme, ki ste jih izpostavljali posamezni govorci na tej seji so
               bile razmišljene, so do neke mere rešene ali so odgovori zanje v teh programih in v
               strukturnih teh programov. Seveda pa mnoge niso rešene, mnoge pa ostajajo odprte. Mi
               smo se tudi ves čas zavedali, da v vseh programskih področij s temi sklopi ne
               odpiramo, jih ne v temu okviru še ne postavljamo na dnevni red. Dva razloga sta bila;
               bodisi da ni bilo zadaj že elaboriranih nekih projektov na osnovi katerih bi lahko
               takšne programske sklope naredili, ali so projekti bili pa ni bilo zadaj nekih
               nosilcev za katere bi lahko verjeli, da so sposobni takšen projekt izpeljati ali pa
               seveda še ni bilo generiranih iz nekih zametkov, idej, zamisli ali pa zadostnih
               podlag, ki bi nam omogočale takšne projekte ali takšne sklope pripraviti. Govorim
               posebej o kulturni dediščini, ki je ni zajete tukaj notri, premični seveda v teh
               vrstah razstave, različnih razstav, to je vprašanje recimo za  mag. Rihtarjevo, v zvezi z gradom, muzejskimi
               razstavami. Mi imamo nekaj idej vendar elaboracija teh nas še čaka. In vprašanje
               literature, ki je bilo tudi ves čas izpostavljeno. Pri nas se pogovarjamo v temu
               okviru, da v mestu Velenje, ki je nekako nosilec literarnih programov in predvsem
               njihova knjižnica in mariborska knjižnica da se v temu okviru pa seveda skupaj z
               vsemi ostalimi recimo od izdajateljskih hiš do kulturnih organizacij, ki se ukvarjajo
               z literaturo pripravili ta poseben sklop ali poseben programski del, ki bo vključen;
               arhitektura recimo ni bila vključena v teh sklopih.</p>
               <p>Tako da nekaj teh stvari še v času, ko smo kandidirali v temu drugemu programskem
               paketu v Bruslju še ni bila dodelana ali dorečena. Zdaj ti razgovori in te priprave
               potekajo, partnerska mesta so bila pozvana, da definirajo bolj natančneje svoj del
               programov. Med temi šestnajstimi sklopi je vsako od partnerskih mest vključeno vsaj v
               enem sklopu tako da so tudi oni notri in zdaj, nekatera od mest so že elaborirala
               svoj del zelo natančno; Ptuj na primer je že zaključil, je že pripravil celoten svoj
               programski paket, druga mesta tudi nekatera. Tako da te stvari v temu času potekajo. </p>
               <p>To kar je še potrebno omeniti za razumevanje težav, ki se z njimi soočamo ker zdaj je
               bilo ves čas govora o tem pozitivnem vidiku, vsaj z vidika nas predstavljavcev ampak
               seveda se mi pravzaprav čisto pri vsaki zadevi srečujemo s serijo problemov, ki so
               zadaj. Da rajši sploh ne omenjam finančnih zadreg, ki so s tem povezane pa seveda
               tudi organizacijskih, tudi statusnih konec koncev. Mi se pogovarjamo o mreži javnih
               zavodov pa niti približno ne vemo ali bodo vsi ti prišli na pokrajinsko raven ali jih
               bo financirala država ali jih bo morala občina financirati v letu 2012 in tako
               naprej. Tako da to so velike neznanke, ki jih zdaj malce, bom rekel, odrinjamo, se z
               njimi ne ukvarjamo neposredno ampak gremo raje v programski del.</p>
               <p>Z vidika Bruslja je zadeva malce drugačna. V zadnjih sestankih, ne samo naše
               predstavitve ampak tudi kasnejših sestankih v uradu v evropski komisiji, ki se
               ukvarja s tem programom je bilo nekajkrat izpostavljeno, da so izrazito proti
               regionalnim pristopom. Da mora biti eno mesto nosilec... In skratka, čeprav v
               izhodiščih, ki jih je sprejel evropski parlament je ta možnost notri ampak konkretna
               valorizacija teh projektov pa je ravno obratna. Recimo, zelo so oporekali Essnu, ki
               regionalno pristopa, Luxembourg je imel regionalni pristop in tako naprej, tudi nas
               so omenjali notri kot projekt, ki pravzaprav sproža serijo nekih problemov z
               regionalizacijo. Zato smo mi v teh predstavljenih projektih v Bruslju obrali neko
               drugačno poto, govorili smo o Mariboru, kot mestu ki kandidira, skupaj z partnerji,
               ki omogočajo izvedbo programov v območju, ki ni več samo sto deset tisoč glav v
               Mariboru ampak približno milijon populacij, ki gravitira potem na te projekte. S tem
               se pa približujemo recimo te pravzaprav kar nadpovprečni ravni okoli mest, ki sicer
               so nosilci tega naslova.</p>
               <p>No in s tem v zvezi je seveda potem kar nekaj dilem kako formulirati te programe z
               vidika pogleda iz Bruslja. Programe, ki se izvajajo ne samo v Mariboru in tu je zdaj
               ključen ta pojem ampak v mreži. Mreža pa ni samo mariborska ampak je mreža vseh mest
               in vseh potencialov, ki nastopajo recimo zdaj pogojno v vzhodni koheziji. Vsak od
               pripravljavcev, ki smo pri tem sodelovali se jasno zaveda tega, da imamo ne samo
               ustvarjalce iz Maribora iz teh partnerskih mest ampak da bodo pravzaprav v temu
               programu sodelovali vsi pomembni kulturni akterji Sloveniji pa seveda tudi iz tujine,
               ki bodo vabljeni preko razpisov, preko programskih selekcij in tako dalje.</p>
               <p>Tukaj mogoče velja še  neka
               primerjava s partnerskim mestom Gemarešom<stage>(?)</stage>. Zdaj vse čas se izpostavlja primerjava
               z njimi, ker so istočasno startali in dostikrat smo priča komentarjem, da so v neki
               večji prednosti pred nami in tako naprej. Prednost imajo samo eno, pred Mariborom in
               sicer to, da imajo povsem jasna zagotovila države o polnem financiranju projekta,
               takšen kot je bil pripravljen. Se pravi sto enajst milijonov evrov, kakor je njihov
               projekt vreden ima polna zagotovila po letih. Pogodbe, del je že podpisan, del jih
               podpisujejo zdaj, del jih pričakujejo da jih bodo v septembru podpisani. Mi imamo
               zagotovil približno za 40% pričakovanih sredstev s strani države v programski strani
               od tega paketa in seveda računamo, da vsaj toliko bodo pa tudi občine morale vložiti
               v ta programski sklop tako da se pogovarjamo nekako o približno slabi polovici teh
               sredstev, ki so bile prvotno načrtovane.</p>
               <p>Še to je potrebno povedati, da v začetku so ocene, ki smo z njimi operirali bile
               pravzaprav primerjane številke iz podobnih mest in podobnih projektov. Zdaj ko se
               vendarle v posameznih projektih približujemo neki realni sliki pregledu tega kdo bi
               sodeloval, kakšne so možnosti, kakšni so potenciali, koliko bi te stvari stale,
               ugotavljamo, da so bile naše ocene zelo realno postavljene, da nismo zelo veliko
               streljali mimo. Da je seveda znotraj vsakega projekta tudi še kakšna rezerva ampak
               seveda tukaj delim skrb gospoda Čandra da seveda bo težko v nadaljevanju pa
               konkretizirati programe v obliki potem naročil izvajalcem, vabilom izvajalcem, če ne
               bomo imeli te finančne konstrukcije v neki večji meri zaprte. To je realen problem,
               ki ga pa seveda vsi razumemo, da se ga ne da rešiti čez noč, ne moramo zdaj zadeve
               ampak da je to neki proces v katerega moramo vsi dovolj resno vstopati.</p>
               <p>In s tega vidika lahko rečem, da so ti dogodki ali ti dogovori, ki so bili v zadnjih
               tednih sklenjeni, ker je prišlo do skupnega imenovalca tako glede organizacije
               celotnega projekta kot tudi vsaj nekih začetnih zagotovil države in občine, da lahko
               projekt potem tudi finančno starta, da je to kar velik premik glede na dogajanje v
               recimo temu letu in konec lanskega leta.</p>
               <p>Zdaj vprašanja so bila še glede narodnega doma, organizacija narodnega doma kot
               izvajalske organizacije, ta rešitev je ponudba od prejšnjega tedna, ker doslej je
               veljalo, da bodisi gremo v organizacijo gospodarske družbe, ki bo celotno zadevo
               vodila, to je bil predlog ministrstva naprej ali na drugi strani da skupaj občine
               ustanovijo javno inštitucijo, javni zavod s partnerskimi odnosi do teh in se ta potem
               organizacijsko loti. Pri tej drugi varianti smo nekako ocenjevali, da je časovno
               zahtevna pa seveda potem tudi pri sprejemanju odločitev takšna inštitucija potrebuje
               precej več časa je precej toga glede fleksibilnosti organizacije, pri gospodarski
               družbi pa je vse čas tudi obstajal pomislek kako naj javna sredstva pravzaprav bodo
               transparentno prenesena v takšno podjetje, kako se naj izvaja na nadzor potem nad
               vsem tem, to je ves čas obstajal tudi takšen pomislek zraven.</p>
               <p>No, ta rešitev, ki predvideva, da se narodni dom strukturno spremeni, da s spremembo
               cenovnega akta natančno definiramo kateri del vsebin kam sodi, da se s tem aktom
               definira tudi vstop države. Tu se seveda lahko pogovarjamo, če bo možno o nacionalni
               inštituciji imamo pa takojšnjo možnost, za katero ni potrebno da gremo že kar v neko
               državno ustanavljanje inštitucije; to je pogodba kot jo zakon predvideva, s katero se
               temu zavodu  prizna status
               zavoda širšega pomena in s tem lahko država takoj prevzame tudi nekatere nadzorne
               vloge v tej instituciji. Nam pa omogoča, ker gre za naš zavod, s katerim imamo tekoče
               finančne transferje, finančne pogodbe, omogoča občini pravzaprav takojšnjo sklenitev
               pogodbe o izvajanju tistega dela programa in seveda možnosti zaposlitve ustreznih
               ljudi na teh programih, ki bodo s spremembo reorganizacije potem transferirani v
               tiste dele organizacijske enote, ki se bodo specialno ukvarjale s tem projektom.</p>
               <p>Pomembno je tudi naslednje. Če bi videli leto 2012 kot serijo kulturnih dogodkov,
               kakor vidi predvsem komisija v Bruslju - to je treba jasno povedati, njih zanima
               serija kulturnih dogodkov -, če bi videli to, potem nimamo tako velikih zadreg. Potem
               je to nekaj, kar je pred nami kot sicer zahtevna naloga, ampak nič tako
               pretresljivega. Če pa govorimo o trajnih programih, o tem, kar naj tudi po letu 2012
               ostane, kar naj mobilizira duhovne, ustvarjalne potenciale tega okolja, kar naj ima
               potem učinke tako v gospodarstvu, v inovativnosti proizvodnje, inovativnosti
               gospodarstva in tako naprej, to pa je mnogo bolj zahtevna zadeva in zahteva tudi
               drugačno razporeditev sredstev. Zahteva mnogo več razvojnih naložb, ne samo v
               konkretne programe. In to je tisto, kar nas nekako bolj muči, kako se teh zadev
               lotiti, tako da bodo zdaj nastajajoči organizacijski mehanizmi vzdržali potem na
               daljši rok. Da ne bomo po zaključnem računu, po sprejetju bilanc za leto 2012 vsega
               skupaj ukinili in rekli, aha, zadeva je odkljukana in s tem smo projekt končali.</p>
               <p>Še eno stvar moramo omeniti. Pri investicijah smo se odločili tako, že v času
               priprave tega drugega paketa za Bruselj, da se ukvarjamo samo s tistimi, ki so
               neposredno pomembne za izvedbo posameznega programa. Da pa moramo relativno hitro, in
               tu mislim, da je jesen tega leta odločilen trenutek, ugotoviti, katere pa so dejansko
               še izvedljive v tem času in lahko vplivajo potem na nek dodaten obseg ali kakovost
               posameznih programov. Nekaj investicij je takih, za katere ni nobenega dvoma, da bodo
               zaključene v tem času. Nekaj pa je seveda takih, za katere je še kar nekaj neznank.
               Gre za -predvsem manj na področju dokumentacije, mnogo več je potrebno na področju
               finančnih okvirov, finančnih virov za izvedbo posameznih investicij. Ker kdor se je
               kakorkoli srečal z vprašanji strukturnih skladov in teh virov, in praktično vse naše
               investicije gledajo v to smer, vidijo tam možne finančne vire, ne govorim samo o
               Mariboru, o vseh partnerskih mestih - vsi ti, ki so se s temi investicijami
               ukvarjali, vedo, da je problemov nešteto. Da gre tam za razdelitev po regijah, po
               prioritetah programov, po ciljih, vsebinah, ki morajo biti izpolnjene, po triletnih
               triadah financiranja. In da je zložiti v te pogoje investicije, kjer ima vsaka neko
               svojo logiko in svojo dinamiko, je pravzaprav nemogoč posel. Nam je uspelo za zdaj
               nekaj teh investicij spraviti v te kombinacije, še zdaleč pa nismo čisto
               optimistični, da bo možno v tem kratkem obdobju večji del tega, kar je bilo tam
               naslikano. Ampak to so projekcije, za katere mesto smatra, da so pomembne, pomembne
               razvojne naložbe. Seveda, že zdaj lahko rečemo, da za del tega ni realno pričakovati,
               da bo do leta 2012. To je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Danijel Sajko. Predlagam, da zdaj damo za konec besedo še
               ministrici, državnemu sekretarju in direktorju direktorata za kulturo, če želijo.
               Ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp39">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA RAVNIKAR:</speaker>

               <p>Ne bi zavlačevala tega izčrpnega pogovora. Lahko samo v dveh stavkih povem, da se
               strinjam s sklepi, ki so predlagani za glasovanje. Lahko rečem še dodatno misel, ki
               se mi zdi, da bi vendar morala iti k razumevanju celotnega proračuna Ministrstva za
               kulturo in tudi dejstva, da projekt evropske prestolnice kulture ne more zasesti
               mesta tistih projektov, ki so ravno tako v nacionalnih in drugih programih začrtani,
               določeni in smo obvezani, da jih realiziramo. Povedala bi tudi to, da je potrebna
               streznitev. Konec koncev se je streznitev od začetka, ko se soočamo z evropsko
               prestolnico kulture, zgodila. Startali smo z informacijo, da bo celoten projekt
               vreden tako rekoč dva proračuna celotnega Ministrstva za kulturo. In sedaj se
               uokvirjamo v realne okvire. Mogoče se bomo morali še naprej uokvirjati v realne
               okvire. Se pravi, delati programe, ki so skladni z razpisnimi pogoji, ki imajo
               gradbene dokumentacije, ki imajo jasne načrte, ki niso samo v maketah, ampak ki tudi
               računajo na to, da bodo znotraj kohezijskih in drugih skladov realni, ker govorimo še
               vedno o predpostavkah. In tudi vsote, v katerih se danes gibljemo, se gibljejo v
               okviru predpostavk, da bo določen projekt na razpisih uspel; če ne bo dober, ne bo,
               če ne bo zagotovljena njegova dokumentacija, ne bo, če ne bo imel dovolj vizijskih
               okvirov, ne bo. Govorimo vseskozi o željah, ki morajo postati meso.  In gibljemo se tudi z vednostjo, da se
               soočamo z občino, govorimo o občinah, ki so v tem trenutku že v velikih deficitih, da
               ne govorim o zadolženosti. In bo potreben razmislek, kako naprej upoštevati tudi te
               faktorje. Kar sem pa na začetku dejala in še trdim, Vlada bo z zavezo, da sodeluje z
               določenim odstotkom in projekti zraven, se te zaveze držala, jo bo, kot je bilo
               rečeno, spoštovala, razvijala in tudi stimulirala vsa ostala ministrstva, skratka, se
               razumela kot Vlada, ki za tem stoji in realno hoče tudi pripeljati projekt do konca.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa ministrica. Gospod državni sekretar Dobrila, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp41">

               <speaker>PETER TOMAŽ DOBRILA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu bi nadaljeval tudi s plati, recimo, trajnostnega razvoja, ki je bil
               tudi, mislim, da eden močnejših elementov same kandidature. Je pa v naši
               predstavitvi, recimo, povsem bila neopazna Akademija za umetnost. Meni se zdi ravno
               to plastenje različnih segmentov, recimo, realizacija evropske prestolnice kulture pa
               področje delovanja, eno pomembnejših izhodišč ali pa tudi po moje osnovnih temeljev
               za kulturno prestolnico.</p>
               <p>Drugo, kar je, je treba povedati, da se bližamo zadnjim rokom za večletne projekte,
               za prijavo večletnih projektov. Določeni razpisi bodo šli šele ven, recimo, na nivoju
               Evrope, kjer so pa tri- in petletni projekti, pa smo določene roke že zamudili ali pa
               jih lahko samo še lovimo; to pomeni nekje do oktobra letos. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. S tem zaključujem razpravo o tej točki dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo k predlogu za amandma sklepa, ki nam ga bo predstavil predlagatelj. K 3.
               sklepu ste, gospod Aleksander Zorn, pripravili predlog amandmaja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp43">

               <speaker>ALEKSANDER ZORN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta predlog je tak, da povzema vse, kar je 3. točka že vsebovala, jo pa
               nekoliko dopolnjuje, iz dveh razlogov. Prvič zato, ker vem, kako vlade delajo s
               kulturo, kadar je finančna kriza, in bi na tak način opozorili na pomembnost tega
               projekta. In drugič, čisto pragmatično bi morda celo Ministrstvu za kulturo s tem
               pomagali, da bi v Vladi, tudi ko bo prišla beseda na to temo, lahko rekli, da je
               treba na tak nacionalni projekt tudi paziti. Sklep se pa glasi tako, da v ničemer ne
               uničuje ali kvari sklepa, ki ga je predlagala gospa predsednica, ampak ga samo
               nekoliko nadgrajuje. Če ga preberem: "Odbor za kulturo, šolstvo, šport in mladino..."
               in tako naprej, "da pri organizaciji in izvedbi projekta upošteva trenutne finančne
               in ekonomske razmere pri izbiri kvalitetnega programa. Hkrati pa pozivamo Vlado, da
               kljub neugodnim ekonomskim razmeram trdno podpira projekt Maribor, evropska
               prestolnica kulture, saj je za slovensko državo in njeno prepoznavnost v svetu in
               samem svetu kulture izjemnega pomena."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Zdaj ste slišali predlog za amandma na predlagani 3. sklep. O njem se bomo izrekali,
               ko bomo prišli do glasovanja o posamičnih sklepih. Želi kdo o tem amandmaju
               razpravljati? Izvolite, gospod Zanoškar.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp45">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR:</speaker>

               <p>Načeloma nimam nič proti temu amandmaju. Mislim, da je vsebina že tako ali tako
               zajeta v predlaganih sklepih. Mogoče samo sugestija, Maribor s partnerskimi mesti.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Torej, to je zdaj že amandma na amandma. Dobro, bomo po takem zaporedju glasovali.
               Dobila sem še predlog sklepa, ki ga je napovedal že poprej poslanec dr. Laszlo Göncz:
               "Odbor za kulturo, šolstvo, šport in mladino predlaga, da se pretehtajo možnosti
               smiselne programske razširitve tudi na kulturna središča v vzhodni slovenski regiji,
               ki do sedaj zaradi konceptualnih <stage>(formalnih)</stage> razlogov v programski sklop partnerskih
               mest niso bili vključeni." Če zdaj smem svoje stališče povedati. V tem predlogu
               sklepa pravzaprav ni navedenega subjekta oziroma objekta, ki mu je ta predlog sklepa
               namenjen. Komu zdaj odbor nalaga? Mi kot odbor nalagamo - komu? - ali organizatorjem,
               da se pretehtajo možnosti smiselne programske razširitve. Mislim, da je gospod
               Danijel Sajko o teh stvareh govoril, da so zadeve vključene. Ne vem, če je gospod
               Rukavina o teh stvareh dovolj govoril, ker je on govoril bolj o prostorski
               razpršenosti programov in možnosti pretakanja enega v drugega. Sicer vas razumem, da
               želite kot predstavnik madžarske narodne skupnosti multikulturnost v našo zavest
               priklicati, nekatere vsebine, ki so za evropsko prestolnico kulture po moje zelo
               pomembne. Vendar vidim tudi Mursko Soboto kot mestno občino in kot eno od partnerskih
               mest, ki je tudi na tem dvojezičnem območju. Zdaj, veste, ne vem, sama nisem
               pretirano naklonjena temu. Bodo pa člani odbora z glasovanjem sami povedali, kaj o
               tem predlaganem sklepu menijo. Jaz ga bom dala na glasovanje, ker ste ga predlagali,
               in bomo ugotovili, kako je. V vsakem primeru se mi pa zdi, da je intenca tega sklepa
               v naši zavesti in tudi v dosedanjih izjavah organizatorjev vsebovana.</p>
               <p>Zdaj predlagam, da gremo lepo po vrsti h glasovanju. Želi še kdo razpravljati o
               sklepih? Ne. Potem dajem na glasovanje prvi sklep. Ne bom ga prebirala, zaradi tega,
               ker ga imate v pisni obliki pred sabo. Samo sprašujem, kdo 1. sklep podpira.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je z 12 glasovi za in nobenim proti 1. sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. sklep.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 2. sklep sprejet z 12 glasovi za in nobenim proti.</p>
               <p>Zdaj smo pa pri 3. sklepu. Formalno moramo o amandmaju na amandma razpravljati. Na
               tistem mestu, kjer govorite o Mariboru kot evropski prestolnici kulture, je amandma
               na amandma poslanca Zanoškarja, da bi tam pripisali še partnerska mesta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je z 9 glasovi amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glasujemo o amandmaju. Besedilo ostane, ker nekaj vam je ušlo, kajne, tam, ko
               ste brali. Besedilo 3. sklepa ostane tako, kot ste ga dobili  zapisanega. Potem se pa tam po programu
               nadaljuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp47">

               <speaker>ALEKSANDER ZORN:</speaker>

               <p>Novo je samo to, da vključujemo Vlado in jo tudi pozivamo, da, preprosto rečeno, ta
               projekt podpira, da ga ne bi zaradi varčevanja bistveno osiromašila. Ta del vam
               preberem: "Hkrati pa pozivamo Vlado, da kljub neugodnim ekonomskim razmeram trdno
               podpira projekt Maribor, evropska prestolnica kulture, saj je za slovensko državo in
               njeno prepoznavnost v svetu in samem svetu kulture izjemnega pomena."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZKŠŠIM-Redna-007-2009-06-03.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Tako. To je zdaj amandma na sklep.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma z 11 glasovi za in nobenim proti sprejet.</p>
               <p>Zdaj glasujemo še o celotnem 3. sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 3. sklep sprejet z 12 glasovi za in nobenim proti.</p>
               <p>Glasujemo še o 4. sklepu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>In zdaj glasujemo še o predlaganem sklepu dr. Göncza.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ker je dobil sklep 5 glasov za in 5 proti, le-ta ni sprejet. Jaz pa prosim vse, ki so
               danes v razpravi sodelovali, da vsebino tega predlaganega sklepa pri sprejemanju
               programskih usmeritev upoštevajo. Hvala lepa. </p>
               <p>S tem smo izčrpali dnevni red seje. Vsem se za sodelovanje na seji zahvaljujem.
               Organizatorjem in vsem odgovornim za projekt evropske prestolnice kulture 2012 želim
               srečno roko pri izbiranju korakov za nadaljevanje in da bi... <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>
               Dovolite, imam še vendarle pomembno sporočilo. Želim, da bi uspeli izkoristiti tisto,
               o čemer je govoril gospod Rukavina, namreč, socialni kapital. Socialni kapital pa
               raste samo iz zaupanja. In jaz upam, da pogoste predstavitve, razprave o tem bodo
               tudi ta socialni kapital povečevale. Najlepša hvala vsem!</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 3. junija 2009 ob 12.02.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>