<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">3077D065EB733CC0C12578B1002A59F8</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F5884CA7555E2DC6C12578B900280319</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=F5884CA7555E2DC6C12578B900280319</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.OZLSIRR" n="030">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2011-06-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.OZLSIRR">
                        <orgName key="OZLSIRR">Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO IN REGIONALNI RAZVOJ</stage>
            <stage type="session">30. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(23. junij 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Trofenik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.03.</stage>
            


            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Obveščen sem, da se današnje seje zaradi odsotnosti oziroma zadržanosti ne morejo
               udeležiti gospod Franc Pukšič in gospod Štefan Tisel. Po pooblastilu pa nadomeščajo
               gospod Danijel Krivec gospoda Marijana Pojbiča, gospod Rado Likar gospoda Milana
               Čadeža, gospod Anton Colarič gospoda Bojana Kontiča in gospod Janez Kikelj gospoda
               Antona Kampuša. Drugih opravičil oziroma obvestil do tega trenutka nismo prejeli.
               Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko preidemo na določitev dnevnega reda. S sklicem
               seje ste prejeli dnevni red. Ker v poslovniško določenem roku nisem prejel predlogov
               za njegovo spremembo je določen takšen dnevni red seje kot ste ga sprejeli s
               sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RAZVOJNI
                  PODPORI BELI KRAJNI V OBDOBJU 2013-2016.</title> Prosim, gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp2">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke je vložila predlog za
               javno predstavitev mnenj o predlogu zakona o razvojni podpori Beli krajini in ker še
               nismo dobili odgovora Državnega zbora, predlagamo, da se ta točka prestavi, da se
               opravi javna predstavitev mnenj, tako kot smo navedli v predlogu. Poleg tega smo pa
               tudi dobili na mizo predloge amandmajev kolega Vebra, ker mislim, da razširja ta
               zakon na celo Pokolpje in zato mislimo, da bi bilo potrebno opraviti najprej javno
               predstavitev mnenj in ta zakon še dodelati, razširiti, ker ne morejo biti samo
               spremembe imena, vse ostalo pa ostane vsebinsko enako kot je bilo samo za Belo
               krajino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lah, dopustite, da pripeljem točo do tistega trenutka, ko se bo
               odločalo o vaši pobudi. Vi ste dali pobudo za javno prestavitev mnenj, niste pa imeli
               nobene pripombe na dnevni red. Zato je dnevni red sprejet. O vaši pobudi bomo pa
               odločali v skladu s Poslovnikom. Zato še enkrat dovolite, vabljeni k tej točki so
               Ivan Grill, prvopodpisani iz skupine poslancev predlagateljev zakona dr. Boštjan
               Žekš, minister brez resorja odgovoren za Slovence v zamejstvu in po svetu, ki začasno
               opravlja funkcijo ministra brez resorja odgovornega za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, služba Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalno politiko, mag. Vesna Juvan Gotovac, sekretarka v Službi Vlade Republike
               Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko, mag. Igor Strmšnik namestnik
               direktorja v Službi Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko, dr. Andrej Horvat
               državni sekretar v Kabinetu predsednika Vlade, Ministrstvo za finance, Ministrstvo za
               promet, Ministrstvo za okolje in prostor, Ministrstvo za gospodarstvo, Milan Ozimič
               Državni svet, vodja interesne skupine lokalnih interesov, Darko Fras predsednik
               Komisije Državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, Skupnost občin
               Slovenije, Združenje občin Slovenije in Združenje mestnih občin Slovenije. Od
               vabljenih je upravičil svojo odsotnost dr. Andrej Horvat in Ministrstvo za promet. K
               tej točki ste prejeli oziroma je bilo objavljeno naslednje gradivo. Predlog zakona je
               objavljen na spletni strani Državnega zbor v Poročevalcu z datumom 14. april 2011.
               Mnenje vlade z datumom 26. maj 2011 je objavljeno v računalniškem omrežju Državnega
               zbora. Mnenje Zakonodajno-pravne službe objavljeno v računalniškem omrežju Državnega
               zbora z datumom 13. junij 2011. Mnenje občinskega sveta občine Semič z datumom 9. maj
               2001 je objavljeno v računalniškem omrežju Državnega zbora. Mnenje županje občine
               Črnomelj z datumom 11. maj letošnjega leta je objavljeno v računalniškem omrežju
               Državnega zbora. Predlog skupine poslank in poslancev za javno predstavitev mnenj je
               objavljeno v računalniškem omrežju Državnega zbora z datumom 22. 6.2011. Amandmaji k
               predlogu zakona predlagatelja poslanca Janka Vebra so objavljeni v računalniškem
               omrežju Državnega zbora z datumom 22. junij 2011. Obveščam vas, da je pomotoma iz
               glavne pisarne bilo zapisano, da predlagate predlagatelji amandmaja poslanske skupine
               SD, Zares in LDS, v resnici je predlagatelj Janko Veber. Poleg tega boste dobili na
               mizo še mnenje Državnega sveta. Predlagam, da odbor najprej razpravlja in se opredeli
               do predloga skupine poslank in poslancev s prvopodpisanim Ivanom Grillom za javno
               predstavitev mnenj o predlogu zakona. Besedo dajem predstavniku predlagatelja javne
               predstavitve mnenje. Izvolite, kdo bo v imenu predlagateljev? Gospod Lah,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp4">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Glede na to, da je ta zakon o razvojni podpori Beli krajini še nedodelan, to vidimo
               tudi v mnenju Zakonodajno-pravne komisije, smo mnenja, da bi bilo potrebno opraviti
               javno predstavitev mnenj, v kateri bi se bolj razdelalo kateri so prioritetni osnovni
               ukrepi za razvojno podporo in izvedbo programov vlaganj v prometno infrastrukturo, ki
               bo Belo krajino povezalo s kvalitetno hitro cesto na avtocestni križ Republike
               Slovenije pri Novem mestu, posodobila regionalne ceste ter železniško infrastrukturo,
               kjer se bo določilo ali obstoječi predlog zakona o razvojni podpori v Beli krajini v
               obdobju 2013-2016 v zadostni meri spodbuja investicije podjetij za ustvarjanje novih
               in ohranjanje obstoječih delovnih mest. Ali se bo lahko z uveljavitvijo zakona o
               razvojni podpori Beli krajini v obdobju 2013-2016 v zadostni meri spodbujal razvoj
               človeških virov, turizma in socialnega podjetništva? Ali se bo v zakonu predvidena
               finančna sredstva za razvoj energetske infrastrukturo bo zadostna za njeno
               realizacijo? In zadnje. Katera so prioritetna območja za izgradnjo širokopasovne
               telekomunikacijske infrastrukture in višina potrebnih finančnih sredstev za njeno
               realizacijo? Namreč, razpis, ki je bil že objavljen na osnovi veljavnega zakona o
               skladnem regionalnem razvoju, po našem mnenju bo težko kaj pripomogel glede na stanje
               kakršno je v Beli krajini, saj je  bilo z razpisom dodeljenih dobre tri milijone evrov za celo pokoplje
               glede na stanje gospodarstva v tem delu in glede na pogoje tega razpisa smo mnenja,
               da ta ukrep ne bo učinkoval, ker je stanje gospodarstva na takem nivoju, da ne bojo
               mogli črpati ta sredstva.</p>
               <p>Potrebno bo tudi reševati problematiko ljudi, ki so ostali brez služb in so praktično
               v situaciji, ko nikakor ne morejo ti ukrepi učinkovati, ker se ukvarjajo s
               problematiko preživetja, ne pa kako ustvarjati nova delovna mesta in kako pospešiti
               gospodarstvo.</p>
               <p>Mislim, da to kar je bilo do sedaj narejeno po veljavnem zakonu ne bo nikakor
               učinkovalo, po drugi strani je pa potrebno tudi na področju kmetijstva ukrepati, ker
               je veliko kmetij, manjših kmetij, ki praktično nič ne prodajo, nič ne tržijo in jim
               praktično samo zemlja zarašča. Nobenih ukrepov nikjer ni, da bi se to obrnilo v drugo
               smer.</p>
               <p>Občina Semič je bila po vojni 35% zaraščena, zdaj je 70% zaraščena in če ne bomo
               našli nekega mehanizma, načina kako na podeželju, po vaseh teh preprostih ljudi, ki
               so prišli pač v tako situacijo, da razmišljajo o samomorih in tudi že izvajajo
               samomore, ne bo ukrep nikakor zaživel.</p>
               <p>Ta zakon, ki smo ga pripravili, ko smo bolj pogledali situacijo v Beli Krajini smo
               tudi ugotovili, da bo potrebno še dodelati, da bo potrebno se drugače posvetiti kot
               je gospod Strmšnik že dejal, da so na področju Pokolpja šli z drugo metodo od spodaj
               navzgor, tega sedaj še ni čutiti in mislim, da je ta zakon priložnost, da se to
               aktivira, da se vse dobre stvari s pomurskega zakona tukaj uveljavijo, vendar ta
               zakon ni še to, da bi na pravi način se lotiti Bele krajine.</p>
               <p>Zato mislimo, da je potrebno še to opraviti, širši krog vključiti zraven in potem
               obravnavati ta zakon na samem odboru in v samem postopku do sprejetja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Lah. Dovolite še eno obvestilo. Gospod Jože Mihelčič zastopa komisijo
               Državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj namesto gospoda Darka
               Frasa.</p>
               <p>Besedo želi gospa Brunskole, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp6">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da sem v zadnjih mesecih prav zadovoljna, da ne samo, da jaz
               velikokrat na primeru Bele krajine razpravljam, ker zagotovo tisto območje nekako
               podrobneje zagotovo poznam, glede na to, da živim na tem območju in sem edina
               belokranjska poslanka ampak zanimivo je tudi dejstvo, da so se začeli tudi ostali
               kolegi seveda eno leto pred parlamentarnimi volitvami intenzivneje zanimati tudi za
               območje Bele krajine.</p>
               <p>In moram reči, da tovrstno predstavitev oziroma obrazložitev zakaj je potrebna javna
               predstavitev mnenj zagotovo dokazuje, da moji kolegi, ki so vložili ta predlog javne
               predstavitve mnenj, resnično ne poznajo programa Pokolpja, ga ne poznajo dobro in
               zaradi tega so tudi v tej smeri tako tudi predstavitev kolega je bil v tej smeri iz
               katere je bilo čutiti, da res ne poznajo dobro programa Pokolpja.</p>
               <p>Torej javno predstavitev mnenj bom zagotovo zavrnila.</p>
               <p>Res je, da je lahko na nek način ta predlog tega zakona za obdobje 2013, 2016
               katerega sem tudi sama sopredlagateljica seveda absolutno z vso mojo podpro k temu
               zakonu o Beli krajini, se pa dobro zavedam, kaj pomeni, glede na to, da sem tudi v
               življenju študirala ekonomijo in finance, kaj pomeni delati predloge za obdobje za
               naprej.</p>
               <p>Torej zakon o razvojni podpori Beli krajini, gre za obdobje od leta  2013 do 2016. In to obdobje je obdobje pri
               katerem se bo potrebno še s proračunom soočiti in tako tudi naprej zadeve
               predstaviti.</p>
               <p>Vendar, ker je že v obdobju tega Državnega zbora, Državnega sveta in te Vlade bil
               sprejet na Vladi program Pokolpja je zadeva bistveno drugačna, za kar sem se tudi
               sama odločila in sopodpisala kot sopredlagateljica zakon o razvojni podpori Beli
               krajini. Ocenjujem namreč, da gre za nadaljevanje že sprejetega programa Pokolpja in
               kakorkoli omenjati, da bo šele ta zakon sedaj naenkrat izreči, da je nedodelan.</p>
               <p>Zakaj javna predstavitev mnenj? Javna predstavitev mnenje je ravno zaradi
               razmišljanja, da se na ta način nekako tudi še dlje govori in več govori o tem zakonu
               in se na nek način tudi še malo populistično nastopa o tem kako je zavzemanje
               nekaterih kolegov, ki so dali ta predlog za javno prestavitev mnenj še večje, da se
               izkazuje kot da gre za večje zavzemanje.</p>
               <p>Pa pojdimo po vrsti. Namreč naslednja vprašanja v zvezi z javno predstavitvijo mnenj,
               ki so bila tukaj podana.</p>
               <p>Prvič prioritetni osnovni ukrepi za razvojno podporo in z izvedbo programa vlaganj v
               prometno infrastrukturo. Meni je žal, da danes ni tukaj prisotnega predstavnika
               ministrstva za promet ampak sem prepričana, da bodo lahko predstavniki službe Vlade
               za lokalno samoupravo, mag. Strmšnik to podrobno pozna, zagotovo lahko povedal pa
               tudi tukaj je direktor direktorata iz Ministrstva za okolje in prostor, kako zelo
               veliko sta obe ministrstvi tako za promet kot za okolje in prostor, že storili v
               povezavi s prometno infrastrukturo.</p>
               <p>Namreč na Vladi so bili sprejeti sklepi za pripravo državnih prostorskih načrtov za
               tretjo razvojno os južni del, torej v Belo krajino o čemer govori ta prva točka.</p>
               <p>In kdor bi si dobro od nas prebral program Pokolpja, je izredno jasno navedeno in
               tudi navedena sredstva, okoli 300 milijonov evrov, za prometno infrastrukturo.</p>
               <p>Zavedamo se, da to ni dovolj, vendar za sedaj za prvo fazo vsega tega o čemer tukaj
               piše, da bi še sedaj govorili kateri so prioritetni osnovni ukrepi za razvojno
               podporo in izvedbo programov vlaganj v prometno infrastrukturo.</p>
               <p>Če ne bi nekateri od tukaj sedečih nas kolegov, bili tudi člani odbora za promet in
               če nebi velikokrat govorili o prioritetah iz območja Bele krajine, tretja razvojna os
               južni del, obnovitev partizanske magistrale ceste, ceste preko Gorjancev, železniške
               infrastrukture, ukinitev nekaterih železniških linij in tako dalje oziroma odhodov in
               prihodov vlakov, potem bi rekla v redu. Nismo o tem govorili, se ne ve, nič ne vemo o
               tem.</p>
               <p>Če pa se odpre program Pokolpja, pogleda v ta program, se pa vidi, da je to zelo
               jasno navedeno, kateri so prioritetni osnovni ukrepi in kar je še bolj pomembno, tudi
               vse tri belokranjske občine so program Pokolpja, kjer je notri navedena ta
               infrastruktura potrdile.</p>
               <p>Še več, sama tudi predsedujem območnemu kot predstavnica izvoljena s strani županov
               Pokolpja, predsedujem območnemu upravnemu odboru območnega razvojnega partnerstva
               Pokolpja in v okviru tega je bil tudi ta program odprt oziroma sprejet. Ravno tako
               tudi na Vladi je prišlo do sprejetja, ko so bila vsa soglasja, vse pripombe vseh
               občin podane.</p>
               <p>In naj še tudi poudarim, da ni še tega tako dolgo, ko je bila tudi javna prestavitev
               27. maja javna seja območnega razvojnega partnerstva Pokolpje v prisotnosti vseh
               županov, prisotnosti vseh pristojnih ministrstev, zelo velika udeležba vseh, vsak je
               za svoje področje javno predstavil, odgovarjal na naša vprašanja in pa ravno tako,
               mislim, da so tudi mediji izredno vestno o tem veliko poročali in ravno tako so bili
               prisotni tudi predstavniki gospodarstva.</p>
               <p>Zatorej navezujem se že na naslednjo točko, ker je tukaj izrečeno, da bi bila treba
               še ena javna obravnava in tako dalje. Kdor je želel javno je bil povabljen in odziv
               je bil zelo dober, tako da tukaj kakršnega koli ... Tukaj gre res lahko samo še za
               dodaten populizem, ni drugega.</p>
               <p>In tukaj kjer navaja v drugi točki, obstoječi predlog zakona v zadostni meri spodbuja
               investicij podjetij za ustvarjanje novih delovnih mest, ohranjanje obstoječih.</p>
               <p>Sedaj je podan ven razpis. Podjetja, razvojni menedžment v okviru Bele krajine in
               Kočevske, ker gre za območje 
               Pokolpja, tudi Bele krajine in Kočevske, je to zadevo že pomaga podjetjem pri prijavi
               na razpise, jim svetuje, vključuje se tudi služba Vlade za lokalno samouprave v
               primeru kakšnih vprašanj, tako da tukaj dilem več ni v tej smeri.</p>
               <p>Tretja točka. V zadostni meri spodbuja razvoj človeških virov, turizma in socialnega
               podjetništva. Tudi to je v programu Pokolpja nadvse podrobno obrazloženo, prisotni so
               bili predstavniki Ministrstva za delo, Zavoda za zaposlovanje, tako da kar se tiče
               turizma, mislim, da odlično sodelujemo z direktorjem direktorata za turizem in
               ministrstvom in tukaj sploh ni, celo rekla Kolpa je postala evropska destinacija
               odličnosti, tako da tukaj, to so malo na pamet izrečene besede, oprostite kolegi.</p>
               <p>Četrtič. Ali so v zakonu predvidena finančna sredstva za razvoj energetske
               infrastrukture zadostna za njeno realizacijo. Tudi to je detajlno navedeno z zneski v
               programu Pokolpja. In tukaj je ena od pomembnih vprašanj za katero je tudi javno bilo
               ravno te dni v medijih na ojačitev tako po domače bom rekla, nisem strokovnjak na
               področju energetike in elektrifikacije, ojačitev torej zadostna in močnejša oskrba z
               električno energijo na območju, predvsem gre za območje od Kočevskega proti Beli
               krajini do Semiča, kjer bi na ta način lahko en obrat enega podjetja zaposlil 100
               ljudi s proizvodnjo, ki zahteva tovrstno oskrbo z električno energijo.</p>
               <p>In pred nekaj dnevi je bilo na direktoratu za energijo, pri mag. Kopaču, tudi
               poudarjeno, da bo predlog ministrici za gospodarstvo, da se še določena sredstva v
               okviru ministrstva prerazporedijo in se prioritetno to vprašanje reši, seveda je pa
               zaveza toliko višja saj je namreč to sklep Vlade v programu Pokolpja. Torej Vlada je
               sprejela ta program Pokolpje in notri je tudi ta elektrifikacija. Če je verjetno to
               eno od podatkov, ker menim in vem da je.</p>
               <p>Petič. Katera so prioritetna območja za izgradnjo širokopasovne telekomunikacijske
               infrastrukture, višina potrebnih sredstev in njena realizacija. Ni potrebno javne
               razgrnitve, da se polemizira o tem koliko denarja je treba. Prijavili smo se na
               razpis, točno vemo kaj in kako in to je samo demagogija. Bili smo povabljeni vsi
               župani, vsi predstavniki lokalnih skupnosti in smo v tej smeri lahko jasno
               razpravljali. Res pa je, da smo po sklepu Pokolpja zadnje seje podali zahtevo, da
               zahtevamo, da se v okviru Vlade najdejo in zagotovijo potrebna sredstva, da se lahko
               tudi območje Pokolpja občin, ki so izpadle, med njimi so tudi občine, ki niso v
               Pokolpju, recimo Videm Dobrepolje in tako dalje, da se bo lahko vsi tisti, ki smo se
               prijavili na ta razpis, lahko tudi zraven še vključili in da bo še to.</p>
               <p>Dodali smo v programu Pokolpja tudi, da v okviru prometne infrastrukture se naj
               poskrbi tudi za dve letališči oziroma za letališče Prilozje v Beli krajini in
               vzletišče v Kočevju. Tako da izredno podrobna razprava je bila, zatorej vam res
               argumentirano lahko povem, upam da tudi tisti kolegi, saj je bilo tudi kar nekaj
               predstavnikov, tudi kolegi, ki so predlagali iz SDS-a, so bili predsedniki politične
               stranke SDS iz območja Bele krajine prisotni, tako da mogoče ni bilo časa, da bi se o
               tem z njimi detajlneje pogovorili vendar oni so lahko vse to, tako kot jaz, slišali,
               tako da javna predstavitev mnenj, vam lahko suvereno zagotovim, resnično v danem
               trenutku, sploh pa ne z samo temi vprašanji, ki so bila vsa jasno povedala, res ni
               potrebna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp8">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p> Hvala lepa, lep pozdrav vsem prisotnim. Mislim, da z napačnimi koraki želimo
               reševati problem različne razvitosti naših regij.</p>
               <p>O tem smo že veliko govorili in jaz se bom zadnjič danes oglašal, prvič in
               zadnjič.</p>
               <p>Mislim, da želimo imeti vsi skladen regionalni razvoj, da smo neko napako naredili že
               z reševanjem problema Prekmurja in tako dalje.</p>
               <p>Imamo celo vrsto pokrajin, ki so potrebne posebne obdelave, ne samo to, ki jo danes
               obravnavamo, jaz naj omenim četrto razvojno os, Posočje, problem infrastrukture,
                   gorskega kmetijstva in še
               česa, ampak tako se te države ne bo spravilo v neke normalne okvire. Vsekakor pa zelo
               nasprotujemo kakšni javni predstavitvi mnenj, ker mislim, da je, kot še enkrat
               ponavljam, je treba te zadeve skladnega regionalnega razvoja začeti reševati drugače,
               da ne govorimo o ustanavljanju regij in tako dalje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp10">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kolegica, me pa res presenečajo, očitno je še premalo časa tudi županja. Program je
               eno, kako program uresničiti, kako prave korake narediti da se to uresniči je pa
               drugo. Marsikaj piše v programu, marsikaj ste se pogovarjali in rad pa bi vedel kaj
               pa se je do zdaj realiziralo. Nič od tega programa. Ta razpis je prvi, rezultate pa
               bomo videli kakšni bodo, glede teh naših točk, glede tretje razvojne osi. Ta zakon
               prinaša, da mora biti tretja razvojna os končana do 2016. Minister za promet gospod
               Vlačič je na Dolenjskem že vsem vam povedal, jaz žal nisem bil povabljen, sem samo iz
               časopisov prebral, da do Bele krajine cesta ne bo prišla prej, kot do konca tega
               desetletja. Je pisalo v časopisu. Vsi vemo, da v načrtu razvojnih programov
               Ministrstva za promet nikjer ni denarja, da je minister povedal na Otočcu, da bo
               treba izumiti način financiranja - izumiti način financiranja za to cesto. Lepo vas
               prosim. Kdaj in kako.</p>
               <p>Umeščanje v prostor ne pomeni še nič, treba je imeti denar za to.</p>
               <p>Glede elektrike v Beli krajini. Občina Semič ima 18 hektarjev gospodarske cone,
               investitorje, ki so že kupili zemljo v tej coni, ne morejo začeti graditi, ker ni
               elektrike. Potrebnih je 850 tisoč evrov za 6 kilometrov daljnovoda, pa ni denarja,
               ker Elektro nima nikjer v planu in ne denarja za to. In kdo bo to naredil? Kdo bo za
               to skrbel?</p>
               <p>Poleg tega pa moramo tudi razčistiti kaj ta zakon pomeni v primerjavi z regionalno
               razvojno agencijo, njeno funkcijo. Vemo, da po zakonu o skladnem regionalnem razvoju
               še eno leto ne bo regionalnih razvojnih svetov in podzakonskih aktov, da bo ta zakon
               sploh operativen. Ne kaj je v programu, ne kaj smo se pogovarjali, kaj smo se
               dogovorili. Midva sva se pogovarjala že dve leti nazaj kako bi morala Dolenjska in
               Bela krajina pritisniti za tretjo razvojno os in kakšne korake narediti, kaj je bilo
               narejeno. 2012, druga polovica, naj bi bila tretja razvojna os umeščena v prostor.
               Takrat sem povedal, dajmo pritisniti da bomo lahko koristili evropska sredstva iz
               finančne perspektive 2007/2013. Vlak je že odpeljal, kakšna bo naslednja, ne vemo.
               Eno je program, eno so sprejeti ne vem kaj še vse na nivoju politike, drugo pa je
               realizacija. Kaj se bo na terenu naredilo, na kakšen način in kako bo to koristilo.
               Ne vem, kako potem razumete predlog gospoda Vebra, da se to, ta zakon razširi na
               Pokolpje. Jaz mislim, da je to pametno. Samo ne samo s takšnimi amandmaji, da se samo
               Bela krajina spremeni in se napiše Pokolpje. Noter imamo 619 milijonov sredstev, od
               tega je 500 milijonov tretja razvojna os. Če damo noter Pokolpje, potem je še 3.a
               razvojna os. Ali je finančno opredeljena? Ali so kje roki? Potrebna pa je železniška
               infrastruktura, imamo za 3. razvojno os in 3.a razvojno os. Treba je modernizirati
               železniško infrastrukturo. V Beli krajini ne bo razvoja, če ne bo prometne
               infrastrukture in če ne bo elektrike. Škoda vseh razpisov in ponujanja denarja, ker
               je ravno tako, kot bi, ne vem, piščance krmil po čipu. Ker nihče do tega denarja ne
               more priti, ker ne more gospodarstvo uspeti.</p>
               <p>Drugo pa je, programi za preproste ljudi, tisti, ki obupujejo, ki delajo že samomore,
               ko ne vedo več kam. Kje imate v programu in kakšna je realizacija v tem programu
               Pokolpja. Tudi to je samo populizem, nič drugega, zame. Pokažite rezultate kateri
               koraki so narejeni in kaj se je do zdaj naredilo, ne samo kako ste se pogovarjali z
               določenimi ministrstvi. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Lah.</p>
               <p>Repliko želi gospa Brunskole, potem pa gospod Zanoškar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp12">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>Glejte, jaz se ne bi rada kakorkoli tukaj... Zelo jasno je bilo povedano, vendar
               glede na to, da je kolega Lah. Seveda, jaz mu z vsem spoštovanjem priznavam to, da je
               že dlje župan kot jaz županja, vendar nekaj je biti dlje župan in mogoče v tem
               obdobju videti ali so bili cilji tudi realizirani. Ne bi želela kakorkoli ga žaliti,
               vendar bi ga tudi z veseljem vprašala to, kar mene ljudje iz tega njegove območja,
               Mirne peči, sprašujejo ali je poslovno-obrtna cona, poslovna cona ob avtocesti
               zaživela oziroma zakaj ni zaživela. Ali je torej ta cilj pridobljenih sredstev, tako
               občini kot tudi strani države in Evrope bilo to uresničeno. Ampak, škoda, da
               polemiziram. Ni to moj namen, niti ne cilj, vendar tudi v tej smeri se lahko jaz
               vprašam.</p>
               <p>Naj pa povem. 3. razvojna os, južni del, lahko se kriči kakorkoli, vendar je dejstvo,
               da je ta vlada sprejela sklep za pripravo državnih prostorskih načrtov, da je bila
               zdaj že javna obravnava, in da so bili zelo pozitivni odzivi ljudi, kot je rekel
               minister za promet dr. Vlačič, ne samo da ljudje si želijo, ne samo da zahtevajo,
               ampak si res želijo, zato je tudi veliko soglasja. In tukaj so jasno opredeljeni
               terminski plani do februarja leta 2012 sprejem prvega DPN in tako naprej. Menim, da v
               tej smeri škoda demagoško nastopati, da se ni nič naredili, če se je. Še manj pa
               govoriti o samomoru zaradi osebne stiske ljudi, zaradi morebiti popolnoma drugih
               zadev. In tukaj nastopati, kot je včeraj skoraj bil zaradi ene nesreče ropa, dr.
               Gantar kriv za tisto smrt poštne uslužbenke. Nekaj podobnega ste vi danes o teh
               samomorih, gospod Lah, v tem smeri govorili in to ni korektno do Bele krajine, ni
               korektno do Belokranjk in Belokranjcev na takšen način nastopati in na nek način
               mogoče s tem tudi koga užaliti, ker nismo psihično nič slabši, kot nekdo, ki je
               bližje Ljubljani doma. Tako, da na takšen način ne nastopati, res predlagam, bodimo
               korektni.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Zanoškar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp14">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR:</speaker>

               <p>Lep pozdrav, spoštovani predsednik, vsi prisotni.</p>
               <p>Zelo težko je poslušati takšne razprave, ki so vse kaj drugega, kot resno
               prizadevanje za razsvetlitev nekaterih argumentov za sprejem zakona o podpori Beli
               krajini, predvsem iz razloga, ker prihajam iz ene takšne pokrajine, ki je morda v
               tako slabem, ali mogoče še slabšem položaju, kot je Bela krajina. Zdi se mi, da sem
               na okrogli mizi, kjer se pogovarjamo o Beli krajini, o problemih samomorov in vseh
               teh stvari, pravzaprav ne bi rad sedel na takšnem sestanku, na katerem bi se
               ukvarjali s takšnimi stvarmi. Zgleda da ima predlog predvsem neko politično
               konotacijo, in tu se gresta zdaj leva in desna stran ali bo javna razprava ali bo
               javna razgrnitev ali desna oziroma leva pozna vse argumente ali jih ne pozna. Tako,
               da se mi zdi skoraj škoda časa, da bi se ukvarjal s temi stvarmi oziroma poslušal te
               stvari, ker vem da je nedavno tega bil dan predlog zakona za spodbujanje razvoja
               Koroški in takrat smo nastopali s kar močnimi argumenti in tudi nekoliko bolj enotno
               kot tu, pa ravno tako ni ta zakon uspel in je bil nekako zavržen. Jaz sem za to, da
               se uskladi vsestranski razvoj vseh regij enako, in da se ta razkorak med razvitimi in
               nerazvitimi zmanjša, vendar kot smo že povedali na glavni obravnavi oziroma seji
               Državnega zbora smo nedavno tega sprejeli zakon o skladnem regionalnem razvoju, tako
               da tudi tokrat bom, in ne samo zaradi te razprave, ki jo moram tu poslušati in je
               zame neumestna, ker pomeni bolj kot okroglo mizo o predstavitvi Bele krajine oziroma
               o teh problemih, bom glasoval danes proti temu predlogu, tudi proti javni razgrnitvi.
               Sicer vidim, da niste usklajeni, tudi proti temu zakonu, zato, ker imamo dovolj
               instrumentov, imamo dovolj mehanizmov, preko katerih bi morali tudi Belo krajino v tem trenutku v tej
               poziciji, ki je potegniti ven s temi mehanizmi, ki so na razpolago tako kot to bomo
               in pričakujemo tudi na Koroškem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zaključujem razpravo. Prehajamo k odločanju. Odločali bomo o predlogu, da se
               organizira predstavitev mnenj. Želi kdo obrazložiti glas? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na drugo obravnavo predloga zakona, to je na razpravo in glasovanje o
               posameznih členih predloga zakona. Besedo dajem predstavniku skupine poslancev
               predlagateljev zakona. Gospod Lah, želite besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp16">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Predlagam pred nadaljevanjem 10 minut pavze.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Odrejam 10 minut na vašo željo v skladu s Poslovnikom.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.33 in se je nadaljevala ob 12.48.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Spoštovani 10 minut je preteklo. Predlagam, da nadaljujemo. Sprašujem gospoda Laha,
               ki je želel pavzo, če želi besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp19">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>No, mi bomo v Slovenski demokratski stranki podprli vse amandmaje, ki pelje v to
               smer, da bi bil zakon čim bolj operativen in da bi čim več prinesel, čeprav smo
               mnenja, da ne bo šel skoz, ker je bil narejen kiks, verjetno pozicija, da je šel čez
               prvo branje in sedaj se določeni samo na lep način hočejo izvleči ven, da bodo v
               svojih območjih ostali lepi, zakon bo pa zavrnjen, to se zavedamo. Mislimo pa, da to
               ni prav, ker Zakon o skladnem regionalnem razvoju, ki je bil sprejet, še ne
               funkcionira, ne inštitucije in bo še veliko časa potrebno, da bo, če bo sploh
               zafunkcioniral. Zato mislimo, da bi bil tak zakon potreben še za kakšno območje zato,
               da bi bolj operativno reševal določena področja, tudi izvajanje že sprejetega zakona
               o skladnem regionalnem razvoju, ker to ne funkcionira, ugotavljamo na terenu, da tudi
               SVRL ni pravočasno oziroma ni še naredil nič glede na sprejetje novega zakona, glede
               novih regionalnih razvojnih agencij, glede na vse inštitucije, ki so potrebne za
               izvajanje tega zakona. Mislimo, da bo to preden se bo aktiviralo mnogo prepozno za
               določene kraje in da bo za nekatere že vlak odpeljal. Zato mislimo, da bi bilo
               potrebno tudi še za Koroško in mogoče še za kakšno območje tak zakon sprejeti samo,
               da pospeši realizacijo in da se pravilno organizirajo na terenu. Nič drugega ne
               želimo, da vlada nova sredstva izven sprejetih izmed sprejetih programov dodeljuje
               posameznim območjem, mogoče samo toliko, da se organizirajo pisarne, da se postavijo
               ljudje, ki bodo operativno stvari peljale. Mislim, da je pomurski zakon določen,
               čeprav smo bili zelo kritični na določene stvari in kar se je pisalo tudi po medijih,
               potem, ko smo tukaj imeli razpravo o poročilu, ugotovili, da je na določenih
               področjih le zelo koristen in je prinesel rezultate oziroma rezultati se bodo šele
               pokazali, ker je še premalo časa poteklo in da je to dober primer kako bi lahko tudi
               druga območja reševali, kjer so ljudje res v nezavidljivi situaciji. Če še enkrat
               povem, da v Semiču, kjer sem se v tem času sam bolje pozanimal za stvari, da je
               potrebno nujno tudi na drugih
               resorjih narediti akcijo tako Ministrstvo za gospodarstvo, kot okoljsko ministrstvo,
               Ministrstvo za kmetijstvo bi lahko tudi kaj naredilo tukaj, ko smo govorili o Zakonu
               o kmetijskih zemljiščih, takrat je bilo tudi govora o tem, da se mali kmetje, da je
               treba posebno pozornost dati tem, da preprečujemo zaraščanje zemljišč, da je
               kmetijska zemlja tako dragocena, naredi se pa nič. In tudi ta zakon bi lahko v Beli
               krajini pripomogel k temu, da se poiščejo priložnosti, da se pravi programi naredijo
               od spodaj navzgor, kot je bilo rečeno, da pride to od ljudi, samo postaviti je treba
               inštitucijo, ker sedaj je regionalna razvojna agencija ne funkcionira na vseh
               področjih, vemo kakšne pristojnosti ima in kaj dela, tudi mi smo kritični in ta Zakon
               o skladnem regionalnem razvoju razširja pristojnosti regionalne razvojne agencije,
               samo potrebno jih je organizirati. Primere kot je zdaj Bela krajina ali pa Pokolpje,
               če vzamemo celo Pokolpje, je potrebno posebne pozornosti in drugačnega pristopa. In
               mislim, da ne gre za toliko več sredstev, da bi sedaj drugi iz drugih območij se
               zbali, da ne bo potem sredstev za njih, kot se je zgodilo recimo na področju
               kmetijstva v Pomurju, ker res so bili kmetje tam v prednosti na razpisih, v
               primerjavi z ostalimi. Tako, da meni je žal, da ta zakon ne bo šel skozi, ker je
               mislim, da ena priložnost za nadgradnjo tako sprejetega Zakona o skladnem regionalnem
               razvoju tako, da se vse dobre stvari iz pomurskega zakona tukaj vključijo in da se od
               spodaj navzgor tam od ljudi na podeželju v Beli krajini ali pa v Pokolpju najdejo
               priložnosti in potem s pomočjo tega zakona in inštitucij, ki bi bile oziroma neke
               pisarne tehnične kot v Pomurju, to hitreje realizira in reši to območje pred
               nadaljnjim propadanjem na vseh resorjih. Škoda. Tako, da mi bomo podprli vse
               amandmaje, ki gredo v smeri, da bo ta zakon bolj operativen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe, gospe Arko Fabjan.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp21">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zakonodajno-pravna služba je v svojem mnenju izhajala iz veljavne
               ureditve skladnega regionalnega razvoja. Glede na to ureditev predlogi, ki se
               nanašajo na posamezne regije pomenijo sistemski odstop in zato se izpostavlja
               vprašanje skladnosti takšne ureditve z Ustavo. Glede posameznih rešitev, pa je
               opozorila, da bi morale biti jasneje in določneje opredeljene, v določenem delu pa
               zakon vsebuje tudi rešitve, ki so že uveljavljene prav z Zakonom o skladnem
               regionalnem razvoju. Na podlagi predlaganih rešitev so predlagani tudi amandmaji,
               vendar ti niso vloženi na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe in ne sledijo tem
               pripombam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Besedo dajem mag. Igorju Strmšniku, namestniku direktorja v Službi
               Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko, da predstavi
               mnenje vlade. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp23">

               <speaker>MAG. IGOR STRMŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mnenje vlade je, da je sistemski zakon o spodbujanju skladnega
               regionalnega razvoja v tem delu že zaživel in da že tudi daje prve pozitivne
               rezultate. Torej, takoj po sprejemu so bili izdani vsi potrebni podzakonski akti in
               prav na območju Pokolpja je bil speljan postopek določitve območja z visoko
               brezposelnostjo na katerem se uveljavijo razmere kot veljajo po posebnem specialnem
               pomurskem zakonu v pomurski regiji. Mi smo te razmere na področju Pokolpja ustvarili
               na enak način kot če bi Pokolpje imelo svoj specialni zakon, kar pomeni, da je v tem
               delu sistemski zakon dejansko 
               že zaživel.</p>
               <p>Pokolpju namenjamo sedem ukrepov sprejetih, ki se vsi izvajajo, vsi imajo svoje
               nosilce, zadolžene nosilce, imajo svoj program, obstaja medresorska komisija za
               Pokolpje, ki ima nalogo stalnega spremljanja in koordinacije ukrepov med posameznimi
               resorji, obstajajo območno razvojne institucije, okrepljene, že okrepljene, tako na
               Kočevskem kot v Beli krajini in tudi povezane z regionalno razvojno agencijo.</p>
               <p>Za vse ukrepe se namenja 288 milijonov evrov v celem obdobju. Tista sredstva, ki so
               po programu predvidena za letos in prihodnje leto so že zagotovljena v državnem
               proračunu in menimo, da smo s sistemskim zakonom ustvarili nek sistem, kjer se ukrepi
               iz zakona in na podlagi zakona sprejetega programa tekoče prelivajo v vsakoletno
               proračunsko razpravo o programskem proračunu.</p>
               <p>Menimo, da nam nič ne pomaga, če je namesto teh 288 milijonov evrov, ki so vpeti v
               pripravo proračuna na nek sistemski način, zdaj določimo, da je pa potreba v Pokolpju
               600 ali več milijonov evrov, kajti vse te potrebe se bodo morale soočiti tudi s
               potrebami drugih regij in drugih območji, ki tudi seveda imajo pravico do državne
               intervencije kadar je potrebna.</p>
               <p>Tako da po našem mnenju je zakon nepotreben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala mag. Strmšniku za predstavitev mnenja Vlade. Želi besedo kdo od predstavnikov
               vabljenih ministrstev? Ne. Besedo dajem predstavniku Državnega sveta, gospodu Jožetu
               Mihelčiču, da predstavi mnenje Državnega sveta, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp25">

               <speaker>JOŽE MIHELČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj. Komisija Državnega sveta
               za lokalno samoupravo in regionalni razvoj je predlog zakona o razvojni podpori Beli
               krajini obravnavala na svoji 71. seji in ga z večino glasov tudi podprla.</p>
               <p>Komisija se je ob obravnavi seznanila tudi z mnenjem zakonodajno-pravne službe
               občinskega sveta občine Semič, županje občine Črnomelj, predlagatelja in pa mnenjem
               Vlade Republike Slovenije, ki je bilo na seji tudi predstavljeno.</p>
               <p>Komisija podpira predlog zakona s katerim se zagotavljajo dodatna finančna sredstva
               za reševanje razvojnih problemov Bele krajine, čeprav se v Beli krajini kot v delu
               pokopja že izvajajo ukrepi na podlagi zakona o spodbujanju skladnega regionalnega
               razvoja in kljub načrtovanemu varčevanju v državni proračun.</p>
               <p>Večina članov komisije je izpostavila potrebo po pomoči Beli krajini, ki je prometno
               slabo povezana z ostalim delom Slovenije, saj je brez neposredne povezave na
               mednarodni cestni koridor, ima slabo železniško povezavo in je energetsko in
               informacijsko zelo podhranjena.</p>
               <p>Ne glede na to z izvajanjem zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja, smo
               zadovoljni, vendar smo mnenja, da pomeni sprejem ali pa predlog tega novega zakona o
               pomoči Beli krajini, kot nadgradnja veljavnega zakona in začetnih ukrepov razvojne
               podpore.</p>
               <p>Na komisiji so bili izpostavljeni tudi nekateri pomisleki, predvsem da dodatnih
               sredstev država nima, zato se bodo v primeru sprejema zakona sredstva le
               prerazporedila, lahko tudi na račun drugih območij.</p>
               <p>Postavlja se vprašanje ali se lahko predlagan pristop reševanja Bele krajine vključi
               v rebalans državnega proračuna ali bo zakon le črka na papirju.</p>
               <p>Vendar, kot že rečeno, ne glede na te zadržke je komisija z večino glasov zakon
               podrla. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospodu Mihelčiču za predstavitev mnenja Državnega sveta.</p>
               <p>Ostale vabljene vabim, da se vključijo v razpravo po lastni presoji.</p>
               <p>Odboru predlagam, da po končani razpravi o členih v skladu s 3. alinejo 1. odstavka
               128. člena Poslovnika Državnega zbora, glasuje o vseh členih predloga zakona
               skupaj.</p>
               <p>Želi kdo besedo o predlaganem sklepu? Ugotavljam, da ne. Prehajamo h glasovanju o predlaganem sklepu. Glasujemo,
               zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o naslovu predloga zakona in amandmaju poslanca Janka Vebra k
               naslovu. Opozarjam, da v primeru nesprejetja tega amandmaja, so brezpredmetni
               amandmaji istega predlagatelja k 1., 2., 3., 4., 5., 6., 7., 8., 10., 11., 12., 13.
               in 15. členu zakona. Sprašujem gospoda Vebra, če želi besedo. Ga ni, sem ga prej
               videl. Želi kdo drug besedo?</p>
               <p>Gospa Brunskole, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp27">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>V povezavi s predlaganimi amandmaji kolega poslanca gospoda Janka Vebra gre za
               razširitev v skladu, gre za predlog razširitve zakona na celotno območje Pokolpja, v
               okviru katerega je že sprejet program Pokolpja, in da bi ta zakon bil nadgradnja
               celotnega območja, kot je program Pokolpja. Sama bom ta njegov predlog podprla,
               predvsem zato, ker gre za na nek način povezano območje, ki ga združuje reka Kolpa,
               in ker je v okviru programa Pokolpja tudi opredeljenih veliko zadev, ki so celo v tem
               predlogu zakona o razvojni podpori Beli krajini v tesni povezavi z območjem
               kočevskega, zato bom ta predlog podprla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Želi vlade, predstavniki Vlade? Nihče.</p>
               <p>Zaključujem razpravo, prehajamo na glasovanje o amandmaju poslanca Janka Vebra k
               naslovu zakona. Glasujemo, zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Ugotavljam, da so z nesprejetjem amandmaja poslanca Janka Vebra k naslovu predloga
               zakona postali brezpredmetni amandmaji istega predlagatelja, k 1., 2., 3., 4., 5.,
               6., 7., 8., 10., 11., 12., 13. in 15. členu predloga zakona.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 1. členu predloga zakona. Kdo želi besedo? Ugotavljam, da
               nihče.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 2. členu zakona. Ugotavljam, da ne želi nihče besede. Zaključujem
               razpravo o 2. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 3. členu zakona. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 3.
               členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 4. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem
               razpravo o 4. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 5. členu zakona. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 5.
               členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 6. členu zakona. Ne želi nihče besede. Zaključujem razpravo o 6.
               členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 7. členu zakona. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 7.
               členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 8. členu zakona. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 8.
               členu.</p>
               <p>Prehajamo k 9. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 9. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 10. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 10.
               členu.</p>
               <p>Prehajamo k 11. členu. Želi kdo razpravljati? Nihče. Zaključujem razpravo o 11.
               členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 12. členu. Ni zainteresiranih za razpravo. Zaključujem razpravo
               tudi o tem členu.</p>
               <p>Prehajamo k 13. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 13. členu.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 14. členu. Ni želje po razpravi, zato zaključujem razpravo o 14.
               členu.</p>
               <p>Prehajamo k 15. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo o 15.
                  členu. Odpiram razpravo o
               16. členu. Ni želje po razpravi. Zaključujem razpravo o 16. členu.</p>
               <p>17. člen. Želi kdo besedo? Nihče. Zapiram razpravo o 17. členu.</p>
               <p>In še zadnji, 18. člen, ne želi nihče razpravljati. Pardon, gospod Lah, izvolite
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp29">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Predlagamo amandma k 18. členu, glede na pripombo Zakonodajno-pravne službe, da ta
               zakon začne veljati 15. dan po objavi v Uradnem listu Republike Slovenije,
               uporabljati pa se začne 1. januarja 2012. Predlagamo predlog amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Slišali ste predlog gospoda Laha, za amandma odbora. Želi kdo besedo v zvezi s
               predlogom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp31">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>2012. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zakonodajno-pravna služba, izvolite. Gospod Lah, če se izklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp33">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Predlog zakona je naravnan tako, da se ukrepi izvajajo v letih od leta 2013 do leta
               2016, in zdaj uveljavitev s 1. 1. 2012 ni skladna z rešitvami iz zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za opozorilo.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Pardon, gospod Lah želi še besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp35">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Predlagam, da bi posamezno glasovali. Prvič o tem, da začne veljati 15. dan po objavi
               v Uradnem listu in posebej o tem, da začne veljati 1. 1. 2012.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>SE pravi, imate nov predlog za nov amandma odbora?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp37">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Ja, da sta to praktično dva, da glasujemo enkrat o veljavnosti 15. dan in drugič da
               začne veljati 1. 1. 2012.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zakonodajno-pravna služba, mnenje. Se opravičujem, gospod Lah, če se izklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp39">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Še vedno je to časovno nesosledje, tako da ne bo v redu. Potem bi bilo treba doreči
               leta za katera veljajo ukrepi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Ne, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Zdaj bomo glasovali o dveh predlogih. Najprej 1. 1. 2012, če sem prav razumel.
               Pardon, najprej 15. dan, drugi pa je 1. 1. 2012.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem predlogu za amandma odbora, in sicer da se zakon
               začne uporabljati s 1. 1. 2012.</p>
               <p>Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet.</p>
               <p>Končali smo razpravo o členih in odločanje o amandmajih.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih zakona skupaj. Želi kdo obrazložiti glas?
               Ugotavljam, da ne. Glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Zakon ni sprejet.</p>
               <p>Na podlagi razlage Komisije za poslovnik v zvezi z drugim odstavkom 61. člena
               Poslovnika Državnega zbora z dne 9. decembra 2009 ugotavljam, da je z nesprejetjem
               členov, obravnava predloga zakona o razvojni podpori Beli krajini v obdobju 2013 do
               2016 na matičnem delovnem telesu končana.</p>
               <p>Predlagam, da odbor sprejme naslednji sklep: Odbor za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj predlaga predsedniku Državnega zbora, da predlog zakona o razvojni
               podpori Beli krajini v obdobju 2013 - 2016 Epa 1767-V uvrsti na dnevni red 30. redne
               seje Državnega zbora, ki se bo začela 7. julija 2011.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlaganem sklepu? Ugotavljam da ne. Zaključujem razpravo in
               prehajamo h glasovanju. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep z 9 za in 1 proti sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda. Vabljenim k tej točki se zahvaljujem za
               sodelovanje.</p>
               <p>Prehajamo k <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA DELOVNEGA GRADIVA <q>"STALIŠČA IN
                  SKLEPI O STRATEGIJI RAZVOJA LOKALNE SAMOUPRAVE V REPUBLIKI SLOVENIJI"</q></title> K tej
               točki so vabljeni: dr. Boštjan Žekš, minister brez resorja odgovoren za Slovence v
               zamejstvu in po svetu, ki začasno opravlja funkcijo ministra brez resorja,
               odgovornega za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, Služba Vlade Republike
               Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko, mag. Vesna Juvan Gotovac,
               sekretarka v službi Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno
               politiko, mag. Igor Strmšnik, namestnik direktorja Službe Vlade Republike Slovenije
               za lokalno samoupravo in regionalno politiko, Ministrstvo za finance, Ministrstvo za
               javno upravo, Služba Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropske zadeve, Milan
               Ozimič, Državni svet, vodja interesne skupine lokalnih interesov, Darko Fras,
               predsednik Komisije Državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj,
               Skupnost občin Slovenije, Združenje občin Slovenije, Združenje mestnih občin
               Slovenije, dr. Janez Šmidovnik, Služba Vlade za zakonodajo in član Strateškega sveta
               za decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Ivan Kristan, zaslužni profesor na Pravni
               fakulteti v Ljubljani, dr. Stane Vlaj, univerzitetni profesor, član Strateškega sveta
               za decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Franc Grad, Pravna fakulteta Univerze v
               Ljubljani, član Strateškega sveta za decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Ciril
               Ribičič, Pravna fakulteta v Ljubljani, dr. Gorazd Trpin, Pravna fakulteta univerze v
               Ljubljani, član Strateškega sveta za decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Bojan
               Bugarič, Pravna fakulteta Univerze v Ljubljani, član Strateškega sveta za
               decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Miro Haček, Fakulteta za družbene vede
               Uuniverze v Ljubljani, dr. Andrej Pogačnik, Fakulteta za gradbeneništvo in geodezijo
               Univerze v Ljubljani, član Strateškega sveta za decentralizacijo in regionalizacijo,
               dr. Dušan Plut; Filozofska fakulteta Univerze v Ljubljani, član Strateškega sveta za
               decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Marjan Ravbar, Geografski inštitut Antona
               Melika Slovenske akademije znanosti in umetnosti, član Strateškega sveta za
               decentralizacijo in regionalizacijo, dr. Andrej Horvat, državni sekretar v kabinetu
               predsednika Vlade, član Strateškega sveta za decentralizacijo in regionalizacijo, dr.
               Miloš Šenčur, generalni sekretar Ministrstva za gospodarstvo.</p>
               <p>K tej točki ste prejeli naslednjo gradivo: Delovno gradivo o predlogu stališč oziroma
               sklepov.</p>
               <p>Kot ste seznanjeni in kot je razvidno iz gradiva je 16. marca letos potekala javna
               predstavitev mnenj o strategiji razvoja lokalne samouprave Republike Slovenije, ki so
               se je udeležili tudi številni predstavniki strokovne javnosti.</p>
               <p>Namen javne predstavitve mnenj je bil pridobiti mnenja in stališča strokovne in širše
               javnosti o potrebnih in subcionalnih prilagoditvah sistema lokalne samouprave,
               procesom decentralizacije, sposobnosti lokalnih skupnosti za urejanja in upravljanja
               javnih zadev ter finančnih zmožnosti države kot dela procesa prilagajanja političnega
               in gospodarskega sistema novo nastalim ekonomskim in finančnim razmeram.</p>
               <p>Takrat je bilo tudi pojasnjeno, da bo odbor na podlagi mnenj iz javne predstavitve
               oblikoval sklepe s katerimi bo predlagal Vladi tako noveliranje veljavne, kot tudi
               pripravo potrebne nove zakonodaje na tem področju.  Glede na to, da je delegacija Kongresa lokalnih in
               regionalnih oblasti Sveta Evrope v novembru 2010 opravila nadzorni obisk, v zvezi z
               uresničevanjem lokalne in regionalne demokracije v Sloveniji; med drugim je obiskala
               tudi Državni zbor in naš odbor, smo pričakovali tudi končno poročilo kongresa še pred
               poletjem, tako da bi sprejetje usmeritve lahko ustrezno upoštevali tudi pri pripravi
               sklepov strategije razvoja lokalne samouprave. Na žalost poročila doslej še nismo
               prejeli. Predlagam, da opravljamo splošno razpravo o predloženih stališčih in sklepih
               in pozneje odločimo ali o posameznih stališčih in sklepih ali na kak drug način, kako
               bo pač mnenje večine članov oziroma članic odbora. Ni nujno, da razpravo zaključimo
               že danes, če bi ocenili, da je za to potrebno več časa ali da čas za razpravo, v tem
               trenutku, ni najbolj primeren oziroma če bi presodili, da bi bilo dobro počakati na
               stališče Kongresa lokalnih in regionalnih oblasti Republike Slovenije. Vendar se je,
               pri tej eventualni odložitvi odločanja, treba zavedati da bi lahko bilo do sedaj
               opravljeno delo nezaključeno. Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Gospod Lah,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp41">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz žal nisem bil takrat na tej javni obravnavi mnenja
               stališčmenim pa, da bi bilo bolje da počakamo to poročilo Sveta Evrope in potem
               sprejemamo določene sklepe, namreč ugotavljam, da v zadnjem obdobju v tem mandatu je
               bilo kar nekaj stvari sprejetih in zakonodaje, ki ni v prid razvoju lokalne
               samouprave. Ena od teh je sprememba Zakona o ustanovitvi občin in določitev njih
               območij, glede števila 5000 prebivalcev, da ni v duhu Evropske listine o lokalni
               samoupravi, predvsem zaradi tega, ker so si vsi kriteriji črtali, ki so bili prej v
               zakonu in se lahko ustanovi občina brez kakšnih pogojev, ki so bili prej ampak samo s
               številom prebivalcev 5000. Da Zakon o skladnem regionalnem razvoju, ki je bil sprejet
               ni v prid razvoju lokalne samouprave, ampak predvsem mašenje nekih lukenj na
               področjih z razvojnimi problemi. Bolj gre za kupovanje socialnega miru, to je tudi
               vidno iz tega, da je v operativnem programu, bila sprememba iz razvoja gospodarskih
               središč, denar bil prerazporejen na področje konkurenčnosti in inovativnosti
               podjetij, se pravi zopet kupovanje socialnega miru ne pa razvoja gospodarstva, tako
               da; poleg tega pa so vse evropske direktive, ki jih sprejema Evropa, nadrejene naši
               zakonodaji in da imamo na področju predvsem varstva okolja kar nekaj direktiv, ki nam
               določa kaj moramo storiti in predvsem diktira lokalni samoupravi, kaj mora narediti
               na svojem področju. Gre namreč za ravnanje z odpadki, odvajanje in čiščenje
               komunalnih voda, vodo oskrbi. Veliko je tega, ki nalaga lokalni samoupravi veliko
               nalog. Država je obljubila Evropi, da bo v določenem času te stvari odpravila, vemo
               da realizirati jih pa morajo lokalne skupnosti. Tega je zelo veliko in lokalne
               skupnosti ne vidimo možnosti, da v doglednem času to opravimo, glede na sredstva, ki
               nam jih država da.</p>
               <p>V Evropi gre procentualno
               bistveno več denarja preko lokalnih skupnosti, tudi 40% ali več, pri nas v Sloveniji
               samo 15% in s tem lokalne skupnosti ne morejo izvrševati svoje naloge. Skladni
               regionalni razvoj mislim, da se ne odvija, da lokalne skupnosti opozarjamo, da ne
               moremo opravljati svojih nalog, da nam država nalaga nove in nove naloge, ne
               zagotavlja pa sredstev. Ugotavljam, da tudi pri sprejemanju proračuna je bil po
               zakonu potreben podpis dogovora med občinami in Vlado o višini povprečnine. Že kar
               nekaj let tega dogovora ni in Vlada enostavno občinam določi toliko je povprečnina in
               pika, čeprav pri izračunu višine povprečnine dokazujemo, da je potrebno več sredstev
               namenjati za naloge, ki jih občine opravljamo.</p>
               <p>Tako, da jaz sem mnenja, da počakamo z določenimi sklepi in z razpravo, poročilo
               Sveta Evrope in potem nadaljujemo in sprejmemo določene sklepe. Mislim, da ne bi bilo
               prav, da neke sklepe sprejemamo pred tem, ko Evropa pove svoje mnenje o razvoju
               lokalne samouprave. Konec koncu se moramo podrejati njihovim direktivam in jih tudi
               izvajati, ugotavljam pa da v Sloveniji mi tega ne upoštevamo in je lokalna samouprava
               tudi zaradi mačehovskega odnosa Vlade do lokalne samouprave, prišlo do tega, da se
               lokalna samouprava ne razvija tako kot bi se morala, oziroma tako kot je razvito v
               državah z več ali pa s stažem 50 let in več, lokalne samouprave. In jaz bi predlagal,
               da se prestavi razprava in sklepanje oziroma sprejemanje nekih zaključkov v tej
               tematiki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Če samo kratko povem; nedvomno bi bilo
               primernejše, če bi imeli poročilo o obisku delegacije kongresa. Na žalost tega
               nimamo. Tisti, ki smo sodelovali pri podobnem pregledu in sprejemu oziroma potem
               obravnavi poročila pred dobrimi 10 leti, vemo kako to zgleda in mislim, da je možno
               razmišljati tudi tako, da stališča in sklepi, ki bi naj sledili javni predstavitvi
               ali izražanjem, mnenjem ali s stališčem, takrat 16. marca letošnjega leta so ena plat
               medalje, drugo je pa tisto kako bodo ocenjevali zunaj. In da bo ob obravnavi
               poročila, ko bo; verjamem da bo prišlo, možno dopolniti sklepe in stališča z
               priporočili ali pa ugotovitvami delegacije, ki opravljata pregled, če tako temu
               rečemo.</p>
               <p>Preden dam predlog gospoda Laha na glasovanje predlagam še, da članice in člani
               razmislite v tej smeri ali je možno sklepe in stališča, tako kot so predlagani ali z
               eventualnimi dopolnitvami sprejeti. Predvideno oziroma možno je dvoje. Ali
               sprejemanje vsakega stališča in vsakega izmed predlaganih sklepov posebej ali v dveh
               paketih, v kolikor ne bi bilo predlogov za dopolnitve in pa v tem mogoče še tretji
               sklep, da ob obravnavi poročila, ko bo prišlo, da bo, če bo potrebno, ustrezna
               dopolnitev takrat predmet razprave in odločanja. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne.
               Na glasovanje bom dal predlog gospoda Laha da se prekine razprava in sklepanje o predlaganih
               stališčih in sklepih. Glasujemo. Ugotavljam, da so 4 za in 7 proti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet. Sprašujem, želi kdo razpravljati o predlaganih
               stališčih? Nihče. Lahko razumem to, da lahko glasujemo o vseh predlaganih petih
               stališčih skupaj, v paketu? Hvala. Prehajamo k glasovanju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so stališča sprejeta. Prehajamo k predlogu sklepov. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da ne. Sprašujem ali lahko o predloženih sklepih glasujemo v paketu? Ja,
               nihče ne nasprotuje. Prehajamo k glasovanju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi sprejeti in s tem zaključujem to točko dnevnega reda;
               pardon. Sprašujem ali; dvoje možnosti: s sprejemanjem teh stališč zaključimo na
               delovnem telesu ali predlagamo razpravo in sklepanje na plenarni seji Državnega
               zbora. Ni stališča za plenarno sejo. Nihče ni predlagal. ...<stage>/Oglašanje iz klopi/</stage>...
               Ja, ne bi nič škodilo, če bi bil kakšen referendum v to smer in če bi bil pameten
               izid.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda; pardon, se opravičujem gospod Lah, nisem
               videl. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp43">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da opravimo to razpravo na plenarni seji Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-030-2011-06-23.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še želi kdo besedo? Moramo odločiti o predlogu gospoda Laha, ki predlaga, da
               opravimo razpravo o teh stališčih in sklepih na plenarni seji. Konkretno bi se sklep
               glasil: Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj predlaga predsedniku
               Državnega zbora, da Predlog sklepa o strategiji razvoja lokalne samouprave v
               Republiki Sloveniji uvrsti na dnevni red 30. redne seje Državnega zbora, ki se bo
               začela 11. julija 2011. Želi kdo besedo v zvezi s predlaganim sklepom? Ugotavljam, da
               ne. Zaključujem razpravo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep na žalost ni sprejet. S tem zaključujem to točko dnevnega reda ...<stage>/Oglašanje iz
               klopi/</stage>...</p>
               <p>Prehajamo k <title>3. točki Razno.</title> Želi kdo besedo v zvezi s točko Razno?
               Ugotavljam, da ne. Zaključujem točko Razno in današnjo sejo in se vsem zahvaljujem za
               sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 23. junij 2011 ob 13.31.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>