<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B35D3B4D8BAD26CAC125783B003DB6DF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BEF5EC9930F30787C125784D003ECDE6</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=BEF5EC9930F30787C125784D003ECDE6</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.OZLSIRR" n="023">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2011-03-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.OZLSIRR">
                        <orgName key="OZLSIRR">Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO IN REGIONALNI RAZVOJ</stage>
            <stage type="session">23. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(2. marec 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Trofenik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.00.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Dobro jutro. Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci.</p>
               <p>Predlagam da začnemo 23. nujno sejo Odbora za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj.</p>
               <p>Obveščam vas, da se današnje seje zaradi odsotnosti oziroma zadržanosti ne more
               udeležiti mag. Štefan Tisel. Istočasno vas želim tudi obvestiti, da kolega Bojana
               Kontiča nadomešča gospod Samo Bevk in Renato Brunskole nadomešča gospa Breda Pečan.
               Drugih obvestil ali opravičil do tega trenutka nismo prejeli.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni in da lahko preidemo na določitev dnevnega reda seje. S
               sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: Javna predstavitev mnenj o strategiji
               razvoja lokalne samouprave v Republiki Sloveniji, obravnava delovnega gradiva. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Predlogov za širitev dnevnega reda
               današnje seje ali za umik točke z dnevnega reda v poslovniško določenem roku nisem
               sprejel.</p>
               <p>Želi kdo besedo v zvezi s predlaganim dnevnim redom? Ugotavljam da ne in istočasno
               ugotavljam, da je dnevni red določen.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> in obravnavo delovnega gradiva, ki ste
               ga prejeli s sklicem seje.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni: gospa Duša Trobec Bučan, ministrica brez resorja, odgovorna
               za lokalno samoupravo, Služba Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalno politiko, Milan Ozimič, Državni svet - vodja interesne skupine lokalnih
               interesov, Darko Fras, predsednik Komisije Državnega sveta za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, Skupnost občin in Združenje občin Slovenije.</p>
               <p>Ugotavljam, da nobenega od vabljenih ni, boste pa prejeli med sejo, ker je v
               razmnoževanju, dopis Skupnosti občin Slovenije oziroma gradivo, ki so ga poslali
               ponoči po elektronski pošti in opravičili svojo odsotnost.</p>
               <p>Na 10. redni seji 19. januarja letošnjega leta je odbor sprejel sklep, da v mesecu
               marcu 2011 organizira javno predstavitev mnenj o strategiji razvoja lokalne
               samouprave v Republiki Sloveniji. Takrat smo se zaradi časovne stiske dogovorili, da
               gradivo za javno predstavitev mnenj obravnavamo na eni izmed naslednjih sej. Predlog
               za organiziranje javne predstavitve mnenj je v našem političnem prostoru prisoten že
               dalj časa in ga podpira tudi strokovna javnost. Z organiziranjem javne predstavitve
               bi želeli pridobiti mnenja, stališča in ocene strokovne in širše javnosti o
               dosedanjem poteku reforme lokalne samouprave vzpostavljeni mreži občin in predvideni
               regionalizaciji Slovenije. Ob tem naj bi posebno pozornost posvetili zlasti
               vprašanjem decentralizacije, sposobnosti lokalni skupnosti da urejajo in opravljajo
               javne zadeve in rešujejo vsakodnevne probleme ljudi na svojem območju ter še posebej
               sistem financiranja lokalnih skupnosti. Datum javne predstavitve mnenj je predlagan
               na podlagi možnosti njenega sklica v veliki dvorani Državnega zbora, glede na program
               njegovega dela.</p>
               <p>Vprašanja v delovnem gradivu so razdeljena v tri sklope. In sicer prvi se nanaša na
               lokalno samoupravo, drugi na regionalizacijo in tretji na skladen regionalni razvoj.
               Sklic bo objavljen v časnikih Delo, Dnevnik in Večer. Odbor bo na podlagi mnenj iz
               javne predstavitve na eni od svojih naslednjih sej sprejel sklep o strategiji razvoja
               na tem področju. Zato, da bi javna predstavitev mnenj potekala sistematično vas
               sprašujem ali ocenjujete, da bi bilo smiselno da bi predvideli časovni okvir za
               razprave po posameznih sklopih vprašanj ali pa naj bi razpravljavcem omogočili, da
               razpravljajo o več temah skupaj.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Nihče?!</p>
               <p>Gospod Zanoškar, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp2">

               <speaker>MATJAŽ ZANOŠKAR:</speaker>

               <p>Dobro jutro, spoštovani predsednik, kolegice in kolegi.</p>
               <p>Prvo kar je, strinjam se s tem, da bi se te razprave odvijale v sklopih, tako kot je
               zastavljeno, da bi obdelali sklop po sklop, da bi, ne nazadnje strinjam se tudi s
               tem, da se določi en časovni okvir. Predvsem pa me zanima, da na začetku te točke, ki
               bo vsekakor zelo dolgotrajna, zahtevna in bo zahtevala poglobljeno razpravo, ni
               vabljenih od katerih bi pričakoval, da bodo dali svoja izhodišča in osnovo za
               razpravo na našem odboru.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Bogovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp4">

               <speaker>FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Prvič, moje vprašanje je podobno temu, s čimer je zaključil gospod Zanoškar. Javna
               predstavitev mnenj naj bi se predstavila. Zdaj, ne vem, ali je to neko splošno
               tipanje prostora, stanja v slovenskem prostoru ali bomo na tej, boste, ker sam žal ne
               bom mogel biti na tej javni predstavitvi, ker sem v delegaciji za Srbijo, zato bi
               raje videl, da bi bila kdaj drugič. Vendar me zanima kaj bo "kost"? Jaz vidim "kost",
               ki naj bi se jo na tej javni predstavitvi glodalo.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Vidim, da so teme na široko odprte. Pričakoval pa bi
               da bi na drugi strani mize videl ministrico zadolženo za to področje, njeno ekipo in
               da imamo tudi neko splošno usmeritev. Sicer me, oprostite tej primerjavi, ki jo bom
               dal, to bolj spominja na tistega butalskega kovača - ali bo lopata, če ne pa bodo
               vile. Jaz mislim, da bi se tega procesa organiziranja lokalne samouprave morali
               lotiti sistematično. Pričakoval bi, da ima kdo neko usmeritev, neko izhodišče, ki bi
               bilo že predebatirano in da bi potem imeli. Po drugi strani pa me tudi terminsko, da
               se takšna javna predstavitev tako na okroglo in široko prične v drugi polovici
               mandata Državnega zbora zdi malce vprašljiva, kajti vprašanje je kakšen je domet
               izvedbe takšnih procesov, kajti vemo, da je v prejšnjem mandatu se ob popolni
               podpori, tako koalicije, takratne vlade, ministra, ki je štiri leta sistematično
               delal te zadeve, se je na koncu klavrno končalo.</p>
               <p>Tako, da pričakoval bi da bi bila jasna usmeritev kaj želimo doseči ali je to le en
               pesek v oči, kot se reče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še kdo? Ne.</p>
               <p>Zakaj ni vabljenih, jaz, iskreno, ne vem. Sem razpoložen približno tako, kot vi
               oziroma sem presenečen, vendar dejansko nimam nobene informacije niti opravičila in
               bi bilo ne fer kakorkoli zaključevati. Nekaj opominov, mimogrede, je bilo in nihče ni
               rekel, da ga ne bo ali da ne želi, ravno nasprotno. Na svetu ljubljanske urbane
               regije je že bila razprava, da so pričakovanja tudi s terena. </p>
               <p>Zdaj kar se tiče druge polovice ali prve polovice mandata ali primernosti časa moram
               povedati tako, da lani ob približno tem času je bil namen in pobuda, da bi to
               organizirali, vendar takrat ni bilo večinske volje za to. Pobuda pa je prišla tako s
               strani stroke, takrat, ker je ena večja delegacija strokovnjakov s področja lokalne
               samouprave in regionalizma izrazila nezadovoljstvo s stanjem in na nek način, da se
               nič ne dogaja. Ta delegacije je bila uradno na obisku pri predsedniku Državnega
               zbora, jaz sem bil povabljen zraven in sem na nek način poskušal realizirati samo
               idejo ali stališče, da bi bilo to dobrodošlo po štirih mandatih lokalne samouprave
               pregledati stanje in videti kam bi bilo treba usmeriti. Seveda je to na eni strani
               naloga ali so pričakovanja s strani Vlade. Mislim pa, da nič ne škodi če se parlament
               vključi ali prevzame pobudo v tem trenutku. Spomniti moram, da smo imeli eno podobno
               predstavitev mnenj, pred približno 12-imi leti, o regionalizaciji. Takrat je bilo
               oblikovanih cel kup stališč, na žalost, razen sprememb ustave do danes ni bilo
               ničesar realiziranega in mislim, da je še vedno boljše da relativno pozno kot nikoli,
               po štirih mandatih.</p>
               <p>Kar se termina tiče. Pri izboru termina nismo bili prostih rok oziroma kakor bi si
               želeli, ker si pač organizacijsko vezan na vse mogoče. Je pa primerno, da se za to,
               če smo se že odločili, zagotovi velika dvorana, ne pa v nekih, ne bom rekel stranskih
               prostorih, to izvajamo.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp6">

               <speaker>FRANC BOGOVIČ:</speaker>

               <p>Samo še enkrat.</p>
               <p>Jaz bi prosil, da se v tem drugem poglavju v tretji alineji črta v gradivu "po mejah
               škofij". V Posavju imamo eno nesrečo, da se občine nismo po Savi razdelile in imamo
               zdaj vse tri občine v dveh nadškofijah. Jaz upam, da ni zdaj ta javna razprava
               namenjena temu, da ne bomo občin razbijali.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) In to, kar je že ministrica, ki, oprostim, da ni škofijskih mej, da
               jih očitno ne pozna in tudi ne vem če so te primerjave najboljše, v našem primeru pa
               teritorialno zagotovo ne držijo. Tako, da če je predlog 6 pokrajin, dajte tam piko in
               te škofije, za božjo voljo, spustite ven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZLSIRR-Nujna-023-2011-03-02.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Še kaj? Če ni potrebno ali če ni volje, zaključujem razpravo. Mislim, da o tej
               pripombi kolega Bogoviča ni treba glasovati, da se vsi strinjamo s tem popravkom, in
               se mu na nek način opravičujem, da se je to sploh našlo na tak način, ampak to je iz
               vsakdanjega žargona, ki se je pojavil, ki ga uporablja avtorica tega predloga, če sem
               malo zloben.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Predlagam, da se z glasovanjem opredelimo do predloženega
               gradiva. Kdo meni, da je tekst ustrezno pripravljen za objavo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>S tem popravkom bo delovno gradivo dopolnjeno.</p>
               <p>S tem zaključujem današnjo sejo oziroma to točko dnevnega reda in današnjo 23.
               izredno sejo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 2. marca 2011 ob 8.17.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
