<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B137BDB97436B09EC12575B600344F9F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">93CED4CDD56CF18EC12575C400471575</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=93CED4CDD56CF18EC12575C400471575</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.OZO" n="004">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-05-27"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">4. seja</stage>
            <stage type="date">(27. maj 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Jerovšek, predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav.</p>
               <p>Pričenjam 4. sejo Odbora za obrambo.</p>
               <p>Najprej vas želim seznaniti da so se za sejo opravičili naslednji člani odbora:
               gospod Kres, gospod Kumer in gospod Janša. Sklepčni smo in tako lahko nadaljujemo
               sejo. Naj tudi povem, da zaradi bolniške našega sekretarja nam pomaga sekretarka s
               Komisije za nadzor obveščevalnih služb gospa Bogolin.</p>
               <p>Seji prisostvujejo tudi: ministrica za obrambo gospa Jelušič, ki jo lepo pozdravljam,
               in iz Urada predsednika republike. Tu vidim pomočnika načelnika Generalštaba gospoda
               Furlana in še druge z ministrstva.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste dne 14. 5. prejeli
               predlog dnevnega reda za današnjo sejo.</p>
               <p>Ker sem po sklicu seje prejel tudi gradivo Ministrstva za obrambo, ki bi ga lahko
               uvrstil še na to sejo, sem vam posredoval predlog za širitev dnevnega reda z
               naslednjo točko: Informacija o ciklusu in ugotovitvah Natovega pregleda obrambe
               2008-2009 za Republiko Slovenijo za Odbor za obrambo. Predlog za razširitev dnevnega
               reda sem vam posredoval dne 16. 5., gradivo pa ste prejeli v zaprti kuverti proti
               podpisu.</p>
               <p>Drugih predlogov za umik ali za širitev dnevnega reda v poslovniško določenem roku
               nisem prejel, zato prehajamo na odločanje o predlogu za širitev dnevnega reda s točko
               3.A - Informacija o ciklusu in ugotovitvah Natovega pregleda obrambe 2008-2009 za
               Republiko Slovenijo za Odbor za obrambo. Če bo to izglasovano, bo ta del seje zaprt
               za javnost.</p>
               <p>Želijo svoja stališča o tem predlogu predstaviti predstavniki poslanskih skupin? Ne
               želijo.</p>
               <p>Kdo je za takšno širitev dnevnega reda? (? članov - soglasno.) Je kdo proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet in da je določen dnevni red, kot je bil predlagan s
               sklicem ter izglasovan s širitvijo pod 3.A točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Vidim, da se prijavljajo, ampak tudi sam želim gospe ministrici postaviti vprašanje,
               ki je zjutraj udarilo na mizo, ko sem pogledal jutranje časopisje.</p>
               <p>Gospa ministrica, kot vidite na prvi strani Dnevnika, je informacija o tem, da imate
               na mizi ponudbo da bi se, kot pravijo "staro za novo", da Falcona in Pilatuse
               zamenjali za transportno letalo Herkules. Vemo, da Slovenska vojska nujno potrebuje
               transportno letalo in želim informacijo; gotovo bo zanimalo tudi ostale; ali je to
               resna oziroma ali se o takšnih možnostih oziroma ali imate takšno ponudbo?</p>
               <p>Mene pa bi tudi zanimalo: Ali so pri tem v ozadju isti lobisti, ki so bili pri nakupu
               Falcona? Ker, iz obdobja ko je bil generalni sekretar vlade gospod Bandelj, kajti v
               tem primeru bi bil malo skeptičen, ker nekatere stvari se v tistem času za Republiko
               Slovenijo niso dobro izšle, tako, da se mi zdi, da je treba to možnost resno
               obravnavati, vendar ne da bi šla pod taktirko kakšnih lobistov iz ozadja, ki gledajo
               predvsem na svoj interes. To je eno vprašanje.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Drugo vprašanje pa je: kako je zdaj s strateškim pregledom
               obrambnega sistema? Če se spominjamo teh napovedi je bilo nekako planirano, da bo v
               tem času ta strateški pregled končan. Seveda, se mi zdi, da bi bilo treba ta rok
               spoštovati, kajti drugače bomo prišli v situacijo, da bodo opuščanja programov in
               zmanjševanje sredstev in vse kar je povezano s tem, v času te vlade, pa tudi zaradi
               krize že pripisano pomanjkljivostim iz predhodnega obdobja. Tu pa je treba narediti
               ločnico kaj je bilo storjenega do takrat, ko se je ta pregled začel in kaj v novem
               mandatu.</p>
               <p>Torej, to so moja vprašanja.</p>
               <p>Drugi se je javil gospod Jelinčič in gospod... .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp2">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi samo dodal k temu vprašanju C-130 Herkules, ali v primeru, če pride do menjave
               ali nam bodo Američani dali star rabljen avion, kot je to v navadi pri Američanih in
               je bilo doslej v navadi pri Slovencih, da smo vedno jemali stara letala in ostale
               zadeve, takšne že rabljene, po domače rečeno, in zato tudi marsikakšne napake.</p>
               <p>Potem, tukaj sprašujem tudi: Ali ne bi bilo smiselno, če bi prišlo do tega, da bi
               eden od teh Pilatusov ostal doma, za muzej. Gre tudi za slovensko dediščino, bi
               rekel, ne samo vojaško ampak tudi tehnično dediščino. Kajti, šlo je za nadgradnjo teh
               Pilatusov skupaj z Izraelci. Dejstvo pa je, če zdaj damo Pilatuse, nimamo nobene
               zračne sile, kljub temu, da so Pilatusi pripravljeni samo na bolj smešne naloge.
               Recimo: sestrelitev civilnega letala, v kolikor bi to civilno letalo hotelo izvajati
               vojne akcije, kar je že samo po sebi malo hecna deklaracija. Navkljub temu ostajamo z
               italijansko obrambo na slovenskem nebu in bi se bilo morda tudi v zvezi s tem
               smiselno dogovoriti za nabavo eskadrilje reakcijskih lovcev. Tukaj pa ni treba, da
               kupimo nove lovce, da se dobiti tudi kakšne starejše zadeve po izredno ugodnih cenah.
               Morda tudi kakšne ruske, kajti še vedno obstaja klirinški dolg, ki izgublja svojo
               vrednost in težo. Klirinški dolg se ne obrestuje, vrednost denarja je pa vedno nižja.
               Tako da mislim, da bi bilo smiselno to upoštevati.</p>
               <p>Hvala lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Še bom dal, kolegu Hrovatu. Ampak, preden nadaljujem, se nam je pridružila še ena
               članica gospa Cveta Oražem. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp4">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Imam tri vprašanja.</p>
               <p>Najprej me zanima, veliko se je govorilo ali pisalo o rotacijah in menjavah na
               Ministrstvu za obrambo. Zanima me, pač jasno, da imate te podatke: Katere so te
               menjave in rotacije na teh ključnih položajih? Jasno, vemo za načelnika Generalštaba.
               Zanima me pa tudi nekoliko nižje. Lahko pripravite tudi pisni odgovor, ni nujno da
               odgovorite zdaj, ampak bi želel vedeti za kompletno strukturo kaj se je v zadnjem
               času spremenilo? To je ena zadeva.</p>
               <p>Druga stvar je doseganje ciljev. Zdaj se je pripravil rebalans rebalansa. Spomnimo
               se, da je bilo z obrambnega ministrstva pri prvem rebalansu vzetih oziroma
               prerazporejenih precej sredstev. Zanima me koliko sredstev se je prerazporedilo zdaj
               iz te kvote? In, ali se bo s tem dosegalo cilje oziroma ali se bodo cilji
               znižali?</p>
               <p>In še tretja zadeva. V zadnjem času je potihnilo vse okrog Patrii. Zanima me: kako je
               s prevzemi patri? Ali je že padla kakršnakoli odločitev? Jaz se bojim, ker je zadeva
               tako utihnila, da je vse v redu in da prevzemi tečejo. Zanima me: Ali se je ta
               pogodba že realizirala, kot je bila zasnovana?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz mislim, da je dovolj vprašanj. Sicer bodo še drugi postavljali vprašanja, vendar
               bi vam, gospa ministrica, dal besedo, da odgovorite.</p>
               <p>Ja, še prej pa. Dobili smo zamenjavo - Dušana Kumra zamenjuje poslanec Marjan
               Križman.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp6">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vprašanja.</p>
               <p>Pri uvodu v odgovore bi vas vseeno rada, gospod predsednik in člani Odbora za
               obrambo, obvestila, da je v naši delegaciji danes tukaj poleg namestnika načelnika
               Generalštaba brigadirja mag. Branimirja Furlana, z nami še, kot običajno, naš višji
               sekretar gospod Miran Bogataj in gospod Primož Šavc, ki je vršilec dolžnosti
               direktorja Direktorata za obrambno politiko. Po navadi ste bili navajeni na tem mestu
               srečevati gospoda Tadeja Burgerja in tokrat je z nami Primož Šavc, ki je vršilec
               dolžnosti, kar pomeni, da imamo odprt razpis. To je že del uvoda v tisto, kar ste
               vprašali, gospod Hrovat.</p>
               <p>Sicer pa, glede vprašanj bi rada povedala tisto, kar zmorem, kar vem v tem trenutku.
               Kar se tiče ponudbe da bi Falcona in Pilatusa zamenjali za morebitnega Herkulesa. Ne
               znam odgovoriti ali gre za iste lobiste, ker ne vem kdo so bili lobisti v času nabave
               Falcona. Torej, tu mi boste morali pomagati tisti, ki ste zadeve poznali takrat.
               Sicer je pa tako. Časopis Dnevnik se sklicuje na tako imenovano uradno ponudbo, ki
               naj bi prišla na slovensko obrambno ministrstvo sredi aprila in sicer naj bi bila
               ameriška uradna ponudba. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Jaz
               moram povedati, da nimamo nikakršne ameriške ponudbe - ne uradne in tudi ne neuradne
               ponudbe te vrste. Imamo pa pismo, ki ga je poslala ena od slovenskih firm, v katerem
               pa se sklicuje na več različnih ameriških firm, vendar je to sklicevanje po moji
               presoji, težko rečem, da je zanesljivo, je pač sklicevanje na možnosti, ki jih ima ta
               firma v povezavi z določenimi podjetji, ki so najbrž njihovi siceršnji dobavitelji
               ali kaj takega. Tako, da dejanske ameriške ponudbe nimamo in tudi o tem ali gre za
               ponudbo s starim ali novim Herkulesom - tudi o tem je nemogoče govoriti, ker je bila
               to samo najava v procesu ko se je vedelo, da se Falcon vrača domov. In jaz bi rada
               tovrstne ponudbe za enkrat ločila od uradnega procesa, ki poteka v Vladi Republike
               Slovenije in je povezan z razpisom. Ta razpisa pa je nastal na podlagi uradne
               odločitve Vlade, da od vseh možnosti, ki so bile proučene - teh možnosti je bilo 9,
               ena med njimi je bila tudi možnost zamenjave določenih letal, ampak od vseh možnosti,
               ki so se kazale kot primerne je Vlada za enkrat sprejela možnost oddaje letala v
               najem, kot najbolj rentabilno v tem trenutku, glede na stanje na svetovnem trgu
               tovrstnih letal. Tako, da karkoli so že bile ponudbe, so posegale v druge oblike
               oziroma druge možnosti upravljanja s Falconom. V tem trenutku, kot rečeno, se
               ukvarjamo predvsem z izpolnitvijo razpisa, ki zadeva najem.</p>
               <p>Zdaj, ali bo in ali bi potem šlo po ponudbi, ki jo omenja časopis za stare ali nove
               Herkulese je težko reči. Firma, ki je to ponudbo poslala je dejansko govorila o obeh
               variantah. In, torej lahko bi šli tudi v smeri vašega razmišljanja, torej vaše skrbi,
               da bomo spet dobili kakšno staro robo.</p>
               <p>Torej, ali ne bi bilo smiselno, da potem pustimo doma kakšnega Pilatusa iz, recimo,
               muzejskih ali drugih razlogov je tudi težko odgovoriti, ker je to že spet eden od
               vnaprejšnjih korakov, ki za enkrat še ni predviden, res pa je, da v okviru spora, o
               čemer sprašujete vi, gospod predsednik, razmišljamo oziroma proučujemo zelo različne
               variante. Tudi variante o tem kaj narediti z nekaterimi deli naše dosedanje opreme,
               kajti finančna situacija je slaba sedaj, ampak kot je videti tudi v prihodnje ne bo
               prav pretirano vzdržna, zato bo izbira prioritet v našem obrambnem sistemu nujna.
               Torej, toliko je za enkrat jasnega v zvezi s temi ponudbami. Sicer pa je videti, da
               je novinar Dnevnika očitno imel v rokah prav ponudbo tega podjetja, ki jo je poslalo
               tudi nam, s tem, da, kot vidim, je potem to ponudbo dodelal z natančnejšimi podatki z
               oznakami določenih letal in tako naprej.</p>
               <p>Potem, glede spora. Zaključen je bil predvsem prvi del spora, ki zadeva analizo
               stanja. Drugi del spora, ki je predpostavljal nabor ukrepov, je v fazi, ko se vsi
                  ukrepi,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in teh je kar
               precejšnje število, sedaj proučujejo in izmed vseh teh ukrepov v drugi fazi delamo
               seznam prioritetnih ali, bomo rekli po eni strani kratkoročnejših ukrepov. Rok smo
               imeli v zvezi s tem, enega od umetnih naših delovnih rokov je bil 15. maj. Glede na
               to, da so usklajevanja znotraj Ministrstva za obrambo potekala dolgo časa in smo
               imeli zamude, ta rok zaenkrat še ni bil dosežen, tako da v tem trenutku predvsem še
               usklajujejo. Veliko število ukrepov z njihovo časovno uresničljivostjo, se pravi
               ločujemo jih na kratkoročne in dolgoročne in pa znotraj teh ukrepov izbiramo
               prioritetne ukrepe glede na tiste, ki jih je nujno treba izvesti tudi glede na stanje
               izpolnjevanja ciljev sil. In pač tiste ukrepe, ki jih bo treba morebiti za nekaj časa
               pustiti ob strani, tudi glede na ekonomsko situacijo v kateri smo. Tako da, spor bo
               zelo kmalu, v prihodnjih dnevih bo na voljo znotraj Ministrstva za obrambo. Z
               ugotovitvami, glavnimi ugotovitvami spora bomo najprej obvestili vlado oziroma
               predvsem predsednika vlade, potem bi pa iz tega nivoja šli naprej, verjetno bi tudi z
               istim gradivom, kot bomo vlado obveščali, obveščali tudi odbor za obrambo, če bo
               potrebno bomo šli pa tudi v večje podrobnosti. Se pa strinjam z vami, da je dobro
               biti pozoren na ločitev med stanjem kakršno je bilo ob prevzemu Ministrstva za
               obrambo in pa stanjem kakršno je, ki nastaja sedaj v petih mesecih začetka
               ministrovanja naše vlade oziroma moje ekipe.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja rotacij in menjav na Ministrstvu za obrambo. Večina teh rotacij
               je bila javno najavljena. Skratka na tiskovni konferenci smo povedali za vse ljudi,
               ki se jih namerava zamenjati in pa, povedali smo tudi čas, rok, ko bodo nekateri
               zamenjani oziroma prestavljeni na druga področja, napredovanji, torej premaknjeni v
               horizontali ali pa tudi v vertikali. Tako da, glavni ukrepi, ki jih po Zakonu o
               obrambi izvaja tudi minister, zadevajo sam vrh Generalštaba, to pomeni načelnik,
               namestnik, direktor štaba. Potem poveljstvo sil, poveljstvo za doktrino, razvoj,
               izobraževanje in usposabljanje in pa poveljstvo za podporo. To so glavne pozicije, na
               katere vpliva minister za obrambo in to so, v tem okviru je tudi prišlo do določenih
               premikov. Nekateri ljudje so ostali na istem delovnem mestu nekatere smo pa v tej
               smeri premaknili, rotirali, nekatere bomo rotirali tudi približno v času do 15.
               julija, kar je pa povezano s tem kdaj bodo posamezniki končali šolanja, tudi v tujini
               in kdaj bodo posamezniki odšli na delovna mesta v vojaških predstavništvih Republike
               Slovenije v tujini. Skratka tukaj nekje računamo do 15. julija bo izvedena rotacija,
               glavnina rotacij na vrhu slovenske vojske.</p>
               <p>Potem je pa naslednji krog rotacij je pa povezan s tistim na kar vpliva načelnik
               Generalštaba, ki se za danes tukaj opravičuje. Ima namreč na obisku načelnika
               Generalštaba Slovaške vojske in se boste z njim srečali danes popoldan, ob 13.30 z
               obema pravzaprav, ker bosta oba v sestavi delegacije.</p>
               <p>Tretji krog rotacij pa je potem povezan z ljudmi, ki bodo postavljeni na pozicije in
               ki smo jih postavili na pozicije v okviru <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) poveljstva sil, poveljstva za doktrino, razvoj, izobraževanje in
               usposabljanje in pa poveljstvo za podporo. Tako da, vsak v bistvu na svojem nivoju
               vpliva na svoje rotacije in tudi izvaja rotacije skladno z zakonom in svojimi
               pristojnostmi.</p>
               <p>Kar se pa tile upravnega dela Ministrstva za obrambo; je prišlo do sedaj, v tem
               trenutku do naslednjih sprememb. Direktor direktorata za obrambno politiko odhaja na
               novo dolžnost za vojaškega svetovalca na OVSE na Dunaj, zato smo ga razrešili s te
               pozicije in ga poslali na priprave na Ministrstvo za zunanje zadeve in vse druge
               organe, ki so povezani z njegovim delom v bodoče. Novo funkcijo prevzema v juniju. V
               vmesnem času smo za vršilca dolžnosti imenovani kolega Primoža Šavca, hkrati pa teče
               preko uradniškega sveta tudi razpis. Tako da, pričakujemo bo prišlo v prihodnosti do
               ponudbe nekaterih izbranih oziroma tistih, ki se bodo pač prijavili na ta razpis.</p>
               <p>Potem je podobna situacija z generalnim sekretarjem Ministrstva za obrambo, ki je
               zaprosil za odhod iz funkcije generalnega sekretarja s 15. majem in sicer zato, ker
               odhaja v penzijo. Tudi na mesto generalnega sekretarja smo imenovala vršilca
               dolžnosti, gospoda Boštjana Hožiča in tudi za to funkcijo je odprt razpis preko
               uradniškega sveta. Funkcija direktorja Uprave za zaščito in reševanje se izteče z
               junijem in v zvezi s to funkcijo je tudi odprt razpis preko uradniškega sveta. Tako
               da, to so zamenjave, ki so potekale do tega trenutka zamenjave, ki potekajo na ravni
               upravnega dela Ministrstva za obrambo.</p>
               <p>Kar se pa tiče rebalansa - rebalansa in doseganja ciljev, se mi zdi, da je vaše
               vprašanje zelo na mestu in opozorilo zelo na mestu. Tudi sami smo bili v zvezi s tem
               zelo previdni in tudi zelo zaskrbljeni. Namreč dejstvo je, da se obrambni proračun
               zelo zmanjšuje. Tudi v tem drugem rebalansu je predvideno precejšnje zmanjševanje
               obrambnega proračuna. Večinoma je to zmanjševanje povezano z materialnimi stroški in
               deloma investicijami. Sedaj kakšen bo rezultat tega zmanjševanja, dokončen rezultat,
               bomo videli še v prihodnjih dnevih in tednih, ko se bo usklajevanje tega drugega
               rebalansa tudi končalo. Torej večinoma na materialnih stroških in tudi na
               investicijah gre za zmanjševanje v višini do 20%. Mi smo nekoliko, mi smo poskušali v
               tej fazi opraviti tudi neke druge spremembe znotraj obrambnega proračuna, ki se nam
               zdijo v tem trenutku nujne. Ne vemo sicer, če bo to sprejemljivo. To boste tudi ne
               nazadnje, poslanci videli v Državnem zboru. In sicer, v tem trenutku imamo zelo
               veliko kandidatov za vojaško službo. Odločili smo se, da zamrznemo vse oblike
               zaposlovanja razen za poklicne vojake, vendar bi radi število poklicnih vojakov v tem
               trenutku povečali. Za povečanje števila poklicnih vojakov je potreben dodaten denar
               za plače. Tako, da smo v teh pogajanjih za spremembo, torej rebalans - rebalansa šli
               tudi v smeri prošnje, da bi smeli zaposlovati več vojakov kot je bilo doslej
               predvideno s prvim rebalansom, torej več poklicnih vojakov. Ali bo ta naša prošnja
               uresničena ali ne, je odvisno od presoje vlade. Ali ne bo strošek za plače na sploh v
               državni upravi v proračunu previsok in potem takem naklonjenosti tej naši nameri ne
               bo. In pa seveda, od vaše presoje v Državnem zboru, ali mislite, da je dobro v tem
               trenutku preusmeriti večjo količino sredstev na pridobivanje poklicnih vojakov, kar
               se po naši presoji strokovno zdi primerno, zlasti zato, ker imamo veliko kandidatov,
               imamo dobre kandidate, imamo kandidate v starosti od 20 do 30 let. Skupina, torej
               tista skupina državljanov, ki je prvič dobra za potrebe vojaške organizacije in
               drugič je z vidika vrnitve nazaj na trg delovne sile zelo primerna, ker bo,
               pričakujemo, po petih letih po izteku prve pogodbe lahko <stage type="mag"/>(nadaljevanje) po izteku prve pogodbe lahko z novimi znanji tudi
               verjetno s spremenjeno lastno obliko obnašanja boljša delovna sila oziroma bodo to
               ljudje z dodano vrednostjo na trgu delovne sile, če pride do ponovne rasti
               gospodarstva in bi ti ljudje potem iskali službo v civilnem okolju. Skratka, naš
               namen je šel v rebalansu v tej smeri. Kar se pa tiče materialnih stroškov, smo
               zmanjševali predvsem stroške na vzdrževanju na nekaterih operativnih stroških.
               Zaenkrat smo pustili stroške za operacije pri miru. Ker je to točka na kateri
               zaenkrat še držimo korak z našimi obveznostmi v zvezi Nato. Pri investicijah pa smo
               žal izgubili korak, bi jaz rekla.</p>
               <p>Kar se pa tiče situacije z osemkolesniki, s projektom osemkolesnik smo imeli v
               preteklih dnevih in še danes potekajo še vedno prevzemi vseh 13-ih vozil. Gre za
               precej natančne preglede teh vozil. Vsakega posebej se prevzema in tudi pregledovanje
               teh značilnosti teh vozil poteka kar precej časa, ker gre za obnašanje v različnih
               okoliščinah. Skratka, kakovostni prevzem je kar zahteven proces. V tem trenutku je
               prevzem na dveh tirih bomo rekli. En tir je povezan s certifikati, ki zadevajo
               protiminsko zaščito in okoli katerih je bilo precej govora tudi v javnosti. Imeli smo
               namreč na obisku posebno strokovno skupino, ki jo je proizvajalec poslal na pogajanje
               oziroma na pogovore z našo strokovno skupino v zvezi s tem v tem trenutku nastaja
               poročilo strokovne skupine na slovenski strani in bomo videli njihove ugotovitve.
               Drugi del procesa prevzema pa poteka tako kot je pač predvideno ob vseh posebnostih
               teh vozil. Moramo reči, da so pomanjkljivosti, ki so bile prepoznane v decembru, ko
               je potekal prvi kakovostni prevzem. V glavnem dokaj dobro odpravljene. Kakšen bo pa
               dokončen rezultat ugotovitev komisije za kakovosti in prevzem, pa bomo videli v
               prihodnjih dneh. Tako, da v tem trenutku pogodba še ni realizirana, če sprašujete po
               tem ali smo že katerokoli vozilo prevzeli, v tem trenutku še do dejanskih prevzemov
               ni prišlo, poteka pa proces in pričakujemo, da bo zelo v kratkem času prišli do vsaj
               ugotovitev, strokovnih ugotovitev, kakšno je stanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo kratko dodatno. Gospa ministrica, ko ste omenili v zvezi s to
               ponudbo za letala Herkules, ste rekli, da je novinar očitno imel v rokah ponudbo
               ponudnikov za to ponudbo. Jaz moram reči, lahko pohvalimo novinarja, da je pač dobro
               obveščen in tudi za nas je to koristno. Seveda je pa zdaj možno z dveh, ali od
               ponudnikov, da je to taktika posrednikov, drugo pa je, če je ta informacija iz
               ministrstva, kjer pa je verjetno poslala, tajnost mogla biti to, mislim, ni naš
               problem. Tako da se tukaj postavlja vprašanje ali so že tam tudi kaki lobiji, ki
               imajo v planu načrte v zvezi z oddajo Falcona, pa diskreditirajo na tak način že. To
               pa mora biti skrb za vas, če se kaj takega v ministrstvu dogaja. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp8">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Samo stavek bi še povedala. Jaz pričakujem, da bo ta firma, ki je izkazala interes v
               predhodnem postopku, ki niti še ni bil postopek, tudi oddala svojo ponudbo, če jo
               ima. Tudi sedaj, ko je uradni razpis in se lahko vsakdo prijavi, torej, vrata so
               odprta vsem, in upam, da bodo to naredili tudi na korekten in formalen način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem kolegu Anderliču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp10">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lep dan želim! Ko prebiram magnetogram prejšnje seje, 15.4.2009, si najprej postavim
               vprašanje, ali ima sploh smisel, da vam postavim kakšno vprašanje ali dam kakšno
               pobudo, kajti tu je cela vrsta stvari, o katerih govorite, da boste posredovali pisne
               informacije oziroma da boste odgovorili kasneje. Od tega nič, gre za verodostojnost.
               Eno zadevo ste resda naredili, ko sem spraševal o strateškem pregledu, kar smo
               naknadno dobili in bo tudi točka danes na dnevnem redu. Pa kljub vsemu, dve pobudi
               imam, ne glede na razpravo, ki je bila, predlagam, da na prihodnjo sejo, ki pa ni
               nujno, da bo čez dva meseca, lahko je tudi prej, če bo predsednik to sklical, da
               pridete, lahko tudi na zaprto sejo, z vsemi podatki o tem, kako pravzaprav
               gospodarite v tega pol leta, odkar se vleče saga o Falconu. Preprosto ne morem
               verjeti, da berem pol leta, pa bi oddali, pa ne bi oddali, pa je devet variant in
               tako naprej. Gre za denar davkoplačevalcev, gre za denar iz obrambnega resorja, s
               katerim morate skrbno delati. Najmanj, kar je, smo izgubili pol leta najemnine, če je
               to zdaj končna odločitev. Neka taka poslovna poteza se v poslovnih krogih naredi v
               enem tednu ali pa še prej. Se sprejme odločitev, se da razpis za najem. Jaz vem ali
               pa vsaj mislim si, da je še kakšna dobra varianta za Slovenijo, za zaščito tudi
               tistega denarja, ki je vložen v Falcon, da bo dal več od sebe, kot je ta. Ampak zato,
               ker ne vem več kot to, da berem vsak teden, vsakih štirinajst dni po časopisih, kaj
               da bo, kaj da ne bo, pa bo stal tam, pa bo prišel nazaj in tako naprej, predlagam, da
               preprosto vse o tej zadevi, če hočete, na zaprti seji, razložite vseh teh devet
               variant in kako je potekalo od takrat, ko ste dobili nalogo, pod narekovaji, čeprav
               se ve, kako se to dela, kaj se je s tem dogajalo in v kakšni fazi je sedaj. Kajti
               tudi te informacije današnje, tisto, kar ste pred 10 dnevi ali kdaj ste rekli na
               tiskovni konferenci, da se Falcon vrača v domače gnezdo, zdaj ni več najbrž aktualno,
               ker je treba to na drugačen način. Če je to res, vi pravite, da to, kar piše v
               časopisih, je res, se najbrž spet o nečem drugem pogovarjati. Torej, če bomo šli v
               zamenjavo, ne bomo šli v razpis za oddajo v najem, ali kakorkoli drugače. Zato
               predlagam, da preprosto Odbor za obrambo, ker je tu le šel denar iz obrambnega
               naslova za nakup Falcona in je tudi v tej kvoti, da se seznanimo, kaj se s tem
               resnično dogaja.</p>
               <p>Druga stvar je povezana z 8x8. Prav tako bi bilo smiselno, da se na eni zaprtih sej
               seznanimo, kaj se sedaj v resnici dogaja. Če je res tako, kot trdite, da bo treba še
               dodati nekaj denarja, da bomo te oklepnike dobili - ampak ne 135, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) pač pa 80, 90 -, kakšne odločitve so zdaj?
               Ali gremo v zmanjševanje, bolje opremljene... Ker te stvari so videne v prejšnjem
               mandatu. Minister razpiše lahka izvidniška vozila, kupi Cobre, razpiše jih 12 za 19
               milijonov, kupi jih 10 za 22 milijonov. To je nekaj, kar vsaj normalnim državljankam
               in državljanom ni čisto jasno. Ne bi rad, da tu zdaj spet citiram neke izjave iz
               časopisov, ker to je za odbor pravzaprav podcenjujoče - da mi beremo o tako usodnih,
               tako resnih stvareh v časopisih, kaj se bo s to pogodbo zgodilo, kaj bomo na koncu
               dobili, in da odbor te informacije nima. Predlagajte zaprto sejo, pridite s podatki
               ali pa gremo na Ministrstvo za obrambo in se seznanimo, kaj bo s to zadevo. In da na
               koncu ne bo pravzaprav spet neko vsesplošno presenečenje, kaj se bo zgodilo.</p>
               <p>Eno vprašanje. V zadnjem obdobju je veliko nasprotujočih si informacij v zvezi s
               stanjem v Afganistanu. Po tistem, ko so Američani pobili toliko in toliko civilistov,
               so se tudi razmere bistveno spremenile. Pa me zanima, kakšna je trenutno varnostna
               situacija, kako je z razmerami v tej državi, kjer so tudi slovenski vojaki. Verjamem,
               da boste rekli, da v tistem delu je vse mirno, ampak jaz temu ne verjamem, ker berem
               še kaj drugega. Te razmere se v tistem delu, vključno s Pakistanom in to mejo, ne
               razvijajo v smeri, kot ste govorili v Strasbourgu in na zadnjem vrhu, ki je bil
               prejšnji mesec, če se ne motim, ali v začetku tega meseca. Kakšna je sedaj ta slika?
               Konec koncev, gre predvsem za varnost naših vojakov. Pa tudi načrtujemo, kot pravite,
               povečanje kontingenta v Afganistanu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo kolegici, moram reči, da pobudo kolega Anderliča
               sprejemam oziroma bi jo itak realiziral tudi sam, kajti že v mojem prvem vprašanju je
               bilo jasno, da me skrbi ta boj lobistov in posrednikov, ki se malo že kaže tudi pri
               teh zadevah. In mislim, da moramo to spiralo presekati. Kolegica Zalokar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp12">

               <speaker>CVETKA ORAŽEM ZALOKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj! Tudi jaz bom, glede na to, da imamo
               možnost postavljati vprašanja, se dotaknila in ugotovila tisto, kar so že kolegi
               spraševali v zvezi s Patrijami.</p>
               <p>Kot veste, vsaj kar se tiče mene osebno in tudi naše stranke, vseskozi menimo, da bi
               bilo treba tu priti do sprememb. Mi se ne strinjamo z neko potjo, ki pelje proti
               temu, da se pravzaprav na tem segmentu, tem nakupu, pri tej pogodbi ne zgodi nič. Mi
               si želimo, da se odvijajo pogajanja in da se tudi glede na to, da ni primerna
               nadgradnja in da je cela vrsta stvari, ki so se že vmes pokazale in smo o njih zelo
               veliko govorili, skratka, da na osnovi tega ne pride do spremembe pogodbe, ki bo tako
               finančno kot vsebinsko, količinsko in tako naprej skromnejša. Mi to od ministrice
               vseskozi pričakujemo in terjamo, tako zaradi situacije, gospodarske in recesijske, v
               kateri smo, kot tudi zaradi vsebinskih <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zadev. Moram reči, da sem zelo nezadovoljna nad
               zavlačevanjem, in bom to tudi poimenovala "zavlačevanje". Delajo raznorazne komisije,
               čakamo na raznorazna pravna mnenja, takšna in drugačna, tedne in tedne, mesece stvari
               tečejo. Ne vem, kdaj bi morala biti prva Patria prevzeta, mogoče bi to lahko
               ministrica povedala, ker sem že pozabila, ker je to že tako daleč nazaj. Ampak mi še
               vedno nismo naredili ničesar. Mi še vedno proučujemo pogodbe z vidika mednarodnega
               prava, z vidika naših interesov. Vendar moram reči, da vse bolj dobivam občutek, da
               je to zavlačevanje zato, da se ne bi zgodilo nič. Ne vem, zakaj toliko - verjamem, da
               stvari niso lahke, niso preproste, vendar nekje na neki točki je treba potegniti
               črto. Pravniki bodo lahko delali še leta in leta, verjemite mi, še posebej, če jih
               plačujemo. Oni so sposobni take in drugačne nianse premetavati levo in desno s
               takšnimi in drugačnimi mnenji. Mislim, da je treba neke roke postaviti. Ne vem,
               kakšne roke ste postavili v ministrstvu, ampak mi smo pričakovali že konec marca pa
               konec aprila, pa smo zdaj že konec maja, pa še vedno nimamo teh rezultatov. Mene
               stvari skrbijo. Mene skrbijo, ker po eni strani potekajo že prevzemi, 13 vozil, ste
               rekli, po drugi strani pa ne vem, kaj so pokazale in kaj bodo pokazale odločitve
               oziroma proučevanje komisije za kakovost. Ali so bili testi v Južni Afriki korektni
               ali ne, ali so v skladu z Natovimi standardi, ker so bili opravljeni na nekem terenu
               oziroma - ne vem, niti Finska ni članica niti Južna Afrika ni članica. Človek se
               začne spraševati, ali so te stvari resnično vse takšne, kot je treba.</p>
               <p>Moram reči, da s takšnim zavlačevanjem nisem zadovoljna, tudi ne naša stranka. Vem,
               da vojaki obvladate dobro taktiko in strategijo, in da je lahko del tega tudi
               zavlačevanje. Jaz vem, kakšni so cilji predvsem vojske in vseh ostalih, pač, to si
               želijo čim več, vedno, nikoli ni tega racionalnega momenta prisotnega. Moram reči, da
               bi bilo prav, predsednik, da enostavno danes tu postavimo neke roke, o katerih se
               bomo še v najkrajšem času srečali na zaprti seji in dobili informacije. Ministrica,
               pričakujem, da bodo te raznorazne komisije, eksperti, pravniki in tako naprej, končno
               dobili neke roke in prinesli tisto, kar vsi pričakujemo, kar jim je bilo naloženo. Tu
               je treba potegniti črto. Razen, če bomo čakali še leta in leta, tako da bodo počasi
               vse Patrije dobavljene, potem bomo pa ugotovili, kako smo pravzaprav prepozni in
               nismo nič naredili. Recesija je tu, denarja ni, in tu enostavno mislim, da imamo
               dovolj argumentov, tudi v svetovnem merilu, globalizacijskem, da se to naročilo
               bistveno zmanjša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pobudo kolegice Zalokar tudi sprejemam. Mislim, da bo v okviru te točke
               priložnost, kajti del tega, kar ste govorili, se najde tudi tam, če ste pozorno brali
               to poročilo. Sem pa iz tega tudi razbral, da ta Vlada praktično ne deluje, da niso
               vse stranke seznanjene oziroma... /Oglašanje v ozadju./ Da se ne naredi nič. Tako da
               me veseli tudi po tej plati, tako da bomo videli, mislim, praktično imam občutek, da
               levica ne ve, kaj dela desnica, v Vladi, mislim. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp14">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vprašanja. Torej, če prav razumem, pripravimo za zaprto sejo
               poročilo o stanju na Falconu in o stanju na osemkolesnikih. To najbrž potem
               proceduralno ugotovite in nam to naložite, če prav razumem vaše postopke. Kljub vsemu
               bi, če mi dovolite, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) že tu
               nekatere stvari pojasnila, jih bomo pa tudi pisno.</p>
               <p>Namreč, zgodba s Falconom ni bila zgodba Ministrstva za obrambo do trenutka pred 14
               dnevi, ko se je Vlada odločila sprejeti odločitev, da gre Falcon na razpis za najem.
               Takrat je bilo treba tudi določiti nekoga, ki bo ta razpis izvedel. In seveda tudi,
               tako kot namigujete, je bilo treba določiti nekoga, ki bo poskrbel za stroške, ki
               nastajajo pri prevozu tega Falcona v Slovenijo. Še enkrat bi rada opozorila, da
               moramo ločiti dva procesa. En proces je potekal do odločitve Vlade za razpis za
               najem. To so bile različne ponudbe, ki so bile v časopisih, nekaj teh ponudb je
               prišlo tudi na Ministrstvo za obrambo. Skratka, pojavljala se je cela vrsta
               raznoraznih ponudnikov. Pri vseh teh ponudbah ni šlo - nobena od teh ponudb ni bila
               uradna, in na takšne Ministrstvo za obrambo sploh ni moglo odgovarjati. Ne nazadnje
               tudi zato ne, ker je Falcon po takratnih papirjih, bomo rekli, bil še zmeraj v
               odgovornosti in pristojnosti celotne Vlade oziroma generalnega sekretariata in ne v
               pristojnosti Ministrstva za obrambo. Res pa je, kot pravite, da so bila sredstva pred
               leti za Falcona vzeta iz naslova temeljnih razvojnih programov. In ker so praviloma
               sredstva iz temeljnih razvojnih programov uporabljena za potrebe modernizacije
               oziroma opremljanja Slovenske vojske, je tudi prišlo do odločitve, da je Ministrstvo
               za obrambo tisto, ki odslej naprej izvede razpis in tudi poskrbi za vrnitev Falcona v
               Slovenijo.</p>
               <p>Torej tisto, kar bi vas rada opozorila, je, da od razpisa, ki je bil objavljen uradno
               v Uradnem listu, dalje, govorimo o eni opciji, in sicer opciji oddaje tega letala v
               najem. Čakamo na rezultate razpisa. Kakšni so bili roki predvideni, tudi veste, ker
               smo vse javno objavili in je na razpolago vsem. Torej, do takrat, dokler ne razrešimo
               rezultatov tega razpisa, ni možno govoriti o nobeni drugi opciji. Lahko jih je ne vem
               koliko, polni časopisi so jih lahko, in tudi pošljejo nam jih lahko neizmerne
               količine. Toda v tem trenutku velja, da se ukvarjamo z opcijo oddaje letala v najem
               in umikom letala iz Združenih držav Amerike v Evropo. To pomeni, da je treba urediti
               vse formalnosti v Združenih državah Amerike, ki so povezane z varščino, s posebnimi
               trusti, ki so bili ustanovljeni, in s sredstvi, ki so potrebna za popravilo tega
               letala, vendar letalo bo popravljeno v Evropi. Torej, vrne se v Evropo in se njegovo
               popravilo izvede pri podjetju, ki je za to zadolženo. V Sloveniji letalo počaka na
               odločitev razpisa glede najema. Takšna je bila predvidena procedura v okviru
               predloga, ki smo ga sprejeli na Vladi, in takšna je zdaj situacija. Hkrati je pa
               istočasno Vlada sprejela sklep, da se s tem od takrat naprej ukvarja Ministrstvo za
               obrambo. Zato za poročilo glede Falcona sedaj res lahko pričakujete, da ga bomo
               podali v imenu Ministrstva za obrambo. Glede tega sklepa, ki je bil sprejet pred 14
               dnevi, pa upam, da razumete, da od nas niste mogli pričakovati <stage type="mag"/> (nadaljevanje) tovrstnih poročil, kajti za ukvarjanje z
               rešitvami za Falcona je bila ustanovljena posebna strokovna skupina imenovana s
               strani Vlade Republike Slovenije in povezava z Ministrstvom za obrambo je bila samo v
               tem, da je bil predsednik te strokovne skupine državni sekretar Ministrstva za
               obrambo.</p>
               <p>Glede usode osemkolesnikov, predlagam, da na večino vaših vprašanj, ki jih boste
               najbrž tudi napisali odgovorimo pisno in se potem pogovorimo v okviru zaprte seje.
               Tudi glede vprašanj oziroma trditev, da bo potrebnega še nekaj dodatnega denarja za
               to pogodbo, o čemer jaz ne vem nič. Skratka, da bi bil kje kakšen dodaten denar za
               pogodbo oziroma za osemkolesnike o tem ni prav veliko upanja. Zlasti zato ne, in tu
               bi rada prešla na odgovor gospe Zalokar Oražmovi, ki verjetno ve, in vsi skupaj
               veste, ko ste potrjevali prvi rebalans, da je na postavki za temeljne razvojne
               programe od predvidenih 105 milijonov za letošnje leto ostalo samo še 44 milijonov.
               Upam, da veste, da to pomeni, da predvidene realizacije niti za lansko leto, niti za
               letošnje leto s 44 milijoni na pogodbi 8x8 ni mogoče izpeljati. Tukaj se ne moremo
               sprenevedati. In že sama številka nekaj pove, zlasti, če veste kakšen je bil proračun
               sprejet pred dvema letoma in kaj je bilo v teh 105 milijonih predvideno. Torej,
               dejstvo je, da se sredstva za vse temeljne razvojne programe, o čemer smo govorili
               tudi na tem odboru bistveno zmanjšujejo, da so bila bistveno zmanjšana že v okviru
               prvega rebalansa, da se bodo mogoče ta zmanjšanja zgodila tudi v okviru drugega
               rebalansa, to bomo videli, ko bodo pogajanja v zvezi z drugim rebalansom končana. To
               je en del zgodbe, ki zadeva finančno plat in prizadeva tudi pogodbo o osemkolesnikih.
               Drugi del zgodbe je pa povezan s kakovostnim prevzemom, in sicer prevzem kakovostni
               prevzem je dolgotrajen proces s katerim se moram sprijazniti tudi jaz, čeprav bi rada
               videla, da se agonija tega projekta konča kmalu, ampak na žalost moram tudi jaz
               sprejeti naznanje, da se pač proučevanje značilnosti teh vozil in ugotavljanje
               pomanjkljivosti, pomembnosti pomanjkljivosti, se pravi postavljanja kriterijev o tem,
               kako velike so te pomanjkljivosti. Ali jih je mogoče odpraviti takoj? Ali so to
               sistemske pomanjkljivosti ali ne? Torej glede tega moram tudi jaz počakati na
               ugotovitve strokovne komisije, kajti jaz dela namesto njih ne morem opraviti. Ali so
               testi, ki so bili opravljeni v drugih državah ustrezni ali ne, tudi o tem mora
               zavzeti stališče ustrezna strokovna skupina. Res pa je, da moramo mi tudi razumeti,
               da dvome v znanstvene institucije finske vlade in v znanstvene institucije
               južnoafriške vlade tudi ne bomo mogli do izmenoglosti gojiti in se tu popolnoma
               strinjam z gospo poslanko, ki pričakuje hitrejše odločitve. Jaz sem to tudi, upam, da
               bomo kmalu ugotovili kakšna je stopnja znanstvenosti, strokovnosti in s tem tudi
               zanesljivosti in ustreznosti opravljenih testov v tujini oziroma opravljenih
               morebitnih testov doma. Dokler ti prevzemi potekajo, dokler ni končan kakovostni
               prevzem, končan v smislu, da vemo ali so vozila primerna za ..../Nerazumljivo./
               plačilo ali ne, je nemogoče začeti s pogajanji o kakšnih drugih rešitvah. Kajti, če
               bi bil, predpostavimo, ampak predpostavimo - prosim da to razumemo - eden od
               rezultatov teh prevzemov, da so vozila povsem neuporabna. Potem se ni več o čem
               pogajati. Če pa so vozila uporabna, potem <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) pa se začnejo lahko tudi pogajanja o zmanjševanju naročila, o
               spremembah konfiguracij, o spremembah oborožitvenih sistemov, nadgradenj in tako
               naprej. O vsem drugem delu procesa je v tem trenutku še nemogoče jasno govoriti
               oziroma jasno napovedovati kaj se bo zgodilo. In v tem drugem delu procesa je
               pomembna tudi stran proizvajalca oziroma ponudnika. Brez njegovega stališča bomo mi
               težko karkoli pametnega tu postorili. Skratka, tu še pričakujemo v kratkem tudi
               vršitev situacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Anderlič ima dodatno....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp16">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda ne želijo odgovarjati na vprašanje, je tako ali tako znano že sicer. Ampak rad
               bi se zelo ostro ogradil od domneve, da nekaj namigujem. Jaz sprašujem zato, ker
               preberem v sredstvih javnega obveščanja in ne gre za nobeno namigovanje. Prej bi
               rekel, da gre za podcenjevanje vloge parlamenta in tega odbora in poslancev. Gotovo
               je, da vemo kako je prišlo do nakupa Falcona, kako je bilo s stroški, iz katerega
               denarja je bil kupljen in kam se najemnina izteka in kako bo naprej. Za naslednjo
               sejo si bom klipinge pripravil kdaj je kdo kje se pojavljal v kakšnih izjavi in kaj
               je bilo mogoče za javnost razumeti iz tega. Ne boste me prepričali, da je Vlada eno
               in Ministrstvo za obrambo drugo, ampak je to eno in isto in tukaj nimamo veliko
               prostora za diskusijo, da se zgovarjamo drug na druge. Dejstvo je, da gre za denar
               davkoplačevalcev, da je skrbnik Vlada in znotraj tega ustrezni resorji, kdor je
               odgovoren za kakšno zadevo. Kot rečeno, jaz sem dve pobudi dal in pričakujem
               resnično, da slej ko prej, mislim, da je treba po pol leta vendarle na obeh teh
               projektih dobiti odgovore, kot rečeno, če jih ne morete povedati drugače na zaprti
               seji, gre konec koncev tukaj za tisto vlogo Odbora za obrambo, ko mora vršiti nadzor
               nad oboroženimi silami in porabi davkoplačevalskega denarja. In tega se izogibati ne
               sme, ne gre in jaz verjamem, da bomo s temi zadevami se seznanili.</p>
               <p>Ko govorite o namigovanju, vaše izjave, izjave načelnika general štaba in še koga
               drugega so, vozila nimajo ustreznih oborožitev in tako naprej in v kolikor bi jih
               hoteli oborožiti in opremiti tako, kot bi Slovenska vojska potrebovala, bi ta denar,
               ki je bil v pogodbi namenjen za 135 vozil zadoščal komaj za 80 ali 90 vozil. To je
               bilo v medijih vse objavljeno. Kaj pomeni drugega kot povečanje stroškov na enoto, če
               hočete proizvoda, ki ga bomo kupili. Za nič drugega ne gre. Dajmo si to ogledati,
               pojasnite in dajmo videti in na koncu bo vendarle potrebno, da se v celoti ta država
               in Državni zbor je tisti, ki sprejema in strateške dokumente in proračune in najbrž
               smo tukaj na isti ladji. Tukaj ni nobene druge rešitve kot da se pogovarjamo. Jasno
               je, da so vloge različne. Mi smo tisti, ki moramo na začetku in na koncu biti
               obveščeni, če hočemo tudi javnosti pojasnjevati zakaj to, zakaj drugo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp17">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker sem spregledala še eno vaše vprašanje gospod Anderlič in sicer
               vprašanje, ki zadeva stanje v Afganistanu. Glede vprašanja, torej tega s katerim ste
               vi zdaj v bistvu zaključevali, vprašanje koliko denarja bo potrebnega in je
               potrebnega za kakršne koli spremembe v okviru pogodbe, ki zadeva osem kolesnike jaz
               tukaj težko karkoli rečem, težko karkoli napovem. Edina stvar, ki smo jo uradno
               sporočili z našega ministrstva in je bila tudi objavljena v časopisih je, da bi bilo
               verjetno za potrebe slovenske vojske ampak te potrebe boste seveda morali potrditi
               tudi v parlamentu, primernih ali pa ustreznih približno osemdeset do sto vozil. Nismo
               pa o tem govorili ne o ceni, ne o tem ali to ostaja v okviru dvesto
               oseminsedemdesetih milijonov ali se zmanjšuje dvesto oseminsedemdeset milijonov, ker
               je to stvar potem pogajanj ponudnikov, če bi na to seveda pristal. Govorili pa smo o
               tem koliko bi bilo ustrezno število vozil po povezavi s tistim kar imate tudi v
               tretji dodatni točki za današnjo sejo.</p>
               <p>Glede afganistanske situacije in varnosti naših vojakov. Mi si nismo upali trditi in
               tudi nikoli nismo verjeli, da je za naše vojake kjer koli, na kateri koli misiji v
               tujini so njihovo delo varno. Smo pa trdili, da poskušamo doseči višjo stopnjo
               varnosti s tem, da so dobro usposobljeni in pa s tem, da so dobro opremljeni. Kjer
               koli so, kar koli počnejo povsod so misije povezane z določenimi grožnjami in
               nevarnostmi in tudi stanje v Afganistanu je bilo od vsega začetka zelo zapleteno in
               je sedaj, predvsem zaradi priprav na predsedniške volitve še prav posebej zapleteno.
               Tako da se varnostna situacija spreminja, da naše vojake tudi in predvsem zaradi te
               posebne okoliščine, ki zadeva priprave na volitve. Zelo verjetno se pa na terenu
               spreminja tudi zaradi odnosa oziroma zaradi dogodkov, ki so povezani z umiranjem
               civilistov.</p>
               <p>In jaz bi rekla, da moramo biti vsi skupaj pozorni in to tudi počnejo naši, ko
               ocenjujejo našo situacijo, moramo biti pozorni na vse dogodke v katerih talibanska
               stran uporablja civiliste kot svoj živi ščit. In sicer velikokrat se namreč zgodim,
               da se v različnih objektih zabarikadirajo skupaj s civilisti in to povzroča velike
               civilne žrtve in predpostavljam, da vi tudi veste za vse te podatke oziroma te
               zadeve, verjetno jih prebirate tudi v tujem tisku. In te ugotovitve skrbijo ne samo
               tisk temveč tudi vse odgovorne predstavnike znotraj Nata. Skratka, velikokrat se na
               vseh srečanjih govori, pogovarjamo tudi o tveganju kako zmanjšati civilne žrtve, ki
               nastajajo zaradi spopadov med talibansko stranjo in pa predstavniki AISAF-a ali pa v
               tistem delu Afganistana kjer so predvsem ameriške sile nasproti afganistanskim
               različnim uporniškim skupinam.</p>
               <p>Skratka, tukaj moram povedati, da si ne delamo utvar glede zapletenosti varnostne
               situacije. Vemo da so naši ljudje v nevarnih okoliščinah ves čas in da se te nevarne
               okoliščine še dodatno zapletajo zaradi volitev, ki prihajajo v državo, da bo najbrž k
               povečani zapletenosti situacije prispevalo tudi dejstvo, da bodo na volitvah
               opazovalci, za te opazovalce bo potrebno tudi poskrbeti, za njihovo varnost. Skratka
               v prihodnjih mesecih si obetamo kar precej dodatnih zapletov <stage type="mag"/> (nadaljevanje) in mi se trudimo, da bi bili naši vojaki in
               vojakinje za te primere oziroma te situacije čim bolje usposobljeni in predvsem čim
               bolje in primerno opremljeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp19">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, zdaj kakorkoli, če spremljamo informacije, ki jih ameriški strokovnjaki in
               nekateri drugi pošiljajo v javnost potem seveda je vprašanje, ki se mu reče ali je ta
               pristop in ta strategija še vzdržna in ali je mogoče na osnovi teh načrtov povečanja
               vojske, več denarja in tako naprej, zagotoviti uresničitev končnega cilja. Res je, da
               od takrat, ko je gospod Barack Obama rekel, da je to njegova vojna in da jo hoče
               dobiti seveda so tudi razmere na drugi strani, ker so pa pomisleki tudi pri vojaških
               strategih in tudi drugih kar veliki. In me zanima, ali je tudi, bom rekel z naše
               strani verjamem, da imate svoje analitike in vse kar sodi zraven zato, da vendarle
               lahko rečete ali je to, to kar se pričakuje ali bo potrebno vendarle že razmišljati,
               ker pravim, pojavljajo se istočasno kot so bile te napovedi, da gremo v več in več
               tudi seveda pomisleki, da bi se tam popolnoma spremenile, bom rekel, stvari v
               pristopu in v nekaterih rešitvah. Tudi ta zgodba zdaj v Pakistanu je čisto drugačna
               kot je bila še pred mesecem dni, glede na tudi, jaz ne vem koliko je zdaj že ampak
               verjetno blizu milijon beguncev, če ne več, kar bo tudi predstavljalo nek drug
               pristop tako zveze Nato kot tudi vseh drugih, ki smo tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp21">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz mislim, da ima gospod poslanec zelo prav, ko opozarja na to, da z vojaškimi
               silami ne bo mogoče rešiti situacije v Afganistanu. Zaradi okoliščin ne nazadnje v
               sosednjih državah predvsem pa zaradi same situacije znotraj Afganistana. Verjetno ste
               opazili, da prihaja do sprememb, tudi uradno se že napoveduje spreminjanje ameriške
               politike znotraj Nata pa tudi vse pogosteje govorimo o bistvenih spremembah znotraj
               politike Nata in s tem tudi mednarodne skupnosti, ker je le prisotna kar številčno v
               Afganistanu in sicer tam so pripadniki dvaintridesetih držav. In sicer v smeri bolj
               celovitega pristopa kar smo pa tudi mi vedno zagovarjali. In sicer tako kot na Kosovu
               tudi za Afganistan želimo povedati, da je pomembno pristopiti k reševanju situacije v
               Afganistanu, ne samo z vojaškimi silami ampak v okviru vojaških sil, predvsem s tem
               da se uri vojaška vojska, da bo sama skrbela za varnost države v okviru afganistanske
               policije, da se nauči to afganistansko policijo, da sama skrbi za notranji red, da se
               pomaga s civilnimi strokovnjaki, ki skrbijo za civilne projekte in za pravilno
               uporabo mednarodne razvojne pomoči, da so donacije takšne vrste,ki v bistvu pomagajo
               k razvoju poljedelstva in sploh te agrikulture in tako naprej. </p>
               <p>Skratka naš, bomo rekli domač, slovenski pristop ki opozarja na potrebo celovitosti
               pristopa k reševanju situacije v vseh mednarodnih situacijah se tukaj ujame z
               namerami, ki se zdaj kažejo v Zvezi Nato na tej točki in jaz mislim, da vam bomo
               verjetno lahko postregli z novimi namerami, novimi načrti v zvezi s celovitim
               konceptom reševanja Afganistana, že po formalnem zasedanju ministrov za obrambo, ki
               bo zdaj v juniju kjer pričakujemo že bolj natančne načrte glede tega. In sicer,
               pričakovanje dejansko <stage type="mag"/> (nadaljevanje) gre v
               smeri celovitega pristopa vendar moram že zdaj povedati, da celoviti pristop pomeni
               še nekaj drugega, pričakovanja do držav in to do celotne mednarodne skupnosti, ki naj
               sodelujejo pri tem celovitem pristopu bodo še večja kot so v trenutku, ko gre za
               pričakovanje glede vojaške prisotnosti. Namreč, ustanavljajo se "trust-i" oziroma
               skladi za financiranje vojske afganistanske, za financiranje policije, za razvoj
               poljedelstva, za razvoj reforme na področju varnostnega sektorja, za razvoj politične
               infrastrukture, zdravstvene infrastrukture in tako naprej.</p>
               <p>Se pravi da jaz pričakujem, da bodo od vseh nas držav članic mednarodne skupnosti
               zahtevali oziroma pričakovali še veliko donacij, razne vrste in bojim se, da bodo
               pričakovanja šla precej v smeri finančnih donacij, donacij v obliki civilnih
               strokovnjakov, veliko se bo pričakovalo različne mednarodne razvojne pomoči. Skratka
               ne smemo si delati utvar, da bodo pričakovali manj. Pričakovalo se bo še več predvsem
               tistega kar bomo mi vedno težje dajali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vidim več novih vprašanj, pobud za nova vprašanja zato zaključujem to
               točko.</p>
               <p>In prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SKLEP VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE GLEDE
                  POSTOPKA OBRAVNAVE PREDLOGOV ZA SODELOVANJE V MEDNARODNIH OPERACIJAH IN MISIJAH.</title>
               </p>
               <p>Vlada je navedeni dokument obravnavala na 21. redni seji, 9. 4. 2009, ter ga zatem
               posredovala v seznanitev pristojnega delovnega telesa in pa Odboru za obrambo in
               Odboru za zunanje zadeve.</p>
               <p>Gradivo ste prejeli skupaj s sklicem. Zdaj moram reči tukaj, da smo mi, sicer z nekaj
               dni zamude, po temu sklepu vabili še te predstavnike z zunanjega ministrstva in sem
               sedaj obveščen, da je očitno prišlo do komunikacijskega šuma, da pravijo da niso
               dobili. Ampak glede na to da je še Ministrstvo za obrambo tukaj pa da bo še potekala
               na Odboru za zunanje zadeve tudi ta debata in kar nekaj članov bomo zdaj brez
               predstavnika zunanjega ministrstva obravnavali te sklepe in to gradivo in najprej
               dajem besedo gospe ministrici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp23">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>V temu sklepu Vlade Republike Slovenije, glede postopka obravnavne predlogov za
               sodelovanje v mednarodnih operacijah in misijah je potrebno povedati, da smo
               poskušali zapisati ali formalizirati način vedenja torej neko dobro prakso, ki se je
               vzpostavila pred Odborom za obrambo in Odborom za zunanjo politiko v času od decembra
               2008 naprej. Skratka poskušali smo tisto kar smo počeli s tem, ko smo vas obveščali
               na primeru zaključevanja operacije v Iraku potem na primeru širitve naših vložkov v
               nekaterih operacijah v katerih slovenska vojska sedaj sodeluje in pa v primeru, ki še
               prihaja na vašo mizo, poskušali bomo torej zapisati postopek po katerem bi se dalo v
               okviru sedanjih zakonskih možnosti še povečati vlogo Državnega zbora, zlasti dveh
               teles tega Državnega zbora in sicer vlogo na točki, ko gre za razpravljanje vendar je
               ta razprava takšne vrste, da bomo pri sprejemanju odločitev, ki bodo tej razpravi
               sledile, na vladi, z razumevanjem upoštevali tudi vse stvari, ki bodo odprte v okviru
               Državnega zbora, v okviru obeh teles, ki sta zainteresirani za tovrstne razprave.</p>
               <p>V dosedanji praksi<stage type="mag"/> (nadaljevanje) veste ali
               v pretekli praksi, v preteklih letih, je bila navada, da se je s sklepi Vlade, ko je
               šlo za sodelovanje v vojaških operacijah in misijah naknadno seznanjalo oba odbora,
               OZP kot matično delovno telo in odbor za obrambo kot zainteresirano delovno telo. V
               decembru smo ta postopek nekoliko spremenili in sicer tako, da smo uvedli dvofazni
               postopek in ta dvofazni postopek bo<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) v bistvu za nas v prihodnosti tudi ena od oblik obnašanja oziroma ena
               od oblik dobre prakse. In sicer, ta dvofazni postopek bomo upoštevali vselej, ko bo
               šlo za sodelovanje v novih operacijah, torej odpiranje novih operacij gre po
               dvofaznem postopku.</p>
               <p>Velike spremembe v okvirih obstoječih operacij, te velike spremembe bo opredelila
               Vlada kajti Vlado bomo morali predhodno vedno obvestiti o tovrstnih namerah, velike
               spremembe bomo tudi poskušali izpeljati po temu dvofaznemu postopku. Bo pa še vedno
               ostala vrsta misij v katerih oziroma vrsta odločitev, ki jih mora sprejeti Vlada
               Republike Slovenije in je včasih potreben hitrejši časovni rok, na primer, ko gre za
               delovanje po Zakonu o varstvu pred naravnimi ni drugimi nesrečami, ko gre za
               reševalne operacije, ko bomo včasih napotili predvsem civilne strukture, lahko se bo
               kdaj zgodilo, da bomo napotili tudi vojaške strukture. Ampak, ko bomo delovali po
               logiki tega zakona bodo naše odločitve še vedno morale biti zelo hitre in takrat bomo
               zainteresirana delovna telesa v Državnem zboru še vedno obveščali naknadno oziroma o
               že sprejeti odločitvi.</p>
               <p>Tudi, ko bo šlo za manjše spremembe, se pravi manjše število dodatnih vojakov, kakšna
               posebna oprema za katero hočemo, da imamo potrdilo v sklepu vlade bomo verjetno še
               zmeraj šli po logiki, da Vlada to sprejme in vas potem vselej v vseh primerih
               seznanili s svojimi odločitvami. Se pravi ločiti bomo morali med novimi operacijami
               in zaključevanjem operacij, ki jih bomo v vsakem primeru obdelali po dvofaznem
               postopku in pa velike spremembe v operacijah, ki jih bomo na podlagi odločitve Vlade
               obdelali tudi po dvofaznem postopku ter manjše odločitve, ki zadevajo življenje na
               operacijah, za katere boste že vedeli kakšna bo njihova logika. Torej za tiste manjše
               odločitve bo vlada ohranjala svojo vlogo kot jo je imela doslej po Zakonu o obrambi.
               Ko seveda govorimo o vojaških operacijah oziroma v operacijah v katerih sodeluje
               slovenska vojska.</p>
               <p>Imamo še vrsto drugih operacij, ki jih imenujemo mednarodne civilne misije, ki pa
               potekajo po drugačni logiki in doslej ni bilo v navadi niti sprejemati vladnih
               sklepov kajti po zakonu o civilnih napotitvah je za te mednarodne civilne misije
               zadolžena posebna medresorska delovna skupina, ki je ustanovljena pri Ministrstvu za
               notranje zadeve.</p>
               <p>Naša želja je bila in tudi želja Vlade, da imate v Državnemu zboru pregled nad celoto
               vseh operacij, ki potekajo v imenu Vlade Republike Slovenije, se pravi vojaške
               operacije, civilne napotitve in reševalne operacije. Vse tri skupine smo nekako
               želeli imeti obravnavanem po podobnem postopku ampak zaenkrat v temu trenutku v
               okviru tega postopkovnika še nismo mogli urediti. Želeli pa smo, da uredimo vsaj
               tisti del, ki zadeva sodelovanje slovenske vojske oziroma vojaških kapacitet in pa
               tistih civilnih strokovnjakov, ki gredo v okviru vojaškega kontingenta. Zato, za ta
               del zgodbe torej, kot pravim, ko bo šlo za nove operacije, ko bo šlo za bistvene
               spremembe gremo po dvofaznem postopku. In še enkrat, ta dvofazni postopek bo pomenil
               približno tako; pobudnik operacije bo <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) predlagatelj, če bo to Ministrstvo za obrambo, bo pripravilo vse
               potrebne podlage proučitev situacije, razloge zakaj je potrebno odpreti neko
               operacijo, na kakšen način bomo v tisti operaciji sodelovali in tako naprej.</p>
               <p>Vse to, z vsem tem bo najprej seznanilo odbor za državno ureditev in javne zadeve
               vendar, se bo ta dokument imenoval namera Vlade. To namero bo potem obravnavala še
               Vlada na svoji seji vendar o tej nameri ne bo sprejela dokončnega sklepa ali dokončne
               odločitve pač pa bo to svojo namero najprej poslala v seznanitev Državnemu zboru. V
               okviru Državnega zbora... Torej prepuščamo Državnemu zboru da sam presodi oziroma,
               tako kot poteka vaše delovanje, sami presodite v okviru katerega delovnega telesa se
               bo obravnavala ta namera, ali bo to v OZP-ju ali na Odboru za obrambo ali kakor koli,
               to boste presodili kot parlamentarci, potem bomo počakali, bomo videli kakšna bo vaša
               reakcija, mogoče boste sporočili, da o tem nočete razpravljati, mogoče boste
               sporočili, da o tem želite podrobneje razpravljati, kar koli pač bo, bomo spoštovali
               in bomo z vami to namero prediskutirali. Na podlagi te prediskutirane namere oziroma
               seznanitve, torej, če ne bo nobene reakcije z vaše strani, na podlagi seznanitve
               Državnega zbora bomo potem dokončno na naslednjih sejah Vlade to odločitev šele
               sprejeli. Torej, šli bomo od namere preko razprave v Državnem zboru na dokončno
               odločitev na Vladi.</p>
               <p>Pri celoti teh naših odločitev in pa pri mednarodnih civilnih misijah bi pa rada
               povedala še nekaj in sicer, celotno zgodbo bi radi spravili v nek bolj celovit sistem
               in sicer tako, da bi oblikovali strategijo sodelovanja Republike Slovenije na
               mednarodnih operacijah in misijah in moram povedati, da je ta dokument zdaj v
               pripravi, ga izdelujemo. Imamo že verzije, ki gredo proti številu sedem, torej veliko
               usklajevanja je bilo potrebnega med tistimi, ki največ prispevajo v mednarodne
               operacije in misije in ta dokument, pričakujemo da bo dobil neko zaključno obliko v
               maju, kar pomeni, da upam, da boste pristali na to, da bi ga v eni od prihodnjih
               oblik, prav javnega razpravljanja o temu dokumentu, proučili tudi na temu odboru in a
               drugih zainteresiranih delovnih telesih Državnega zbora. </p>
               <p>Skratka, v tistem dokumentu pa pričakujem, da bomo ohranili nivo dobre prakse, ki bo
               vzpostavljena s tem postopkovnikom in pa seveda tudi nadgradili verjetno naše bodoče,
               skupne namere glede transparentnosti in legitimnosti mednarodnih operacij in
               misij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa ministrica za to predstavitev tega. S tem odpiram razpravo.</p>
               <p>Naj vzamem kar malo besedo pa nekaj stvari... Moram reči, da je ta zadeva verjetno
               posledica tega kar je bilo v koalicijskem sporazumu, kar je bilo napovedovano o
               precej drugačnem ravnanju. Moram pa reči, da sem pa tokrat seveda s temi sklepi in
               tudi s to obrazložitvijo kar razočaran in da je nekako to v soglasju s tem načinom
               delovanja tudi kot ga poznamo pri podpisniku tega pri generalnem sekretarju.</p>
               <p>Namreč, jaz ne vem, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) moram
               reči, da se ne spominjam, da bi kdor koli zelo nasprotoval ali pa ne priznaval Vladi
               pravice, da tako kot je v skladu z zakonom, da vlada sprejema sklepe o napotitvi,
               seveda so pa bila tudi razmišljanja drugačna, da bi, včasih, da bi s prakso, ki jo
               ima nekaj držav, da bi se vloga parlamenta povečala in sedaj se je govorilo o tej
               razpravljalni vlogi. Tukaj se je zdaj, ta dvofaznost pretvorila v to, da je najprej
               namera. To je kolikor toliko bi rekel, da je lahko koristno, bomo videli ampak se pa
               bojim, da ne bo ne vem kaj delovalo. Zdaj ta pozitivna praksa v primeru Iraka je res
               šlo vendar jaz moram že vnaprej reči, da si ne znam predstavljati, da bi v slučaju,
               ko se umikajo vojaške misije ne dobili soglasja v parlamentu. Bolj važna pa bistveno
               drugačna je situacija o novih misijah, vojaških. Kajti, glede na razpoloženje v
               slovenski javnosti, tradicionalno, ki ga še nismo omenjali, je težko pričakovati, da
               bi pri kakršnem koli umiku doživeli drugačno mnenje parlamenta, da bi naš parlament
               to zavračal. Ne vem, mogoče bi bilo iz kakšnih drugih razlogov pri kakšni Balkanski
               državi ampak generalno ne. Seveda, je pa bistveno bolj pomembno kaj se dogaja in kako
               pridemo do odločitev o novih misijah.</p>
               <p>Jaz moram reči, da bom seveda sledil in testiral kako ta zadeva poteka, sedaj razen
               Iraka moram reči, da druge odločitve so bile očitno smatrane pa tudi so bile kot
               manjše spremembe. Tukaj v obrazložitvi govorite o tem, da bo Vlada tudi v prihodnje
               odločala brez predhodne seznanitve, da bi se s takšnimi odločitvami predhodno
               seznanila delovna telesa. Ampak tu piše, da bo predhodno seznanjena, mislili ste pa
               naknadno, ker v nekaterih slučajih smo bili naknadno.</p>
               <p>Tako da, jaz imam takšen vtis da bistveno drugače ne bo kot je bilo doslej. V temu
               slučaju bomo morali poseči v zakonodajo in seveda razmišljanja o tem bodo ostala
               odprta. Moralo bo priti do odločitve, če bo prišlo do drugačne odločitve po
               temeljitem premisleku seveda me bega, ker v nekaterih drugih resorjih Vlada vse
               odločitve pošilja po nujnem postopku in onemogoča temeljite pomisleke. Tako da je kar
               nekaj dilem v zvezi s tem kako bodo te zadeve potekale naprej.</p>
               <p>Ne bi si želel, da bi pompozno napovedovana drugačna razpravljalna vloga parlamenta
               se sprevrgla v podcenjevalno vlogo kar sta tudi že<stage type="mag"/> (nadaljevanje) koalicijska poslanca danes nakazovala. Tako da zdaj
               smo v tej fazi, da bomo, kot sem rekel pozorno sledili kako, in testirali vlado kako
               se bo pri teh zadevah obnašala do parlamenta. Hvala lepa. .../Nerazumljivo./...
               Kolega Anderlič je drugi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp25">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz moram reči, da teh "brabur" nisem čisto razumel pa na katere poslance pa v
               kakšnem kontekstu. Najbrž na gospoda Jelinčiča, ki je že šel ali ne vem na koga ste
               to mislil.</p>
               <p>Ampak, poglejte jaz verjamem v dobre namere in da je to res več kot je bilo do
               decembra meseca s tem, da z Irakom ne gre ilustrirati zadeva, ker je tako ali tako
               komisija bila končana, ni bil odpoklic tako kot delajo drug države, da odpokličejo z
               neke misije, ne vem v Franciji in podobni rečejo, tam se ne gremo več in gredo vojaki
               nazaj predčasno... Ampak to niti ni tako bistveno. </p>
               <p>Jaz verjamem, da je mogoče narediti celoten postopek tako, da je parlament oziroma
               ustrezna delovna telesa pravočasno ali pa predhodno obveščen o teh stvareh kakšne so
               namere. Jaz celo ne verjamem, da je potrebno dvofazni postopek na način kot ste ga vi
               tukaj napovedali. Potrebno pa je, da o namerah, o planih vi planirate to za dve leti
               naprej, marsikakšno stvar ali še kaj več. In o teh namerah kje, kdaj, zakaj, koliko
               časa in tako naprej, bomo sodelovali. Ampak to je takrat, ko vi delate te stvari na
               strateški ravni, ko sprejemate konec koncev tudi cilje na dveh letih, greste tja in z
               mize vzamete tisto kar naj bi za Slovenijo bilo primerno. Jaz mislim, da to je
               ključno. Če bomo mi samo dobili namero je že faza, ki je že tako rekoč skorajda
               gotova in tam kaj veliko za početi nimamo. Jaz mislim, da bo vse bolj pomembna javna
               diplomacija v smislu zelo jasnih odgovorov kakšne namere imamo, kam bomo šli in
               koliko... Ne nazadnje, zdaj se že skorajda na glas govori koliko bomo za te stvari
               namenili denarja. Do sedaj, v sedemnajstih letih niti enkrat ni bil problem en tolar,
               en evro. Nasprotno, še več denarja je bilo za namene kot ste ga lahko za vsako leto,
               ne bom rekel porabili pač namenili za posamezne zadeve.</p>
               <p>Zato jaz pričakujem to, da bomo v temu startu se vključili, ne hudo posrečeno zapisan
               stavek v obrazložitvi, ki pravi, s predlaganimi rešitvami se omogoča povečanje
               razpravljalne vloge pristojnih delovnih teles Državnega zbora. Ja, zaboga kaj smo mi
               tukaj debatni krožki ali kaj? Lepo vas prosim. Odgovornosti, že prej sem o tem
               govoril, odgovornosti so različne vendarle delamo za isto stvar in zelo resno. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Tukaj, jaz bi si parafariziral to
               tako, vi kar razpravljate bo pa tako kot bom jaz rekel, vi pa dajte razpravljati. To
               jaz verjamem, da je ponesrečen zapis in da je potrebno to na en drugačen način
               postaviti. Drugače se strinjam, da seveda je potrebno iti postopoma naprej, tudi ne
               bo nič narobe, če bomo ob spremembah Zakona o obrambi ali pa še kakšnemu drugemu
               zakonu tudi to vlogo, tega odbora za zunanjo politiko in celega zbora še ojačali,
               mislim da bi bilo prav.</p>
               <p>Čisto pragmatično me pa zanima in bi prosil, če lahko ne danes, Vladi sporočite, da
               bi želeli ali pa vsaj jaz bi želel, da naredimo pregled na dan, ne vem, 1. maj 2009
               kaj vse Republika Slovenija na vseh področjih, tukaj je vprašanje za Vlado, kaj
               konkretno prispeva in kakšna je naša vloga na... Tako kot jaz vem, zdaj sta dva
               policaja v Gruziji potem so, ne vem, v Libanonu neki drugi in tako naprej. Poleg tega
               je celo vrsto stvari, ki se pojavljajo preko donatorskih konferenc recimo. Enkrat
               Gaza, enkrat Afganistan, tretjič Kosovo, četrtič in tako naprej. To so vse stvari, ki
               so naš prispevek ali pa naša aktivna participacija pri reševanju nekih svetovnih
               kriznih žarišč in tako naprej.</p>
               <p>Tako da, to bi bilo čisto za, bom rekel za to javno diplomacijo o kateri zelo rad
               govorim ker, konec koncev gre za to, da če ne bomo imeli, slej ko prej so zdaj
               podatki jasni, da imamo za nekatere stvari zelo majhno javno podporo, zelo majno, če
               govorimo Afganistanu pa bistveno večjo za Kosovo in tako naprej. In če bomo hoteli v
               prihodnosti utemeljevati zakaj, kaj, kje bodo morale biti te stvari zelo prezentne in
               zelo jasno ovrednotene tudi s številkami pa naj si bo finančnimi, naj si bo
               kadrovskimi, naj si bo drugimi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej moram reči, da se kar strinjam. Rekel bi pa tudi, da
               pravzaprav vprašujem, ne vem meni se zdi nekako neobičajno, da se pod sklepe podpiše
               generalni sekretar. Navadno je .../Nerazumljivo./... sklepi bi pa morali biti
               podpisani ali od resornega ministra ali pa od predsednika Vlade. Vsaj meni se zdi...
               /Oglašanje s klopi, medsebojno pogovarjanje./... Ne vem, meni se zdi malo ne navadno.
               Torej kolega Robert Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp27">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik.</p>
               <p>Jaz bom začel tako, da najbrž se spomnite vsi, da sem takoj na začetku tega mandata
               opozarjal na to zadevo, glede na to, da se je pred volitvami ogromno govorilo kako se
               bo praksa spremenila. Vendar takrat se ni govorilo le o praksi torej postopka ali pa
               razpravljalne vloge, takrat se je govorilo o postopku odločanja. Takšen občutek sem
               imel in sem tudi pričakoval, da bo prišlo do spremembe Zakona o obrambi kjer bi se
               dalo spremeniti konkretno, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               zelo konkretno, da pač odločitev sprejema Državni zbor. Ne bom se opredeljeval do
               tega, kaj se mi zdi boljše oziroma bolj pametno. Vendar pa je treba se držati tistih
               smernic ali usmeritev, ki ste si jih zadali. Razočaran sem nad razpravljalno vlogo
               parlamenta, ko je pravzaprav, tako kot je gospod Anderlič maloprej rekel, da je to že
               vse odločeno, mi bomo pa razpravljali, potem pa bo tako, kot smo se mi odločili. Če
               govorimo o dobri praksi, ta dobra praksa se bo šele pokazala. Veste, zdaj, ta
               trenutek govoriti, kako imamo dobro prakso, je težko, ker še ni bilo pravzaprav
               nobene bolj konkretne odločitve ali razprave o tej zadevi. Zdaj ste vi naredili ta
               postopkovnik, ki govori o tem, da bomo tudi na odboru razpravljali, nimamo pa neke
               odločilne vloge. Tu sem nekoliko razočaran. Je pa dejstvo, da sedanje zakonske
               možnosti tega, o čemer sem prej govoril, ne omogočajo. Je pa treba tudi reči, da
               glede na ugotovitve Natovega pregleda, pa ne bom govoril o konkretnih številkah, o
               ničemer, ker bomo to obravnavali na zaprti seji, je to edino področje, ki je na nek
               način pozitivno ocenjeno, torej, napotitve slovenskih vojakov na misije. To je
               pravzaprav edino, kar nam še ostane, glede na vsa ta zmanjšanja, ki se predvidevajo z
               rebalansi in tako naprej.</p>
               <p>Torej, pričakoval bi več. Pričakoval bi spremembo zakona o obrambi, ki bi bila lahko
               podlaga za resnično konkretno odločanje Državnega zbora, za napotitve naših vojakov v
               tuje misije. To govorim zato, ker se je o tem pred volitvami na veliko govorilo. Še
               enkrat rečem, ne bom se opredeljeval, kaj mi je bolj prav in kaj ne, ampak dejstvo
               je, da so ti postopki bili zagotovljeni takrat, ko se je odločalo o tem, kdo bo
               prevzemal vodenje države. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gremo naprej. Kolegica Oražem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp29">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Res je, kar nekateri ugotavljate. Moram reči, da prav v Zaresu
               smo bili med tistimi, ki smo se najbolj zavzemali za to, da v koalicijsko pogodbo
               pride tudi zaveza, da se bo položaj oziroma pozicija Državnega zbora v zvezi s tem,
               kako sodeluje pri odločanju o pošiljanju v misije, povečala. Mandat koalicije traja
               štiri leta. Moram reči, da menim, da to, kar smo govorili, izhaja predvsem iz
               preteklosti, iz silno slabih izkušenj, ki jih je imel Državni zbor v zvezi s tem, ko
               je bil postavljen pravzaprav v neko drugorazredno situacijo, lahko rečemo, in je bil
               seznanjen, ampak ne v neki fazi, ko je bilo še kaj možno odločati, pač pa večinoma
               bistveno kasneje. Mislim, da je taka najbolj grenka in najbolj slaba izkušnja prav
               gotovo Irak, ampak ne ta zdaj, ko smo se umaknili, pač pa takrat, ko smo se odločali,
               da tja gremo. Ko je bila napaka, ko je bila izsiljena zadeva in se je odločalo v
               silno ozkem krogu, na osnovi prevare, in mislim, da nas je lahko še danes sram, kako
               lakajsko smo pravzaprav takrat stopali za neko državo in se odločali kar na osnovi
               lepih oči nekaterih takratnih funkcionarjev. In iz tega je izhajala ta želja, da
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) če bi o takšnih stvareh
               odločal širši krog ljudi, prav gotovo pa, če bi bila možna participacija, in mislim,
               da je tu nujna participacija Državnega zbora, poslank in poslancev, do takšnih ad hoc
               odločitev, kot je bila odločitev v zvezi z Irakom, ki jo je sprejela prejšnja Vlada,
               Vlada Janeza Janše, ne bi nikoli prišlo. Če se o tem govori širše, če se zahteva
               argumente, če se zahteva preučitev zunanjepolitičnih elementov in še česa, potem, če
               vstopa v odločanje večje število ljudi, kot takrat, ko je pravzaprav odločala zelo
               ozka peščica, do takšnih stvari ne more priti.</p>
               <p>In zdaj dalje. Moram reči, da se mi zdi ta sklep, ki ga imamo danes, čeprav moram
               reči, da smo sprva imeli kar precej težav, ministrica to ve, z našo stranko se je
               morala še posebej v zvezi s tem srečati, zahtevali smo določena pojasnila, pa tudi
               določene zaveze, moram to jasno povedati. Nenavadno je, da Vlada sprejema sklepe, s
               katerimi razmišlja, koliko bo pripustila k tej zadevi Državni zbor. To iz tega na nek
               način veje. Vendar pa moram reči nekaj - zadeva je bistven napredek v primerjavi s
               tem, kar je bilo do zdaj. Se pravi, bistven napredek je v tem, da vendarle so neka
               pravila igre postavljena, da Državni zbor v tem primeru s temi sklepi dobiva širšo
               vlogo, večjo vlogo, da je vključen že v fazo, ko še ni sprejeta odločitev, to moramo
               reči. Kajti mi bomo seznanjeni z zadevo prej, kot bo sprejeta dokončna odločitev
               Vlade. Kar je seveda v primerjavi s prej bistven napredek. In jaz bi bila zelo
               vesela, če bi kolegi, ki ste zdaj v opoziciji, bili takrat aktivni, ko ste imeli to
               možnost aktivno pokazati s tem, da bi se kaj zgodilo, v času svoje Vlade in svojega
               mandata. Pa smo bili takrat soočeni z najslabšo prakso v vsem preteklem obdobju. In
               sem vesela, da smo tu enotni, da želimo postaviti Državni zbor v bolj aktivno vlogo,
               in to bomo mi vseskozi zagovarjali, takšno zadevo. V tem trenutku moram reči, da kar
               se stranke Zares tiče, smo pristali na to, da je to začasna rešitev, in da se bo
               zadeva absolutno še v času tega mandata, ko bo prišlo do spremembe zakonov,
               nadgradila tudi z bolj aktivno vlogo parlamenta, ki bo in mora dobiti to šele v
               zakonu. Nam so takšna zagotovila dana. Do spremembe zakona bo prišlo, spremembe se že
               pripravljajo. Ena teh sprememb bo prav gotovo tudi drugačna ureditev in drugačna
               funkcija Državnega zbora. Pri čemer se pa zavedamo, da bo treba ohraniti del predvsem
               operativnosti Vlade, zaradi specifičnih situacij, ki nastajajo. In mi bomo vztrajali
               pri tem, da parlament dobi aktivnejšo vlogo predvsem pri odločitvah o novih ali o
               povečanih misijah. O tistih drobnjarijah, ko se spreminja število, struktura ali
               karkoli, ne želimo, da stvari zapletamo. Tu ima, mislim, potem Vlada lahko popolnoma,
               bom rekla, bistveno bolj proste roke ali pa se poslužuje približno takega modela, kot
               je tu. Medtem ko pri tistih najbolj strateških odločitvah, mislim, da si mora država
               vzeti dovolj časa, da jih sprejema tudi s potrditvijo parlamenta. Takšno je naše
               mnenje in tako zadevo bomo zagovarjali tudi pri <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) spremembi zakona o obrambi. Nam je nekako
               zagotovljeno, da bo ta zadeva že v letošnjem letu prišla do naših parlamentarnih
               klopi. Seveda tudi pričakujemo, da bodo rešitve iskane v to smer in da bo dana tudi
               zakonska podlaga. Sklep Vlade je dober, je napredek, vendar takšen sklep naslednja
               Vlada, ki bo lahko malo drugačna, naslednja ministrica, lahko zelo hitro zbriše in
               smo spet v situaciji, kot smo bili. Zato so potrebne zakonske rešitve, ki to za vedno
               uzakonijo. In takrat odprimo to razpravo, do kje parlament, za katerega mislim, da
               ima absolutno v našem sistemu, glede na to, da so tu neposredne volitve v parlament
               in podobno, bistveno premajhno in preveč podcenjujočo vlogo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica Cveta. Kar dve reakciji bosta na to izvajanje. Tudi sam želim
               reči, da se ne morem strinjati z ugotovitvami, da gre za bistven napredek. Kajti to
               bomo šele lahko testirali tudi na podlagi tega, ko bo situacija takšna. Namreč, v tem
               času pač ni prišlo do nobene pomembne odločitve. Hkrati pa ta sklep omogoča Vladi, da
               ima diskrecijsko pravico, da odloča o tem, kaj je pomembno, kaj pa je drobnjarija,
               kot ste se izrazili sami. In se bojim, da ima dovolj manevrskega prostora tu Vlada,
               da bi se lahko izognila, če bi tako hotela, odločanju. Ni bilo resnejše zadeve, zato
               moramo protestirati oziroma moramo na nek način tudi iz parlamenta delovati
               proaktivno, tudi s svojimi sklepi, da bo do resnih premikov prišlo. Do takrat pa se o
               bistvenem napredku ne morem strinjati. Rekel bom, da sem tudi malo razočaran nad tem,
               da gre bolj za taktiziranje kot pa za resničen premik. Kolega Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp31">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Z nekaterimi ugotovitvami gospe Cvete Zalokar Oražem se ne strinjam. Ko sem
               bil potegnjen za jezik, moram zdaj nekoliko bolj eksplicitno zadevo povedati.</p>
               <p>Zanimivo je, da poslanci koalicije govorijo eno, Vlada se pa odloči povsem nekaj
               drugega. Težko razumem to neusklajenost, ki je ta trenutek v koaliciji. Upam, da
               imajo stranke enakovreden vpliv v Vladi, ne vem, ali pa je to samo taktika. Jasno
               moram povedati, ne govorim, da je ta rešitev, da parlament odloča o napotitvi
               slovenskih vojakov v tujino, dobra in najboljša. Jaz tega ne trdim. In je vprašanje,
               kako se bom opredelil takrat, če bo res prišlo do predloga. Govoril sem o tem, da se
               je tako govorilo pred volitvami, danes pa imamo na mizi drugačen predlog. Govorim o
               tem. Ne govorim o tem, da je razpravljalna vloga parlamenta nujno potrebna pri
               napotitvi slovenskih vojakov na misije ali pa v civilne, humanitarne naloge. Jaz še
               vedno verjamem in zaupam stroki, torej, ministru, ministrici, generalštabu, predvsem
               tistim, ki te zadeve poznajo in vejo, zakaj se je treba odzvati in poslati slovenske
               vojake tja, kjer se jih pač potrebuje. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Ne nazadnje so tu tudi zaveze zavezništvu. Veste, z
               razpravljalno vlogo se zadeva lahko bistveno zakomplicira, bistveno podaljša. Torej,
               da se razumemo, moje mnenje je, da je današnja točka dnevnega reda drugačna, kot sem
               pričakoval. Torej, jaz sem pričakoval spremembo zakona, tako kot je bilo napovedano
               pred volitvami, danes smo pa dobili nekaj, kar je tako, nekaj vmes, neko prehodno
               obdobje, da je volk sit in koza cela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Hrovat, besedo sem vam dal za repliko, časovno in vsebinsko, sicer se pa potem
               prijavite k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp33">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>No, saj zaključujem. Hotel sem samo pojasniti, želel sem narediti samo neko
               vzporednico med tem, kaj se je govorilo pred volitvami in kaj smo danes dobili na
               mizo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Čepič. /Oglašanje v ozadju./ Ja, se opravičujem. Se opravičujem gospodu
               Križmanu. /Medsebojni pogovor./ Potem gospod Čepič, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp35">

               <speaker>BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Predsedujoči, res bi prosil, da upoštevate 67. člen poslovnika
               o delu Državnega zbora, predvsem 7. točko, kjer je treba dati vsem besedo in po nekem
               vrstnem redu, ne pa samo eni politični stranki. In si izmišljevati replike, ki jih ni
               bilo, tudi nihče ni bil imenovan. To je groba zloraba poslovnika.</p>
               <p>Kar se pa tiče razprave oziroma te točke dnevnega reda, pa mislim, da je to korak
               naprej, da Vlada Republike Slovenije želi imeti tudi mnenje in neko razpravljalno
               pozicijo tega parlamenta, ne glede na to, da je obveznost oziroma odgovornost tudi
               "de iure" Vlade o tem, kako in na kakšen način napoti pripadnike Slovenske vojske ali
               pa druge na razne misije in te stvari. Namreč, o tem govori 84. člen zakona o
               obrambi. Vlada bo s tem, ko bo dala tudi del razprave ali pa bo obveščala ali pa celo
               pred samo napotitvijo, zavezala tudi parlament k delu odgovornosti, ne "de iure",
               moralno pa zagotovo. Sploh takrat, kadar bo del naših razprav upoštevala tudi pri
               svojih odločitvah, dobrih ali slabih. Zato je treba pri tem delu biti izjemno skrben,
               vedeti, o čem odločamo in na kakšen način odločamo. Če bi zelo površno rekel, jaz ne
               želim o tem odločati ali razpravljati, kar je odgovornost nekoga drugega. Vendar
               zaradi tega, ker gre za naše ljudi, zaradi tega, ker gre za vlogo Slovenije znotraj
               tega in za celoten sistem, želim, da je parlament o tem informiran in prevzema tudi
               del odgovornosti, ne glede na to, ali zdaj v zakonu o obrambi to že piše ali ne. In s
               tem sklepom Vlade ta del odgovornosti pravzaprav tudi v parlament v tem trenutku
               prenašamo, za vse tiste odločitve, ki jih bo Vlada sprejela, ali pred napotitvijo ali
               tik pred tem, ko se izvrši sklep. Zdaj, katere misije, katere stvari, parlament
               verjetno razpravlja in je to v letnih srednjeročnih, dolgoročnih programih, kjer se
               opredeljujemo, kje in na kakšen način sodelujemo. O tem smo se že odločili, ko smo
               vstopili v zvezo Nato, da bomo sodelovali v tem procesu. Že to je bila naša osnovna
               odločitev, zdaj gre samo za tehniko, na katera krizna področja, kam pošiljati in
               kolikšno število. Zato je to <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               izjemno izjemno dobro. Mogoče je seveda besed razpravljalna vloga nekoliko napačno
               zapisana, ampak gre za pridobivanje mnenja in s tem tudi prevzemanja tistega dela
               odgovornosti, ki ga ne moremo. Kot slišim, jaz ne vem kako je bilo v prejšnjem
               mandatu, te prakse v prejšnjem mandatu ni bilo. Zato je vsaka odločitev, ki je bila,
               bila samo na vladi, ne na parlamentu. Zdaj se to bistveno spreminja. Zame je to
               bistvena sprememba in je to bolj v smislu tega, da bomo lahko na nek način vsi
               skupaj. Strinjam se pa tudi s četrtim sklepom, da je potrebno pravzaprav za vsa
               področja, ni samo vojaško področje, je tudi na področju civilnega delovanja, predvsem
               na področju tudi elementarnih nesreč, kjer pa seveda zagotovo je lahko samo to post
               festom, zaradi tega, ker če se potres zgodi danes zvečer, do jutri zjutraj ko je
               treba pomoč ponuditi, se zagotovo ne parlament ne odbor ne moreta sestavi. In jaz v
               tem smislu podpiram te stvari. Seveda, če bo pa prišlo do spremembe zakona tudi na
               tem področju, bo treba zelo jasno premisliti kdaj in na kakšen način se bo parlament
               vključeval v ta del odločanja, tudi zato, da ne bi iz tega nastali debatni krožki,
               možnost zavlačevanja, uveljavljanja nekih svojih stvari in da se bo točno preciziralo
               kolikšna je odgovornost tako vlade, ki je nesporno mnogo večja, ko gre za konkretne
               stvari in parlamenta, ko sprejema eno celovit strategijo sodelovanja Slovenije v
               mednarodnih misijah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj, kolega Anderlič, ste prijavljen. Še reakcija namen, sicer ...
               Gospa ministrica, sedaj ste slišala različna mnenja. Bi prosil, če...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp37">

               <speaker>LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vsa mnenja. Moram reči, da sem zelo hvaležna vsem, ki ste opazili,
               da pri povečevanju razpravljalne vloge parlamenta gre tudi za povečevanje
               odgovornosti parlamenta za odločanje o operacijah. Se pravi, da če je doslej in bo
               tako še naprej, do spremembe zakona bila za to odgovorna predvsem vlada, boste sedaj,
               ko boste seznanjeni z nekaterimi dejavnostmi vlade že predhodno, pravzaprav lahko
               vplivali tudi na njeno odločitev in ko bo sprejeta kakšna odločitev, boste morali
               razumeti, da smo do nje prišli verjetno tudi na podlagi nekega skupnega javnega
               razmisleka. In s tem seveda, in se zelo strinjam s tem kar vi pravite, se bo treba
               opredeliti tudi v prihodnosti, ko bomo, če bomo na tej točki se dotikali Zakona o
               obrambi, opredeliti se bo treba kolikšen delež odgovornosti potem prevzame nase tudi
               parlament. Jaz bi samo opozorila na podatek o tem, kdaj bomo šli v spreminjanje
               Zakona o obrambi. V seznamu normativne dejavnosti te vlade je spreminjanje Zakona v
               obrambi v letu 2010. Tako, da v letošnjem letu nastajajo predlogi kaj vse je potrebno
               spremembe, med tem ko obravnava zakona o obrambi pa je predvidena za 2010.</p>
               <p>Potem bi pa šla kar po vrsti, in sicer; jaz mislim, da s tem dokumentom, ko smo
               opredelili postopek, nismo želeli preko njega izraziti kakršnekoli podcenjevalne
               oblike obnašanja do parlamenta. Nasprotno, želeli smo, da v sistem v kakšnem
               funkcionira vlada, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) vključimo
               tudi z dobrimi nameni tisto kar lahko skupno opredelimo oziroma o čemer se lahko
               pogovorimo v Državnem zboru in tudi v Državnem svetu. Moram reči, da ko je šlo za
               vprašanje operacij, je tudi Državni svet pokazal veliko mero interesa, tudi za druge
               dejavnosti na področju obrambe in smo o teh zadevah poročali tudi v Državnem svetu.
               Zato bi govorila o celotnem parlamentu, ki kaže interes za operacijo. Jaz mislim, da
               ima parlament v resnici že danes neko točko, na kateri v bistvu zelo neposredno
               odloča tudi o sodelovanju naše države na operacijah in sicer takrat, ko sprejema
               Zakon o izvrševanju proračuna. Ko se sprejema Zipro, imate tam, in takrat, ko se ga
               sprejema za dve leti in ko se ga sprejema v obliki rebalansa v točko, ki zadeva
               operativno delovanje Slovenske vojske in v okviru tistega operativnega delovanja, če
               se seveda želi iti v podrobnosti, se znotraj tega tudi vidi na koliko operacijah, s
               koliko ljudmi predvsem in kakšen strošek na ta račun nastaja. Zato smo tudi v
               diskusijah, ki so se letos zelo javno opravljale, ustavili oziroma smo govorili o
               vsoti blizu 25 do 27 milijonov evrov, ki jih porabimo za sodelovanje Slovenske vojske
               in pa civilnih strokovnjakov, ki so v okviru vojaških kontingentov na mednarodnih
               operacijah. Res pa je, da mi to vemo povedati za svoj delež, ne moremo pa odgovoriti
               na tista vprašanja, vsaj ne v imenu Ministrstva za obrambo, ki ga je postavil gospod
               Anderlič, in sicer da bi želel vedeti kaj je v določenem trenutku konkretno
               prispevala naša vlada k različnim konfliktnih situacijam v svetu. Tukaj moram reči,
               da bodo verjetno potrebni še dodatni napori. Mi se za svoje, za svoj delež, torej za
               sodelovanje vojakov, sodelovanje civilnih strokovnjakov v okviru vojaškega
               kantingenta za naše donacije lahko opredelimo, torej lahko povemo s čim in koliko
               sodelujemo. Med tem, ko za... Ja, ampak Ministrstvo za obrambo ne bo moglo
               odgovarjati za tisto kar počne Ministrstvo za zunanje zadeve in jaz mislim, da imate
               prav, ko pravite, da bi bilo dobro videti celoto, delovanje naše države v, preko
               različnih donatorskih konferenc mednarodne razvojne pomoči itn. Ampak tukaj je neko,
               odprto neko širše vprašanje na katerega mi ne bomo znali v tem trenutku odgovoriti.
               En odgovor, ki se tudi ponuja glede možnosti, ki ne glede na to, da zakon še ni
               spremenjen, ki že odpira večje možnosti vplivanja Državnega zbora in mogoče celotnega
               parlamenta na sodelovanje Republike Slovenije na mednarodnih operacijah in misijah,
               je prav prej omenjena strategija sodelovanja na MOM, pravimo zdaj, s kratico
               Mednarodne operacije in misije, in sicer zato, ker nameravamo ob tej strategiji - to
               bomo še skupaj tudi z vami presodili v javni razpravi - mislimo da bi bilo modro ob
               tej strategiji imeti tudi tako, kot ste nekateri rekli, enoletni ali dvoletni, vsaj
               načrt kje, v katerih operacijah smo, s koliko približno silami nameravamo v teh
               operacijah sodelovati. Seveda ne bo možno predvideti že vseh sprememb kontingentov,
               ker je to velikokrat podvrženo hitrim odločitvam in tudi presojam znotraj posameznih
               operacij in danes reči kako bomo sodelovali v dveh letih v, recimo<stage type="mag"/> (nadaljevanje) operaciji Kfor, je zelo težko, zato ker je
               ravno sedaj v pripravi sprememba Kforja. Se pravi, da ne znamo reči ali bomo še dve
               leti tam s 380. vojaki ali bomo mogoče že čez eno leto tam lahko s polovico ali pa še
               manj vojaki. Skratka, težko je nekatere stvari napovedovati ali pa se o njih
               opredeljevati, ko niti sama filozofije operacije ni glede tega razčiščena in tudi ta,
               ki vodi operacijo, ima glede tega še posebne načrte.</p>
               <p>Torej dve točki sta že, kjer imate vi lahko zelo velik vpliv in kjer lahko tudi ne
               nazadnje kot Državni zbor postavljate še dodatna vprašanja. Jaz mislim, da bomo
               testirali ta model na eni od operacij v prihodnosti in moram priznati, da sem po
               tihem pričakovala, da boste postavili vprašanja tudi s tem v zvezi. Kajti če natančno
               prebirate medije veste, da napovedujemo naše sodelovanje v operaciji Evropske unije -
               Atalanta, vendar to sodelovanje nameravamo opraviti prav po proceduri, ki je sedaj
               zapisana v tem postopkovniku. Namreč v tem trenutku smo v situaciji, ko je Odbor za
               državno ureditev sprejel namero o našem sodelovanju v Atalanti. Seja odbora je bila
               včeraj. Na seji vlade jutri bo razprava tekla o tej nameri, upam, če ne, bo naslednji
               teden in to namero bomo poslali v opredeljevanje v Državni zbor. In potem bomo videli
               kako se bo ta zgodba odvijala naprej. Skratka tukaj bomo pa videli tudi
               pripravljenost Državnega zbora, da nam pri tem nameri kakorkoli pomaga tudi
               utemeljiti ne nazadnje naše sodelovanje v okviru Evropske unije. In ker se bo to
               zgodilo v prihodnosti, jaz ne bom ta hip povedala kaj so bili naši argumenti za take
               vrste predlog, bomo pa takrat, ko se ob tej temi srečamo, razgrnili celoto razlogov
               za sodelovanje in tudi naše namere glede sodelovanja. Morate razumeti, da so nekatere
               operacije včasih takšne, da se začnejo kot zelo omejene, majhne operacije in da se
               potem tekom same operacije začnejo razvijati v bolj obsežne ali drugačne. Tako, da
               tudi to spreminjanje operacij bomo morali opredeliti ali v strategijo operacij ali pa
               neki drugi obliki, ki bo tekla tudi preko tega Državnega zbora.</p>
               <p>Kar se tiče Poslovnika vlade in tega kdo podpisuje sklepe; gospod predsednik, jaz
               moram povedati, da sem pregledala, ker imam priložnost se ukvarjati kar naprej s
               stvarmi, ki zadevajo še prejšnji mandat, sem pregledala veliko količino sklepov, tudi
               iz prejšnjega mandata in vedno je bil pod sklepe vlade podpisan generalni sekretar, v
               prejšnjem mandatu je bil vse povsod podpisan mag. Predalič, tako kot je sedaj
               podpisan mag. Cvikl. Tukaj druge variante, vsaj jaz, tudi glede na tisto kar piše v
               poslovniku vlade, za enkrat ne vidim. Jaz se zavedam, da bi morali imeti tudi kot
               država, kot celotna javnost, resnično pregled nad vsemi tipi operacij in nad celoto
               sodelovanja te države v mednarodnem okolju, ampak kot rečeno, obljubim, v svojem
               imenu lahko obljubim, da vam predstavimo lahko tisto kar daje Ministrstvu za obrambo,
               za vse ostale pa tega ne morem reči, zlasti zato, ker bi vas rada še enkrat
               opozorila, ko ste ali ko so sprejemali zakone v Državnem zboru, so in ste v bistvu
               opredelili tudi stopnjo vključenosti vlade in stopnjo vključenosti <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) parlamenta v določene odločitve. Zakon o
               obrambi ni krivec za vse in tudi ni krivec za nepreglednost na področju mednarodnih
               operacij in misij. Nasprotno, zakon o obrambi in način kako se ga izvaja, torej da
               ste z vsemi sklepi vlade, ki zadeva mednarodne operacije in misije vedno seznanjeni
               tako v OZP-ju kot v Odboru za obrambo, v resnici omogoča veliko preglednost. Morate
               se pa spomniti, da takrat, ko ste ali ko so sprejemali zakon o civilnih napotitvah,
               ste pravzaprav sprejeli patent preko katerega ne morete biti ne vi ne vlada
               sistematično obveščeni o tem kaj se dogaja na področju civilnih napotitev. Tukaj pa
               jaz nikogar ne obtožujem, ampak vas opozarjam, da je vendarle pametno včasih, ko se
               kakšna zakonodaja sprejema, to opazovati tudi z vidika neke celovitosti, ne nazadnje
               tudi celovitosti vseh nivojev, ki bi v imenu države morali pri kakšni odločitvi
               sodelovati. Res pa je, spet moramo biti korektni, da so odločitve, ki zadevajo tudi
               civilne napotitve, lahko zelo kratkotrajne, gre za nekaj dni včasih, sodelovanja. Na
               žalost sodi v ta kontingent tudi odločanje o policijskem sodelovanju, ampak so pa
               tudi nekatere zelo kratkoročne misije, ki potekajo preko tega zakona, o katerih se
               spet verjetno ne bomo ubadali ne na vladi in ne v parlamentu, ampak bo to, zato mora
               rok sprejeti, odgovornost nekdo drug, ki je trenutno z zakonom tudi predpisan. Jaz
               vas samo prosim, da ste pozorni na celoto zakonov, ki opredeljujejo napotovanje na
               mednarodne operacije in prosim vas, da razumete, da Zakon o varstvu pred naravnimi in
               drugimi nesrečami in Zakon o obrambi vam v bistvu dajeta zelo veliko možnosti, da ste
               stalno in transparentno obveščeni o delovanju vlade na področju operacij. Za druge
               zakone pa sami veste kaj ste sprejemali.</p>
               <p>Jaz razumem ta vaš dvom o razmerju med tem kar se je govorili pred volitvami in
               tistim kar je sedaj v tem dokumentu napisano. Jaz sem opozorila, na začetku, da smo
               postopkovnik napisali v skladu s tistim kar zakonske možnosti danes dajejo. Moram pa
               tudi povedati, da v predvolilnem času se lahko govori o marsičem. Kar se mojega
               sodelovanja tiče v predvolilnem času in mojega sodelovanja pri nastajanju
               alternativnega vladnega programa ene stranke in kasneje pri vladnem programu oziroma
               koalicijskem sporazumu, moram povedati, da je tam bilo in zato tudi gospa Zalokar
               Oražem tukaj ni pretirano zadovoljna, tam je bilo res napisano, da bomo povečevali
               razpravljalno vlogo parlamenta ne pa, da bi spreminjali zakonodajo na tem področju,
               tudi ob zavedanju, ki sta ga odprla, vi in gospod Čepič, torej oba sta govorila o
               dejstvu, da kot članica zavezništva, kot članica mednarodnih organizacij,
               Organizacije združenih narodov imamo določene obveznosti do mednarodne skupnosti. In
               nam okrog tega seveda včasih, verjetno ne bomo šli na začetek razprave, kaj delamo v
               nekem zavezništvu, ampak bomo morali ugotoviti s čim lahko k spremembi mednarodne
               situacije prispevamo. Kot rečeno, torej ta postopkovnik je odgovor na to, da smo
               sposobni tudi kot vlada funkcionirati po nekem vrstnem redu. Težava namreč, delovanja
               vlade je, da ima zelo natančno določene roke za vsako stvar in to kar sem se jaz
               morala naučiti v smislu tehnologije upravljanja je, da so stvari časovno in po
               posameznih korakih predpisane. Zato smo tudi morali odnos med vlado in Državnim
               zborom nekako si predpisati v smislu postopka. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) S tem pa ne želimo dati Državnemu zboru občutek, da mu
               opredeljujemo kako se bo obnašal. Državni zbor se bo sam opredelil ali hoče
               obravnavati neke naše pobude, ali ne.</p>
               <p>Se opravičujem, če nisem čisto na vse, kar ste odprli, odgovorila. Poskušala sem
               nekako povzeti, in se opravičujem, ker sem porabila tudi zelo veliko časa, če bi kdo
               od mojih kolegov tu želel karkoli dopolniti. Prosim, če me opozorite, če je ostala še
               kakšna stvar odprta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Novih prijavljenih ni. Jaz bi samo na kolega Čepiča, ki je vztrajal pri
               bistvenem napredku ali bistvenih spremembah, tu se moram ograditi, ker če bi tu
               sprejeli to terminologijo, da gre za bistveni napredek, potem bi morali na nekaterih
               drugih področjih, recimo gospodarstvo, sociala, pravna država za spremembe v času
               sedanje vlade uporabljati tudi izraze tektonska, poslabšanje ali potresno
               poslabšanje, zrušitev ali kaj takšnega. Mislim, da to ni.... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp39">

               <speaker>BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Predsedujoči, moja razmišljanja, moje mnenje, lepo prosim ne komentirati. To so moje
               ocene. Jaz nisem predlagal sklepa odboru, da bi kakorkoli o tem, ampak sam vidim to
               tako in lahko tudi, če je treba, dodatno utemeljim. Ampak od tega, kar je bilo prej
               in to kar slišim kar je bilo v prejšnjem mandatu in to kar je sedaj na tej mizi, o
               čemer sedaj razpravljamo, je zagotovo bistven napredek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolegica Cveta Zalokar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp41">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Jaz bi tudi pravzaprav proceduralno. Mislim, da se nam to neprestano ponavlja. Gospod
               predsednik Jerovšek, jaz prosim, da te predsednik odbora. Tisto, kar smo vam zaupali,
               torej da vodite sejo odbora, mislim, da to ne vključuje neprestano komentiranje prav
               vsake razprave kogarkoli, ki danes tukaj sedi, razen tistih, ki se z njimi strinjate.
               Mislim, da to enostavno na nek način postaja smešno. Ni vam potrebno vsakega od nas
               komentirati. Vi vodite našo razpravo, nam dajajte besedo, nam jo jemljite. Mislim, da
               to, da ste predsednik ne pomeni, da morate vsakemu od nas povedati kaj mislite o čem,
               kar smo mi debatirali. Mislim, da si večina drugih predsednikov, bom rekla večina, ne
               vsi, ponavadi jemlje besedo zadnji kot predsednik, in bom povedala kako potekajo
               drugje, pustijo članom, da govorijo, in ne komentirajo, ne skačejo, ne urgirajo prav
               na vsako zadevo. Predvsem se mi zdi, da tudi mnogokrat komentirate tisto, kar je vaša
               specialiteta, to je pa kaj se dogaja v koaliciji, kako so vaša videnja o nekih
               globljih zadevah, o ozadjih in tako naprej. Moram reči, da upam, da bo ta sugestija
               in dobronamerna kritika vam pomagala, da bodo te naše seje v tem smislu normalne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi jaz dobronamerno komentiram in kot poslanec, član odbora lahko to
               delam.</p>
               <p>Izgleda, da smo izčrpali debato. Prehajamo na predloge sklepov oziroma sklepa. Prvi
               sklep, standarden, bi bil: "Odbor za obrambo se je seznanil s sklepom Vlade Republike
               Slovenije glede postopka obravnave predlogov za sodelovanje v mednarodnih operacijah
               in misijah." Ima kdo v zvezi s tem predlogom sklepa kakšno debato? Potem dajem na
               glasovanje tak sklep.</p>
               <p>Kdo je za? (? članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Predlagal bom še en sklep, namreč kot je bilo tu pravilno ugotovljeno, da če se
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) vloga parlamenta poveča,
               če ima možnost, da je aktivnejši oziroma da ima večjo vlogo, potem se tudi
               odgovornost poveča. Da ne bi v javnosti izgledalo kot da je za odločitve Vlade sedaj
               že kakorkoli odgovoren parlament bi jaz predlagal sklep, ki se mi zdi nujen: "Odbor
               ugotavlja, da predstavljeni predlog oziroma sklepi še ne omogočajo aktivnejše vloge
               Državnega zbora pri odločitvah o mednarodnih operacijah in misijah." V razpravo dajem
               ta sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp43">

               <speaker>BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Jaz takšnega sklepa ne bom podprl zardi tega, ker zakonodaja na področju obrambe
               oziroma zakon o obrambi točno določa čigava je pristojnost in v katerem delu. Z
               dokumentom s katerim smo bili pravkar seznanjeni in ga dobili in sprejeli sklep je
               pravzaprav na nek način vzpostavljena neka komunikacija med Vlado in Državni zborom.
               Sam pa, ko sem govoril o teh stvareh, pa govorim, da takrat ko sem seznanjen z neko
               stvarjo sem pač politično tudi na nek način soodgovoren, ne de jure, ampak de morala
               pa zagotovo. Torej, moralno sem odgovoren za odločitve. Sploh takrat kadar bo. In s
               tem ne prevzemam de jure odgovornosti, in to se ve, zato ni potrebno posebnih sklepov
               sprejemati. Ve se točno po zakonodaji in zato takšnega sklepa zagotovo ne bom podprl.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Čepič hvaležen sem za tako mnenje. Vendar jaz se z vami strinjam,
               da zakonodaja tega sedaj ne omogoča, ampak da ne bi prišlo do napačnega vtisa, da je
               pa vse že parlament odgovoren v javnosti je potrebno in tudi kolegica Cveta je prej
               govorila o aktivnejši vlogi, da jo je treba nujno doseči, tega odbora in
               parlamenta.</p>
               <p>Na glasovanje dajem ta sklep.</p>
               <p>Kdo je za? (? članov.) Je kdo proti? (? člani.)</p>
               <p>Sklep ni sprejet.</p>
               <p>S tem ugotavljam, smo končali s točko 2.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Vlada je na 23. redni seji dne 23. 4.
               obravnavala in sprejela sklep za sodelovanje Slovenske vojske v 13. in 14.
               .../Nerazumljivo./ Natovih odzivnih sil in ga posredovala v seznanitev pristojnemu
               odboru, Odboru za obrambo in Odboru za zunanje zadeve. Tudi to gradivo smo vam
               posredovali skupaj s sklicem. Gospo ministrico prosim za kratko predstavitev
               navedenega akta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp45">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za pripravljenost, da razpravljate in proučite te naše namere v
               povezavi s sodelovanjem Slovenske vojske v NRF-u, in sicer več razlogov je zato.
               Prvič, sodelovanje poteka že od leta 2005 in je doslej bistveno pripomoglo k
               transformaciji Slovenske vojske k prevzemanju standardov Nata in tudi k večji
               usposobljenosti slovenskih vojakov za sodelovanje v skupnih operacijah. Drug pomemben
               razlog je tudi v tem, da se bo verjetno v prihodnosti vloga NRF-a začela nekoliko
               spreminjati. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Skratka,
               predlogi v okviru Zveze Nato so, da bodo te sile, ki so namenjene skupni obrambi
               verjetno lahko dobile v prihodnosti tudi kakšne nove dodatne naloge in tam bo mnenje
               države, odločitev Vlade in preko tega tudi razmišljanje parlamenta lahko še zelo
               pomembno. Kako se bo to razvijalo v prihodnosti bomo tudi še govoril javno in vas
               bomo tudi obvestili. Rada bi vas samo opozorila, da je zdaj ta naš sklep Vlade, ki
               zadeva sodelovanje v .../Nerazumljivo./... 13 in 14, še vedno sestavni del nekega
               načina obnašanja, ki smo ga poznali v preteklosti in sicer, da se je vključitev vsake
               enote, slovenske vojske v Natove odzivne sile vedno potrdilo s posebnim sklepom. In
               sicer zato, ker se slovenska vojska tudi opredeljuje v katerem obdobju bo določeno
               silo oziroma del slovenske vojske namenila v posamične rotacije, to pomeni da so te
               rotacije, da so te sile v resnici doma, da se urijo in pripravljajo doma, da pa so
               hkrati v pripravljenosti za potrebne skupne obrambe Zveze Nato, torej v primeru
               potrebe bi bilo potrebno v zvezi s tem sprejeti neko odločitev.</p>
               <p>Kar se tiče slovenske filozofije odnosa do .../Nerazumljivo./... velja, da bi tudi
               odločitev za uporabo v skupni obrambi mi še zmeraj sprejeli znotraj svoje države, po
               zakonu še vedno v okviru vlade in ne bi prepustili odločitve o NRF-u komurkoli izven
               nas. Vendar moramo vedeti, da s tem, ko se NRF postavi, torej neko enoto postavi v
               funkcijo NRF-a se v bistvu opredeljujemo tudi o tem kdo je tisti, ki bo sodeloval po
               5. členu washingtonske pogodbe v primeru morebitnega napada na katerokoli članico
               Zveze Nata. Torej govorimo o skupni obrambi.</p>
               <p>Kakšna je bila politika določanja sil za NRF 13 in 14 predlagam, da pove namestnik
               načelnika generalštaba brigadir mag. Furlan in tudi pojasni druge specifike
               dosedanjega delovanja v NRF-u in pa zlasti teh dveh NRF-ov o katerih razpravljamo
               sedaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, izvolite gospod namestnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp47">

               <speaker>MAG. BRANIMIR FURLAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. </p>
               <p>Zagotavljanje sil za Nato v odzivne sile v visoki stopnji pripravljenosti je sedaj že
               nekaj let redna naloga slovenske vojske in sodi v kontekst zagotavljanja odzivnih sil
               tako v Sloveniji kot zunaj nacionalnega ozemlja. Te sile so namreč kontinuirano v
               vojni vlogi tako kot so namenjene za dopolnitev oziroma za izgradnjo zmogljivosti
               Natovih odzivnih sil so seveda istočasno v vsem tem obdobju na razpolago za različne
               situacije in za opravljanje nalog v Sloveniji. </p>
               <p>V gradivu, ki ste ga dobili je dokaj podrobna informacija s katero želimo ilustrirati
               da v naslednjem obdobju od 1. julija letos pa do 30. junija drugo leto zagotavljamo
               dve šestmesečne rotacije. V prvem primeru, v prvih šestih mesecih transportno četo, v
               drugih šestih mesecih pa četo vojaške policije, uvod za zvezo in še v obeh primerih
               pripadnike, ki delujejo v poveljstvih. To sta istočasno tudi dve enoti, ki stas bile
               v dosedanjem času certificirane in so na seznamu sil, ki so šle skozi proces
               doseganja ciljev sil in imajo tudi certifikacijo in informacijo s stališča
               zavezništva.</p>
               <p>Jaz podrobnosti ne bi navajal, ker so seveda v gradivu, bi pa rad poudaril nekatere
               učinke oziroma zakaj je to pomembno za slovensko vojsko in pa za Republiko Slovenijo.
               Seveda mi za temi izpolnjujemo vojaške obveznosti v okviru zavezništva, sodelujemo
               pri oblikovanju skupne zmogljivosti, ki doživljajo v prihodnosti verjetno neke
               vsebinske spremembe kot je gospa ministrica omenila in seveda <stage type="mag"/> (nadaljevanje) nosimo delež odgovornosti pri zagotavljanju
               odzivnosti zavezništva v najkrajšem času na neke situacije.</p>
               <p>Drugo. Mi z vsakim sodelovanjem neposredno dobivamo učinke transformacije oziroma
               izgrajujemo zmogljivosti in naši prispevki so skoraj v večini primerov vezani na
               cilje, ki si jih je Slovenija zadala pri izgradnji vojaških zmogljivosti v
               zavezništvu. Z deležem v odzivnih silah tudi prispevamo k skupnemu deležu oziroma
               obveznosti v okviru 8%, ki jih bomo imeli oziroma, ki je skupna zaveza v zavezništvu,
               da jih bodo države prispevale v kontingent angažiranih sil za različne operacije
               namreč tudi NRF oziroma pripravljene sile so že locirane sile čeprav v dosedanji
               praksi večinoma niso bile uporabljene pa seveda štejejo v te obveznosti in s tem tudi
               Republika Slovenija dosega to kvoto.</p>
               <p>Sodelovanje v šestmesečni rotaciji je seveda neposredni učinek na pripravljenost
               slovenske vojske, še posebej s stališča usposobljenosti in pa v temu času, tudi ti
               segmenti so pripravljeni, da se tudi najhitreje lahko odzovejo na različne situacije
               v Sloveniji; lahko pri zaščiti in reševanju ali pa v nekaterih drugih razmerah kjer
               bi seveda bila naša pomoč potrebna.</p>
               <p>In končno, z pripravami za sodelovanje in pa vzdrževanja pripravljenosti pripravljamo
               tudi te elemente za morebitno prihodno sodelovanje v operacijah kjer pa tudi želimo v
               prihodnje bolj spojiti to pripravljenost v NRF-u z dejansko napotitvijo namreč praksa
               do seda je seveda pokazala, da večinoma te sile niso bile porabljene, na nek način se
               izgubljajo pozitivni učinki usposabljanja in pa seveda tudi motiviranosti
               pripadnikov, ki tukaj sodelujejo in želimo v prihodnosti, da to spojimo z rednimi
               rotacijami tudi v operacijah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Torej ne vidim... Kolega Robert Hrovat se želi
               vključiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp49">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz sem vesel hkrati pravzaprav, da se povečuje naša številčnost v teh NRF-ih. To, da
               se z ravni kot tukaj piše, z ravni voda povečuje na raven čete je sigurno pohvalno.
               Ampak, poglejte tukaj se takoj zdaj pokaže tisto o čemer smo prej govorili, na koncu
               zadnji stavek ste napisali, da bo pa v morebitni napotitvi pa odločala Vlada. Tukaj
               Državni zbor oziroma parlament že nima nobene vloge pri odločanju, ker Vlada oziroma
               ministrstvo ali pa slovenska vojska se bo odločila, toliko pripadnikov bomo dali v
               NRF, ko bo potrebno jih mi napotimo. Mi se bomo pa tukaj ukvarjali... Ampak to so
               operacije, ki so ta, krizna odzivanja pravzaprav. Gre za zadeve, ki so, bom rekel
               tako najbolj nevarne. In pri tem pa Državni zbor ne bo imel pravzaprav nobene vloge
               ampak poglejte, jaz tega ne problematiziram, da se razumemo. Ampak rad bi samo
               prikazal, da v bistvu tisto kar smo prej obravnavali je nekaj na papirju, izgledajo
               kot neke izboljšave, v bistvu je pa enako kot je bilo, nobenih sprememb ne bo,
               nobenih razlik.</p>
               <p>In absolutno pa podpiram to, vključenost slovenske vojske. Če je slovenska vojska
               sposobna parirati najmočnejšim vojskam na svetu je to samo pohvalno in dobro.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi tudi želel reči, da se mi zdi pomembno to kar tudi ugotavljate tukaj, da
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) se s sodelovanjem v NRF
               slovenska vojska, da je to test za učinkovitost, da je to eno najučinkovitejše orodje
               za transformacijo slovenske vojske v smeri večje učinkovitosti, zmogljivosti ter
               uporabnosti. In mene veseli, da je vedno več vojaštva in enot certificirano, da
               izpolnjuje te standarde. To je neka legitimacija slovenske vojske in jaz moram reči,
               da neke, hvalil ne bom ali pa zadovoljstva da smo prisotni, moramo izvajati te
               zavezniške cilje pa tudi dolžnosti seveda bi pa bil generalno bolj splošen, da tega
               sploh ne bi bilo potrebno. Ampak to ni naša možnost, da bi na to vplivali, to je
               svetovna situacija.</p>
               <p>Drugo, jaz bi samo rekel, da si želim, da bi odbor bil seveda še vnaprej obveščen v
               vseh teh rotacijah, o misijah, o dosežkih tudi o slabostih, če se pojavijo kajti
               sproti je potrebno temu slediti. Hvala lepa.</p>
               <p>Kolega Čepič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp51">

               <speaker>BOGDAN ČEPIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Sam jemljem to kot informacijo, ki jo seveda Vlada pošilja, kaj se dela na temu
               področju. To je eden od .../Nerazumljivo./... pravzaprav prejšnjega sklepa kako in na
               kakšen način se bo tudi ta Državni zbor, ki obravnava to problematiko, seznanil.</p>
               <p>Kar se pa tiče seveda pričakujem še, da bo prej preden bo napotena, točno število in
               strukturo, da bo Državni zbor v skladu s prejšnjimi sklepi Vlade tudi na nek način
               seznanjen zato, da bomo vedeli. Verjetno je pa težko zdaj napovedati točno datum,
               kdaj, kako, na kakšen način in katere vse stvari. Gre za pripravljalno obdobje in
               načrt kaj se bo vse dogajalo tja do leta 2010 ali nekaj takšnega. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Križman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp53">

               <speaker>MARIJAN KRIŽMAN:</speaker>

               <p>Jaz sicer nisem član tega odbora, samo nadomeščam gospoda Kumarja ampak tudi kot
               poslanec pozorno sledim, kako naša, seveda, vojska napreduje in tudi vas sem pozorno
               poslušal, gospod Furlan. In mislim, da je, tako kot prej tudi sedaj, zdaj jaz ne bom
               politično varoval kaj je bilo prej, kaj je bilo zdaj, vojska opravlja svoje naloge.
               Jaz mislim da z vidika prisotnosti po svetu in z dobrim odnosom do svojega dela
               pravzaprav krepi tudi samo Republiko Slovenijo kot ena majhna a vendar resna in
               seveda dobro opremljena in dobro izurjena vojska.</p>
               <p>V temu smislu se mi zdi, da, tudi kot ste sami omenili, seveda za ljudi, ki delujejo
               znotraj tega sistema je motivacija, da nekam gre, da nekaj naredi, da se premika, da
               dosega neke določene cilje, da ima za seboj določene destinacije kar ga v bistvu
               uvršča, če hočete tudi po svojem delu na neko lestvico ki se po navadi rangira tudi z
               nekim delom in z nekim odnosom do vsega tistega kar takšna vojska mora biti.</p>
               <p>Jaz tukaj seveda bi samo izrekel eno pohvalo za vztrajnost in po mojem prepričanju,
               do sedaj z zelo dober odnos in seveda odraz do vojske je seveda prisotnost zunaj, na
               terenu kjer koli pač smo in s tega vidika bi vam resnično izrekel pohvalo. Da pa bi
               poslanci želeli imeti kakšno besedo več se pridružujem vsem tistim kolegom, ki so o
               tem razpravljali. Mislim pa da še z nekaj napora, ne ravno malega bomo prišli seveda
               tudi do tega. In tukaj, kot rečeno se strinjam z mojimi kolegi in zaključujem svojo
               razpravo.</p>
               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj, gospa ministrica želite še kar koli reči? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp55">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Mislim, gospod predsednik, da je na tej točki pa res potrebno znova pogledati v
               obrazložitev tega sklepa in sicer tudi v to<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) čemu NRF sploh služi. NRF sile so sile, ki so, kot vidite na začetku
               obrazložitve tega sklepa, pripravljene, opremljene, ustrezno certificirane sile, ki
               so lahko v petih dneh napotene na krizno žarišče in tam trideset dni samostojno
               izvajajo celoten spekter vojaških operacij. To so sile, ki so namenjene skupni
               obrambi. V trenutku, ko smo poslali država članica Zveze Nato in smo sprejeli
               washingtonsko pogodbo smo se podpisali tudi pod 5. člen. In 5. člen pravi, da smo
               dolžni pomagati pri napadu na katero koli državo članico ali na zavezništvo kot
               celoto in zavezništvo je potem v Pragi, leta 2002, odločilo, da bo imelo za ta namen
               posebne sile v katero dajo, participirajo vse države članice tako da... In to mi
               danes delamo. Zato je pomembno to, kar se danes pogovarjamo.</p>
               <p>In morate razumeti, da je današnji trenutek pravzaprav zelo odločilen, danes vi
               izvajate svojo vlogo razpravljanja o NRF-u in danes je ključen trenutek, če boste
               rekli ja ali ne. Te enote se ne samo urijo doma, zato da bi bile v pripravljenosti za
               pomoč zavezništvu. Te enote lahko uporabimo, mi smo članica zavezništva in jih lahko
               uporabimo kajti odločitev o uporabi enot sprejme severno-atlantski svet, tam smo mi
               tudi članica. In mi, naša država ni pripravljena prenesti odgovornosti na
               severno-atlantski svet zato vedno rečemo NRF, ko boste pa rekli, da hočemo uporabiti
               NRF potem hočemo mi pred tem, pred aktiviranjem, še kljub vsemu odločati na naši
               Vladi s posebnim sklepom. Se pravi, da smo si kot država kljub 5. členu washingtonske
               pogodbe pridržali pravico, da pred aktiviranjem še zmeraj rečemo ja ali ne. V bistvu
               bi pa NRF lahko aktiviral že severno-atlantski svet in tisti, ki tam sedi tudi v
               našem imenu.</p>
               <p>Zato vas tudi opozarjam na to kar se pripravlja v prihodnost v zvezi z transformacijo
               NRF-a v morebitno drugačno silo. Kakšna bo ta sila bomo še videli glede na razprave,
               ki se pripravljajo ampak gospod Jerovšek, ki je bil zraven, ko je bil na obisku
               Shefer(?), ve, da smo ko smo šli mimo voda vojaške policije na Vrhniki in so fantje
               stali v postroju in dekleta, in smo rekli Sheferju, generalni sekretar, to je vaša
               vojska. In potem smo dali še zraven vejico in smo rekli, ampak o njeni uporabi bomo
               še mi predhodno odločili.</p>
               <p>Skratka, to je dejansko vojska, ki je na razpolago, NRF sile so na razpolago da jih
               uporabi v primeru, zato pa so tudi hitre odzivne sile, v primeru napada na Zvezo
               Nato. Vendar, kot pravim, vse države, večina držav se obnaša tako da želi o tem še
               odločati pred tem hitrim aktiviranjem. Če se spomnite smo takrat, ko smo se odločali
               o podpori volitvam v Afganistanu in ko smo rekli, da bomo za volitve dali neko
               posebno enoto takrat sem vas opozorila, da smo mi vsi, vse države članice smo bile
               vprašane ali želimo dati NRF v podporo volitvam v Afganistanu. In nas je takrat
               zmrazilo in smo rekli, ne bi dali NRF, ker NRF hočemo imeti v pripravi za skupno
               obrambo, če se nam kaj drugega zgodi kajti Afganistan je "our of area operation", je
               nekaj kar je izven območja odgovornosti ali geografskega področja, ki ga zajemajo
               države članice zavezništva. </p>
               <p>Ampak moram povedati, da ni enostavno boriti se za to pravico do odločanja o naših
               NRF silah, ohraniti to pravico do odločanja v domači državi. Kajti s tem kar delamo
               zdaj se v bistvu odločamo, da <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               bomo te sile in zato prosim, si natančno poglejte katere sile dajemo, da bomo te sile
               dali na razpolago za skupno obrambo. To je zdaj zavezništvo, skupna obramba se dogaja
               v zavezništvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZO-Redna-004-2009-05-27.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta dodatna opozorila. Jaz mislim, da smo si, vidite imamo tudi
               podčrtano, markirano in jaz seveda mislim, da verjetno se večina držav tako odloča,
               da še zadnjo verifikacijo pa seveda naredijo pred uporabo teh sil in prav je tako.
               Zdaj druge razprave ni.</p>
               <p>Potem bi dal na odločanje formalni sklep, da se je Odbor za obrambo seznanil s
               sklepom Vlade Republike Slovenije za sodelovanje Slovenske vojske v 13. in 14.
               rotaciji Natovih odzivnih sil.</p>
               <p>Kdo je za? (? Članov.)</p>
               <p>Soglasno sprejeto.</p>
               <p>In sedaj prekinjam pravzaprav sejo za pet minut, ker bo naslednja točka potekala
               zaprta za javnost. Hvala lepa predstavnikom medijev, ki so nas spremljali do
               sedaj.</p>
               <p>(Odprti del seje je bil konačan 27. maja 2009 ob 11.37)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
