<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">70C9562759B1488FC12575D100324BDD</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7287148617706B19C12575DF002F1858</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=7287148617706B19C12575DF002F1858</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.OZOIP" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-06-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(23. junij 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Breda Pečan, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Spoštovani, lepo pozdravljeni na 7. seji Odbora za okolje in prostor.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je opravičil podpredsednik odbora, gospod Franc Jurša, poslanec
               DeSUS. Na seji pa kot nadomestna člana odbora s pooblastilom sodelujeta namesto
               kolega Matjaža Hana gospa Renata Brunskole in namesto gospoda Damijana Perneta gospod
               Franco Juri. Ugotavljam, da odbor lahko deluje oziroma zaseda.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red:</p>
               <p>1. Predlog resolucija o nacionalnem programu varstva pred naravnimi in drugimi
               nesrečami v letih 2009-2015 <stage>(ki ga obravnavamo kot zainteresirano delovno telo)</stage>,</p>
               <p>2. Predlog sklepa v zvezi s stanjem kmetijstva v Posavju,</p>
               <p>3. Predlog sklepov k Osnutku operativnega programa varstva zunanjega zraka pred
               onesnaževanjem s prašnimi delci PM-10,</p>
               <p>4. vprašanja in pobude članov odbora,</p>
               <p>5. razno.</p>
               <p>Ker v poslovniško določenem roku, to je včeraj do 12.00 ure, nisem prejela nobenega
               predloga za spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot ste ga prejeli s sklicem seje
               odbora in kot sem ga ravnokar prebrala.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA RESOLUCIJE O
                  NACIONALNEM PROGRAMU VARSTVA OKOLJA PRED NARAVNIMI IN DRUGIMI NESREČAMI V LETIH
                  2009-2015,</title> ki ga je Državnemu zboru v obravnavo predložila Vlada.</p>
               <p>Na sejo so bili za obravnavo te točke povabljeni predstavniki Ministrstva za obrambo,
               zato v naši sredi pozdravljam ministrico, gospo Ljubico Jelušič, in gospoda Bogataja,
               Uprave Republike Slovenije za zaščito in reševanje, katere predstavnik je ravno tako
               gospod Bogataj, Ministrstva za okolje in prostor, državni sekretar dr. Kus, namestnik
               direktorja Direktorata za okolje ter gospod Ervin Vivoda. V naši sredi pozdravljam
               tudi gospoda Frasa, svetnika Državnega sveta Republike Slovenije. Pozdravljam tudi
               vse kolegice poslanke in poslance ter medije.</p>
               <p>Zdaj bi prosila najprej ministrico za obrambo, da poda uvodno besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp2">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za povabilo in za besedo, spoštovana gospa predsednica. Spoštovane
               gospe poslanke in gospodje poslanci in svetnik! Vesela sem, da vam lahko predstavimo
               dokument, ki govori o tem, da se na Ministrstvu za obrambo ne otepamo nesreč, ampak
               vzpostavljamo, poskušamo vsaj vzpostaviti čim bolj konsistenten sistem varstva pred
               naravnimi in drugimi nesrečami, kar smo za prihodnje obdobje od leta 2009 do 2015
               tudi poskušali zapisati v Nacionalni program varstva pred naravnimi in drugimi
               nesrečami. In sicer gre za drugi tovrsten nacionalni program. Prvi je bil narejen
               leta 2002 in aktivnosti iz tistega nacionalnega programa so se iztekle nekje v letu
               2007, deloma pa tudi v letu 2008.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> V lanskem letu bi že moral nastati nov nacionalni program, se pa vidi,
               da tovrstni dokument potrebuje zelo veliko usklajevanja, zelo veliko priprav. Namreč,
               v sistem varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami je vključenih zelo veliko
               različnih institucij. Pomembno je, da vzpostavimo zelo aktiven odnos z občinami in to
               se vidi preko tega, da smo ta nacionalni program usklajevali s Skupnostjo občin
               Slovenije in pa Združenjem občine Slovenije, da smo to uskladili z vrsto nevladnih
               organizacij, ki so v sistemu varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami od gasilske
               Zveze Slovenije, gorske reševalne službe, jamarske reševalne službe, podvodne
               reševalne službe, tabornikov, kinologov, vodnikov reševalnih psov, Rdečega križa.
               Veliko smo se pogovarjali oziroma upoštevali tudi stališča množičnih nevladnih
               organizacij kot je Planinska zveza Slovenije in pa tudi vrsta pomembnih posameznikov
               je sodelovala pri tem programu, zlasti zato, ker smo za prihodnja leta predvideli, da
               bo naravne nesreče v našem prostoru precej opredeljevalo dejstvo podnebnih sprememb,
               zato smo tudi vsaj z vidika podnebnih sprememb pri tem dokumentu zelo upoštevali tudi
               mnenje dr. Lučke Kajfež Bogatajeve. Resolucija kot je zdaj napisana je šla čez vrsto
               medresorskega usklajevanja, šla je tudi že skozi nekatere organe, odbore, komisije
               Državnega sveta. Bili smo z njo tudi v koalicijskem usklajevanju in v vseh teh
               razpravah se pokaže, da bo ena od naših skupnih točk v prihodnjih letih zanesljivo
               vprašanje statusa prostovoljcev, ki sodelujejo v sistemu varstva pred naravnimi in
               drugimi nesrečami. Ta problem se je kazal že v preteklosti, poskušalo se ga je
               urediti takrat, ko se je sprejemal Zakon o občinah, vendar vidimo, da danes sicer smo
               na ravni ureditve kakršna velja za druge članice Evropske unije, toda glede na to, da
               imamo v tem sistemu mi danes vrsto institucij, ki opravljajo v bistvu tudi splošno
               reševalno službo, kar na primer velja za gasilce, bi morali status prostovoljcev,
               status prostovoljnih reševalcev vendarle urediti na bolj konsistenten način, na
               način, ki bi zavezal tako delodajalce kot te naše prostovoljce k sodelovanju takrat,
               ko do nesreč pride in naše ocene ogroženosti iz preteklih let, ki zadevajo področje
               naravnih in drugih nesreč kažejo, da smo država, ki tovrstne nesreče doživlja dokaj
               pogosto. Se pravi, v tem dokumentu se veliko ukvarjamo s problemom statusa
               prostovoljcev, veliko se ukvarjamo tudi s problemom proračuna, kajti že prvi letošnji
               rebalans je pokazal kaj bo smer proračuna obrambnega ministrstva, se pravi
               zmanjševanje sredstev kot so bila planirana. Mi smo se zaradi prvega rebalansa morali
               v sistemu varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami žal odpovedati ali vsaj časovno
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> prerazporediti nekatere
               projekte. Gre zlasti za projekt prevzemanja sistema alarmiranja, ki je bil predviden
               za neke vrste zaključek v letu 2011, 2012. Zdaj bomo to morali prestaviti tja nekje
               proti letu 2015. Namreč, gre za to, da bi vse sirene, ki jih imamo zdaj na ravni
               občin, posodobili in spravili v enoten sistem na ravni cele države. V tem trenutku
               smo nekje pri 400 alarmnih napravah, prevzeti in posodobiti pa bi bilo treba vsaj
               1.200, če ne celo več teh sistemov po vseh občinah oziroma na območju celotne
               Slovenije. Skratka, tu vas opozarjam na sistem klica v sili, to je 112, ki sodi v naš
               sistem opazovanja, obveščanja in alarmiranja. Gre za evropsko številko, torej ta
               sistem 112 imamo tako vzpostavljen v okviru Uprave za zaščito in reševanje, da
               pokrivamo področje celotne Slovenije.</p>
               <p>Potem bi veljalo opozoriti še na eno posebnost tega dokumenta, in sicer, da
               opozarjamo in poskušamo vzpostaviti sistem krepitve preventive. Doslej smo bili
               namreč vajeni, da se naravnih nesreč lotimo predvsem takrat, ko gre za njihove
               posledice, ko gre za sistem ocenjevanja škod in tako naprej, takrat smo vidni, takrat
               se vidi, kaj počnemo in kako pomagamo ljudem, kako dobro ali kako slabo, odvisno kako
               pač prizadeti ljudje to gledajo. Mislimo pa, da bi morali bistveno več dejavnosti
               usmeriti v preventivno delovanje. In to preventivno delovanje tako v okviru
               normativne dejavnosti kot dejanske priprave sil za vnaprejšnje zoperstavljanje
               morebitnim nesrečam.</p>
               <p>Radi bi vas opozorili, da bo prišlo, da prihaja v teh bodočih letih do leta 2015 do
               spremembe pri sistemu civilne zaščite. In sicer, doslej je veljalo, da so v sistemu
               civilne zaščite bili mnogi med nami, desetine, tisoče ljudi je bilo v tem sistemu,
               vendar težko rečemo, da smo uspeli uspešno vzpostaviti neko res organizirano in
               uspešno obliko prostovoljcev oziroma vključenih pripadnikov civilne zaščite. Zato
               mislimo, da bo potrebna radikalna reorganizacija civilne zaščite v prihodnosti v
               smeri približno 3 do 5.000 pripadnikov civilne zaščite, pri katerih bo treba začeti z
               uveljavitvijo statusa pogodbenega pripadnika civilne zaščite, kar je normativno že
               predvideno, zdaj bo pa treba še začeti z dejanskim vpisovanjem teh ljudi in tudi
               urjenjem teh ljudi v smeri praktične uvedbe pogodbene službe.</p>
               <p>Na področju izobraževanja in usposabljanja, ki je po eni strani pomembno z vidika
               socializacije ljudi in priprave ljudi za sistem varstva pred naravnimi in drugimi
               nesrečami, po drugi strani je pa to tudi posebne vrste preventivna dejavnost.
               Predvidevamo nekaj sprememb. Najprej gre za nadaljevanje programov, ki so v tem
               trenutku na izobraževalnem centru na Igu. Potem gre za gradnjo, posodobitev in
               širitev programov, ki bodo potekali na podcentru za zaščito in reševanje v Sežani in
               potem v nadaljevanju v Pekrah. Poleg teh programov, ki so namenjeni prav že
               pripadnikom različnih reševalnih enot, pa imamo v teh prihodnjih letih predvideno
               uveljavljanje tem s področja varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami v osnovnih
               šolah, predvsem morebiti tudi v srednjih šolah. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V temu trenutku je zastavljen dokaj organiziran
               pristop k osnovnim šolam skozi predmet varstva pred naravnimi ni drugimi nesrečami,
               ki bo izbirni predmet in pri katerem upamo, da bodo te pobude, ki jih imamo v šolah,
               kot recimo krožek mladi gasilec in podobne reči, da bodo tovrstne pobude še bolj
               nadgrajene z delom z mladimi ljudmi, ki bi jih radi pripravili, deloma usposobili,
               predvsem pa pripravili za zavedanje kako lahko sami sodelujejo v sistemu varstva pred
               naravnimi in drugimi nesrečami kako predvsem lahko tudi sami sebi pomagajo v zvezi s
               tem.</p>
               <p>Omenjala sem že problematiko proračuna. Tu bi vas rada opozorila, da smo imeli v
               letošnjem letu dva rebalansa, morebiti nas čaka tudi tretji. Pri prvem rebalansu je
               sistem zaščiten, reševanje izgubil nekaj planiranih sredstev, pri drugem rebalansu pa
               smo poskušali ta sistem varovati pred krčenji in smo tisti delež sredstev, ki se mu
               je moralo Ministrstvo za obrambo odpovedati vzeli na drugih sistemih, sep pravi pri
               upravnem delu ministrstva in pa pri vojaškem sistemu medtem ko pa sistem zaščite in
               reševanja prav zaradi zavesti, da je potrebno ostati prisoten pri ljudeh, daje
               potrebno biti pripravljen na razne nesreče smo ga poskušali pred krčenjem zaščiti.
               Tako da smo v temu trenutku nekje na ravni vsaj za letošnje leto in to bo seveda tudi
               osnova za nov proračun v letih 2010 - 2012 in za kasneje, približno na ravni
               osemindvajsetih milijonov evrov, ki se zagotavljajo za osnovno dejavnost na državni
               ravni za sistem zaščite in reševanja. Potem približno sedem milijonov sredstev je
               tistih, ki se zbirajo v požarnem skladu in približno tukaj bomo v prihodnjih letih.
               In pa na ravni občin predpostavljamo, da bodo izdatki nekje med štiriinštirideset in
               petinštirideset milijoni evrov.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče še nekaterih specifičnih programov na katere bi kazalo opozoriti in
               ste najbrž tudi sami že v dokumentu tudi opazili sta predvsem dva specifična programa
               in sicer program Kras in program Morje v katera se vlaga tako po tehnološki plati kot
               tudi po plati usposabljanja prebivalstva in zlasti pripadnikov vseh reševalnih enot,
               ki jih imamo na teh področjih.</p>
               <p>Sicer pa, da ne bomo šli v prevelike podrobnosti moram povedati, da se ob tovrstnih
               dokumentih vedno veselimo pripomb, tudi dodatnih vprašanj, ki jih imate, zlasti pa
               vaših predlogov, ki bodo služili dopolnitvi tega dokumenta in pa seveda čim boljši
               graditvi sistema varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami v prihodnosti.</p>
               <p>Tako da predlagam gospa predsednica, da v temu trenutku, če bi želeli bi lahko gospod
               Bogataj dal še kakšne iztočnice, če pa mislite, da je primerneje da gospodje in gospe
               poslanke v temu trenutku povedo svoje pripombe pa prepuščam tudi vaši presoji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>No jaz bi vseeno prosila kolege in kolegice za malo potrpljenja in mislim, da bi bilo
               zelo koristno gospoda Bogataja slišati kako predvideva tudi s, bom rekla bolj
               specializiranega področja, ki ga vodi in ki ga zagotovo v tej državi najboljše pozna
               pa da slišimo kako misli skozi finančne težave vseeno spraviti učinkovito reševanje.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp4">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa predsednica, gospe poslanke, poslanci, gospod svetnik.</p>
               <p>Temeljno izhodišče, kot pravi<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               ministrica pri pripravi tega nacionalnega programa v primerjavi s preteklimi je bilo,
               da v ta program poskušamo zapisati tisto kar je v naslednjih letih, to 2015
               uresničljivo. Tu nismo želeli priti do nekega zbira želja, ki bi ostale želje ampak
               želimo tisto kar je v temu dokumentu dejansko realizirati. Zato je program tudi
               prilagojen materialnim možnostim v temu obdobju, ki ga je videti pred seboj, zlasti v
               temu prvem začetnem obdobju.</p>
               <p>Drugo temeljno izhodišče je bilo, da smo mi v preteklih treh letih v bistvu
               novelirali celotno normativno organizacijsko in ostalo ureditev na temu področju.
               Imamo celo vrsto stvari, ki so dorečenem, ki so pripravljene in so pred
               uveljavitvijo. Zato rabimo približno tri leta časa, da jih spravimo tudi v življenje.
               Gre za prilagajanje gasilske organizacije kategorizaciji, tipizacijo in
               naturalizacijo smo podaljšali od desetega leta na štirinajsto leto. Potem gre za
               reorganizacijo tudi posameznih sil kot je redifinirana vloga Rdečega križa, kot je
               spremenjena ali pa, bom rekel na novih temeljih postavljena vloga civilne zaščite z
               bistvenim zmanjšanjem in s poudarkom na specializaciji različnih podpornih službah in
               to mislim, daje tisto kar pelje tudi k nadaljnjemu povečevanju učinkovitosti sistema. </p>
               <p>Zdaj je tukaj notri v celotnem temu razvoju do petnajstega leta neka neznanka, ta
               neznanka nosi ime pokrajina. Zdaj smo mi organizirani od 1995 pa do 2003 na nek
               takšen mejnik, ker enostavno nismo mogli slediti temu razvoju komunalne samouprave ko
               je sedaj že preko dvesto deset občin, nove ideje se še vedno pojavljajo in imamo teh
               trinajst regij kar je nekje, seveda to so v bistvu neke naše izpostave, temu je
               prilagojena infrastruktura, temu je prilagojeno navsezadnje tudi delovanje
               operativnih sil. Z ustanovitvijo pokrajin, če ne bo njihovo število preveliko ali
               premajhno se bomo prilagodili tudi pri organizaciji delovanja tega sistema. Koliko
               jih bo seveda bomo mi vzeli kot dejstvo, ko se bo politika dogovorila kaj s tem.</p>
               <p>Drugo vprašanje je seveda, da v temu naslednjemu obdobju je potrebno zagotoviti že
               nekatere prilagoditve ustanovitvi pokrajin, ker nedvomno enkrat do njih bo prišlo v
               tako omejenih materialnih možnosti kot jih omenja ministrica bo gro tega denarja
               namenjen za delovanje teh infrastrukturnih sistemov. Informacijsko komunikacijski
               sistem mora delati za vse reševalne službe, izboljšati bomo poskušali podporo
               delovanju službe nujne medicinske pomoči, če se bo cel koncept te službe tudi kaj
               dopolnil. Poskušali bomo ohraniti število zaposlenih, zdaj delamo v upravi s
               približno tristo dvajsetimi ljudmi, temu številu zaposlenih in temu je primerna tudi
               struktura porabe sredstev, da skoraj 60% se nameni za delovanje. Notri vključujem
               tudi delovanje teh štiriinštirideset enot gasilskih širšega pomena, gorska reševalna
               služba in nekatere druge. Okoli 26% gre za delovanje oziroma za zaposlene, za plače
               in preostanek gre tudi za investicije. Moram reči, da gre ta vložek v investicije je
               takšen kot so te realne možnosti. </p>
               <p>Ocenjujemo, da če se bodo te proračunske razmere izboljšale, pri čemer je največje
               pričakovanje do občine ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... tega denarja ki ga namenjajo za področje
               varstva proti požarom <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in
               zaščito in reševanjem znižale, gre za sredstva v višini štiriinštirideset,
               petinštirideset milijonov letno. Požarne takse mislimo, da ne moremo povečevati, ker
               če bi jo povečali potem bomo naredili ponovno to kar se je zgodilo lansko leto
               jeseni, ko so premije zavarovalnice dvignile, na drugi strani pa seveda so to takoj
               prinesle na same zavarovance.</p>
               <p>Slediti nismo mogli nekaterim idejam, ki so v temu minulemu letu, ko smo ta dokument
               pripravili bile, češ da je potrebno ustanoviti nek sklad na ravni države, ki bo
               omogočal pokrivanje stroškov najrazličnejših reševalnih služb in podobno. Takšnih
               skladov primerljive države nimajo, več ali manj vse gradijo na funkciji zavarovanja.
               Zdaj v to smer tudi mi zadnja leta gremo, zlasti na področju kmetijstva vendar
               verjetno še vedno premalo tako da pri nas je še vedno lažje pokrivati odpravljanje
               posledic nesreč kot pa izvajati preventivno dejavnost. Moram reči, da veliko
               pričakujemo, ko bodo kolegi v naslednjem odboju zdaj dopolnjevali državni prostorski
               plan oziroma prostorske plane na drugih ravneh in vse to bo omogočilo, da vključimo
               tudi interes zaščite in reševanja. </p>
               <p>No in zadnja stvar, ki bi jo rad rekel, veliko je bilo tendenc ali pa predlogov, da
               naj izumimo nek nov finančni vir za financiranje tega področja. Moram reči, da tega
               finančnega vira ni in ga ne vidimo. Res je, da imamo mi v Zakonu o varstvu pred
               požarom požarni davek po vzoru na nekatere nemške dežele in Švico zapisan že leta in
               leta vendar ta določba je čakala na Zakon o davku na nepremičnine. Finančni
               strokovnjaki nam sedaj dopuščajo, da eventualno v okviru tega davka kadar bo uveden
               oziroma kadar se bo ta država sporazumela za uvedbo davka, eventualno bi bilo mogoče
               to vplivati oziroma upoštevati tudi ta vidik ogroženosti medtem ko nekaj dodatnega pa
               zaenkrat ni videti.</p>
               <p>Pri čemer pa seveda bomo poskušali predvsem podpirati tiste ukrepe, ki pospešujejo
               preventivno dejanje, ki pospešujejo zavarovanje na temelju vseh teh problemov ali
               načelu pa, kot pravi gospa ministrica, status prostovoljcev. Teh prostovoljcev namreč
               ni mogoče nadomestiti skozi profesionalce, lahko sicer to počnemo v enem zelo
               omejenem obsegu vendar pokritosti slovenskega prostora tako kot ga ta trenutek
               pokrivajo v vseh občinah, vključno z zahodnim delom kjer je gasilstvo zaradi
               zgodovinskih razlogov slabše pokrito nadomestila za te gasilce ni. In zastavljene
               imamo tudi programe, da se povečuje njihova opremljenost, da se imamo vir oziroma
               rešitve za načrtno posodabljanje in modernizacijo opreme, uvajamo te programe, kot je
               že omenjen Kras, Morje in začeli smo tudi uvajati program, ki omogoča postopoma v
               nekaj letih naslednjih malo olajšanja v občinah, ki imajo slabše materialne možnosti
               pri opremljanju in razvitosti zlasti gasilske službe. Namreč, ko se je drobil
               komunalni sistem so se drobili tudi ti varnostni sistemi, imamo danes izjemne, skoraj
               ekstremne razlike med občinami, ki imajo izjemno slabo razvito gasilsko službo in
               tistimi ki imajo več kot vrhunsko razvito službo.</p>
               <p>Imamo neke rešitve, tako da poskušamo preko razvojnega indeksa<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in vsakoletnih razpisov te razlike zmanjševati
               in vse to bo seveda postopoma prispevalo k izenačenju pripravljenosti. Seveda pa je
               to naloga, ki je pomembna, neodvisno od tega kar bodo delale določene pokrajine, ki
               bodo vmesna stopnja med občinami in državo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Bogataj. Ministrstvo za okolje in prostor ima zagotovo kaj za dodati.
               Dr. Kus, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp6">

               <speaker>GOSPOD DR. KUS:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica.</p>
               <p>Ja, pravzaprav to kar je bilo že rečeno je na nek način celovita slika. Res da je to
               močno povezano seveda tudi z delovanjem praktično skoraj vseh sektorjev. Omenjeno je
               bilo, da seveda hitro prihajajoče podnebne spremembe prinašajo tudi hude vremenske
               ujme, na eni strani poplave, na drugi strani suše in mi na nek način v Sloveniji
               nimamo še celovite analize kaj pravzaprav podnebne spremembe prinašajo. Imamo
               pravzaprav ene grobe ocene kaj se bo v Sloveniji zgodilo in imamo pravzaprav dva
               nekje scenarija; na eni strani scenarij, da se bi lahko v Sloveniji povečalo število
               neurij, povečala količina padavin, na drugi strani pa imamo scenarij, da se lahko
               seveda zmanjša, odvisno kateri scenarij bo obveljal. Ali tisti, ki se prenaša z juga,
               iz Afrike v južne dele Evrope ali tisti, ki prihaja iz severa Evrope in se bo nekje
               na meji Alp pojavila pravzaprav tista ločnica kje bo eden ali drugi scenarij
               obveljal. Zato je za nas, Slovenijo še nekako težje ocenjevati na kaj se naj
               pravzaprav pripravljamo, na katere stvari naj se pravzaprav pripravljamo.</p>
               <p>Na Vladi smo sprejeli načrt dela, da je potrebno pripraviti strategijo, program, za
               prilagajanje na podnebne spremembe in takšen program seveda tudi vključuje eno
               celovito analizo s čistimi, seveda modeli, meteorološkimi modeli, kaj pravzaprav se
               bo v Sloveniji dogajalo. In takšni modeli seveda bodo dobrodošli, da bomo lahko
               seveda tudi takšne strategije kot je ta na mizi pobarvali seveda za nekaj let naprej.
               Seveda do leta 2015, kot je ta strategija nekje nastavljena se velike podnebne
               spremembe še ne bodo dogajale, seveda je potrebno pa to imeti v uvidu, ko bomo
               pripravljali seveda ukrepe po letu 2015. Takrat pa seveda bodo nujno potrebni takšni
               scenariji.</p>
               <p>Toliko bi jaz imel kot dodatek, kot dodatek razmišljanj. Seveda pa se globoko
               strinjam z dokumentom ki je na mizi in ga seveda s strani tudi Ministrstva za okolje
               in prostor podpiramo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Kus. Med nami je, kot že rečeno, tudi gospod Fras. Verjetno ste že
               v Državnemu svetu rekli tudi kaj okoli te resolucije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp8">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsedujoča, spoštovana gospa ministrica s sodelavci, gospe
               in gospodje poslanci, lep pozdrav.</p>
               <p>Torej, kot rečeno, tudi v Državnemu svetu smo se lotili obravnave oziroma podali
               mnenje k temu predlogu resolucije. Sicer sta zadevo obravnavali kar dve komisiji,
               Komisija za državno ureditev, ki je matično pristojno telo, glede na resor, ki
               pokriva to področje in pa komisija za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, ker
               seveda smo občine izmed pomembnejših členov, predvsem pa tudi najbolj čutimo, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> vsaj kar se tiče področja naravnih
               nesreč in podobnih zadev, posledice in v veliki meri smo tudi pravzaprav nosilec in
               izvajalec te zaščite in reševanja in če si dovoli tudi samo tudi na zadnje izvajanje
               konkretno, pripombo. Medtem, ko država razmišlja o analizah in strategijah vplivov
               podnebnih sprememb, se te, gospe in gospodje, že dogajajo. Mi župani se s temi
               naravnimi neurji in nesrečami soočamo vsak dan in predolgo se že v tej državi
               razmišlja o tem ali neurja bodo ali ne bodo in ali bodo bolj pogosta, ker so tukaj in
               želim opozoriti, da pravzaprav že kar nekaj let vendarle ne naredimo bistvenega
               koraka naprej v tem smislu. Res, da gasimo, moramo gasiti vsako leto, ampak še zmeraj
               samo gasimo.</p>
               <p>Če potem nadaljujem s temi splošnimi pripombami na samo strategijo, bi kar rekel, da
               je to zadevno in glede na situacijo, ki jo imamo, po našem mnenju premalo ambiciozna
               in tudi premalo konkretna v teh ciljih. Bilo je že omenjeno, da je zelo težko
               uskladiti to področje. Jaz seveda temu verjamem oziroma tudi sam spoznavam
               kompleksnost te zadeve, ampak vendarle gre za en strateški dokument, na podlagi
               katerega bomo razvijali v tem srednjeročnem obdobju gradili ta sistem zaščite in
               reševanja. Verjetno ima smolo ali pa nenaklonjena mu je ta okoliščina, da nastaja v
               času te recesije gospodarske krize in pod pritiskom tega potrebnega zmanjševanja
               sredstev. Vendar želim opozoriti, da bi ta dokument kljub temu moral videti, recesija
               ne bo trajala, vsaj upam, 5 let ali več in bi moral ta dokument to v tem smislu
               gledati tudi naprej. Torej želeli bi si, da bi imel kot resolucija več konkretnih,
               bolj konkretizirane cilje. Tako po nekih kriterijih, po katerih bi se dalo meriti,
               spremljati te cilje, kot po dinamiki uresničevanja teh ciljev. Želeli bi si seveda,
               da bi imel bolj natančno definirane vire, finančne vire, tako po vrsti, kot po
               dinamiki, ker moramo se zavedati, da vendarle potem z letnimi načrti krojimo vsako
               leto usodo tega področja in v tem smislu, če bi Državni zbor vendarle v resoluciji
               podal nek finančni okvir, bi to bila zaveza vsako leto tudi Državnemu zboru in ko se
               sprejemajo proračuni in letni načrti, da temu sledimo in če se na to navežem. Tudi
               glede uresničevanja te resolucije spremljanja ciljev je zelo splošno napisano, da bo
               Državni zbor to pač spremljal preko svojih odborov. Jaz mislim, da bi bilo v redu, da
               se zapiše, da se to letno obravnava in ali kaj podobnega. Bolj konkretizirati to
               spremljanje uresničevanja ciljev.</p>
               <p>Še zadnja ta splošna pripomba. Pravzaprav povzema to, kar sem povedal. Prevečkrat
               zasledimo "prizadevali si bomo, preučili bomo možnosti, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nadaljevali bomo z aktivnostmi". Skratka je zelo
               odprta v tem smislu verjetno ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pač da bi potreben konsenz v
               Državnem zboru. Ampak pravim, mi bi si želeli, da bi bila bolj konkretna.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče konkretnih pripomb. Nekaj je bilo danes že izpostavljenega in vidim,
               da pravzaprav tudi se je predlagatelj v bistvu že zavedel te problematike oziroma mi
               smo še dodatno osvetlili na sami seji obeh komisij. Predvsem moram izpostaviti to, da
               seveda se to predvideno zmanjševanje sredstev s prvim rebalansom, če temu tako rečem,
               je že zaskrbljujoče. Vendarle skupna ocena tako predlagatelja, kot tudi nas je bila,
               da bomo kljub temu verjetno z neko racionalno organizacijo uspeli zagotavljati tisti
               potrebni nivo te varnosti oziroma preventive na tem področju. Seveda se pa bojimo v
               kolikor bo drugi rebalans še posegal na to področje, bo pa to po našem mnenju že pa
               resno ogrozilo delovanje nekaterih služb, nekaterih segmentov in če hočete potem tudi
               preventive zaščite in reševanja. Zlasti problem vidimo v tem, ker resolucija
               predpostavlja, da se bodo državna sredstva sicer zmanjševala, medtem ko naj bi
               sredstva občinskih proračunov ostajala na enakem nivoju. Želimo poudariti, opozoriti,
               da se tudi lokalne skupnosti soočamo z recesijo. Tudi mi se soočamo z izpadom, z
               manjšimi izpleni prihodkov in virov in bomo prav tako verjetno zelo težko ali pa
               zgolj na račun nekih drugih področjih potem zagotavljali enak obseg sredstev vsaj v
               tem času recesije.</p>
               <p>Zdaj glede sistemskih virov je bilo danes že omenjeno. Mi smo poudarili, da je edini
               sistemski vir na tem področju pravzaprav ta požarna taksa, ki jih je borih 6 ali 7
               milijonov na leto. Jaz mislim, da je to pravzaprav nesprejemljivo in da bi to
               področje moralo pridobiti nek sistemski vir. Seveda nastane pa tukaj problem, ko
               predlagatelj razmišlja, da bo to davek od prometa na nepremičnine. Občine temu ne
               nasprotujemo načeloma. Občine verjetno se s tem ne bomo strinjale. Ker v kolikor se
               to ne bo kontekstu sistemu finančne izravnave oziroma iz sistema financiranja občin
               na nek način kompenziralo, ker davek na nepremičnine bo nadomestil izpad dohodka iz
               naslova nadomestila za uporabo stavbnih zemljišč. Seveda bomo zelo težko pristajali
               na to, da bi se pa zdaj del tega prihodka, ki je prav tako bil namenski prihodek pa
               potem uporabilo za neka druga področja brez neke ustrezne kompenzacije. Na to smo
               želeli opozoriti.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče prostovoljnega gasilstva, smo mi posebej opozorili. Ne gre za
               vprašanje ... Moramo se zavedati, da je v urbanih okoljih seveda tega, težava v tem,
               da prostovoljnih gasilcev je sploh težko dobiti. Medtem, ko na podeželju je to
               tradicija in tam to funkcionira. Tam je pa drug problem. Problem je namreč v tem, da
               pravnoformalno je ta status urejen. Ampak mi smo priča dnevno šikaniranjem
               zaposlenih. Tako pri sprejemanju v delovno razmerje, v primeru odsotnosti iz dela
               zaradi akcij, dopustov in tako naprej in po vzoru recimo tudi Avstrije, ki jo jaz
               dobro poznam, ker smo zelo blizu in ogromno sodelujemo recimo in tudi nekaj naših
               prostovoljnih gasilcev je zaposlenih v avstrijskih firmah, v naših prostovoljnih
               gasilskih društvih. Seveda tam so podjetja na eni strani zavezana z nekim %, na drugi
               strani pa stimulirana <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> davčno
               v takšnih primerih in morali bi razmišljati ne samo o prisili ali pa upravni
               regulativi, ampak po stimulaciji tega, če bomo še naprej gradili prosto zaščito in
               reševanje v tako veliki meri na bazi prostovoljnega dela oziroma prostovoljnih
               gasilskih društev in enot. Ali pa se odločimo za drugo strategijo pa recimo, da bomo
               imeli poklicne in pogodbene enote.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče te metodologije ocenjevanja škode. To bi še želel izpostaviti, da ne
               bom predolg. Ponovno danes je ... Včeraj smo dobili ponovno sklep za območje
               Slovenskih goric, severovzhodno Slovenijo, postopek ocenjevanja škode na kmetijskih
               pridelkih in proizvodnji po neurjih, zadnjih neurjih po toči in eksplicitno napisano
               v skladu s sklepom Vlade, ni za pričakovati sredstev za povračilo te škode, ampak je
               treba popisati zaradi usmerjanja ukrepov kmetijske politike in statistike, če zelo
               karikiram. Ne samo, da ni zakon jasno v tem smislu ali mora župan imenovati komisijo,
               kadar ne gre za sprožitev tega postopka elementarnih nesreč. Ampak gre za to, da mi
               ljudi vznemirjamo. S predhodno oceno jo mi lahko sami naredimo na terenu. S postopkom
               ocenjevanja škode moramo pozvati vse potencialne oškodovance in popisati to škodo in
               zdaj, ko jim že vnaprej povemo, da ni mogoče dobiti sredstev, seveda naredimo na
               terenu eno celo zdraho. Ne namenjam seveda velikega števila ur dela, ki je zato
               potrebno, ampak zakaj to govorim? Govorim zaradi lanskoletnih izkušenj. Ponovno se ti
               podatki ne vnašajo, vajdo<stage>(?)</stage> ne vnašajo v enotno bazo podatkov, ampak jih zbiramo
               ročno in posredujemo na enih tabelah naprej. Tako na upravo oziroma na Ministrstvo za
               kmetijstvo. Kasneje potem se spomni recimo pa urad za statistiko, da pa rabi iste
               podatke, ampak po drugačni metodologiji in jih seveda ne more izvoziti iz tistega
               programa ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., iz tiste enotne baze podatkov, ampak je treba za njih
               pripravljati eno drugo bazo podatkov iz iste osnove. Jaz upam, da se zavedate koliko
               je to dela za občinske uprave, da pri tem prihaja do napak pri prepisovanju, pri
               prenašanju podatkov in tako naprej in ponovno apeliramo, da se poenoti ta
               metodologija zajemanja podatkov.</p>
               <p>Kar se tiče zavarovanja nesreč kmetijskih pridelkov je problem v tem, da
               zavarovalnice in tudi evropski pravni red dopušča subvencije oziroma zavarovalnih
               premij v višini 50%. Zavarovalne premije pa v povprečju pravzaprav tudi do višine 50
               do 60% krijejo škodo. Še vedno ostaja 50% te proizvodnje nezavarovane ali pa
               nepokrite v tem smislu in to je problem seveda pri tistih, katerim predstavlja
               kmetijsko dejavnost izključno gospodarsko dejavnost ali dejavnost za preživljanje in
               ob današnji ekonomiki gospodarjenja na področju kmetijstva, on s takšnimi izpadi,
               letnimi nikakor ne more preživite. In ponovno apeliram. To v strategiji pogrešamo.
               Več prostora bi moralo biti namenjeno aktivni obrambi pred posledicami naravnih
               nesreč. Predvsem neurji s točo. Zdaj tukaj je polemika velika. Jaz mislim, da bi bil
               čas, da se strokovna javnost pa ministrstvo vendarle končno do tega opredeli, ker
               spremljamo torej neskončne razprave o tem ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ali takšna obramba je
               racionalna, je smiselna ali ni smiselna ali ni učinkovita. Ljudje so pa zmedeni in
               predvsem pričakujejo, da bomo na tem področju ukrepali. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Mogoče samo še za konec dve zadevi. Ena je povezana še
               z gasilskimi enotami. Zdaj zagotavljanje sredstev za nakup opreme in vozil s ciljem
               sofinanciranja 20%, vključno z davkom na dodano vrednost, kot je zapisano v
               resoluciji, je milo rečeno norčevanje iz društev in občine. Ker to pomeni, da
               pravzaprav na eni strani dobiš 20% sofinanciranja, na drugi strani pa to istočasno v
               tridesetih dnevih oziroma v osmih dnevnih preko DDV-ja vrneš nazaj državi. Pred
               uvedbo DDV-ja je bilo vsaj mogoče prometni davek oprostiti, ga ne zaračunati. Tako,
               da govorim, da je to pravzaprav norčevanje iz tega, po drugi strani pa seveda ta
               sredstva požarnega sklada nikakor ne zadostujejo niti za ta, kaj šele za kakšen višji
               % tega. Tega se pa zavedamo. In končno, v moji občini recimo je tudi ta konkretni
               primer. Predlagamo, da se razmisli o tem kdo bo zagotavljal sredstva oziroma
               organiziral zaščito in reševanje na objektih avtocest. Recimo zdaj je bila situacija
               taka. Govorim o tunelih, predorih in intervencijah na avtocestah. Ko smo želeli z
               našim gasilskim društvom pridobiti sofinanciranje in spraševali ali bodo potrebne
               intervencije na odseku avtoceste, je bilo rečeno, da v načrtu mi nismo predvideni za
               to reševanje, da je za to 44 pogodbenih enot. Od lanskega septembra oziroma julija,
               ko je bil ta odsek Lenart, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... vključen v promet, poskusno
               obratovanje, imamo 11 intervencij gasilskega društva PGD Sveta Trojica na avtocesti.
               Zdaj ne vem ali naj začnemo izstavljati račune za te intervencije, ali bo kdo pokazal
               ali je sploh načrt zaščite in reševanja za to poskusno obratovanje narejen in na
               kakšen način je to urejeno. Ampak ne glede na ta zaplet menim, da bi stroški
               organiziranja in zagotavljanja zaščite in reševanja na teh objektih morali bremeniti
               upravljavca in opravljanja avtoceste, ne pa neposredno državni proračun.
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... V tem primeru ne, pravim, kot je sedaj situacija. Ali pa
               nekdo nekaj plačuje, intervenirajo pa prostovoljna gasilska društva, ki pa tudi
               nastajajo stroški iz zakona. Se opravičujem, ker sem malo dolg. Mislim, da gre za
               pomembno tematiko. Torej ... Sistem ukrepov za preprečitev nalezljivih bolezni. Se mi
               zdi, da se temu tudi pri nas v strategiji namenja premalo pozornosti. Jaz ne trdim,
               da nismo dobro pripravljeni in organizirani. Ampak glede na širjenje nekaterih
               bolezni, katerim smo priča in to, kar spremljamo po medijih v nekaterih prostorih
               tudi blizu nas, jaz mislim, da bi se pač to področje zaslužilo malo več kot en
               odstavek v resoluciji. Torej hvala lepa in se opravičujem in se vam zahvaljujem za
               strpnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Fras. Jaz mislim, da je prav, da opozorite na problematiko, ki jo
               zaznavate v Državnem svetu in tudi sicer. Zdaj pa odpiram razpravo o vsem, kar smo do
               sedaj slišali in kar smo dobili v gradivu. Prvi se je prijavil gospod Franco Juri, za
               njim gospod Krivic in cel seznam. Krivec, pardon. Se opravičujem. Nisem nič slabega
                  mislila.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp10">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Če dovolite bi začel. Torej najprej eno načelno ugotovitev.
               Dejstvo, da imamo nacionalni program varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami za
               takšno obdobje, je dobra novica. To je potrebna strategija, ki verjetno bi lahko bila
               bolj ambiciozna, bilo že rečno s strani predgovornikov, da finančni krč v katerem se
               nahajamo, dejansko pomeni ovira za ambicioznejšo strategijo. A kljub temu izhajam iz
               predpostavke, da je civilna zaščita, da je varstvo oziroma varnost pred nesrečami ena
               ključnih varnostnih kategorij. Jaz si upam trditi, da je to pomembnejši vidik
               varnosti, kot je recimo vojaško udejstvovanje v tujini. Še posebej, če mislimo na
               povečanje števila naših vojakov v Afganistanu, se sprašujem ali ne bi bilo
               koristneje, da bi tista sredstva namenili dejansko uresničevanju te strategije. Ampak
               to je uvodna načelna ugotovitev. Sledijo nekateri konkretni primeri, kjer menim, da
               je tudi v strategiji nekaj pomanjkljivosti, nekaj nedorečenosti in zato bom postavil
               naslednje točke hkrati kot pobuda in kot vprašanje pristojnim. Najprej o podnebnih
               spremembah. Podnebnem spremembe lahko pomenijo poplave in lahko pomenijo tudi hude
               suše s posledičnimi požari. Požari se na kraškem območju in na istrskem območju
               Slovenije radi pojavljajo ob suhih sezonah. Vemo, da vsako leto imamo slabšo
               situacijo in da se vselej izkazuje naša nepripravljenost pri obvladovanju tovrstnih
               nesreč. Stvar gre tako daleč, da imamo eno veliko srečo. Mejimo z dvema državama, ki
               sta dejansko bolj opremljeni v takih primerih. Italija in Hrvaška razpolagata z
               opremo, kakršno je recimo protipožarna letala. Protipožarna leta so ena ključnih
               sredstev za boj proti požarom, ki se vrstijo spriča podnebnih sprememb. Sprašujem se
               ali je v naših načrtih tudi nakup oziroma opremljanje naše protipožarne ali gasilskih
               služb s takimi letali? Mislim tiste kanadere, ki uporabljajo morsko in siceršnjo vodo
               za hitro gašenje. Vemo, helikopterji pri takih operacijah niso zelo učinkoviti. Torej
               predlagam in dajem sugestijo, da se naša civilna zaščita, naše Ministrstvo za obrambo
               in celotna Vlada spopade s tem vprašanjem in ga najprej čim prej reši.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Drugo vprašanje, mi imamo
               šestinštirideset kilometrov obale, zelo malo morja in to morje je močno obremenjeno s
               takšnimi ali drugačnimi plovili, med temi so nekatera plovila tudi plovila z visokim
               tveganjem. Vemo, da skozi Luko Koper prihaja in odhaja kar nekaj tovorov, ki so
               ekološko potencialno nevarni. Govorilo in posredovani so bili podatki, da preko Luke
               Koper prihajajo tudi tovori z radioaktivnim materialom. Potem je potrebno povedati,
               da je bilo prebivalstvo zelo slabo obveščeno in da je bilo obveščeno naknadno z
               medijev.</p>
               <p>Leta 2003, če se ne motim, smo odpravili 8. člen pomorskega zakonika, to je bil tisti
               člen, ki je prepovedal plutje jedrskih podmornic in drugih jedrskih pogonov v naše
               morje. Potem, ko smo odpravili 8. člen pomorskega zakonika smo dobili kar nekaj
               tovrstnih obiskov v našem zalivu, v Kopru in ne da bi bili prebivalci obale obveščeni
               o vseh tveganjih, o vseh vidikih in tudi o varnostnih merah v primeru jedrske
               nesreče. Naenkrat je Koper in celotna obala postala potencialno na ravni bližine
               jedrske elektrarne. To pomeni, v kolikor bi prišlo do izpustov ali do hujše nesreče s
               temi jedrskimi plovili ne vemo kako bi civilna zaščita reagirala oziroma ne vemo kako
               bi Koprčani, Izolčani in Pirančani reagirali. Kot Koprčan vem, da ne vem kako bi se
               moral ravnati v primeru jedrske nesreče. Nedavno sem kot poslanec naslovil trem
               ministrstvom tudi vprašanje o tem, dobil sem odgovor o tem, da je vse v redu, da
               plani za evakuacijo obstajajo, da varnostni sistemi delujejo. Moje vprašanje je
               izhajalo iz nekaterih skrb vzbujajočih dejstev. Prvo dejstvo je, da približno
               petdeset kilometrov od naše obale in naših meja se nahaja eno od največjih jedrskih
               oporišč v Evropi, to je vojaška baza v Avijanu, pri Porednoniju<stage>(?)</stage>, Furlaniji
               julijski krajini kjer je po neuradnih ampak verodostojnih in preverjenih podatkov
               najmanj petdeset jedrskih konic. Dodatna baza je nekoliko dlje, pri Geldiju<stage>(?)</stage>, to so
               Natove baze, ki stojijo tam nezakonito z vidika zakonitosti in ustavnosti naših
               sosednjih držav.</p>
               <p>Ampak izgleda, da nikoli nas ni to dejstvo motilo, iz zunanjega ministrstva sem dobil
               en zelo lakoničen odgovor, češ to je strategija Nata in mi se v to ne vmešavamo ampak
               dejstvo je, da petdeset kilometrov od mojega mesta pa ob mojega stanovanja je
               petdeset jedrskih konic. Na vprašanje, kaj bi se zgodilo oziroma ali ostajajo načrti
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za varnost pred takšnimi
               jedrskimi morebitnimi nesrečami je bil odgovor zelo pozitiven in je izhajal verjetno
               iz izkušenj, ki jih imamo z jedrsko elektrarno v Krškem. Ampak dejstvo je, da v Kopru
               populacija ni informirana, da se je že zgodilo, da so priplula plovila z jedrskim
               pogonom ne da bi bila občina, torej lokalna skupnost o tem obveščena. Obveščena je
               bila šele takrat, ko so se ta plovila zasidrala sredi zaliva v neposredni bližini
               mesta. Na vprašanje zakaj ni bilo prebivalstvo in lokalna skupnost obveščena smo
               dobili takrat odgovor iz varnostnih razlogov, seveda z njihovih, z vojaških
               varnostnih razlogov, ne iz varnostnih razlogov potencialno prizadetega prebivalstva.
               Upam, da se kaj takšnega ne bo več v prihodnosti zgodilo in da bo vsakršen takšen ali
               podoben obisk tudi predhodno najavljen in da bo prebivalstvo predhodno obveščeno o
               vseh tveganjih, ki to pomeni. Najraje bi videl, da v naši strategiji preventivnih
               ukrepov bi ponovno vključili in zapisali 8. člen v pomorski zakonik in da bi dejansko
               preprečili plutje jedrskih podmornic in jedrskih vojaških plovil v teriotiralno morje
               Republike Slovenije. To bi bil absolutno najboljši ukrep.</p>
               <p>Tretje vprašanje. Skoraj zagotovo, žal, skoraj zagotovo, če Slovenija ne bo ukrepala
               in jasno preprečila ta namen bomo dobili v kratkem plinski terminal neposredno ob
               meji s Slovenijo. To je v zalivu v Žavljah. Obeta pa se nam, če bo kapital vztrajal
               do konca in bo na koncu zmagal celo plinski terminal v Kopru, sredi koprskega zaliva.
               Kaj to pomeni? To pomeni, da bi se vsa ta strategija morala dopolniti s posebnim
               poglavjem kajti morebitna nesreča plinskega tankerja ali plinskega terminala pomeni
               izredno nevarnost za neposredno prizadeto prebivalstvo. Za primer naj navedem
               ugotovitev iz študije Fakultete za kemijo in za kemijsko tehnologijo, ki pravi, da se
               goreča luža, kolikor pride do stika te mešanice plina in vode z Iskro in pride do
               požara, se širi tako hitro. Recimo v širini enega kilometra pet minut časa za
               evakuacijo. Plinski terminal, ki ga neka močna družba predvideva v Kopru, bi zahteval
               priplutje plinskih tankerjev do točke, ki je oddaljena tisoč <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> metrov, en kilometer od mestne plaže in od
               mestnega jedra. Preventivni ukrep, ne dovolimo takšnih objektov na takšnih lokacijah.
               Če se to zgodi seveda jaz ne vem ali obstaja sploh možnost, da bi pravočasno ukrepali
               in pravočasno evakuirali.</p>
               <p>O morju smo govorili, da je morje močno obremenjeno. V kolikor bi se pojavila dva
               terminala v Tržaškem zalivu bi imeli dodatnih dvesto dvajset plinskih tankerjev
               letno. To je en podatek, ki je seveda vsekakor zanesljiv.</p>
               <p>In na koncu še en premislek oziroma razmislek o pokrajinah. Mi se moramo odločiti
               dejansko kajti se večkrat pojavlja ta zgodba ali pri civilni zaščiti ali pri kulturi
               ali pri javnih zavodih še ne vemo kakšne pristojnosti in na kakšen način bomo
               prinesli na pokrajine. Ker ne vemo ali bodo te pokrajine, koliko jih bo in se
               lotevamo vseh teh pomembnih vprašanj vedno na relaciji občina - država. In to je
               veliko breme.</p>
               <p>Tako da jaz upam, da tudi ta strategija je dobra iztočnica ali priložnost za
               premislek o regionalizaciji Slovenije. Jaz upam, da v temu mandatu se bo to zgodilo
               končno in da bomo imeli nekje jasnejšo sliko tudi z vidika civilne zaščite in
               preventivnih ukrepov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Juri. Zelo vljudno in brez kakršnega koli slabega namena bi prosila
               vse naslednje govorce, če malenkost skrajšate, bomo prišli do ene normalne ure, tudi
               do konca te seje. Gospod Krivec potem gospod Žerjav. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp12">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav gospe ministrici, gospodu Bogataju in ekipi Ministrstva
               za okolje in prostor, seveda vsem kolegicam in kolegom.</p>
               <p>Pred nami je predlog resolucije o nacionalnem programu varstva pred naravnimi in
               drugimi nesrečami. Že sam naslov govori o tem, da niso vključene samo podnebne
               spremembe o katerih vsi tako radi zdaj aktualno govorimo. Potrebno je v temu programu
               tudi upoštevati vse ostale okoliščine, ki so se v zadnjem obdobju dogajale, predvsem
               govorimo o povečanem prometu, povečanem turizmu, številu novih objektov v turizmu,
               predvsem govorimo tu o privatnih podjetjih, trgovinah, raznoraznih objektih, ki so na
               nek način nova motnja ali pa nova grožnja v temu prostoru, niso pa tako zavezani kot
               včasih ti veliki sistemi, ki so imeli tudi znotraj sebe določene enote za civilno
               zaščito, požarne ekipe in podobne zadeve. Se pravi ta obremenitev okolja je tudi
               zaradi drugih posegov v zadnjem obdobju bistveno večja, ne samo zaradi podnebnih
               sprememb, ki tako ali tako vemo, da prihajajo v valovih in verjetno, če bi kakšno
               statistiko pogledali za kakšnih petnajst, dvajset let nazaj bi ugotovili, daje bilo
               ravno tako veliko neurij vendar ni bilo interneta, ni bilo komunikacij pa nismo
               vedeli že naslednji dan ali pa naslednjo minuto koliko toče je kje padlo.</p>
               <p>Tako da včasih se mogoče ene stvari <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> preveč poudarja in nekako zanemarja ali pa pušča ob strani tudi druge
               nevarnosti, ki v temu prostoru obstajajo. Jaz sem v tej resoluciji poslušal tudi na
               predstavitvi tistim, ki jo bodo v življenju uporabljali na Igu in moram reči, da je
               večina teh prisotnih z naklonjenostjo sprejela to resolucijo. Tudi moje mnenje je, da
               je primerna in tu izražam pohvale ministrstvu.</p>
               <p>Pogrešam pa mogoče, to kar tudi nekateri posamezniki pred menoj, ki so govorili neko
               povezavo tudi z določenimi konkretnimi ukrepi za katera bi bila zavezana tudi druga
               ministrstva. Predvsem MOP, ki je tudi prisoten in ki je tudi vključen vendar bi bilo
               potrebno tukaj določene povezave že vgraditi v resolucijo, tudi vis a vis Ministrstva
               za gospodarstvo, ki je nek ključni subjekt pri izvajanju tega programa varstva,
               predvsem pred drugimi nesrečami o katerih govorimo, v industriji in podobnih zadevah.
               Tudi Ministrstvo za promet bi moral biti v tej resoluciji na nek način mogoče
               vključen z nekim poglavjem, tako kot Ministrstvo za kmetijstvo in seveda opredeljene
               obveznosti, ukrepe in tudi bonitete, ki bi z nekega naslova tega varovanja pred
               naravnimi nesrečami in spoštovanja nekih direktiv tudi izhajale tako za gospodarske
               subjekte kot za druge uporabnike, bi rekel takšnega programa.</p>
               <p>Jaz sem zelo vesel, da se je kar precej stvari v tej resoluciji vgradilo iz
               poznavanja, bi rekel problematike iz preteklosti. Tudi ta problem, 112, 113 klicne
               številke sem vesel, da je opozorjeno notri kajti tukaj prihaja do določenih težav.
               Status prostovoljca gasilca to je stalna tema. Bi pa tukaj opozoril na eno zadevo, ki
               mene na nek način skrbi, ko govorimo o pogodbenem delu moramo na nek način to zelo
               previdno uvajati kajti, če se nam sistem prostovoljstva na nek način podredi
               pogodbenemu delu in na nek način postavi kot manj vreden smo v bistvu sistem porušili
               in tega sistema nikoli več ne sestavimo. Tako da v temu pogodbenemu delu bi bil jaz
               zelo previden kako ga in za katere namene ga vzpostavi. Iz izkušenj do sedaj pri teh
               naravnih nesrečah je bilo ugotovljeno, da je zelo pomemben nek kvaliteten štab, neka
               koordinacija pri delu teh služb. Vse ostale enote se na nek način že, bi rekel,
               formirajo vendar če ni kvalitetnega menedžiranja te zgodbe učinek običajno ni
               dober.</p>
               <p>Za nazaj bi lahko rekel, da kar se tiče zaščite in reševanja civilne zaščite in
               ostalega je v temu zadnjemu obdobju sigurno svoje delo opravil zelo dobro ali pa
               odlično saj vse naravne nesreče, ki so nas v zadnjih petnajstih, dvajsetih letih
               doletele lahko rečem, da je bil ta izpit sigurno dobro opravljen, če izhajamo iz
               tistih preteklih sistemov, nič nas ne sme presenetiti, še iz starega sistema.</p>
               <p>Neka težava sigurno je v temu sistemu nastala z ukinitvijo obveznega služenja
               vojaškega roka oziroma iz tega naborniškega sistema kjer v bistvu potenciala za
               službe v civilni zaščiti ni več in kako popolnjevati te službe? Tako da večina teh
               nalog dejansko preide na te prostovoljce in tukaj mislm, da so gasilci in mislim da
               še določene druge službe tiste, ki so najbolj obremenjene. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Opozoril bi tudi na to, ker nisem notri
               zasledil, kako je z izpostavami uprave za zaščito in reševanje oziroma temi upravami,
               ki zdaj funkcionirajo. Jaz upam, da ni kakšen trend o zmanjševanju teh, ker so se
               pokazale v primerih naravnih nesreč kot ključen koordinator znotraj večjega območja
               in tu bi opozoril, da tega ne ukinjati prehitro. Lepo je, da je veliko poudarka
               danega izobraževanju in preventivi, kar mislim, da je pomembno. Ni notri nekje jasno
               opredeljeno kaj bo z helikopterskem reševanjem, ki je v našem območju zelo važen
               element. Tako reševanje, kot gašenje. Tu se s predgovorniki težko strinjam, da bi s
               kakšnimi letali reševali tudi gašenje. Mislim, da je naša specifika prostora preveč
               zahtevna, predvsem v tem goratem delu, da bi z letalskim gašenjem to pokrivali.
               Mislim, da je dosedanji sistem dokaj učinkovit. Skrbi me pa kaj bo, ko bo slovenska
               vojska prišla s temi napravami nekje do doživljenjske dobe in bo potrebno zamenjati
               helikopterje, ali bo takrat še v kontekstu zamenjave s helikopterji, ki lahko služijo
               za to helikoptersko reševanje, ali bo šla tako kot ima v strategiji, na transportne
               helikopterje. Tu bo verjetno ena praznina nastala in to bi bilo pomembno, da se o tem
               opredelimo.</p>
               <p>Zdaj marsikdo je tu poudaril, da je veliko breme na občinah. Vendar jaz tudi izhajam
               iz občine, ki ima s tem veliko izkušenj ali pa opravka in mislim, da tiste občine, ki
               so že neke naravne nesreče večje dale skozi, se ne obremenjujejo s tem ali bo država
               poskrbela v celoti za neko popolnitev, ampak skrbi zato, da imate sile na nivoju
               zaradi lastne varnosti in mislim, da se večina občin, ki imajo težave ali pa, ki
               imajo več naravnih nesreč tega dobro zaveda in to tudi vključuje. Mi celo ta sistem
               na nek način včasih prehitevamo. Lahko povem, da v enote gasilcev vključujemo
               zdravstvene domove, njihove medicinske sestre vključujemo v to reševanje na cestah,
               medicinske sestre z vsemi aparaturami. Od kisika do defibrilatorjev in to smo delali
               brez, da bi država na to opozarjala. Kajti treba je včasih tudi slediti tistemu, kar
               neko področje potrebuje in če je razpršenost zelo velika, se je pač treba znajti in
               iskati neke možnosti tudi izven tistega, kar država predpiše. Tako, da jaz upam, da
               bo tudi na finančnem delu skozi zavarovalništvo prišlo do tega, da se bo ta del
               zaščite in reševanja razvijal vsaj tako dobro, kot se je do zdaj, ker so rezultati po
               mojem mnenju zaenkrat zelo dobri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod Žerjav in potem gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp14">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. Torej iz vsebine devetih vsebinskih poglavij te
               resolucije se vidi, da so bili avtorji predvsem predstavniki Ministrstva za obrambo,
               ki svoje področje zelo, zelo dobro obvladajo in je temu primerno in celovito, so
               potem posledično tudi ta področja obdelana. Manj celovito se mi zdijo predstavljena
               področja na primer <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Ministrstva za zdravje. Govorim o primeru delovanja nujne medicinske pomoči
               Ministrstva za okolje in prostor, mislim na meteorološko dejavnost, urejanje
               vodotokov in poplavna varnost. Tudi Ministrstva za promet, ko govorimo o reševanju na
               morju, ob onesnaževanjih morja in konec koncev tudi Ministrstva za kmetijstvo,
               govorim o škodi v gozdovih, podnebnih spremembah in tako dalje. Tudi sam pozdravljam
               to resolucijo. Morda bi pričakoval tudi sam tako, kot je bilo že omenjeno, več
               konkretnosti in če sem sam čisto konkreten, bi morda šel po točka. Pod točko 2,
               stanje varstva. Analizirano je bilo stanje na državni, regijski in lokalni ravni. V
               občini zelo pomembna. Se pa ugotavlja, da je organiziranost in opremljenost in
               pripravljenost za izvajanje zaščite in reševanja med občinami seveda zelo, zelo
               različna. Med dejavnostmi pa se kot stanje, ki je nezadovoljivo, omenja kmetijstvo in
               varstvo kulturne dediščine. V kasnejših poglavjih pa žal ni jasno razvidno kako bomo
               to stanje tako v občinah, kot tudi v obeh sektorjih izboljšali.</p>
               <p>Posebej bi se želel dotakniti področja službe nujne medicinske pomoči. Vsekakor je to
               področje obdelano po moji oceni preveč površno. V tekstu je nekaj ugotovitev, ki bi
               zaslužile bolj detajlno obrazložitev. Na primer ugotovitev o neizkoriščenih
               zmogljivostih, predvsem pa neizenačenost in preskromnost v pripravljenosti
               zdravstvenih zmogljivostih. Bi pravzaprav zahtevala takojšnje ukrepe. Mimogrede, če
               smo zelo aktualni. Prejšnji teden je potekal simpozij urgentne medicine, na katerem
               so zdravniki ugotavljali, da je sistem brez ustreznega vodenja in predvsem, da
               storitve niso enake za vse v državi in tudi, da ni ažuriran sistem zdravstva ob
               velikih nesrečah. To so najbrž vprašanja, ki so vitalna za Slovenijo in nedavno tega
               je bil tudi članek v Delu, nujna medicinska pomoč kliče na pomoč. Skratka očitno na
               tem področju ni vse najboljše, ni optimalno. Ob tem se seveda jasno postavlja tudi
               vprašanje kaj je s helikopterjem. Torej naš reševalec, zdravnik reševalec in alpinist
               Iztok Tomazin pravi, da je Slovenija edina država v Evropski uniji, ki nima niti
               enega zdravstvenega helikopterja in ocenjujem, da bi bilo potrebno to zadevo
               prednostno obravnavati, prednostno organizirati nakup takega helikopterja.</p>
               <p>Zelo podpiram modernizacijo in posodabljanje opreme slovenske vojske, ki se namensko
               prilagaja za sodelovanje ob nesrečah na primerih premoščanje vodotokov, pomoč ob
               poplavah. Dobre izkušnje imamo gospod Bogataj iz Železnikov, tudi ujma v
               Obsotelju<stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Kar se tiče preventivnih dejavnosti. Pri varstvu pred poplavami se omenja, da se bo
               izvedla reorganizacija delovanja obveznih državnih gospodarskih služb področja
               upravljanja voda. Zanima me v kakšni smeri bo ta reorganizacija. Nato se
                  nadaljuje<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> s stavkom:
               "Nadaljevali bomo prizadevanje za obnovo protipoplavnih nasipov vzdolž Mure."
               Nadaljevali bomo prizadevanja. Veliko bolje bi bilo, da če bi pisalo: "Nadaljevali
               bomo z obnovo protipoplavnih nasipov vzdolž Mure." To, da bomo nadaljevali s
               prizadevanji, to je ravno tako, kot da ne bi delali ničesar. Skratka potrebno je
               nadaljevati z obnovami protipoplavnih nasipov vzdolž Mure.</p>
               <p>Resolucija ima tudi naslednji stavek: "Predvidoma v treh letih bo izveden sanacijski
               program odprave posledic poplav 2007 na objektih vodne infrastrukture vodnih in
               priobalnih zemljiščih." Ali to res drži glede na predlog tega drugega rebalansa in
               ali so točki podatki? Sam še nisem tega preverjal, da ta predlog bistveno zmanjšuje
               sredstva za letošnjo sanacijo v Železnikih. Resolucija tudi pravi, da se bomo
               zavzemali za načrtno nadaljevanje sanacij opuščenih naftnih vrtin v vzhodnem delu
               države. Tudi tukaj bi pričakoval, da bi pisalo: "Nadaljevali bomo načrtno
               nadaljevanje sanacijo opuščenih vrtnin" in tako dalje.</p>
               <p>Pogrešam, glede na to, da smo imeli lani relativno slabe izkušnje z neurji in s točo
               in da nas ta neurja in ta toča pravzaprav spremlja ves začetek tega poletja in
               pravzaprav ni v zadnjem času tedna, ko nas ne bi doletela toča in to toča, ki
               praviloma pušča za sabo pravzaprav celo opustošenje, se sprašujem kaj glede te toče.
               Sam se prepričan, da bi morali nemudoma začeti z resnimi aktivnostmi za vzpostavitev
               aktivne zaščite proti toči. Dejstvo je, da se Avstrija očitno uspešno bori proti temu
               z letali. Ker sicer, če ne bi bilo to uspešno, najbrž Avstrijci tega ne bi počeli. Mi
               sami pa pravzaprav nemo spremljamo kako nam narava pravzaprav iz tedna v teden
               uničuje naše premoženje. Jaz mislim, da bi bilo potrebno temu vprašanju posvetiti več
               pozornosti. Nekaj se dogaja v Mariboru, ampak očitno to ne bo dovolj in se bomo tega
               problema lotiti bolj sistematično.</p>
               <p>Na koncu še zadnje poglavje. Pravzaprav odpravljanje posledic nesreč ter
               zagotavljanje finančnih sredstev. Gre za eno ključnih poglavij te resolucije. To
               poglavje je podhranjeno, saj se je pravzaprav izognilo sanaciji naravnih nesreč, ki
               so se že zgodile v zadnjih letih. Naj bi v okviru že sprejetih programov sanacij
               dokončali letos in v prihodnjih letih. Očitno se to ne bo zgodilo, kar je pravzaprav
               slabo. Saj ne vem kako bomo potem pravzaprav spremljali, ažurno spremljali <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nevihte in neurja, ki se nam pač
               dogajajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi vas rada opozorila kolegi poslance in poslanke, ki imate morda kakšne
               konkretne pripombe na besedilo, da lahko odbor kot zainteresirano delovno telo vlaga
               amandmaje po prvem odstavku 129. člena Poslovnika Državnega zbora, tako da gospod
               Žerjav, vi ste dali v bistvu 3 predloge za spremembo. Če bi lahko samo na kratko
               napisali na en kos papirja pa da bi pozneje lahko glasovali in bomo to potem
               predlagali Odboru za obrambo v obravnavo in sprejem. Ker gre za to, da ste
               predlagali, da se v bistvu črta "prizadevali si bomo", ampak, da se gre direktno v
               akcijo. Če bi lahko samo to napisali v par ali pa v besedilu in gospe Andolškovi
               dali. Tako, da bom dala potem na glasovanje kot amandma odbora. Če lahko? Jaz bi
               predlagala, da kar kot en amandma morda, ker je smiselno povezano. Javil se je gospod
               Brulc Mirko in zdaj še potem za njim gospa Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp16">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Jaz bom zelo hiter, telegrafski. Resolucija je dobra in razprava o
               tej vsebini je hvaležna za vse nas, ki radi sanjamo o tem, kakšno je vreme, slabo in
               podobno. Jaz bi rad poudaril naslednje. Pokrajinska organiziranost bo verjetno
               vprašanje v tem mandatu. Mestne občine smo dodatno obremenjene z vso mogočo
               odgovornostjo. Jaz danes po radiju sem slišal, zopet neka štajerska občina se želi
               cepiti, 2.500 prebivalcev in tega župana bo prav malo brigalo kaj bo s prostovoljnimi
               gasilci in saj tudi jih ne more imeti. Ampak kolikor bo dajal v isti koš za te
               stroške, jaz se sprašujem. Ugotavljamo, da v tej resoluciji zelo blago napovedujete
               tudi povračilo stroškov intervencij takrat, ko gre za malomarnost, za alkohol in ne
               vem kaj. Ministrstvo za zdravje to opozarja in jaz sem prepričan, da do tega bo
               moralo priti. Mi dnevno ali tedensko rešujemo padalce z dreves in podobno. So
               nezavarovani, veliko stroškov imamo. Delajo prostovoljci, ki pa jim nekaj moramo dati
               pa če ne drugega sendvič. Stroški prostovoljstva niso zanemarljivi. Jaz mislim, da
               vsi morajo biti zavarovani. To je v resoluciji zapisano jasno, zdravniško, obvezno
               zavarovanje in podobno, oprema mora biti taka kot se spodobi in pa izobraževanje. Jaz
               pa ugotavljam, da se na terenu velikokrat dogaja, da je ta oprema neracionalna.
               Govorim za naš primer. Pred leti so recimo na Banjšicah, gasilci, ki rabijo gasilsko
               vozilo predvsem za prevoz pitne vode, nabavili tako gasilsko vozilo z vso opremo in s
               tisto vozijo pitno vodo. To se mora prenehati. Jaz se trudim, da to prerežemo, kajti
               z navadno cisterno bi ta prevoz opravili, ne pa s tako fantastično, s takim
               fantastično dragim vozilom. Je pa res, da je zadaj zaslužek, ker če ne bi nam to
               komunala vozila in bi bilo ceneje. V resoluciji, sprašujem, je možno vključiti tudi
               čezmejno sodelovanje? Mi smo imeli s prejšnjo občinsko upravo in pokrajino <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v sosednji Gorici izjemno dobre
               donose pa smo skupaj načrtovali nakup gasilske platforme, zdaj pa imamo vsak svojo.
               Ampak dobro, dogovor je, vse te inštitucije zelo dobro sodelujejo kljub desni opciji
               oblasti tam. Skupaj smo načrtovali prikolico, če poenostavim, z medicinsko opremo za
               velike nesreče in prav je, da bi jo imeli skupaj. Mi smo potresno območje, oboji, če
               bo kdaj tam peti koridori in še kaj podobnega, železniških nesreč se bojimo soška
               proga in tako dalje. In skupaj smo načrtovali tudi s pokrajino Furlanijo julijsko
               krajino nakup ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... majhnega, ker kot je rekel kolega Krivec pri njih
               res ne pride v poštev ampak Kras, morje je blizu, ta lahko zajema seveda samo ob
               morju. To nam je padlo v vodo ampak, če bi imeli v resoluciji neko možnost, da to
               sodelovanje v takšnih primerih kjer je to možno, jaz ne rečem vsako obmejno mestece
               ne more takšnih dogovorov peljati, da bi to lahko izpeljali.</p>
               <p>Bilo je omenjeno Ministrstvo za promet, avtoceste in podobno; jaz bi poudaril, slabo
               sodelovanje z železnico. Mi imamo nekaj primerov, ko nam železnica povzroči požare na
               kraškem terenu in dobiti od njih soglasje, da bi na železniški vagon naložili
               avtomobilsko gasilsko cisterno in pripeljali do težko dostopnih, tam nad Dranikom<stage>(?)</stage>,
               gospod Bogataj to pozna, težko dostopnih terenov in gasili iz vagona to enostavno ni
               možno. Preden se oni zmigajo mi dobimo dež. </p>
               <p>Podnebne spremembe, da poenostavim, poglejte videl sem po televiziji, drugič je v
               Murski Soboti odkrilo isto streho. Gradbeniki, vsi se morajo navaditi, pri nas je
               prejšnji teden pihalo sto deset na uro, ni odkrilo nobene strehe, ker so temu
               primerne grajene, narava se privadi. In podobno ta neurja bodo. Se pravi ne računati,
               saj bodo zavarovalnice plačale, to je naš denar, skupni. Suša, zdravilo je namakanje,
               bog pomagaj, ni druge rešitve. Toča, dragocene kmetijske nasade, sadovnjake, to bo
               potrebno pokriti z mrežo, ni drugega. To bo potrebno vkalkulirati v ceno pridelka in
               tako rešiti stvari. Hvala bogu smo imeli lani točo na goriškem, da nam je uničila vso
               azbestno kritino in zdaj tega problema nimamo. Tako da slabo je tudi kdaj dobro.</p>
               <p>Nekoč smo se delali norca z nič nas ne sme presenetiti. Pri vzgoji otrok imenujmo to
               kakorkoli, to vzgojo je potrebno še pojačati, še poostriti in na teh področjih nam ne
               sme biti škoda namenjati denarja za te zadeve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospa Černugelj potem gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp18">

               <speaker>SILVA ČERNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Gospa predsednica lepo pozdravljena, ministrica in člani
               ministrstva. </p>
               <p>Jaz pozdravljam današnjo resolucijo in verjamem, da je tim, ki je pripravil to
               resolucijo bil v veliki stiski, glede na to, da je pod pritiskom že dveh rebalansov
               proračuna in v perspektivah, nekako bi človek rekel treh neznank kako in na kakšen
               način napisati neko bolj konkretno, bolj kakovostno oziroma bolj, bi človek rekel v
               praktično naravnano resolucijo z jasnimi in razvidnimi ne samo cilji ukrepanja ampak
               predvsem s posledicami, recimo nabora določenih pripomočkov kot so vsi tisti, ki so
               bili do sedaj v razpravi omenjeni, kolega Brulc je ne nazadnje tudi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> govoril o nakupu letala Kanoderja in tako
               naprej.</p>
               <p>Jaz se bom nekoliko mogoče v razpravi osredotočila, glede na to da nas kar naprej
               opozarjajo, da je časa premalo, na prostovoljstvo, na gasilske brigade in na stroške
               prostovoljstva. Glede na to, da je to ena mreža dosti razvitih društev v Sloveniji,
               res da v nekaterih koncih manj, v nekaterih več vendarle mislim v povprečju je to
               področje relativno dobro razvito in z visoko tradicijo. In ne nazadnje mislim s
               kakovostnim izobraževanjem, ki se iz leta v leto stopnjujejo. Glede na to, da je
               izobraževanje kakovostno sigurno, da bi kazalo to izobraževanje nadaljevati in ga
               tudi izboljševati glede na to, da smo tukaj na en način dokaj dobri. Sprašujem se pa
               kako in na kakšen način to, kar smo z zakonom zapisali javno službo vendarle tudi
               omogočati, da ona deluje in da ni tako odvisna od dobre volje tistih, ki
               prostovoljcem omogočajo, da gredo recimo iz službe in tako naprej.</p>
               <p>Na kakšen način in s katerimi stimulacijami naj država to prostovoljno delo
               stimulira? Prostovoljce in tistim, ki prostovoljcem omogočajo da v prilikah nesreč in
               požarov konkretno zapustijo svoje delovno mesto. Mislim na temu področju in razprave
               je bilo kar dosti v Državnemu zboru. Vem da je nekoč v preteklosti bil celo
               pripravljen tekst Zakona o prostovoljstvu. Na temu področju bo potrebno nekaj več
               storiti, ker to ni edina prostovoljna služba je pa najbolj masovna v Sloveniji.
               Mislim pa da je resolucija dokaj, bi človek rekel skromna pri zaščiti vodotokov in
               poplavni varnosti. S tem se tukaj lahko rečem, da se strinjam s kolegom Žerjavom, ker
               smo že na temu odboru, ker nismo obravnavali problematiko voda v Sloveniji in je
               ravno cel ekspertni tim imel analizo slovenskih vodotokov. Zlasti Slovenija je
               hudourniška dežela in na temu področju in ne nazadnje tudi urejanju gozdov, to je pa
               ta aspekt, okoljski kjer ni veliko pozornosti posvečeno, tudi način vzdrževanja,
               urejanja in rednega čiščenja gozdov. Tako da, jaz mislim kot vsaka resolucija in vsak
               tekst pozna področja kjer bi se lahko še dopolnilo in na kakšen način uredilo. </p>
               <p>Glede toče, ker smo priča ravno minulim dogodkom v Sloveniji, enako mislim da bo
               potrebno skupaj stopiti z Ministrstvom za gospodarstvo in <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> finance in videti kako in na kakšen način narediti
               ukrepe takšne in tudi zavarovanja, da bodo na en način bolj prijazni do vseh v
               Sloveniji, ker to je ena stalnica, ki nas očitno toliko bolj čaka.</p>
               <p>Ker smo priča tudi sušnemu obdobju že deset, petnajst let nakazujemo o temu, da
               moramo pripraviti strategijo proti sušam ker gašenje z raznoraznimi subvencijami in
               zakoni, ki so za blaženje posledic suš niso dovolj in bo potrebno tukaj na področju
               namakanja kar je bilo tudi govora v temu okolju, nekaj več postoriti.</p>
               <p>Tako da, jaz mislim da ta del je tisti del, ko bi človek rekel, pričakovano tudi s
               strani okolja in prostora. In tukaj bo verjetno še dosti energije potrebno vložiti,
               da se kaj več naredi. Mislim ker nemogoče je kar naprej plačevati škode, ki so
               posledice suše, ker vemo da se nekatere stvari pa vendarle lahko uredijo, da
               posledice niso takšne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp20">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospa predsednica. Spoštovana gospa ministrica, predstavniki obeh
               ministrstev.</p>
               <p>Na začetku bi poudaril, da jaz osebno podpiram to strategijo. Vem, da strategijo
               pisati ni tako enostavno in tudi to vem, da če je mogoče na katerem področju namenjen
               samo en stavek to ne pomeni, da se tako minorno obravnava to zadevo. Tako da glede
               tega nimam pripomb, ga podpiram.</p>
               <p>Ampak nekaj drugega želim poudariti; zelo pozorno sem poslušal ministrico in potem
               tudi gospoda Bogataja, namreč sem prepričan, da smo v obdobju podnebnih sprememb, gor
               ali dol ali je to modna muha ali pa resnica, je resnica po mojem. Menim, da
               zmanjševanje sredstev na področju civilne zaščite, zdaj kot odpravo posledic teh
               naravnih nesreč govorim, mislim, da ne pride v poštev. Res je, da imamo lahko
               rebalans tudi, če gre za varčevanje, tako kot smo v temu obdobju, če zategujemo pas
               na vseh področjih, da verjetno tukaj ne moremo povečevati. Vendar pak, če na enem
               področju povečujemo pa tukaj zmanjšujemo potem je to napaka. In mislim, da se je ta
               napaka naredila pri prvem rebalansu.</p>
               <p>Ne bom zdaj govoril ali je kdo na to opozarjal ali ne, to je druga zadeva. Jaz hočem
               samo to povedati, da škode se bodo samo povečevale. To nam je všeč ali ne, to so
               dejstva, zdaj samo vprašanje kam bomo dali več sredstev ali v preventivo ali pa v
               odpravljanje posledic. To kar se dogaja zdaj, kot se reče, mogoče grdo povedano, pri
               teh zadnjih neurjih, država tu ne bo mogla velik pomagati bomo pa malo popisali pa
               tako naprej... To mislim, da tako ljudi se obravnavati verjetno ne da. Saj niso samo
               ljudje krivi da tam živijo pa verjetno niso samo tisti krivi, da so podnebne
               spremembe pa da pri njih klesti toča pa poplave in podobno.</p>
               <p>Tako da na takšen način ne gre zato bo potrebno s sredstvi, ki bodo namenjena za to
               področje malo bolj tenkočutno jih obravnavati in tudi pri raznih rebalansih biti bolj
               pozoren. Če sem prav razumel, mislim da sedaj se ta rebalans drugače obravnava, da se
               bodo neka sredstva dobila nazaj, če sem pravilno razumel, ki so bila v prvi rundi
               odvzeta. Tako da, to je v redu.</p>
               <p>Drugo pa kar sem bil pa izredno pozoren je pa ta dilema, ki se nekaj časa že v
               Sloveniji pojavlja, to je profesionalizacija, prostovoljnost in pa antagonizem med
               obema in pa seveda prednost požarno ogroženo področje. Jaz sem si na strani osemnajst
               podčrtal en stavek,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki govori:
               Na vseh ravneh bo izvedena reorganizacija civilne zaščite tako da se bo povečala
               specializacija enotnih služb, ki jih popolnjujejo pripadniki civilne zaščite, pri
               čemer se bo upoštevala ogroženost in nova predpisana revizijska merila. Predvideno
               skupno število pripadnikov bo preseglo pet tisoč. To je zelo lepo napisano ampak jaz
               vem, da vsaka takšna zadeva pomeni lahko v praksi kaj zelo hudega ali zelo ne
               navadnega, bomo kasneje to povedali.</p>
               <p>In še en stavek, na strani triindvajset: Zagotovljene bodo strokovne možnosti za
               namestitev določenih operativnih gasilskih enot za pomoč na širšem območju Krasa v
               času povečane požarne ogroženosti. Usklajeno z Zavodom o gozdovih Republike Slovenije
               se bodo vzpostavljali pogoji za mediteranske centre za varstvo pred požari v naravnem
               okolju. Vse lepo in prav, jaz nimam nič proti temu ampak jaz sem bil tudi v
               parlamentu tukaj pred osmimi leti, ko smo govorili ravno o teh dveh področjih, ko je
               nekdo želel po zgledu Hrvaške prefisonalizirati gasilstvo pa hvala bogu takrat to ni
               uspelo, tako da smo ohranili prostovoljnost kot eno od tistih najbolj množičnih oblik
               in tudi dobrih organiziranosti in dobrih izkušenj iz preteklosti. Res je, da je tukaj
               Slovenija razdeljena na dva dela, na tisti del kjer je bil večji vpliv Avstrije in pa
               na drugi del, zahodni kjer je večji vpliv Italije kjer je bistveno drugače. Isto je
               pa za prednost požarno ogroženim območjem. Je popolnoma enaka delitev kot je pri
               prejšnjem. Drži, da je zahod, kjer je Kras požarno bolj ogrožen vendar je pa
               istočasno res nekaj drugega, da je pa tisti drugi del kjer je tudi organiziranost
               prostovoljnega gasilstva boljše, to je vzhodni del in pa južni del pa bistveno bolj
               ogrožen pri ostalih podnebnih spremembah, se pravi negativnost, se pravi neurje; dež,
               veter, toča, poplave, plazovi.</p>
               <p>Tako da ne moremo zdaj reči, bomo pa dali prednost enemu tam kjer je večja požarna
               ogroženost. Saj navsezadnje, če pride poplava, poplavi lahko celo, ne vem dravsko
               dolino od Maribora navzdol ali pa če prištejem tudi ostale pritoke, ki pa narastejo
               ob teh hudih nalivih. Boljšega primera kot so Železniki žal ne morem navesti, ko se
               je v enemu trenutku v celi dolini praktično vse postavilo na glavo. In sedaj
               govoriti, da bomo dali prednost pa enemu kjer je pa požarna ogroženost večja, ker
               tukaj pa je manjša, recimo na področju vzhodnega dela ampak so pa druge ogroženosti
               večje. Zato me skrbi, ker smo imeli že pred osmimi leti ravno to diskusijo, pa tudi
               sredstva, ki jih daje država za pomoč, recimo za nabavo opreme gasilskim enotam,
               prednost tam kjer je večja požarna ogroženost. Mislim, da bomo s tem naredili
               medvedjo uslugo in to več kot enega medveda, lokalnim skupnostim, ki danes dajo in to
               so 100% dokazano na vzhodnem delu kjer je gasilstvo prostovoljno boljše organizirano
               več kot pa recimo v zahodnem delu. Kaj bi to pomenil? Takrat smo vam dokazali, da, če
               bo zdaj ta vzorec postal, da bodo recimo tisti, ki so zdaj dajejo manj za
               prostovoljno gasilstvo, tam dajemo vsaj 2% na vzhodnem delu, potem bomo tudi tam v
               tistih občinah kjer danes dajemo vsaj 2% za gasilce rekli, hvala lepa, mi pa ne bomo
               dajali več s proračuna za gasilce ampak bomo rajši asfaltirali novo cesto. In takrat
               je ta argument nekako predlagal.<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz ne trdim, da je zdaj v tem dokumentu to mišljeno. Ampak glede na
               to, da nekateri stavki zelo na blag način lahko nakazuje kaj takega in ker se govori
               tudi o pogodbenih pripadnikih, me to skrbi, da bi potem to skupaj skombinirali, da bi
               mogoče to prostovoljnost nekako spravili v podrejenost profesionalnim enotam, kar ne
               bi bilo dobro. Dokler bomo lahko to organiziranost prostovoljnih enot, pa so to
               gasilci ali karkoli drugega, vodili na take ali približno na tak način, ne smemo
               posegati, kvečjemu podpiramo lahko. Ker ko bomo enkrat to spravili v podrejen
               položaj, potem se nam bo zgodila Hrvaška in tudi zdaj lahko povem, da recimo primer
               avtoceste, kjer recimo ob izlitju tekočin, seveda so tu pripravljeni bolje
               profesionalne enote, kljub temu, da tisto fizično delo morajo pa opravljati
               prostovoljni gasilci in sedaj tisti, ki delajo fizično ne dobijo nič plačano, ker so
               prostovoljni, tisti, ki pa nadzirajo delo, ki so strokovno tudi mogoče, mogoče malo
               bolj usposobljeni, tisti pa dobijo plačano in to skupaj ne gre. Zato vas prosim, ne
               trdim, da je to bilo mišljeno, da ne bi komu se porodila ideja pa bi začel
               razmišljati v tej smeri, da bomo šli v profesionalizacijo tam, kjer mogoče je tudi
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... prostovoljnih gasilcev. Ker odkimavate sem vesel. Sem
               vesel.</p>
               <p>Drugo pa prednost požarno ogroženih območij. Jaz vem, da ne moremo pustiti, da bi na
               področjih, kjer je ogroženost požarna velika, da bi nam tam zgorelo. To si ne moremo
               dopuščati. Nenazadnje tudi na Kras so hodili gasilci iz cele Slovenije pomagati
               gasiti in intervenirati takrat, ko je bilo potrebno. Dobro, če so tu še tujci tudi,
               ampak večina, 99% je bilo slovenskih gasilcev. Mislim, da bi tu bilo bolj prav, da bi
               razmišljali o zavarovanju teh pripadnikov in pa seveda tudi drugih ugodnosti, ki so
               možne. Tako, da to so moji pomisleki, bi ob branju tega teksta in kot ste že
               odkimavali predvidevam, da to ni tako. Potem dobro. Ampak opozoriti to ni greh in ne
               škodi.</p>
               <p>Omenil sem tudi že Železnike kot en primer, kaj se lahko zgodi tudi na tem področju,
               ki mogoče požarno ni ogrožen. Tako, da ne moramo dati prednost požarno ogroženim. Me
               pa skrbi to, kar smo lahko prebrali v medijih. Da se je nekako v Železnikih ta obnova
               ustavila. Ne trdim, da je to res. To je bilo v medijih. Zato mogoče boste vi lažje
               odgovorili iz prve roke. Zame zadostuje en stavek: "To ne drži" ali pa "to drži."
               Tako, da to samo dokazuje tisto, kar sem rekel na začetku. Da ob rebalansih ne smemo
               zmanjševati sredstev, ker posledice trajajo dolgo časa in jih je težko odpraviti,
               sredstva so potrebna velika.</p>
               <p>In pa da zaključim. Povedal bi to, da, kar sem tudi že omenil, zavarovanje. Verjetno
               bomo morali nekaj več narediti v sodelovanju tudi z zavarovalnicami, da vključimo
               zavarovalnice. Vsaj preventivno in to pa je tisti preventivni del in pa naslednje,
               kar bi še želel povedati. Mislim, da je zaščita in reševanja kot celota, kot sistem
               ali pa če hočemo tudi kot uprava, v dosedanjih neurjih, ki so bili v Sloveniji, pač
               ob opremi, ki jo imamo v Sloveniji in pa ob sredstvih, ki so na razpolago upravi,
               opravlja svoje delo tako, kot smo tudi pričakovali. Zato jaz upam, da se zdaj ne bo
               na tej upravi in pa tudi na tem področju civilne zaščite, kljub temu, da je to
               napisano, da se bo izvedla reorganizacija, vse postavilo na glavo. Mislim, da je
               sistem, ki dobro deluje. Seveda ga je potrebno izboljševati, o tem ni nobene dileme.
               Vendar pa nekih velikih postavljanj na glavo, nekih velikih reorganizacij ne vem, če
               je dobro zato, ker imamo verjetno tudi kakšne sisteme, ki pa delujejo slabo in bi
               bilo verjetno tam posvetiti več energije in <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> sil in pa časa. Vemo, da namreč vsaka reorganizacija vzame določen čas
               in v tistem času se ne naredi nič koristnega, ampak se sistem ukvarja sam s sabo. To.
               In pa seveda podpiram tudi to usmeritev, da se daje velik poudarek izobraževanju na
               vseh nivojih. Tudi na tem gasilskem. Da se ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., da se formirajo
               tudi neki novi, ki so specializirani. Kajti izzivi so drugačni kot so bili pred
               desetimi leti pa potrebna je drugačna oprema, boljša oprema. Žal je tudi dražja,
               potrebna so nova znanja, več znanja, tako da izobraževanje je seveda potrebno.
               Drugače pa v osnovi pa podpiram to strategijo, če le ni v teh lepih stavkih mišljeno
               tisto, kar sem izrazil, pomisleke. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ziherl, potem gospa Brunskole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp22">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Seveda je resolucijo za pozdraviti in
               dati kakšno koristno pripombo. V bistvu je resolucija nadaljevanje tistega, kar je že
               prejšnja Vlada mislim, da leta 2007 pričela, sprejela nekatere ukrepe in sicer
               predvsem v luči ukrepov boja proti posledicam klimatskih sprememb. Takrat smo se
               zavedali, da je problem interdisciplinaren in da so ukrepi potrebni na zdravstvenem
               področju. Torej možnost nekih čisto novih epidemij, ki so značilne za južne predele.
               Nov način gradnje, nova definicija poplavne in ne vem kakšne še ogroženosti.
               Reorganizacija enot za reševanje in podobno. Ti prvi ukrepi so se pokazali za
               koristne v Železnikih, kjer se v bistvu, te enote za reševanje so se zelo
               organizirano pokazale.</p>
               <p>Ko smo ravno pri klimatskih spremembah. Vsekakor so tu predvsem po intenziteti, ne pa
               po količini. Kajti toliko ekstremnih temperatur kot je bilo v zadnjih desetih letih,
               prej, vsaj v tistih dvesto letih, kolikor se pač ti vremenski pogoji beležijo, jih ni
               bilo zabeleženih in ekstremne temperature povzročijo ekstremne reakcije, torej
               ekstremne vremenske pogoje.</p>
               <p>V Sloveniji se ni treba slepiti, da nas bodo zaobšle, kajti vplivi udarijo v
               Sloveniji skupaj. Hiter prehod iz Alp na Jadran pa potem se pridruži še prehod na
               Panonsko nižino in lahko kar že narišemo črto. Železniki, Kamnik z okolico, proti
               Ptuju in Murski Soboti. Plus, minus kakšnih deset kilometrov levo, desno. To so
               nevarne cone, kjer se bo treba tudi prilagajati. Kajti odpravili podnebnih sprememb
               ne bomo.</p>
               <p>Škoda se mi zdi, da je pri rebalansu proračuna so zmanjšana sredstva, ker bo treba
               ravnati zelo racionalno bodisi z nabavo opreme, reorganizacijo služb. Predvsem pa je
               škoda, ker je sanacija Železnikov obstala na pol poti. Kajti nič ne koristi, če
               poglobimo Sevšico<stage>(?)</stage> v Železnikih, ker so ranjeni vsaj šest njenih glavnih
               oskrbovalnih vodotokov. Vsekakor bi moral že biti narejen zadrževalnik nad Železniki,
               ki bi ublažil bes te vodne ujme. Pa predvsem tudi kdor si je ogledal na terenu, lahko
               vidi na vsakih nekaj deset metrov čisto na novo odprta rana na terenu, ki je v bistvu
               dodaten vodotok <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ob hudem
               nalivu. Po naravni poti se bo to prej kot v desetih letih ne bo saniralo. Če bomo pa
               vodotoke sanirali z raznimi zadrževalnimi jezov in tako naprej, bo pa morda malo
               bolje.</p>
               <p>O statusu prostovoljcev. Vsekakor imajo vedno več težav na delovnem mestu in mi ni
               jasno kako lahko neko podjetje, delovna organizacija, če ima gasilce, ne vem kakšne
               usposobljene reševalce. Ali računajo, da doma se jim ne bo nikdar nič zgodilo pa bi
               delavec odložil delo pri stroju pa zagrabil gasilski aparat, ker je usposobljen ali
               pa oživljal nekoga, ki se pač ponesreči. In imam izkušnjo iz tovarno kjer sem delal.
               Trije plavži pa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... gasilci in sosednje Jelovice. To je sila modra
               odločitev.</p>
               <p>Okrog zavarovanja. Zavarovanj je seveda več oblik. Predvsem je pa treba ... Tudi
               slaba izkušnja. V našem okolju so takrat po Železnikih, tam ko je bila na koncu
               izplačana večmilijonska zavarovalna premija, so začeli z nekaj deset tisoč evri.
               Zavarovanje je torej treba redefinirati pa morda, recimo zakaj pa zavarovalnica ne bi
               investirala tudi v obrambo proti toči, torej v letala? Naj izračuna ali je bolje
               sanirati, kaj jaz vem ne vem koliko hektarjev stolčenih polj ali pa en polet z
               avionov, ko lahko točko odpravi.</p>
               <p>Predvsem bi pa, danes je bilo večkrat slišati, pridejo iz Italije, pridejo od tukaj,
               pridejo od tam. Slovenija na nivoju Evropske unije mislim, da mora se še vedno
               zavzemati pa dograjevati sistem mednarodnega reševanja. Znotraj unije mislim, da je
               kar dodelan. Imamo pa recimo v mediteranskem področju ali pa v balkanskem področju.
               To so bližnji sosednje, ki lahko priskočijo na pomoč, da se ne bi podvajala oprema,
               dragi kanadarji pa ne vem kakšni helikopterji. Helikopter je recimo edini bil, ki je
               lahko gasil Komarčo. Ne vem, če bi lahko s kanadarjem prišli blizu tiste stene.
               Helikopter je uspešno gasil lani v Grčiji, če se še prav spomnim. Je pa ta oprema,
               mora biti kompatibilna. Ne, da prideš v drugo državo reševati pa cevi ne pašejo, kar
               se je zgodilo, ko so prišli v ZDA reševati pa napetost ni pasala pa vtičnice niso
               pasale in tako dalje. To so resni problemi. Potem so včasih na mejah celo hoteli
               imeti delovno dovoljenje, delovne vize, začasen izvoz opreme. Če to še vedno rabijo,
               lahko to nek uradnik post festum naredi. Treba je pa to seveda odpraviti. Torej
               sodelovanje pa morda nek skupen obrambni načrt. Od Španije pa do Grčije se rabi
               toliko in toliko kandarjev. Skupaj investiramo in ga imamo pravico toliko in toliko
               časa uporabljati, ker za 640 kilometrov obale pa ne vem koliko je še zaledja, kjer
               kanadar lahko deluje, mislim, da si ga lahko izposodimo v Italiji. Če imamo skupno
               zaščito zračnega prostora tri ali več držav, ki se izvaja mislim, da z letališči v
               Italiji, se lahko tudi nekaj podobnega samo zaradi učinkovitosti in racionalizacije
               stroškov lahko naredi v pogodbi s tremi, petimi, več sosednjimi državi. Ker še deset
               let nazaj so si postavljali administrativne ovire, danes pa mislim, da je v smislu
               racionalnosti in učinkovitosti, da gre razvoj v smeri sodelovanja in za ta
               sodelovanja in še odpravljanje <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> administrativnih ovir kolikor jih je še, se je treba seveda znotraj EU
               v Bruslju zavzemati ali bilateralno z balkanskimi državami, ker mislim, da sta
               Hrvaška pa Črna gora enako ogroženi, kot recimo slovensko primorje, požarno in pač
               tudi z drugimi nesrečami, da se lahko hitro ukrepa. Da ne pride do takega, ko so po
               potresu pet ali šest dni iskali pa urejali papirje za, pa ne vem kje je bilo, ali v
               Afganistanu ali v Pakistanu ali v Turčiji, za reševalne pse. To ne gre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Ziherl. Gospa Brunskole, potem gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp24">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni vsi prisotni. Danes je bilo ker veliko že povedanega, vendar ob
               danih razmerah finančne in gospodarske krize je potrebno zagotovo bilo tudi pri
               pripravi resolucije nacionalnega programa in tudi obseg programa prilagoditi danim
               okoliščinam, torej finančnim razmeram. Gospa ministrica dr. Jelušičeva je lepo
               povedala, da na Ministrstvu za obrambo se ne otepajo nesreč, temveč želijo tudi z
               nacionalnim programom oziroma resolucijo pomagati. Temu zagotovo je tako tudi kot je
               povedal poveljnik uprave za zaščito in reševanje, poveljnik civilne zašite, gospod
               Miran Bogataj, da bistvo v tem nacionalnem programu in vse, kar je notri navedeno je
               tisto, kar je tudi uresničljivo in mislim, da ob danih seveda naših tudi pripombah,
               mnenjih in še dodatnih pobudah zagotovo je potrebno ta pomemben moment upoštevati in
               mislim, da je za nas vse boljše in tudi prijetnejše, če je tisto, kar je navedeno je
               uresničljivo, kot pa da bi, kakor je bilo kdaj tudi že rečeno, napisali samo nekaj,
               kar bi bilo mogoče podobno pravljici ali čemu podobnemu.</p>
               <p>Podvodna reševalna služba. Pred nekaj tedni sem na lokalni oziroma televizija
               regionalnega pomena od koder prihajam, poslušala intervju z, mislim, da je bil
               podpredsednik Potapljaške zveze Slovenije, ki je nekako omenil oziroma potarnal, da
               vezano na nesrečo oziroma iskanje ponesrečencev na Bianci, sama imam v spominu, da je
               bilo to 3. julija lani, nekako še niso prejeli sredstev oziroma tisto, kar bi
               potrebovali za nakup opreme. Če je temu tako ravno nimam preverjeno, bi pa dala kot
               pobudo, da se dejansko vse te službe, ki nekako vsak iz svoje strani pomaga, da se
               tukaj tudi poskuša vsaj pri nabavi opreme, ki je bila takrat uporabljena, da se vsaj
               na tak način tem prostovoljcem pomaga. Torej v tem primeru danem, potapljačem. Seveda
               lokalne skupnosti, občine, župani, županje smo tisti, ki smo prvi odgovorni za
               požarno varnost v občinah. Tudi zaščito in reševanje oziroma v povezavi z upravo za
               zaščito in reševanje vemo, da v Sloveniji imamo več kot 130.000 prostovoljcev in kot
               je že večina od vas tudi poudarila, nekako ne smemo na to pozabljati pa mislim, da
               tudi tradicijo, ki jo imamo, pred kratkim smo imeli 140-letnico gasilstva na
               slovenskem v Metliki, mislim, da ni bilo nikogar, ki bi nekako izrazil željo od
               prostovoljnih gasilcev, da želi plačilo. Predvsem pa priznanje oziroma ureditev
               ustreznega statusa. Res pa je bilo tukaj tudi podarjeno pa tudi sama poudarjam, da bi
               nekako morali poskušati ali po vzoru držav, ki že to imajo uspešno vpeljano, da
               vzpodbudimo delodajalce, podjetja, gospodarske družbe, da bodo imeli v večji meri
               interes nekako in posluh za to, da ti prostovoljci lahko izostanejo iz dela. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Seveda bodo tukaj potrebne
               verjetno tudi stimulacija na osnovi nekih posebnih olajšav oziroma česa podobnega, da
               bo tukaj šlo za eno vzajemni interes pa tudi kot je bilo danes poudarjeno, lahko so v
               tej dani tovarni, gospodarski družbi, jutri zgodi nesreča in bodo iz drugih podjetjih
               prihajali ljudje prostovoljci, gasilci in ostali reševalci, tudi nujne medicinske
               pomoči pomagati. Podpiram tudi sama uvedbo izbirnega predmeta v osnovnih šolah, torej
               varstvo pred naravnimi in drugimi nesrečami. Menim, da je nujno potrebno ozaveščanje
               mladih in izobraževanje. V šolah imajo otroci recimo priprava zdrave hrane itd.,
               zagotovo je varstvo pred nesrečami tudi en tako pomemben moment, ki je pomembna
               danost za nadaljnje življenje.</p>
               <p>V zvezi s klimatskimi spremembami, kot je bilo danes rečeno, prihajajo k nam, sedaj
               je bila recimo na sosednji hrvaški tromba, pa prihaja očitno že k nam tornadi,
               potresi, cunamiji, se bojim, da je temu tako in moramo biti tukaj tudi realni, da
               bodo tudi resnično morali na področju kmetijstva tudi nekako naši kmetje poskušati v
               sodelovanju s pristojnimi ministrstvi tudi zaščititi nasade v večji meri z mrežami,
               da ne bo ob tovrstnih nesrečah prihajalo do tako velikih škod, kot se v zadnjem času
               soočamo. Pa na drugi strani bi morali neke spodbude, tudi kot je bilo rečeno, z
               zavarovalnicami, najti nek tudi vzajemni interes tako zavarovalnic kot zavarovancev
               oziroma kmetov, da bi svoje nasade in pridelke v večji meri zavarovali. In potem se
               ne bi... Tudi kolega Brulc mislim, da je izredno praktično povedal, da pri obnovi
               objektov je pomembno, da se nameščajo takšne kritine, da ko se obnavljajo objekti,
               vse prilagodimo danim klimatskim razmeram sedanjega časa, in da tudi tukaj ne bo
               potem ponovno prihajalo, kot je bila sedaj omenjan ena izmed... Ker pa sama tudi
               prihajam iz območja ob meji, ne sicer ob meji z Italijo, Avstrijo ali Madžarsko,
               ampak Hrvaško, menim, tudi sama podpiram, da na področju čezmejnega sodelovanja, na
               področju zaščite in reševanja bi se morebiti tukaj še dalo tudi nekoliko več na tem
               področju storiti. Sama bom resolucijo nacionalnega programa podprla, tudi z
               morebitnimi še dodatnimi pobudami, vendar v današnjem času, kot je bilo rečeno,
               kreditnega krča oziroma tudi gospodarske in finančne krize, storimo to kar je v danem
               trenutku uresničljivo in podprimo to resolucijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Brunskole. Naslednji se je prijavil gospod Jerič, za njim gospod
               Mencinger in potem gospod Majhenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp26">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovana gospa predsednica, spoštovana ministrica s sodelavci,
               ostali predstavniki vlade, spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci, lep pozdrav
               tudi v mojem imenu! Mislim, da je bilo veliko že v predhodni razpravi povedanega. Sam
               bi resolucijo o nacionalnem programu varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami
               ocenil kot zelo dobro pripravljeno. Mislim, da takšen dokument potrebujemo in
               verjamem, da na podlagi resolucije bodo tudi na posameznih področjih v naslednjih
               letih speljani določeni ukrepi, ki bodo zmanjšali na eni strani tako škodo, ki jo
               povzročajo naravne in druge nesreče in na drugi strani zagotovili tudi izvedbo
               posameznih preventivnih ukrepov, ki so osnova.</p>
               <p>Sedaj, kar se tiče same organiziranosti sistema zaščite in reševanja, bi rad to
               poudaril, da je velika odgovornost ne samo države, ampak tudi lokalnih skupnosti.
               Tisto kar mene moti na področju požarnega varstva ali pa tudi na ostalih področjih,
               da niso osnove za organiziranje teh sistemov ali podsistemov zaščite in reševanja na
               posameznih področjih ocene ogroženosti, ampak volja, bom rekel, nekih parih vaških
               veljakov, da ustanovijo gasilsko društvo, prostovoljno in seveda, da potem tudi
               deluje. Jaz mislim, da morajo biti osnove <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> ocene ogroženosti in na tem mora temeljiti tudi sistem zaščite in
               reševanja. Ker na to seveda se vežejo znatna javna sredstva, ki jih mora zagotavljati
               tako država, lokalne skupnosti, firme in še kdo drug zraven. Če nismo realni pri
               načrtovanju potrebnih sil, potem bomo tudi težko zagotavljali to opremo. Jaz prihajam
               iz občine, kjer smo uspeli, bom rekel, pred rokom, opremiti vse operativne gasilce
               tako za osebno kot za skupinsko opremo in sem ponosen na to. Ker tudi na ta način
               bomo zmanjšali škodo na našem območju in ne bo potrebno zagotavljati sredstev iz
               občinskega proračuna za sanacijo škod, ki jih povzročajo požari ali pa druge naravne
               in druge nesreče. Osnovna ugotovitev, katero mislim, da lahko, s katero se lahko vsi
               strinjamo, da sistem zaščite in reševanja v naši državi je dobro postavljeno.
               Verjamem, da bodo na ministrstvu zelo previdni, na kakšen način se bodo lotevali
               sprememb. Jaz si želim tako helikopterskega kot tudi letalskega posredovanja, ampak
               treba je videti kaj so finančne možnosti v naši državi in kakšen sistem lahko
               vpeljemo. Mislim, da kombinacija bi bila najboljša. Tisto sem hotel omeniti, mislim
               da je sistem dobro postavljen in ni problem reševanja v primeru nesreče. Jaz mislim,
               da to znamo dobro speljati. Ni problem zagotovitev osnovnih pogojev za življenje in
               bivanje. Tudi to znamo dobro speljati. Ni problem izdelati kvalitetne sanacijske
               načrte. Tudi to dobro znamo. Problem je zagotavljanje sredstev za odpravo vseh teh
               posledic. To pa ne znamo. Ne znamo, ker ne znamo v letnih državnih proračunih
               zagotoviti zadostnega denarja, da bi te stvari odpravili. Predvsem to pričakujem, da
               se bo v prihodnje izboljšalo, da se bo tudi na podlagi zakona o zagotovil stalni vir
               v državnem proračunu, ki bo zagotavljal odpravljanje posledic naravnih in drugih
               nesreč.</p>
               <p>Sedaj kar se tiče statusnih vprašanj; jaz se s predgovorci strinjam. Mislim, da
               moramo biti izredno tankočutni. Na žalost je prostovoljnost v naši državi premalo
               cenjena, ampak tudi vse bolj iskana in tukaj se moramo zamisliti. Tukaj se moramo
               zamisliti in ta statusna vprašanja urediti, drugače se nam na dolgi rok po mojem ne
               piše dobro. Saj pravim, želim si pa predvsem tudi na podlagi te resolucije
               kvalitetnih ukrepov predvsem preventivnih, ki bodo zmanjšali škodo, ki jih povzročajo
               naravne in druge nesreče in tudi zagotovitev še bolj učinkovitega sistema varstva
               pred naravnimi in drugimi nesrečami.</p>
               <p>Da ne bom predlog, samo toliko, mislim da ostalo je bilo povedano v predhodni
               razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Gospod Jerič. Gospod Mencinger, prosim. Potem gospod Majhenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp28">

               <speaker>TOMAŽ TOM MENCINGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane, spoštovani! Dejansko vidimo kaj pomeni ta resolucija o
               nacionalnem programu varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami. Dejansko je to nek
               sklop večih in preko teh društev in pa tudi sistemov, ki zelo pomembno vplivajo na
               življenje posameznika in pa družbe kot celote. Vsa stvar je prepletena, kot je prej
               kolega povedal, praktično s finančnimi sredstvi in pa tudi organizacijska shema kot
               taka, ki je prej poveljnik civilne zaščite omenil, to je pa v bistvu, da se čaka na
               same pokrajine.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Na obeh
               področjih dejansko odločamo poslanci in v proračunu in v pokrajinah, se bom pa
               dotaknil pokrajin. Strinjam se s tem, da je to zelo pomembna stvar koliko pokrajin in
               kakšne pokrajine bomo imeli ne na samo ostalih področjih, ampak tudi na področju
               katerega sedaj obravnavamo. Zakaj to govorim? Govorim zato, ker je kaj nekaj kolegov
               že izpostavilo problem predimenzioniranja opreme, količine opreme in ostalih stvari,
               tako da mislim, da smo mi tukaj dejansko zelo bogati, tako da je treba te stvari čim
               prej doreči in tudi uskladiti. Če se konkretno dotaknem teh lestev primer v praksi.
               Vsaka občina bi imela svojo, dejansko pa vidimo kakšen strošek je nabava takšne
               lestve, vemo pa, da praktično na nekem delu Slovenije kot takšne potrebujemo mogoče
               dve ali maksimalno tri. Tako, da mislim, da glede nabave, glede cene kot takšne na
               količine, te stvari bi zelo, zelo dobro prišle na teh javnih sredstvih.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki je, mislim, da je pomembno tudi da se dotaknemo človeka, ki
               dejansko posega v prostor nekontrolirano, tukaj so razno razni poseki in posledično
               potem plazovi, tukaj so razno razne gradnje v prostoru, zasipanje vodotokov in
               ostalih zgodb, tako da mislim, da je v tem delu absolutno treba poostriti nadzor in
               tudi preventivno nekako delovati na tem področju. Ko sem pa že pri preventivi, ko je
               prej kolega omenil tiste akcije, ki so bile včasih trikrat NPP, jaz mislim, da so
               bile to dobre akcije, ker dejansko v praksi vidimo, da smo te stvari kar veliko
               zanemarili. Sprašujem danes tukaj vse prisotne, če se sedaj sproži zvočni signal
               koliko pa nas pozna kaj je, ali je to napad ali je to plin ali je to ne vem kaj?
               Dejansko te stvari je treba spraviti v sistem izobraževanja, te stvari je treba
               spraviti v nek koncept vaje in tudi v koncept preverjanja, ker dejansko, če ne bomo
               to usposobili nam te opreme in sama organiziranost zelo malo pomeni, zato mislim, da
               je treba na tem področju kar veliko stvari postoriti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Mencinger. Gospod Majhenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp30">

               <speaker>SILVEN MAJHENIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vsem lep pozdrav!</p>
               <p>Sredstva za transportne avione misije na kriznih območjih je ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..
               nekih oborožitev, za vse to imamo denar, trenutno največji naš sovražnik so pa
               neurja, poplave, toča in tako naprej. Jaz razmišljamo tako, mogoče bi kazalo, da bi
               namenili tudi neka sredstva za avione proti toči, kajti vidimo, da le ti so na nek
               način uspešni. Kot vemo, to je že povedal tudi kolega Žerjav, da se govori, da imajo
               Avstrijci tovrstno zaščito maksimalno urejeno in da je posledica njihove zaščite
               izražena na področju severovzhodne Slovenije, kjer toča zadnje čase tolče kar vsak
               teden, vsak teden razbija in ne vem to zgleda, da se bo to ponavljalo in to gre
               naprej. Vemo kaj to pomeni za posameznika, ki mu uniči hišo, ves pridelek,
               zavarovalnicam milijonske škode ter praktično uniči cela naselja. Mislim, da bo
               potrebno začeti misliti na probleme doma, pa manj vlagati, kaj jaz vem, nas toliko ne
               zanima pa tangira. </p>
               <p>Tu bi še omenil, slišali smo, da se na Ministrstvu za okolje in prostor zavedajo
               vplivov narave, ki se še posebej poslabšujejo, ampak temu primerno pa se ne obnašajo
               in ne ukrepajo, moram reči, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               to je kritika 100%. Podleže se interesu kapitala in lastnikov zemljišč, kar je slabo
               in ni v skladu z razmišljanji, ki ste jih podali, tudi se ne prisluhne ljudem, ki tam
               živijo, tu bi lahko izpostavil občino Miklavž, ker je razdeljena na štiri krajevne
               skupnosti, v eni krajevni skupnosti občina Miklavž, tam je 3000 in še nekaj
               prebivalcev, imamo še samo en gozd, ki ščiti te naše prebivalce pred temi nevihtami,
               pred temi neurji, tudi referendum smo imeli za to, da ta gozd obdržimo, v naši
               krajevni skupnosti je sicer uspel, da bi ta gozd zadržali, ampak tri druge krajevne
               skupnosti so podlegle interesu kapitala, pa so prevladale nad tem in zdaj se bo
               zgodilo, da nam bodo ta gozd podrli, pozidali in da ne bomo imeli sploh gozda več v
               Miklavžu navsezadnje. Ministrstvo je pa vse to podprlo in jaz potem ne morem drugače
               reči kot to, da tu res gre za interes kapitala in interes lastnikov zemljišč, ker je
               ministrstvo na vsak način temu podleglo. Mislim, da to ni prav. Pridite k nam,
               poglejte in boste videli, da to enostavno se ne sme in ne more narediti. Imamo pa
               plus tega 20 hektarjev nepozidanih stavbnih zemljišč, ki bi jih lahko pozidali, pa se
               jih ne pozida, ampak ne, mi bomo podrli še tisti gozd, ki ga imamo, ki nas ščiti pred
               neurji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, zdaj se pa prijavljam še jaz k besedi na koncu. In sicer bi
               predlagala en amandma, ki je mislim, da tudi rezultat nekaj delov razprav, ki smo jih
               slišali danes. In sicer, da bi v 8. točki, ki se imenuje smernice za razvoj in
               raziskovalno delo, ker sicer nisem našla druge lokacije, ampak morda bo potem na
               Odboru za obrambo poiskana boljša lokacija, bi dodala nov zadnji odstavek, tretji
               odstavek je v bistvu to, in sicer sprožili bomo pobudo za sklenitev meddržavnih in
               multilateralnih dogovorov o povezovanju in sodelovanju enot za zaščito in reševanje
               pri ukrepanju v primeru večjih naravnih in drugih nesreč na obmejnih območjih
               Slovenije s Hrvaško, Italijo in Avstrijo in Madžarsko z uvedbo nabave zahtevnejših
               reševalnih sredstev in opreme, torej skupno nabavo, z uvedbo skupne nabave
               zahtevnejših reševalnih sredstev in opreme. Pospešili bomo postopke za ustanovitev
               skupne službe za odpravo posledic onesnaženja in nesreč na območju severnega Jadrana
               med Italijo, Hrvaško in Slovenijo. To bi bil en tak predlog amandmaja. Mislim, da je
               sicer na več mestih povedano, da sodelovanje poteka in naj bi se to sodelovanje tudi
               še nadaljevalo tudi v prejšnjem odstavku govori o interek programih čezmejnega
               sodelovanja programa alpske konvencije in tako naprej, vendar ni konkretno navedeno,
               da bi v okviru zaščite in reševanja zagotovili v prav konkretnih primerih sodelovanje
               prekomejno, tako da bi to bilo z meddržavnimi dogovori tudi pokrito, recimo med
               Hrvaško in Slovenijo, med Avstrijo in Madžarsko, pa tudi na območjih kjer so tri
               države lahko vključene, recimo prav v primeru severnega Jadrana je to želja ali tudi
               napori, ki so stari že 30 let, pa nismo uspeli priti do res konkretnega dogovora,
               kjer bi lahko s skupnimi, recimo, omenjeno je plovilo za čiščenje posledic
               onesnaženja izlivov v morje. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Vendar vedno znova pridemo do tega, da vsak zase nekaj kupujemo, potem pa je na koncu
               organizacija taka, da mi nismo sposobni nečesa, bolj močnega in kvalitetnega ali pa
               bom rekla učinkovitega kupiti, z Italijani in Hrvati se pa ne znamo pravzaprav
               konkretno zmeniti. Čeprav smo se dogovarjali in tudi že skoraj dogovorili, potem je
               pa vse skupaj v vodo padlo; gospod Bogataj se bo tega verjetno spomnil. Mislim, da je
               škoda, ker gre v bistvu za skupni interes. Kadar se 15 ton nafte izlije, je eno, ko
               se jih pa izlije 1.500, je pa lahko nekaj čisto drugega, in to v viharnem vremenu. In
               morajo zagotovo ukrepati čisto vsi sosedje, ki so okrog tega, ker tako ali tako smo
               vsi enako prizadeti. To je, recimo, bil primer s te ladje dol pri Puli in tako
               naprej. Toliko.</p>
               <p>Sicer imam na pol napisano ta amandma, tako da gospod Žerjav je bil bolj priden kot
               jaz, ampak bi ga pač še enkrat prebrala potem, če bo treba, pri glasovanju. Zdaj bi
               prosila, če imate mogoče potrebo po kakšnem odgovoru, ni pa nujno, ker bi jaz potem
               dala kar amandmaje gospoda Žerjava na glasovanje, pa tega svojega. Drugih konkretnih
               amandmajev niste dali. Ja, izvolite, gospa ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp32">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospa predsednica, samo nekaj dilem, ki ste jih odprli. Zelo veliko
               koristnih stvari smo slišali, nekaj je pa takih, kjer moramo morda vseeno pojasniti,
               kako so stvari urejene sedaj, da bo lažje razumeti nekatere odločitve oziroma zapise
               v tem dokumentu.</p>
               <p>Razumemo, da ste kritični glede konkretnosti tega dokumenta. Dejstvo je, da je bil na
               začetku ambiciozen in konkreten, ampak ko smo se začeli soočati z zmanjševanjem
               finančnih sredstev in s krizo, smo zmanjševali tudi našo konkretnost in vse bolj
               prihajali v izraze kot "proučili bomo", "prizadevali si bomo" in tako naprej. Kajti
               vse težje je bilo z zanesljivostjo trditi, da bomo v predvidenih petih, šestih letih
               uspeli nekatere projekte pripeljati do konca. Tako da tu priznamo, smo bili pod
               vtisom finančne krize. Poskušali pa smo vsaj vsebinsko ohraniti vse tisto, kar
               mislimo, da bo treba urediti v prihodnjih letih do leta 2015. Veliko opozarjate in
               več vas je govorilo o problematiki gašenja z različnimi sredstvi, s helikopterji ali
               z letali. Glede na pretekle izkušnje je treba povedati, da z letali, zlasti tipa
               Canader, bo gašenje pri nas težavno, sploh pa, če bi si mi hoteli to sami nabaviti,
               kajti težave se začnejo ne samo pri sredstvih za nabavo, težave so potem, ko je treba
               vzdrževati pripravljenost takšnih letal in morajo neuporabljena čakati na sezono
               požarov. Naslednji problem je, da nimamo kje zajemati vode s tovrstnimi letali in bi
               morali letališča opremljati s cisternami za pretakanje vode za tovrstna letala. Tako
               da kaže, da bomo bolj šli v smeri helikopterskega gašenja. Za ta namen v tem trenutku
               v okviru vojaškega podsistema obstajata dva tipa helikopterjev, Cougar in Bell. Pri
               obeh sta predvideni oziroma so nadgradnje za poseben tip zajemalnih vreč. Res pa je,
               da se helikopterji tipa Cougar v prihodnjih letih nadgrajujejo za potrebe sodelovanja
               v mednarodnih operacijah. In bo v prihodnjih letih to pomenilo, da bo za domače
               potrebe oziroma za gašenje doma bolj verjetno, da se bodo uporabljali Belli, seveda z
               opozorilom, ki ste ga nekateri že dali, tudi Belli bodo počasi izpolnili svoj
               življenjski cikel in bomo morali <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> razmisliti, resno razmisliti o nadomestilu teh
               helikopterjev, zlasti tudi zato, ker je v tem trenutku odločeno oziroma kaže se kot
               najbolj racionalno sodelovati pri nujni medicinski pomoči s policijskimi in vojaškimi
               helikopterji. To pomeni, da sta v tem trenutku vedno na razpolago za reševanje
               policijski helikopter, za reševanje z gora vojaški helikopter, če je potreba in je
               eden angažiran, nastopi drugi. Naša naloga je, da gledamo, da imamo ves čas ustrezne
               ekipe, posadke za te helikopterje, kar sploh ni enostavno, kajti rotacija oziroma
               odhodi ljudi, ki so v teh posadkah, so precejšnji. Šolanja za uporabo tehnike na teh
               helikopterjih kar naprej potekajo, ker je treba znova in znova usposabljati nove
               ekipe. In tudi tu zlasti pri reševanju z gora je izjemno pomembna ta prostovoljnost
               oziroma prostovoljci v Gorski reševalni službi, s katerimi nenehno potekajo vaje in
               ki tudi kažejo neko tendenco po tem, da bi se profesionalizirali oziroma da bi prišli
               do, kar čutim tudi iz nekaterih vaših pripomb, da bi prišli do posebnega helikopterja
               za reševanje z gora in tudi do profesionalizirane ekipe za reševanje z gora.</p>
               <p>V tem trenutku oziroma za bližnjo prihodnost, srednjeročno obdobje, mislimo, da bo
               tudi glede na finančna sredstva dobro, če ostanemo in podpiramo prostovoljstvo na tem
               področju, da uporabimo sredstva, ki jih imata vojska in policija na razpolago. Da
               delamo na ekipah in tej povezavi med vojaškim, policijskim in civilnim okoljem. Se
               pravi, da vsi ti trije segmenti sodelujejo in se urijo skupaj.</p>
               <p>Veliko opozarjate na problematiko preventivne dejavnosti. Tu se popolnoma strinjamo.
               Mislimo, da bo treba res tudi pri gradnji hiš, pri urejanju gozdov in urejanju našega
               prostora bistveno bolj upoštevati varstvo pred naravnimi in drugimi nesrečami, da bo
               to moralo postati sestavina aktov, pravnih aktov, in da bo treba vse pravne akte tudi
               zelo natančno nadzirati s tega vidika.</p>
               <p>Kar se tiče problematike rebalansa, prvega, drugega in morebiti tretjega, je zdaj
               situacija taka, da pri prvem rebalansu smo izgubili sredstva na področju varstva pred
               naravnimi in drugimi nesrečami. Pri drugem rebalansu smo zaenkrat ostali na ravni,
               kot je bila vzpostavljena po prvem rebalansu. Se pravi, da v tem trenutku do
               obravnave rebalansa pri vas, v Državnem zboru, še velja, da smo na isti ravni, kot
               smo bili po prvem rebalansu. Ni bilo lahko, moram povedati, kajti predvideno je bilo
               tudi drastično zmanjševanje sredstev na tem področju. Vendar smo ocenili, da gre za
               tako vitalen segment, zlasti takrat, ko pride do takšnih kriz, v katerih smo zdaj, da
               je nemogoče obravnavati tako kot ostale segmente državne porabe. Tu gre vendar za
               porabo, ki je namenjena varnosti vseh nas, državljanov. In ta varnost je konkretna,
               dogaja se dobesedno tako, kot pravite - vsak dan smo ogroženi in vsak dan potrebujemo
               neko pomoč.</p>
               <p>Kar se tiče profesionaliziranja ali pa neenakopravne obravnave nekaterih področij,
               Krasa ali drugih, z vidika požarne varnosti, opozarjam, da v resoluciji piše, da se
               za potrebe programa Kras in zlasti za <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> povečevanje prisotnosti v času požarov, prisotnosti
               gasilcev na Krasu, predvideva možnosti za njihovo namestitev, za to gre. Če bodo
               prišli ljudje z drugih koncev Slovenije na pomoč, potem moramo v Sežani poskrbeti za
               njihovo dostojno namestitev, kjer bodo te profesionalizirane ekipe tam morale nekaj
               časa ostati in pomagati pri požarih, ki so na Krasu pogosti. Prostovoljnih gasilskih
               društev je pa malo, čeprav smo jih kljub slabi zgodovinski tradiciji že uspeli
               vzpostaviti, vendar ne tako bogato kot v severovzhodnih predelih Slovenije, kjer
               imamo v vsaki občini ogromno prostovoljnih gasilskih društev. Imamo tudi rekorderje v
               številu gasilskih društev in ta gasilska društva niso slabo oborožena, bom rekla
               namerno, opremljena z dokaj dragimi, tako kot nekateri opozarjate, z dragimi,
               zahtevnimi gasilskimi sredstvi. In velikokrat vsa ta gasilska sredstva tudi ne
               pridejo do izraza, razen za družabne dogodke, ki se včasih ob tem organizirajo.
               Vendar mislimo, da je treba gasilstvo razumeti tudi v tem duhu, se pravi, prvič, kot
               splošno reševalno službo, drugič kot službo, ki skrbi za požare, in tretjič kot
               službo, ki skrbi za neke vrste povezovanje ljudi in prenos neke kulturne dediščine z
               generacije na generacijo. Ne smemo pozabiti, da smo v ruralnih predelih izgubili
               oblike povezovanja ljudi, in gasilci danes to počnejo. Vse oblike, vse zabave, skrb
               za različne generacije poteka preko gasilcev. In včasih je investicija v gasilce
               pravzaprav investicija v povezovanje ljudi na terenu.</p>
               <p>Mednarodno sodelovanje. Mislim, da je pomembno, da gremo v te pobude večstranskega
               sodelovanja na področju zaščite in reševanja. Ne smemo pa pozabiti, da v okviru
               Evropske unije obstaja mehanizem civilne zaščite, ki ga lahko vedno v primerih nesreč
               uporabimo. In nam sosednje in druge države članice Evropske unije lahko vedno
               priskočijo na pomoč.</p>
               <p>Kar se tiče pogodbene civilne zaščite oziroma pogodbenikov, ki bodo v civilni
               zaščiti, vas prosim, da ne bi mešali tega s povečevanjem števila profesionalnih
               gasilcev. To je druga zgodba. Imamo približno 630 poklicnih gasilcev v tem trenutku,
               mogoče jih bo treba v nekaterih predelih, zlasti zaradi problemov avtocest in
               predorov, še kako povečati. Vsekakor pa, ko govorimo o pogodbah v službi, o službi v
               civilni zaščiti, mislimo bolj na enote, ki zadevajo centre za obveščanje, potem
               državne enote za hitre intervencije, enote pirotehnikov, enote za radiološko,
               biološko in kemijsko izdelovanje teh dekontaminacij ter posebej oddelki za tehnično
               reševanje v tistih regijah, ki so bolj prizadete zaradi različnih ujm, neurij s točo
               in drugih oblik ujm, ki jih poznamo. Skratka, te vrste enot bi bile pokrite s
               pogodbeniki civilne zaščite.</p>
               <p>Toliko. Če je treba, lahko še gospod Bogataj kaj doda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp33">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Če lahko, predsednica...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, izvolite, gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp35">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Rad bi bil jasen. Gospod Fras je na začetku govoril, da popisujemo zdaj škodo zopet
               na neustrezen način in jezimo ljudi. Moram reči, da sklep, da smo šli spet ocenjevati
               škodo v tekoči kmetijski proizvodnji, je rezultat zahteve Kmetijsko-gozdarske
               zbornice in Ministrstva za kmetijstvo. Enkrat zaradi usmerjanja v tekoče kmetijske
               politike v letošnjem letu, drugič zaradi tega, da se <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pri kmetih lahko uveljavijo različne olajšave, glede
               katastrskega dohodka in ne vem, kakšne imajo še predpisane. Ocenjuje se pa točno po
               obstoječi metodologiji. Edino, kar je, ne zahtevamo davčne številke, zavarovanja in
               podobnih elementov. Uporablja se tudi ta sistem Ajda <stage>/?/</stage>, ki je bil omenjen, tako da
               ne bi mislili, da smo šli namerno jeziti. Vlada je sledila pač tej zahtevi kmetov in
               je sprejela celo na dopisni seji v petek popoldne ta sklep, da smo takoj sledili
               temu, kar se je dogajalo na terenu.</p>
               <p>Namenski helikopter je vključen, vendar pri policiji, pač glede na delitev teh
               pristojnosti.</p>
               <p>Glede pobude, gospa predsednica, bi samo to opozoril, da predlagam, da se jo uskladi
               s tem, da imamo meddržavni sporazum o sodelovanju s Hrvaško, Madžarsko, Avstrijo
               sklenjen. Z Italijo ga res sklepamo že tam od leta 1995 naprej, vendar neuspešno. Smo
               pa sklenili dve leti nazaj sporazum, protokol o sodelovanju s Furlanijo-Julijsko
               krajino. Severni Jadran je pa nekje zajet v tej Jonski pobudi. Tako da če bomo imeli
               na tem Severnem Jadranu vendarle nekaj zmogljivosti, potem je to smiselno.</p>
               <p>Medtem ko vprašanje, ki je bilo postavljeno, gospod Brulc, glede tega sodelovanja ob
               meji, je pa to na 11., 17., 21. in 29. strani, vključno s temi projekti, ki jih imajo
               vaši gasilci na področju nevarnih snovi in še neki drugi se tam pojavljajo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod Kus, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp37">

               <speaker>GOSPOD DR. KUS:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Najlepša hvala za besedo, gospa predsednica. K zelo dobrim razpravam,
               vezanim na podnebne spremembe in ekstremne vremenske dogodke bi želel dodati samo še
               eno pojasnilo. In sicer, ne glede na to, kateri scenarij se bo zgodil, ali tisti
               afriški z velikimi temperaturami in manj padavinami ali bolj zmerni alpski, kjer bodo
               temperature nekoliko manj porasle in bo količina padavin še vedno ostala približno
               takšna, kot je danes. Je pa nekaj gotovo in neizbežno. Kot ste sami ugotavljali,
               neenakomernost padavin čez leto in ekstremnost vremenskih dogodkov bo
               eksponencionalno narasla. Tega se moramo dobro zavedati. Zato bodo poplave zelo
               intenzivne, toče zelo intenzivne, suše zelo intenzivne, viharni vetrovi zelo
               intenzivni.</p>
               <p>Glede poplav. Mi imamo na nek način sedaj zelo skromno karto poplavnih območij.
               Morali bi pa imeti zelo dobro, zelo natančno. In jo moramo narediti v večjem merilu,
               vsaj v merilu ena proti petindvajset tisoč, in to karto morajo potem občine pri
               občinskem prostorskem načrtovanju resno vzeti v zakup, drugače se ne bomo izognili
               temu, da bomo gradili tam, kjer je poplavno, pa bomo gradili in čez nekaj let to
               imovino tudi izgubili. Tega se je treba zavedati.</p>
               <p>Glede suš se prav tako strinjam, da je treba izdelati neko resno karto suš, ker tudi
               to se da izdelati. Imamo center za suše za jugovzhodno Evropo, ki ga je celo
               sofinancirala Svetovna meteorološka institucija, organizacija, in na nek način še ne
               daje pravih rezultatov. Tudi tega moramo okrepiti znotraj Arsa, kot verjetno veste,
               in je ustanovljen za celo jugovzhodno Evrope.</p>
               <p>Kar zadeva točo in ukrepe, ki bi bili proti toči. Tu pa moram naglas povedati, da so
               stališča in razmišljanja znotraj Vlade različna. Imamo seveda del Vlade, ki podpira
               ukrepe, vezane na letala in na zaščito z letali, in drugi del Vlade, ki odsvetuje, ki
               meni, da od tega ni velikega učinka. In v Evropi so pravzaprav samo še tri države, ki
               to počnejo, to je Avstrija, Grčija in delno zdaj na nek način tudi Slovenija. In se
               je tu treba resno pogovoriti, v katero smer bomo šli. Tu mora res Vlada najprej
               dogovoriti te stvari, tako da ne bi ostalo v zraku, da je zdaj zaščita z letali tista
               in edina možna. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ne, države
               gredo bolj v smer, da se gre v intenzivno zaščito z mrežami ali kakorkoli drugače je
               možno te zaščite. To je bolj dolgoročno in racionalno. In na koncu tudi mnogo
               ceneje.</p>
               <p>Toliko bi jaz imel kot dodatek.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ja, gospod Juri, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp39">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Samo eno kratko pojasnilo.</p>
               <p>Gospa ministrica je omenila, da se dejansko ne splača vlagati v protipožarna letala.
               Jaz podpiram vaš predlog amandmaja, saj gre za to, da bi bili mi soudeleženi pri
               nabavi tovrstnih sredstev. Sam nisem strokovnjak in ne vem ali drži, da so
               helikopterji učinkovitejši. Vem samo, da je količina, ki jo lahko helikopter
               zagotovi, bistveno manjša od tiste, ki jo zagotovi letalo. Imamo pa morje in za
               območje, ki je najbolj podvrženo nevarnosti suše in požarov je torej tako rekoč
               poskrbljeno.</p>
               <p>Zanima me ali podpirate možnost, da vi v sodelovanju z vsemi državami, vendarle
               razmišljate v tej smeri. In če je letalo in vzdrževanje letala draga postavka, to
               pomeni, da ni v naši strategiji nobene nabave, nobene naložbe v transportna vojaška
               letala. Kajti, gre za podobno vprašanje. Upam, da je s tem odgovor impliciten tudi
               glede morebitne nabave kakšnih transportnih letal.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp41">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen, slaba slišnost./</stage>... kratko pojasnilo. Rabljen Kanader stane
               35 milijonov. Vzdrževanje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>...vključi... ...Ministrica, bomo še enkrat, je treba ponoviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp43">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Ko se meri sredstva, ki jih potrebujemo za takšne pobude, je verjetno res zelo
               pametno iti v večstransko sodelovanje z več državami in sofinancirati. Sredstva, ki
               se jih nabavlja zlasti zaradi tega, ker ne smemo pozabiti, da je zlasti letalska
               sredstva, ki niso uporabna za nič drugega; Kanader je samo za gašenje; treba je
               vzdrževati takšno letalo, treba je vzdrževati pripravljenost posadk in rabljen
               Kanader stane približno 35 milijonov evrov. Rabljen. Pardon, dolarjev.</p>
               <p>Skratka, zato mislimo, da je mogoče helikopterska obramba tozadevno primernejša, ker
               so helikopterji večnamensko uporabni. So transportni, jih lahko uporabimo za gorsko
               reševanje, jih lahko uporabimo za reševanje na cestah, so uporabni za prevoze vojakov
               in lahko jih uporabimo tudi za gašenje. Pri Kanaderjih ni nobene druge uporabnosti
               razen za gašenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>No, ampak moj amandma ni tako zelo specificiran. Tako, da je širši. Poleg tega bom
               predlagala, da pustimo noter samo Italijo, ker smo slišali, je gospod Bogataj
               povedal, da z Avstrijo, Hrvaško in Madžarsko imamo podpisan sporazum, čeprav ne vem
               ali je v tem sporazumu predvidena tudi skupna nabava opreme. ...<stage>/Medsebojni pogovor v
               ozadju, nerazumljivo./</stage>...<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Ampak tu pri Italiji konkretno gre, jaz pravzaprav ciljam predvsem na to, da bi
               skupaj nabavljali opremo za reševanje na morju. Čisto pošteno povem kaj na tihem
               mislim, ampak jaz mislim, da je to možno, ker Italijani, če drugega ne pa ustanovimo
               skupne enote in imamo samo njihovo opreme, ker je je dovolj za reševanje v severnem
               Jadranu, če smo iskreni. Samo, treba se bo potruditi, ker se vidi, da to uporabljajo
               malo tudi za izsiljevanje s svoje strani. Ampak, pustimo, to je samo komentar.</p>
               <p>Jaz bi zaključila razpravo in predlagam, da glasujemo o amandmajih, ki jih je
               pripravil gospod Žerjav v imenu Slovenske ljudske stranke. In če bi si kar odprli
               gradivo. Prvič. Predlaga na področju preventivni; to je poglavje 5 - preventivne
               dejavnosti na strani 13, predlaga, da; počakajte malo, bo treba, jaz imam tu
               označeno, to je na strani 13 smo rekli, je na dnu strani, to je tretja vrstica od
               spodaj navzgor v predzadnjem odstavku: "nadaljevali bomo prizadevanja za obnovo
               protipoplavnih nasipov vzdolž Mure. Gospod Žerjav predlaga, da bi črtali besedo
               "prizadevanja" in da bi se ta stavek glasil: "nadaljevali bomo z obnovo
               protipoplavnih nasipov vzdolž Mure." Jaz bi kar predlagala, da glasujemo o tem
               amandmaju, pa bo najhitreje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Problem je v tem,
               da je treba na hrvaški strani delati nasipe.</p>
               <p>Potem je na naslednji strani, drugi odstavek oziroma, ja, drugi odstavek, namesto:
               "zavzemali se bomo" je "nadaljevali bomo z načrtno sanacijo opuščenih naftnih vrtin v
               vzhodnem delu države." Torej, to je še vedno peto poglavje. Jaz imam to na 14 strani,
               zdaj pa vi kakor veste. Jaz imam to 14 stran.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp45">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Odvisno kakšen print je, to morate vedeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, tu je samo en stavek v tem odstavku in namesto "zavzemali se bomo", bi bil tekst
               "nadaljevali bomo načrtno sanacijo opuščenih naftnih vrtin v vzhodnem delu
               države."</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo v področju 6... ...še poglavju 5, to je na 14 strani, v tretjem odstavku
               na koncu se doda: "Pričeli bomo z aktivnostmi za vzpostavitev aktivne zaščite pred
               točo." Doda se stavek na koncu odstavka: ta stavek ne pomeni niti protitočnega
               streljanja, niti zvonjenja po toči, niti mrež, ampak pomeni aktivna zaščita pred
                  točo.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Se pravi, vlada bo
               tehtno razmislila kaj narediti. Jaz kar naprej poslušam po radiu, ko se vozim z
               avtom, da je streljanje oziroma to avionsko streljanje proti toči, da je brez veze.
               In meteorologi vsi pravijo, da je to brez veze. To pa je zdaj stvar odločitve, zato
               jaz mislim, da je dober tak stavek, ki ne govori o konkretni rešitvi. To je moje
               mnenje, zato bom seveda glasovala za.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage></p>
               <p>Soglasno.</p>
               <p>Zdaj gremo še na 6 poglavje, to je na strani... ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... to je na
               naslednji strani, 15 strani, konec prvega odstavka, na 15 strani, je na koncu prvega
               odstavka, na tej strani predlaga amandma "prednostno bo obravnavan nakup
               zdravstvenega helikopterja." Sicer zdaj smo slišali ministrico... ...<stage>/Oglašanje v
               ozadju, nerazumljivo./</stage>... ja. Oziroma vi ste rekli, ja, gospod Bogataj,...
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Kateri odstavek je to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp47">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Gospa predsednica...</p>
               <p>...<stage>/Pogovarjanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja.</p>
               <p>...<stage>/Pogovarjanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp49">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>...ampak to najbrž nič ne moti, če to...</p>
               <p>...<stage>/Pogovarjanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, je brez veze dvakrat pisati isto stvar. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp51">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>"Nakup namenskega opremljenega helikopterja za izvajanje helikopterske nujne
               medicinske pomoči." Je dosti konkretno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>"Začete bodo aktivnosti za nakup namenskega opremljenega helikopterja" Prav? Ja,
               prosim, če za magnetogram poveste v mikrofon, da umikate ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp53">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>V tem primeru umikam ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Žerjav.</p>
               <p>S tem smo zaključili s temi amandmaji gospoda Žerjava.</p>
               <p>In zdaj še ta moj amandma, ki ga malo spreminjam; da poiščem svojega; in sicer je to
               v 8 poglavju na koncu tega poglavja, nov odstavek "Sprožili bomo pobudo za
               povezovanje in sodelovanje enot za zaščito in reševanje, v primeru večjih naravnih in
               drugih nesreč na obmejnih območjih Slovenije z Italijo; ker je gospod Bogataj
               povedal, da s temi drugimi tremi državami že imamo dogovore/sporazume; Italijo, z
               možnostjo skupne nabave zahtevnejših reševalnih sredstev in opreme. Pospešili bomo
               postopke za ustanovitev skupne službe za odpravo posledic onesnaženja in nesreč na
               območju severnega Jadrana. Tukaj pa ni samo Italija, ampak je tudi Hrvaška in zato
               sem to dala kot poseben stavek.</p>
               <p>Je kakšno stališče v zvezi s tem? V kolikor ni, bi dala na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, soglasno.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> S tem bi
               zaključili. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Zaključujem to točko. Zahvaljujem se za
               sodelovanje predstavnikom Ministrstva za obrambo, med tem ko Ministrstvo za okolje in
               prostor mora ostati, da nam ne bi slučajno pobegnili. Ministrstvo za kmetijstvo -
               dober dan, gospa sekretarka. A, državni sekretar pa je pobegnil... ...<stage>/Oglašanje v
               ozadju./</stage>... Saj je v redu.</p>
               <p>Gospa sekretarka in gospod direktor direktorata, sem prav rekla,... ...<stage>/Medsebojni
                  pogovor./</stage>... <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA - PREDLOG SKLEPOV V ZVEZI S STANJEM
                  KMETIJSTVA V POSAVJU,</title> s katerim sta se seznanil Odbor za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano ter Odbor za okolje in prostor na skupni seji 13. maja 2009.
               Sklepe smo dobili. Sprašujem člane odbora, če ima kdo od vas kakšen amandma na
               sklepe; ali jih sploh smejo dati? Ja, smejo... No, ministrstvo, povejte, če imate...
               Samo malo... Naj najprej ministrstvo, predstavnica ministrstva pove, če imate kakšne
               pripombe na te sklepe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp55">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Lep pozdrav gospe poslanke in gospodje poslanci.</p>
               <p>Pregledali smo vaše predloge sklepov, imeli bi pripombe na četrti in mislim, da na
               osmi.</p>
               <p>Če dovolite, bi šla na hitro skozi določene sklepe in predstavila. Kar se tiče
               drugega sklepa, gre za zagotavljanje sredstev za investicije v sadjarstvo in sprotno
               prilagajanje razpisanih pogojev oziroma vstopnih kriterijev trenutnih situacij na tem
               področju. Ministrstvo je imelo januarja razpis na tem področju v višini 8 milijonov
               sredstev in tudi v bodoče bo Ministrstvo za kmetijstvo, skupaj s strokovnjaki iz
               Kmetijsko-gozdarske zbornice in Kmetijskega instituta sledilo trenutni situaciji na
               področju sadjarstva tako, da na ta sklep nimamo pripomb.</p>
               <p>Kar se tiče sklepa številka 3 bi pa predlagali nov sklep. In ta bi se glasi: "Odbora
               predlagata vladi krepitev financiranja in izgradnje velikih namakalnih sistemov ter
               poenostavitev postopkov pridobivanja potrebnih dovoljenj. Namreč, ministrstvo se
               zaveda pomembnosti urejanja oziroma namakanja kmetijskih zemljišč, glede na
               sorazmerno majhne podpore v zadnjih 10-ih letih, ko so se te podpore financirale iz
               nacionalnega proračuna in glede na aktualne podnebne spremembe smo v novem
               programskem obdobju spremenili določila 2007-2013 in temu namenili veliko pozornost,
               ki naj bi stanje na tem področju izboljšalo. Glede na to, da se ukrepi financirajo iz
               programa razvoja podeželja in ne več izključno iz nacionalnega proračuna, to je
               nacionalnih finančnih sredstev, se je spremenil tudi koncept oziroma pristop k
               načrtovanim naložbam v velike namakalne sisteme. Ta sedaj temelji na iniciativi
               zainteresiranih uporabnikov, tu gre za občine, in ne več na iniciative države, ki ni
               več investitor. Tako da v tem smislu, če bi spremembo tega sklepa lahko izvedli.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Kar se tiče sklepa številka
               4. Za ta sklep bi predlagali, da se ta sklep črta. Namreč tega sklepa ne bo moč
               realizirati. Gre za to, da na pobudo sadjarjev je bil v letu 2007 spremenjen zakon o
               fitofarmacevtskih sredstvih. Tako da je omogočeno priznavanje registracij
               fitofarmacevtskih sredstev iz drugih držav članic po skrajšanem postopku. Torej, v
               Sloveniji v največji meri uporabljamo možnost prostovoljnega priznavanja registracij
               iz drugih držav članic, kar omogoča tudi sedanja evropska zakonodaja. Slovenska
               zakonodaja tako ne ovira dajanje fitofarmacevtskih sredstev, ki jih uporabljajo
               sadjarji v sosednjih državah v promet in uporabo ter omogoča slovenskim sadjarjem
               izenačitev pogojev pridelave z ostalimi sadjarji v EU. Z novo uredbo sveta, ki bo
               sprejeta do konca tega leta pa je predviden sistem obveznega priznavanja registracij
               znotraj ene od treh con in možnostjo prostovoljnega priznavanja registracij iz drugih
               držav. Torej, to bo omogočeno. Še večje izenačevanje evropskega trga glede
               razpoložljivosti fitofarmacevtskih sredstev iz drugih držav članic. Po objavi te nove
               uredbe, torej konec leta, bo potrebno predvidoma v letu 2010 prilagoditi tudi
               slovensko zakonodajo tem uredbam. Se pravi, da fitofarmacevtska sredstva, ki se
               uporabljajo v drugih državah se lahko uporabljajo tudi pri nas. Problem pa je
               dejansko v našem majhnem trgu, ko tuje korporacije ne prihajajo k nam. Drugače pa so
               na tem področju naši sadjarji izenačeni z drugimi, zato predlagamo umik tega
               sklepa.</p>
               <p>Kar se tiče sklepa številka 7. Tu bi predlagali besedilo sklepa nekoliko drugače:
               Odbora predlagata Vladi, da nadaljuje z aktivnostmi v zvezi z vzpostavitvijo sistema
               spodbud v okviru delovanja organizacije proizvajalcev sadja in zelenjave, v kolikor
               bo izkazan interes proizvajalcev. Namreč, trenutnega interesa za vzpostavljanje
               organizacij proizvajalcev ni. Ta ukrep se sicer financira stoprocentno iz evropskih
               sredstev. Vendar v zadnjih letih nismo zaznali, do sedaj nismo zaznali tega interesa.
               V letošnjem letu nimamo finančnih sredstev za to. Torej, v programu razvoja podeželja
               bi morali s spremembo tega za ta namen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Lahko vas prosim, če nam narekujete spremembo, ker ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp57">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Odbora predlagata Vladi, da nadaljuje z aktivnostmi v zvezi z vzpostavitvijo
               ....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Mi bomo Odboru za kmetijstvo te sklepe sedaj predložili, ko jih bomo sprejeli in
               potem naj se strinjajo. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp59">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>... da nadaljuje z aktivnostmi v zvezi z vzpostavitvijo ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Dajmo Vebrov predlog na glasovanje. Predlagala bi, da pooblastimo Odbor za
               kmetijstvo, da <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> uskladi z
               Ministrstvom za kmetijstvo predlog sklepov in o njih glasuje. To pa pomeni, da mi
               glasuje za enake sklepe.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Zaključili smo to točko.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp61">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Identični problemi so za Vipavsko dolino sadjarstvo, breskve in tako dalje. Ta
               poudarek, res je bilo seznanjenja področje Posavja, ampak mislim, da je za celo
               Slovenijo tam kjer je to sadjarstvo razvito. Tako, da ne bi izgledalo, da samo za
               Posavje velja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da tukaj sploh ni mišljeno. Vsi sklepi se nanašajo na celo Slovenijo. To
               sem prepričana, da ni bilo mišljeno... Tukaj bi kvečjemu lahko spremenili ta prvi
               sklep tako, da bi rekli, da ogled na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> oba odbora do naslednjih
               sklepov, ki veljajo za celo Slovenijo, ali kakorkoli že. Bomo to predlagali,
               da....</p>
               <p>Zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG SKLEPOV K OSNUTKU OPERATIVNEGA PROGRAMA VARSTVA ZUNANJEGA
               ZRAKA.</title>
               </p>
               <p>Gospod Kopač imate mogoče kakšno pripombo še?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp63">

               <speaker>GOSPOD KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Pripomb nimamo več. Mislim, da je povzeta razprava na
               zadnji seji odbora in pa seveda primerno tudi upoštevanje pripombe, ki so jih potem
               naknadno dale občine. Ministrstvo se s temi sklepi strinja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp64">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Kopač. Ima kdo od članov ali članic odbora kakšen predlog ali
               kakšno pripombo? V kolikor ne, dajem vseh 15 sklepov na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Imamo še točko <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN PREDLOGI POSLANCEV.</title> Ni
               nobenih vprašanj in pobud? Gospod Majhenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp65">

               <speaker>SILVEN MAJHENIČ:</speaker>

               <p>Ministra ni tu, ampak bi njega vprašal. Gospoda bi vprašal, če mi pove kdo je to
               napisal to o Miklavškem gozdu. Kdo je tisti, ki je to napisal. Podpisal se
               je...<stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-007-2009-06-23.sp66">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod Majhenič ali vam lahko jaz povem kakšen dogovor smo danes imeli s predstavniki
               civilne iniciative iz Miklavža na Dravskem polju. Dogovorili smo se, da se bomo po 1.
               juliju na vsak način sestali. In jaz vas vabim, da se nam pridružite. Z gospodom
               Frangežem in predstavniki civilne pobude bomo šli na ministrstvo h gospodu Pavlihi in
               bomo do zadnje točke razčistili vse te zadeve. Ker dejstvo je, gospod Kopač pri tem
               res nič nima, ker je s področja varstva okolja. On bi vam kvečjemu pritrdil in tudi
               civilni pobudi. Samo nima pristojnosti na tem področju. In zaradi tega predlagam, da
               rešimo tako, da ne bomo na seji odbora.</p>
               <p>Zaključujem 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Nič ni.</p>
               <p>Zaključujem sejo in se vam zahvaljujem za sodelovanje.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 23. junija 2009 ob 16.52.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
