<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">59C6E46C6C490B7CC125763900288F9B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">69120C9FD55CFBABC1257648001D8AEF</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=69120C9FD55CFBABC1257648001D8AEF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.OZOIP" n="009">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-10-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">9. seja</stage>
            <stage type="date">(6. oktober 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Breda Pečan, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.05.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim. Začenjam 9. sejo Odbora za okolje in prostor z dnevnim
               redom kot ste ga prejeli.</p>
               <p>To je predlog zakona o pogrebnih dejavnosti in upravljanja s pokopališči, v drugi
               obravnavi, ki ga obravnavamo kot zainteresirano delovno telo.</p>
               <p>2. točka je končno poročilo o izvedbi popotresne obnove objektov v Posočju,
               poškodovanih v potres leta 1998.</p>
               <p>In 3. točka, poslovni načrt rudnika žirovski vrh javnega podjetja za zapiranje
               rudnika Urana d.o.o. za leto 2009.</p>
               <p>4. točka vprašanja in pobude članov odbora.</p>
               <p>In. 5. točka razno.</p>
               <p>Najprej naj povem, da do včeraj 12.00 ure nisem prejela predloga za spremembo
               dnevnega reda tako da je dnevni red danes na današnji seji takšen kot ste ga prejeli
               s pošto. Obveščam vas, da se je opravičil na seji odbora gospod Silven Majhenič iz
               slovenske nacionalne stranke, kot nadomestni člani odbora pa s pooblastili sodelujeta
               namesto Damjana Perneta gospod Tadej Slapnik iz Poslanske skupine Zares in pa namesto
               Matjaža Hana gospa Renata Brunskole iz Poslanske skupine Socialnih demokratov. In
               namesto gospoda Radovana Žerjava gospod Janez Ribič, ki ima dvojno vlogo danes, ker
               bo ob prvi točki nastopal tudi kot predlagatelj zakona.</p>
               <p>Prehajamo tako na <title> 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O POGREBNI
                  DEJAVNOSTI IN UPRAVLJANJA S POKOPALIŠČI. </title>
               </p>
               <p>V drugi obravnavi, ki ga je Državnemu zboru poslal v obravnavo gospod poslanec Janez
               Ribič.</p>
               <p>K tej točki so bili povabljeni gospod Ribič kot predlagatelj potem pa predstavniki
               Ministrstva za gospodarstvo in udeležil se je gospod Vrtačnik s pooblastilom
               ministra, Ministrstvo za okolje in prostor, po vsej verjetnosti državni sekretar
               gospod Zoran Kus, gospod Kopač, kot pristojni. Drugi ste pa verjetno za drugo točko.
               In pa Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora.</p>
               <p>Prejeli ste naslednje gradivo: Predlog zakona, ki je objavljen v Poročevalcu
               Državnega zbora številka 106/09, mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Vlade in
               mnenje občine Piran in občine Šmarješke toplice.</p>
               <p>Kot sem že povedala na začetku Odbor za okolje in prostor obravnava predloženi
               predlog Zakona o pogrebni dejavnosti in upravljanja s pokopališči v drugi obravnavi
               kot zainteresirano delovno telo. In k predlogu zakona lahko odbor kot zainteresirano
               delovno telo vlaga amandmaje po prvemu odstavku 129. člena Poslovnika Državnega zbora
               vendar pa moram povedati, da je rok za vlaganje amandmajev že potekel in tako lahko
               kvečjemu predlagamo Odboru za gospodarstvo, kot matičnemu delovnemu telesu, da
               amandmaje sprejme kot svoje amandmaje. Zdaj bi pa predlagala, da gospod Janez Ribič
               na kratko predstavi in obrazloži člene predloženega predloga zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp2">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, dober dan spoštovane gospe in gospodje, lepo pozdravljeni. </p>
               <p>Zakon o pokopališki in pogrebni dejavnosti ter o urejanju pokopališč je bil sprejet
               leta 1984 in vse do danes ni doživel bistvenih sprememb. zato menim, da je v njem
               veliko pomanjkljivosti in nedorečenosti na posameznih področjih. V letu 2007 je
               Ministrstvo za gospodarstvo posredovalo občinam v obravnavo predlog zakona o pogrebni
               in pokopališki dejavnosti. Predlog za občine ni bil sprejemljiv iz razloga, ker je
               urejal pogrebno dejavnost kot <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               gospodarsko tržno dejavnost, urejanje pokopališč pa kot javno službo. Tudi najnovejši
               predlog zakona, ki ga je Ministrstvo za gospodarstvo še v t emu leto posredovalo
               občinam v obravnavo je pripravljen v tej smeri, da je pogrebna dejavnost tržna
               dejavnost, urejanje pokopališč pa gospodarska javna služba.</p>
               <p>Skupnost občin je iz tega razloga imenovala posebno delovno skupino, ki je pripravila
               predlog zakona, ki sem ga vložil v obravnavo. Ta predlog obravnav enovito tako
               pogrebno kot pokopališko dejavnost in sicer jo opredeljuje kot obvezno lokalno
               gospodarsko javno službo, ki jo občina organizira v oblikah ki jih določa Zakon o
               gospodarskih javnih službah. Pogrebne storitve, ki so predmet javne službe tako
               obsegajo: najprej prevoz pokojnika in zagotavljanja stalne dežurne službe za prevoz
               pokojnika znotraj lokalne skupnosti. Priprava pokojnika za pokop. Priprava in izvedba
               minimalnih pogrebnih dejavnosti, pokop pokojnikov in storitev grobarjev. Pri prevozih
               pokojnika je prevoz od kraja smrti do hladilnih prostorov. Zaradi jasnosti zakon
               določa katere dejavnosti pa niso predmet javne službe. Kot pogrebne storitve, ki niso
               predmet gospodarske javne službe se štejejo prevoz pokojnika, če ne gre za prvi
               prevoz, pogrebne slovesnosti, ki presegajo minimalni obseg, upepelitev pokojnika in
               pa balzamiranje pokojnika.</p>
               <p>V temu delu se ta predlog zakona bistveno razlikuje od predloga, ki ga je pripravilo
               Ministrstvo za gospodarstvo in je to dejavnost opredeljeval kot tržno dejavnost.
               Občina bi tako postala kot javna služba le urejanje in vzdrževanje pokopališč. Se
               pravi občinam bi tako ostalo kot javni službi le urejanje in vzdrževanje pokopališč.
               Opravljanje pokopališč, ki je v pristojnosti lokalnih skupnosti obsega predvsem
               urejanje pokopališč in skupnih pokopaliških objektov, naprav in infrastrukture.
               oddajanje grobov v najem, vodenje katastra in drugih evidenc ter izdajo soglasij
               oziroma mnenj v zvezi s posegi na področju pokopališča. Predlog zakona daje pomembno
               pristojnost lokalnim skupnostim, da na svojem območju zagotovijo izvajanje
               gospodarske javne službe, ki obsega tako urejanje pokopališč kakor tudi izvajanje
               določenih vrst pogrebnih storitev. Zaradi pomanjkljivih določb sedanjega zakona se
               izvajalci pogrebnih storitev pri vsakdanjem delu spopadajo s težavami, ki so zaradi
               narave in prioritete do pokojnikov in njihovih svojcev pogosto nerazumljive. Gre
               predvsem za težave pri določanju protokola o zadnji poti pokojnikov, določanju časa
               pokopa, vrstnega reda, simbolov in tako dalje. Prav tako pa majo probleme, zlasti v
               malih občinah, ki s svojimi odloki, pogrebno dejavnost, nemalokrat urejajo v
               nasprotju s predpisi in pristojnosti.</p>
               <p>Prav zaradi tega predlog zakona enotno ureja pravila obveznosti ter pravice tako za
               upravljavce pokopališče kot tudi za izvajalce pogrebnih dejavnosti. Le tako bodo
               namreč pravila za vse enaka in težav v praksi bo posledično manj. Lokalne skupnosti
               bodo v skladu s 3. členom zakona zagotovile izvajanje gospodarske javne službe,
               izvajanje pogrebne dejavnosti in opravljanje s pokopališči, v svojih prostorskih
               aktih določile zadostne površine za pokopavanje umrlih, zagotavljale sredstva za
               zgraditev ali razširitev pokopališča, sredstva za izgradnjo mrliških vežic in
               poslovilnih dvoran, določale merila za oblikovanje cen grobnin, osnovnih pogrebnih
               storitev in merila za oblikovanje cena za uporabo pokopaliških objektov. Sprejemale
               tudi odlok o pokopališkem redu v katerem bodo med drugim določile način in čas
               pokopa, zvrsti grobov, način oddajanja grobov v najem, okvirne tehnične normative za
               grobove, vzdrževanje reda, čistoče in miru na pokopališču, postavljanje, spreminjanje
               ali odstranitve spomenikov ali obnova grobnic in druga podobna vprašanja.</p>
               <p>Lokalna skupnost z odlokom<stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               predpiše tudi minimalni obseg pogrebne slovesnosti, ki je predmet dejavnosti
               gospodarske javne službe. Lokalna skupnost izvaja nadzor nad izvajalci gospodarske
               javne službe in nadzor nad izvajanjem občinskih predpisov s tega področja. Predlog
               zakona določa pogoje, ki jih morajo izpolnjevati izvajalci javne službe; med drugim
               mora izvajalec gospodarske javne službe imeti organizirano štiriindvajset urno stalno
               dežurstvo za prvi prevoz pokojnika, izvajalec javne službe pa si lahko s pogodbo z
               drugim izvajalcem javne službe zagotovi stalno dežurno službo na območju lokalne
               skupnosti. Zakon v temu poglavju ureja tudi prevoz pokojnikov, čuvanje pokojnikov,
               oskrbna pokojnika, pogrebna slovesnost, vrsta pokopov, prekope in mirovalno dobo.</p>
               <p>V petem poglavju pa zakon ureja upravljanje in urejanje pokopališč, mrliških vežic,
               zvrsti grobov, najem grobov, vzdrževanje grobov, določene grobnine za najem grobov in
               evidence, ki jih mora voditi izvajalec javne službe.</p>
               <p>V šestem poglavju je določen nadzor nad izvajanjem tega zakona.</p>
               <p>V sedmem poglavju kazenske določbe, v prehodnih in končnih določbah je določeno, da
               morajo biti občinski predpisi usklajeni s tem zakonom v roku enega leta. Naj povem
               še, da sprejemamo mnenje Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora na podlagi
               katerega smo v Poslanski skupini Slovenske ljudske stranke pripravili predlog
               amandmajev, ki jih lahko Odbor za gospodarstvo sprejme kot svoje in tako predlog
               zakona še izboljša. Namreč jutri je ta Odbor za gospodarstvo in mislim, da je danes
               še čas, če bi seveda bila zato volja.</p>
               <p>Nekako pa nas ne preseneča mnenje Vlade Republike Slovenije, ki, kot vedno tudi
               tokrat nasprotuje rešitvam, ki jih je pripravila opozicijska stranka oziroma predlog
               zakona, ki sem ga v proceduro vložil kot opozicijski poslanec. Tukaj bi rad dodal,
               da, ko sem se odločil in kandidiral za poslanca mi je bil cilj, da bi poskušal z
               dobrimi rešitvami sodelovati za boljši standard bivanja naših državljanov zato se mi
               zdi pomembno, da bi nekako našli eno soglasje namreč Zakon o pokopališki dejavnosti
               je star in ima veliko pomanjkljivosti. In da ga skupaj z Odborom za gospodarstvo pa
               tudi s tem odborom danes, pripravimo za nadaljnjo obravnavo. Nadaljnjo obravnavo, da
               bi tudi na takšen način pomagali razrešiti problematiko namreč menim, da je nov Zakon
               o pogrebni dejavnosti in opravljanjem s pokopališči nujen in predlagam, da ga z
               morebitnimi spremembami oziroma amandmaji tudi podpremo kot primernega za nadaljnjo
               obravnavo in razrešimo tudi to problematiko tega področja. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Zelo dobro namerno bi želel v sodelovanju poznate, bi
               rekel, delo opozicijske stranke, Slovenske ljudske stranke, da je pri veliko zakonov
               bilo naše soglasje, želimo res si tvornega in poglobljenega dela z vladajočo
               koalicijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Ribič. Najprej predstavniki Vlade, v kolikor želijo podati svoja
               stališča. Gospod Vrtačnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp4">

               <speaker>GOSPOD VRTAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči. Spoštovani. Mislim, da je poslanec Državnega zbora, gospod
               Janez Ribič že povedal skoraj vse, kar sem tudi jaz hotel povedati.</p>
               <p>Res je, že od leta 2007 na Ministrstvu za gospodarstvo pripravljamo ta zakon, res je
               tudi, da smo ga kar dolgo časa usklajevali točno na delu, ki je sporen in je tudi še
               sedaj sporen, če tako rečemo in to samo v delu o pogrebni dejavnosti, ker mi še
               vedno, ne vztrajamo, ampak tudi naš predlog gre v smer, da se pogrebne storitve
               opravijo kot regulirana gospodarska dejavnost in ne kot javna gospodarska služba, ker
               potem popolnoma jasno je, da je to neki monopol v lokalni skupnosti.</p>
               <p>Kar smo hoteli doseči in tudi kar je prišlo kot pobuda in pobuda z vseh strani je ne
               samo, da imajo svojci ali pokojnik možnost izbira pokopališča, ampak da ima možnost
               izbire tudi pogrebne službe, ki naj bi to opravlja, ki jo trenutno v tem sistemu
               oziroma tudi v tem predlogu, ki je sedaj ../Nerazumljivo./.. Zato smo tudi na ta del
               poslali pač mnenje Vlade, ki je negativno na predlagani predlog zakona.</p>
               <p>Bi samo še povedal, da je zakon v delu upravljanja s pokopališči in tudi v ostalem
               delu praktično enak našemu zakonu samo izvajalec v tistem delu se menja, da ne bom
               rekel, da je prepis.</p>
               <p>Naslednja stvar, kar je, da smo par dni po usklajevanju s skupnostjo občin dobili,
               jaz osebno, ker sem tudi, da nas obveščajo, da je skupnost občin vložila preko
               poslancev svojo verzijo zakona in zato vam pripomb na naš zakon oziroma to je tisti,
               kar smo se dogovarjali, ene par dni prej sedeli, ne bomo več pošiljali.</p>
               <p>Res je ta zakon, še enkrat poudarjam, je izredno, zaradi usklajevanja in zaradi
               različnih interesov vsaj v delu o pogrebni dejavnosti dolgo časa se pripravljal že od
               leta 2007, kot sami veste smo v prejšnjem mandatu proti koncu ustavili tudi, zaradi
               tega, ker enostavno nismo prišli skupaj na tej točki. Mi smo svoje delo, potem tudi
               nadaljevali, skušali zbližati stališča, vendar rezultat je trenutno tak kot je.</p>
               <p>Naj še poudarim, da mi imamo pripravljen zakon, ki je tudi že dektoriran praktično od
               finaliziranega, bomo naslednji teden, sedaj je odvisno, kako je, tudi posredovali
               naprej, v delu, ki je usklajen z vsemi drugimi razen s predlagatelji oziroma
               skupnostjo občin Slovenije, ki se je odločila za drugo pot oziroma drugo rešitev v
               delu opravljanja pogrebnih dejavnosti. Hvala lepa za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Brulc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp6">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim. Res je ta zakon obstoječi je star in je potreben popravka
               in ker smo že sodelovali pri usklajevanju tega predloga zakona in ko smo primerjali
               predlog, ki ga je pripravil kolega Janez Ribič smo ugotovili, da gre za popolni
               plagiat z kar nekaj napakami. S tem se srečujemo v tem mandatu že večkrat, da s
               strani opozicije takrat, ko je neki vladni resor pripravil zakonodajo se pojavi
               predlog z njihove strani z kar nekaj napakami. Te napake bi lahko tukaj natančno
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) naštel pa ne bi šel v
               podrobnosti vsekakor je dokaz, da se nekatere kazenske določbe sklicuje na napačne
               člene itd., kar v predlogu, ki ga pripravlja vlada oziroma ministrstvo ni tako. Jaz
               bi rad povedal, ker prihajam iz nekega okolja, da pravzaprav nam že sedaj kar dobro
               funkcionira ta dejavnost, da je na trgu možnost izbire podjetij, ki opravljajo
               pogrebne storitve, da pa skrb za pokopališča in ostalo opravljajo tudi krajevne
               skupnosti, kjer je to možno v nasprotnem primeru komunala in podobno.</p>
               <p>Jaz sem za to, da imamo v občini vpliv na vse te zadeve, kajti nobeni problemi ne
               smejo izhajati iz tega, ko se pogovarjamo o simbolih takih in drugačnih. Živimo v
               pluralni družbi različnih religioznosti in podobno in je potrebo vsem zagotoviti
               pravico do slovesa od pokojnika ne glede na vero ali pa drugo pripadnost. Pri nas to
               funkcionira in trenutno nimamo nobenih težav.</p>
               <p>Jaz tega predloga pravzaprav ne morem, ker kot je bilo povedano je v proceduri že
               popolnoma pripravljen predlog zakona Vlade Republike Slovenije in bo tisti zakon, ki
               ga bom podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kakšna razprava? Mogoče iz Ministrstva za okolje in prostor? Nimate
               pripomb. Izvolite, gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp8">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kot sem prej svoje izvajanje tudi zaključil z namenom dobrega
               sodelovanja, z namenom priprave dobrega zakona, ki bo razrešil marsikateri problem,
               jaz sem vesel, če bi kateri od slovenskih občin teh problemov ni poznam pa veliko teh
               problemov sploh v manjših občinah, kjer je nekako iz regije v regijo ali pa iz kraja
               v kraj so navade drugačne in jaz mislim, da je enkrat prišel tudi čas, da bi tudi, bi
               rekel, temu predpisali neke protokole in zato tudi to omenjam.</p>
               <p>Imamo seveda vso možnost, da skupaj z, bi rekel, z Odborom za gospodarstvo dopolnimo
               ta zakon s tistimi kot pravite pomanjkljivostmi, ki jih pač vi opažate in ne vidim
               razloga, da ne bi mogli skupaj, bi rekel, pripraviti tega zakona in ga dati v
               nadaljnji postopek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. V kolikor ni razprave bi jaz še svoje mnenje povedala.</p>
               <p>In sicer, moram povedati, da ko pozorno človek prebere mnenje Vlade in oba predloga
               zakona, zaradi tega, ker dejstvo je, da je Zakon o pogrebni dejavnosti in opravljanju
               s pokopališči tudi v javni obravnavi bil in da je leta 2007, se pravi, ne moremo
               govoriti o sedanji opoziciji ali prejšnji opoziciji, zaradi tega, ker je v tem
               primeru lahko rečemo k večjemu, da gre za opozicijo, če tako drži skupnosti občin
               Slovenije napram Vladi Republike Slovenije in Državnemu zboru.</p>
               <p>Jaz mislim, da na tak način seveda ni mogoče delati. Gre namreč za to, da je bistvena
               razlika med obema zakonoma v pristopu k urejanju pogrebne dejavnosti. K temu,
                  ali<stage type="mag"/>(nadaljevanje) je pogrebna dejavnost
               javna služba ali je, kako se že temu reče, regulirana gospodarska dejavnost, kar
               pomeni nekaj čisto drugega kot navadna tržna dejavnost. To ni dejavnost, ki je
               prepuščena svobodnemu trgu, ampak je dejavnost nad katero drži roko država in občina.
               Oba nivoja javnega sektorja pazita na to dejavnost in zagotovo običaji, ki so doma v
               različnih krajih po Sloveniji ne morejo biti, zaradi tega, ker gre za regulirano
               gospodarsko dejavnost kršeni, zaradi tega, ker osnovna pravila, pogrebne službe na
               posameznem pokopališču bo pač regulirala, govorimo o tem, kako se pelje pokojnika
               oziroma njegove posmrtne ostanke k pogrebu tako ali drugače, to bo pač regulirala
               lokalna skupnost. Ne gre torej za omejevanje svobodne gospodarske dejavnosti pač pa
               gre za prilagajanje določenim razmeram.</p>
               <p>Ker je v vašem predlogu zakona, gospod Ribič in predstavniki skupnosti občin
               Slovenije, ki ste trenutno tukaj zelo tudi Zakonodajno-pravna služba ugotavlja na
               zelo nejasen način ločen nivo javne službe od tržne dejavnosti, niti ne uporabljate
               izraza regulirana gospodarska dejavnost, ampak govorite o tržni dejavnosti, kar
               pomeni, da je dejavnost prepuščena svobodno prepuščena trgu, zaradi tega seveda je,
               tukaj gre za močno razliko ali pa, bom rekla, močno nasprotje med obema pristopoma k
               urejanju tega področja in zaradi tega mislim, da bi bilo nujno potrebno, namesto, da
               Skupnost občin Slovenije gre in enostavno briskira kakršnokoli pogovarjanje,
               pogajanje, dogovarjanje in zaradi verjetno interesa zlasti močnih komunalnih
               podjetij, ki imajo monopol nad pogrebno dejavnostjo v posameznih občinah seveda,
               potem gre in zahteva oziroma predlagala poslancu, da vloži ta zakon. Gospod Ribič,
               jaz se z vami strinjam, da je logično, da ste pristali na to, vendar mislim, da bi
               bilo pa vendarle se potrebno vprašati, do kje gre meja tega prevzemanja vladnih
               predlogov zakonov, delnih sprememb in potem enostavno vlaganju v Državni zbor s tem
               pa, poudarjam, ker to ni prvi primer, s tem pa zaostavljanje, sprejemanja zakonodaje,
               ki je bila v Vladi že zelo daleč prišla, govorim tudi o Dohodninskem zakonu pa o
               Zakonu na dodatno vrednost, davka na dodano vrednost, itd., torej vsa ta zakonodaja,
               zaradi tega tudi tista zakonodaja, ki jo pripravlja vlada enostavno stoji in čaka na
               to, da bo Državni zbor odločil okoli prezgodaj in neusklajeno vloženih zakonov.</p>
               <p>Mene bi zelo veselilo, če bi se Slovenska ljudska stranka pridružila koaliciji ni
               sodelovala pri koalicijskem usklajevanju posameznih zakonskih predlogov, ki jih
               predlaga Vlada. Takrat bi verjetno lahko prišli do nekega skupnega jezika.</p>
               <p>Jaz bom predlagala Odboru za okolje in prostor, da sprejme naslednji sklep: "Odbor za
               okolje in prostor podpira mnenje Vlade Republike Slovenije o Predlogu zakona o
               pogrebni dejavnosti in opravljanju s pokopališči v njihovem mnenju ob prvi
               obravnavi." Gospod Ribič, izvolite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp10">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Sem hotel samo še dodati, bi rekel, to dobronamernost o kateri pač govorim.
               Zakon je od leta 1984 z manjšimi korekcijami še danes vedno veljaven, skoraj da dve
               tri leta se pripravlja novi zakon in s svojim početjem sem hotel to pospešiti, da čim
               prej te stvari uredimo. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vrtačnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp12">

               <speaker>GOSPOD VRTAČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo še dodal to, kar je tudi gospod Ribič rekel. Zavedamo se, da je zakon
               star. Zato smo tudi na Vladi začeli leta 2007 in od takrat naprej, ko smo tudi
               koncept postavili, recimo zdaj že skoraj več kot dve leti koncepta ne spreminjamo.
               Tako, da koncept gospodarske regulirane dejavnosti obstaja.</p>
               <p>Bi pa samo tisti drugi del rekel, to, kar je bilo že rečeno. Zakon o gospodarskih
               javnih službah enostavno ima pet možnosti kaj lahko občina izbere in če izbere svojo
               gospodarsko javno službo oziroma svoj gospodarski zavod ali katerega koli drugega,
               enostavno drugi ne morejo priti in z delom, točno v tem delu, to je bilo
               razmišljanje, ki smo ga imeli tudi zadaj, v določenih občinah so šli na tretjo
               možnost, na primer od tistih petih naštetih, to je tiso povabilo h koncesiji in so
               koncesije dodeljevali. V določenih občinah so sami šli, v določenih občinah imajo pa
               celo partnerstvo, javno-zasebno partnerstvo. Tako, da v tem delu mi smatramo, da
               praktično ne, tudi v našem predlogu ne odvzemamo občinam tistega dela, da bi pač tudi
               to izbirali. Enako, popolnoma isto, da ne bom rekel, skopirano imam urejanje
               pokopališč, ker tudi mi pravimo, da naj ostane to javna gospodarska služba, ker na
               enem delu enostavno ne more biti drugače. Ampak v tem delu pa sigurno mislimo, da z
               regulirano gospodarsko dejavnostjo, kjer je popolnoma enako vključeno tudi dežurstvo,
               zahteve za izvajalce in vse skupaj pač odpiramo tisti nujni del, tako da lahko
               sorodniki ali pa tudi že prej, pač izberemo nekoga, če ga pač hodimo, pač recimo v
               Ljubljani ali kjerkoli, da enostavno neka druga služba, kot pa tista, ki je bila kot
               javna, izbere v tistem delu se pač. In bistvena razlika resnično med tema dvema je
               samo v tem delu, ker enostavno tukaj se bo pa pač potrebno odločiti. Vlada se je
               odločila za javno gospodarsko regulirano službo v enem delu in v drugem delu za
               regulirano gospodarsko službo in to bo tudi predlagala v zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem še ta predlog sklepa v razpravo. Poslanci. V kolikor ni, dajem
               predloga sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? (9 članov.) Je kdo proti? (1 član.)</p>
               <p>Hvala lepa. S tem smo zaključili 1. točko dnevnega reda. Se zahvaljujem gospodu
               Ribiču in vsem, gospodu Vrtačniku za sodelovanje. Seveda pa gospoda Ribiča vabim, da
               ostane, ker tudi pri 2. in 3. točki bo verjetno sodeloval kot nadomestni član. <title>
                  2. TOČKA DNEVNEGA REDA - KONČNO POROČILO O IZVEDBI POPOTRESNE OBNOVE OBJEKTOV V
                  POSOČJU, POŠKODOVANIH V POTRESU LETA 1998 </title>, ki ga je Državnemu zboru poslala
               Vlada na podlagi 18. člena zakona o popotresni obnovi objektov in spodbujanju razvoja
               v Posočju. Na sejo so bili z obravnavo te točke povabljeni predstavniki Ministrstva
               za okolje in prostor. Tu imamo gospoda državnega sekretarja, Zorana Kusa, gospoda
               Bojana Dejaka, direktorja Direktorata za evropske zadeve ... Ali ni za to točko? Ni
               uspel priti. Se opravičujem. Ni še prišel. No, potem gospod Ervin Vivoda iz
               Direktorata, mislim, da ste v tem direktoratu zdaj? Potem je gospod Beguš, Stane
               Beguš, dober dan, državna-tehnična pisarna in gospoda Igor Janežič tudi iz
               državne-tehnične pisarne. Tukaj nam bo pa zelo v pomoč tudi župan. Trije župani so?
               Se opravičujem. Me veseli. Gospod Kavčič je iz Kobarida. Še kdo razen našega gospoda
               Krivca? Dobro. Tako, da bomo imeli pomoč tistih, ki so bili najbolj neposredno
               vključeni v sanacijo in sedaj prosim predstavnika Ministrstva za okolje in prostor,
               da pove, pa predstavi<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) končno
               poročilo. Gospod Kus, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp14">

               <speaker>MAG. ZORAN KUS:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica in lep pozdrav vsem prisotnim. Še posebej seveda
               trem županom iz tega območja, ki pravzaprav lahko iz prve roke povedo kaj in kako se
               je odvijala ta velika zgodba, ta velik projekt, ki ga štejemo kot uspešen pa seveda
               tudi gospod direktor iz državne-tehnične pisarne oziroma njegov kolega, ki sta
               pravzaprav 10 let delala na tem velikem projektu.</p>
               <p>Zemlja se je razjezila 12. aprila 1998 in bil je eden izmed največjih potresov, ki
               jih pomni Slovenija, intenzitete med 6 in 7 stopnjo po evropski potresni lestvici in
               je prizadel območja šestnajstih občin zahodne in severozahodne Slovenije.
               Poškodovanih je bilo 4.055 objektov, so mi zapisali. Takrat seveda na dan tega
               potresa ni bilo v Sloveniji nobene zakonodaje na tem področju, ki bi lahko seveda
               takoj priskočila na pomoč in je bil poseben interventni zakon takrat sprejet, zakon o
               popotresni obnovi objektov in spodbujanju razvoja v Posočju, ki je bil kasneje tudi
               dopolnjen. Temeljni cilj te popotresne obnove je bila odprava poškodb na poškodovanih
               objektih, z gradbenimi sanacijami manjših poškodb, z bolj ali manj zahtevnimi
               rekonstrukcijami v primeru hujših poškodb ter z rušitvijo nepopravljivo oziroma
               prekomerno poškodovanih objektov in gradnjami nadomestnih objektov. Kot sem že rekel,
               ustanovljena je bila tudi posebna državna-tehnična pisarna za realizacijo kot
               organizacijska oblika, ki je na licu mesta seveda lahko pripravljala dokumentacijo in
               vodila celoten projekt v imenu Vlade.</p>
               <p>Zdaj samo nekaj misli pa bo potem verjetno več v razpravi vprašanj, kolegi, ki so pač
               župani, ki so doma na tem območju pa tudi iz direktorata gospod Ervin Vivoda ali pa
               vodja državne-tehnične pisarne, bodo seveda z veseljem odgovarjali na vprašanja. Vedo
               seveda bistveno več kot pa jaz, ampak v teh desetih letih je bil torej projekt
               uspešno zaključen in ga obravnavamo, vsaj kot Vlada kot enega izmed zelo uspešnih
               projektov. Upamo, da boste to tudi ugotovili vi kot Odbor za okolje Državnega
               zbora.</p>
               <p>Obnovljenih je bilo 1.829 enot in za ta projekt je bilo vloženih, okroglo rečeno 100
               milijonov evrov po današnjih cenah seveda. 70 milijonov evrov je bilo realiziranih za
               obnovo objektov po potresu in tudi za plaz Log pod Mangartom, ki je bil kasneje pač
               vključen iz podobnih razlogov obnove, predvsem za poškodovane objekte. Potem 3,3
               milijone evrov je bilo porabljenih ali pa vloženih za projektno dokumentacijo,
               lokacijsko dokumentacijo, ureditvene načrte, tudi skupaj z odkupom zemljišč za Log
               pod Mangartom, 13 in pol milijonov za delovanje državne-tehnične pisarne, 1,3
               milijona za najemnine in stroške prezimovanja oziroma začasnih namestitev
               oškodovancev, 0,9 milijona evrov za podporne dejavnosti kot je arhiv, mikrofilmi,
               strokovno usposabljanje projektantov, izvajalcev in 11 milijonov za dokapitalizacijo
               stanovanjskega sklada Republike Slovenije in razvojno pomoč. Skupaj torej 100
               milijonov. Toliko bi jaz imel za uvod. Seveda pa bomo z veseljem poskušali vsi skupaj
               odgovarjati na vprašanja, na vaše komentarje. Hvala lepa gospa predsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Kus. Boste gospod Beguš, gospod Vivoda kaj dodali? Zdaj pa še
               gospoda župana oba dva, če lahko. Ker namreč verjetno ni vse tako krasno. Porabljenih
               je bilo 100 milijonov pa morda imate vendarle še kakšno pripombo, kakšen predlog?
               Gospod, tokrat v vlogi župana, gospod Krivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp16">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. V uvodu je bilo povedano nekaj
               statističnih podatkov in osnovnih izhodišč glede samega poročila oziroma same naravne
               nesreče. Jaz se pridružujem tem osnovnim izhodiščem. Res je bila to ena od prvih
               večjih nesreč v samostojni Sloveniji, zato tudi ni bilo neke prakse od prej glede
               samega pristopa in lahko rečemo, po zdaj, desetih letih, da je bil osnovni pristop
               sigurno pravilno zastavljen in to kažejo tudi rezultati. Potrebno je bilo pač spisati
               nov zakon, izvesti nove pristope tudi glede financiranja samih sanacij. Bila je tudi
               prvič ustanovljena neka inštitucija, ki je skrbela za celotno logistiko samega
               postopka obnove, državno-tehnična pisarna. Mislim, da svojo vlogo v tem času opravila
               odlično. To je moje osebno stališče. V tem času je bilo seveda obnovljenih veliko
               tako privatnih objektov, kot tudi javne infrastrukture, kar je pomembno, ker ta zakon
               je vključeval tudi obnovo javne infrastrukture, obnovo zgodovinskih spomenikov,
               obnovo sakralne dediščine, kar je pomembno za dolgoročni razvoj tega območja.
               Vključeval je tudi en del zakona za razvoj tega območja, ki sicer ni bil tako uspešen
               kot sama sanacija, vendar je v nekem smislu tudi doprinesel k izboljšanju razmer na
               tem območju. V ta zakon se je kasneje dodatno vključil tudi naravna nesreča, plaz Log
               pod Mangartom, kjer se je skozi ta zakon izgradilo tudi nadomestne objekte v tem
               območju. S tem, da pa sanacija plazu gre po drugem zakonu o sanaciji plazov velikega
               obsega.</p>
               <p>Zdaj treba je povedati, da je bilo v tem postopku in pri pripravi ukrepov dejansko
               potrebno veliko priprave pri začetnih fazah. Se pravi priprave dokumentacije,
               posnetkov in vsega ostalega. Kajti ni se želelo ponoviti izkušnje iz zadnjega
               velikega potresa v Posočju leta 1976, ko se je na nekaterih območjih na nek način
               porušilo neke tipične poselitve, stavbni fondi in podobno in ta izkušnja se je na nek
               način vgradila tudi v odpravljanje posledic pri tem potresu, zato je bila tudi
               občutljivost do ohranjanja neke dediščine stavbnega fonda bolj pomembna, kot pa
               hitrost in pa neki hitri posegi za reševanje situacije. Mislim, da je to v veliki
               meri uspelo. Kdor si je pač pogledal to območje tudi iz tega vidika, ostaja na nek
               način ohranjeno. Predvsem trška jedra v večjih naseljih so ohranila svojo identiteto,
               kar se mi zdi, da je zelo pomembno. Mislim, da so izkušnje iz tega prvega dela, iz
               potresa, iz 1998 bila koristna tudi za postavljanje koncepta pri drugih naravnih
               nesrečah v tem območju, še posebej pa tudi za ukrepe, ki so se izvajali po potresu
               2004. Zdaj nekatere stvari lahko rečem tudi, da so bile, bi bile lahko boljše. To lahko
               zmeraj po bitki ugotavljamo, vendar je moje <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) stališče še vedno, da je bilo ukrepanje države in vseh inštitucij v
               tem primeru pravilno in da je prineslo tudi veliko dobrih stvari. Tiste stvari, ki pa
               niso bile najbolj optimalne pa se je skušalo tudi v konceptu odprave posledic po
               potresu 2004, ki še ni zaključena, tudi vgraditi v neke postopke. Verjetno se kakšna
               stvar lahko tudi še v tem primeru izboljša, vendar so bila ta izhodišča in izkušnje
               koristne. Predvsem bi tukaj opozoril na eno stvar, ki smo jo v koncept popotresne
               obnove 2004 na nek način vgradili. Izkušnja iz potresa 1976 je na nek način omejevala
               montažnih hiš in ta nek strah pred razvrednotenjem stavbnega fonda skozi izgradnjo
               montažnih hiš je bil pri potresu 1998 še vedno v glavah. Mislim pa, da po izkušnjah,
               ki so bile po potresu 2004 ta zadržek glede nadomestnih gradenj odpadel in mislim, da
               je bilo to pozitivno. Kajti montažne hiše so se pokazale v smislu potresne gradnje
               kot ena od najbolj varnih gradenj, poleg nekih drugih ukrepov. Jasno se je pa tudi
               pokazalo, da pri klasični gradnji ne pride v poštev to, da pri naslednjem potresu ne
               bo nikakršnih poškodb na objektih, kajti ta fama, ki se je po potresu 2004 poskušala
               vzpostaviti, da je obnova po 1998 nekvalitetna in da zato nastajajo določene
               poškodbe, treba se je zavedati, da vsak potres je drugačne, vsak potres na nek način
               različno vpliva na objekte in pri nekaterih gradnjah bo vedno prihajalo do poškodb,
               vendar je bil cilj tega ukrepanja in sanacij ravno v tem, da ne prihaja do porušitev
               in da ne prihaja do tega, da bi objekti, ki so v popotresni obnovi, predstavljali pri
               naslednjem potresu dodatno nevarnost. Tako, da mislim, da je bil ta cilj izpolnjen in
               kar se mene tiče in tega končnega poročila, sem jaz s tem poročilom na nek način
               zadovoljen. Kot sem pa rekel, tiste malenkosti ali pa slabe stvari ali pa nedorečene
               stvari pa so se tudi kot dobra izkušnja vgradile v izvajanje zakona oziroma
               nadaljevanje pri odpravi posledic po potresu 2004.</p>
               <p>Druge dobre izkušnje iz delovanja v tem obdobju pa so tudi bile na nek način podlaga
               za druga ukrepanja ob naravnih nesrečah v Sloveniji in tudi moje izkušnje, glede na
               to, da kar veliko tujih držav prihaja na to območje po neke nasvete in po primere
               dobrih praks nam da neko zadovoljstvo, da je bila ta naloga, ki jo je imela tako
               država, kot ministrstva, dobro opravljena. Toliko bi jaz za uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kavčič, boste pomagali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp18">

               <speaker>ROBERT KAVČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi vas lepo pozdravil gospa predsednica, posebej iz ministrstva, gospoda
               poslanca, gospe poslanke. Jaz sem se na koncu pač vključil v to popotresno obnovo,
               pač sem zadnja tri leta šele župan in smo imeli v bistvu, lahko bi rekel, najtežji
               primer, to je zaključek obnove zdravstvenega doma in pa zaključek obnove ceste
               Kobarid, Drežnica. Kot mlad župan moram reči, se zahvalit gospodu Begošu, gospodu
               Vivodi in vsem iz Ministrstva za okolje in prostor, da so dosti pomagali, da so bili
               zelo korektni in pa razumevajoči za naše probleme naše občine. Na splošno, če pa
               pogledam vse skupaj nazaj, moram reči, da ta potres je pokazalo, da je v naši državi
               le neka solidarnost in naša občina po potresu 1998 je naredila velike korake naprej,
               kar bi verjetno, če ne bi bilo tega, bi verjetno potrebovala mnogo, mnogo let. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Zato bi se jaz vsem, ki so
               pomagali, da se je nesreča tudi v neko srečo spremenila se zahvalil, vam poslancem,
               ker ste sprejeli takšen zakon, tehnični pisarni, ki je to izvajala, Ministrstvo za
               okolje in prostor in upam, da se to ne bo nikoli več zgodilo, da bomo rabili pomoč,
               če bo pa druga skupnost, druge občine rabile bomo pa tudi mi tako pomagali kakor so
               nam zdaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, poslanci. Gospod Brulc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp20">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Jaz bi kot župan sosednje občine rad izrekel res tudi pohvalo, ker nekako živimo
               skupaj in vemo za probleme drug drugega. To kar je naredil gospod Beguš za svojo
               ekipo pa gospod Vivoda in vsi ostali je neprecenljivo kljub temu, da smo brali tudi
               kritike in natolcevanja in podobno. Vendar to kar je bilo pri tej zadnji sanaciji
               postorjeno in to kar je gospod Krivec, kolega, razlagal, da smo se oddaljili od tiste
               variante, ki je uničila breginjski kot montažne hiše in danes tam ne moreš razvijati
               ne turizma, ne nič in da dobivamo tako lepo urejen Bovec, Kobarid, Drežnico in
               posamezne stavbe na temu zahodnemu delu naše domovine. To si ljudje res zaslužijo vso
               pohvalo saj nobenih medalj in to ne boste dobili naprej še kakšno kritiko ampak jaz
               bi izpostavil tukaj tudi veliko vlogo županov. Zdaj tukaj je kolega Krivec pa ne da
               mu piham na kožo ampak vem, da je ogromno na temu delu, tvoj predhodni in tudi ti,
               tako da to da je bila lokalna skupnost ako vpeta v reševanje teh problemov, če ne bi
               bilo tako potem rezultati tudi ne bi bili takšni, kar je v marsikaterem primeru bilo
               potrebno ljudi preprečevati, da se splača vztrajati, da se splača sanirati in tako
               dalje.</p>
               <p>Jaz mislim, da izkušnje, ki so iz te popotresne obnove nam bodo, upam, da ne bo
               potrebno ampak če bo potrebne nam bodo prišle zelo prav, da se splača na dolgi rok
               trajno in kvalitetno rešiti in ohranjati to stavbno dediščino in druge zadeve, ker je
               to nekaj neprecenljivega. Ta zahodni del države bi lahko bil kar se tiče novih oblik
               gradnje montažnih in ne vem kaj popolnoma uničen in to se ni zgodilo in res za to
               zahvalite tudi vsa moja priznanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jurša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp22">

               <speaker>FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospa predsednica.</p>
               <p>Z moje strani tudi vsem lep pozdrav. Prihajam iz čisto drugega konca Slovenije moram
               pa reči, da sem se nekaj malega učil iz izkušenj tudi s tega dela Slovenije že po
               letu 1976 sem pa na nek način sodeloval pri obnovi Posočja, takrat še kot mlad fant.
               Seveda nekaj izkušenj predvsem na področju usposabljanja pa sem opravil v teh letih
               po zadnje potresu v Posočju. Mene veseli, da danes vsi po vrsti izrekamo pohvale in
               jaz mislim, da si ljudje, ki so delali na temu področju sanacije to tudi zaslužijo.
               Od začetka je bilo kar precej graj, te graje sem spremljal po sredstvih javnega
               obveščanja, jaz mislim da niso bile opravičljive kajti Slovenija kot samostojna
               država je imela prvo takšno izkušnjo iz večje naravne elementarne nesreče in seveda
               smo se verjetno tudi od začetka nekaj učili.</p>
               <p>Bi pa pri tem želel še posebej poudariti, da je v teh zadevah pomembno dvoje; eno je
               ukrepanje v trenutku nesreče, drugo pa po moji presoji pa tudi nas vseh verjetno pa
               popotresna obnova. In zelo pomembno je, kako smo pripravljeni tudi na ukrepanje v
               trenutku nesreče. Tukaj ne smemo zanemariti kadrov, predvsem te kadre je
                  potrebno<stage type="mag"/> (nadaljevanje) usposobiti, jih je
               potrebno opremiti in seveda moramo imeti temeljito načrtovanje za reševanje v primeru
               teh naravnih nesreč. Po potresna obnova pa je sila pomembna od enega in edinega, to
               je denarja in seveda dobre volje države kakor tudi lokalne skupnosti. Prepričan sem,
               da brez kolegov županov ta popotresna obnova se ne bi tako uspešno izvedla, če seveda
               oni, z vsemi tistimi, ki so znotraj občinskih uprav kakor tudi občin, ki so v tej
               zadevi tudi sodelovali. </p>
               <p>Zato bi še enkrat rekel vseeno zahvala vsem, tudi z moje strani, poslanca, ki
               prihajam iz neogroženega področja po potresu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kakšna razprava? Ja, gospod Miran Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp24">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo spoštovana gospa predsednica, spoštovani kolegi, kolegice,
               predstavniki ministrstva in ostali vabljeni, lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Lepo je slišati, bom rekel, na koncu, lepe besede okoli izvajanja popotresne obnove
               in sanacije prizadetega območja v Posočju po velikem potresu leta 1998. Mene to
               veseli. Veseli me tudi na nek način priznanje, da je sanacija do leta 2004 dobro
               potekala in da potres v letu 2004 ni povzročil, bom rekel poškodbe na tistih
               objektih, ki so bili že sanirani zato, ker bi bila sanacija slaba ampak zato, ker je
               gospod Krivec že v svojem uvodu povedal, ker potresi, bom rekel povzročajo takšne ali
               drugačne poškodbe tudi že na objektih, ki so sanirani iz različnih, bom rekel
               razlogov, mislim da te razloge naj pa stroka, bom rekel razišče ne pa politika.</p>
               <p>Tisto kar mene veseli in po mojem mnenju je zato bila ta popotresna obnova tako
               uspešna, ker smo imeli posebni zakon. S posebnim zakonom smo zagotovili denar in
               vgradili tudi razvojno funkcijo. Jaz se spomnim ostalih naravnih in drugih nesreč v
               Sloveniji, ki smo jih pred sprejemom sistemskega zakona tudi na temu področju ali pa
               potem izvajali. Težava je bila predvsem v zagotovitvi denarja. Mi znamo vzpostaviti s
               pomočjo zaščite in reševanja osnovne pogoje za življenje in bivanje, znamo sprejeti
               zelo kvalitetne sanacijske načrte, preveriti vse ukrepe, problem pa je potem
               zagotoviti denar v državnemu proračunu ali pa tudi v proračunih lokalnih skupnosti.
               In mislim, da je to šolski primer na kakšen način bi se morali na nek način reševati
               večjih naravnih nesreč, ki presegajo neke meje, ki jih lahko tudi s sistemskim
               zakonom rešujemo. Mislim, da je bilo tukaj delo dobro v začetni fazi, takrat je bila,
               mislim da še državna komisija za sanacije in seveda tudi državne tehnične pisarne in
               na koncu tudi direktorata v katerega, bom rekel, to področje spada.</p>
               <p>Še enkrat čestitke in zahvala tudi v mojem imenu, jaz mislim, da smo se iz tega
               veliko naučili, jaz upam, da nam ne bo potrebno velikokrat te izkušnje uporabiti
               ampak naravne nesreče nikoli ne počivajo in če se bodo zgodile potem mislim, da se
               jih moramo lotevati kar se tiče sanacije na takšen način kot smo se Posočja in seveda
               v zakon vgraditi tudi razvojno funkcijo, ki je izredno potrebna. Ne samo sanacija
               ampak tudi razvoj prizadetega območja. Še enkrat, hvala vsem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospa Silva Černugelj potem gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp26">

               <speaker>SILVA ČERNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospa predsednica. Mislim, da je bilo kar dosti pohval in
               dejansko mislim, da tudi rezultati so takšni, da so lahko deležni le pohvale. Ampak
               vendarle, vemo kakšno je življenje in kako potekajo procedure in vse skupaj. Mislim
               mene osebno dejansko zanima, glede na to, da tukaj imamo cenjene gospode, ki so se
               dnevno in iz leta v leto ubadali s problematiko vendarle zanima, mislim njihovo
               mnenje in njihov pogled. Ker naš je iz poročil, iz danih zapisov in vsega tega <stage type="mag"/> (nadaljevanje) verjetno bi bilo dobro razen tega
               faktografskega dela slišati tudi tisti del, ki mogoče ni tako interesanten za javnost
               in za pohvalo pa vendar vam je v določenih trenutkih dajal veliko preglavic in ste
               imeli težave in, če lahko tako kratko v nekaj besedah vendarle strnete in poveste kaj
               vam je največ, tako po domače rečeno, paralo živce oziroma kaj vam je delalo največ
               težav, ker to je bistveno. Ker če hočemo reči da je to vendarle en vzorec za
               delovanje, ena takšna pisarna, dobro je vedeti tudi kaj je pa tisto kar vam je
               otežilo oziroma kjer bi se lahko tudi kaj olajšalo, mislim kar je recimo eventualno v
               naši pristojnosti ali pa pristojnosti koga drugega. Hvala lepa za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Samo še toliko, da slišimo gospoda Ziherla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp28">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo pa lep pozdrav. </p>
               <p>No tudi sam z veseljem poslušam to zgodbo o uspehu, da se je Posočje uspešno saniralo
               vendar bom to prijetno atmosfero malo zamoril z neprijetnim dejstvom, da so se kakšne
               dve leti nazaj zgodili Železniki plus še nekaj drugih krajev z okolico. Tam pa ta
               zgodba z uspehom ni ravno tako uspešna, ker zmanjkuje denarja in dela stojijo na pol.
               In sicer, kaj to pomeni dela, če stojijo na pol, so .../Nerazumljivo./... že izvršena
               dela. Če gledamo, koliko je že teh pritokov sedem je sigurno glavnih v Sveško Soro so
               pa še manjši potoki je skoraj na vsakih sto metrov v hribu rana. Po posvetu s kolegom
               Zamernikom, ki je tudi že doživel podno usodo v .../Nerazumljivo./... je rekel ,da
               traja deset let, da se narava zaraste. Kaj to pomeni? Rana globoka tam meter in več
               je ranljiva za izpiranje peska. In iz vsake takšne rane, torej iz tega hudournika pri
               najmanjšem dežku se izpere vsaj za samokolnico peska.</p>
               <p>In sanacijska dela v samih Železnikih, poglabljanje, čiščenje struge so že ogrožena,
               nanosov je že spet pol metra do en meter. Torej, ker ni gor vodno, začne se na vrhu
               igrati z vodo pa se potem na koncu konča. In ker so ta dela zastala, ne izvajajo se z
               ustreznim tempom je ogroženo tisto kar je bilo pod nujo narejeno na samih naseljenih
               področjih. To je v prvem planu sploh sanacija struge, v drugem pa seveda omogočiti
               normalno življenje tistih redkih prebivalcev na ogroženih področjih. Cestna
               problematika je začasno rešena, sistematično je v drugem planu ampak vseeno, v
               naslednjih desetih letih bo tudi to potrebno storiti kajti kolikor vem se iz Davče iz
               okolico vozi čez sto otrok. In po temu kanjonu, po temu poškodovanemu delu je
               dosegljivo pozimi, ta poletni dostop je pa pozimi neprevozen zaradi preveč strmih in
               zavitih klancev za šolske avtobuse, tudi individualni vozniki se redko odločajo
               pozimi za to pot.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Omenil sem
               samo Železnike, ker poznam dobro to tematiko, ker je v sosednji občini, verjetno je
               pa podobno ali pa ob nekih drugih razmerah tudi sigurno v Kropi pa morda še proti
               Štajerski v zvezi s plazenjem tal. In me tudi zanima oziroma prebivalci upravičeno
               pričakujejo ukrepe na temu področju. Torej, če smo uspešno sanirali potres dajmo še
               uspešno sanirati poplave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, gospod Vivoda, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp30">

               <speaker>GOSPOD VIVODA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Jaz sem tukaj nekako v teh vlogah in sicer kot predsednik medresorske komisije za
               popotresno obnovo, kot predsednik komisije za odpravo posledic nesreč na stvareh po
               sistemskem zakonu in kot vodja sektorja za odpravo posledic naravnih nesreč v
               direktoratu za evropske zadeve investicije oziroma za javne službe in investicije,
               pardon, kot se po novem imenuje, v katerem opravljamo in izvajamo strokovne naloge
               vezane na odpravljanje posledic naravnih nesreč. In vesel sem, da smo bili deležni
               izjemoma tudi nekaj pohvalnih besed česar v teh letih izvajanja teh nalog nismo ravno
               vajeni.</p>
               <p>Kakor koli že, popotresna obnova po potresu kot je bilo že nekajkrat povedano je bila
               preizkusna točka ali pa bom rekel laboratorij na prostem kako poskušati učinkovito
               izvesti popotresno obnov z namenom zagotovitve ustreznih namestitvenih zmogljivosti,
               ki so bile izgubljene oziroma nevarne za bivanje na eni strani, na drugi strani
               opraviti to delo strokovno tako da tudi ob ponovitvi dogodka ne pride do enake
               stopnje porušitve objektov, ne do nepoškodovanosti kajti to je neizvedljivo. Ter
               sočasno zagotavljati tudi maksimalno transparentnost porabe državnih sredstev oziroma
               davkoplačevalskega denarja in zgolj za namene za katere se stvar namenja. Res je, bil
               je sprejet interventni zakon, moram se zahvaliti vsem poslankam in poslancem da kadar
               koli je bil predložen z naše strani predlog interventnega zakona v zagotavljanju
               sredstev za odpravo posledic nesreč nikdar ni bilo nasprotovanja in vedno je bil
               tovrstni zakon tudi sprejet. Seveda je bila tudi izkazana zahteva po tem, da se
               področje sistemsko uredi, zato je bilo v letu 2003 predloženo v obravnavo in sprejet
               sistemski zakon za odpravo posledic naravnih nesreč po katerem se izvajajo tako
               odprava posledic nesreč po potresu iz leta 2004 kot tudi odprava posledic neurja z
               dne 18. september 2007, ki je med drugim prizadel tudi območja občine Železniki.</p>
               <p>Kot je že povedal gospod poslanec Miran Jerič, ni problem v tehniki, ni problem v
               zagotavljanju ustreznih sanacijskih problemov, vedno je nekako problem v
               zagotavljanju ustreznega obsega sredstva. Tudi v obdobju recesije, katere smo priča
               sedaj, imamo seveda težave pri zagotavljanju ustreznega obsega sredstev vendar je
               potrebno poudariti, da program odprave posledic po potresu 2004 zaenkrat nemoteno
               poteka z nezmanjšano intenziteto glede na prejšnja leta. Prvotno smo predvidevali, da
               bo ta program zaključen leta 2012, v program je udeleženih šesto dvajset objektov,
               ker se pa pojavljajo želje iz različnih razlogov, nekateri niso želeli takrat, sedaj
               so le uvideli, da je pametneje objekt obnoviti in tako naprej, smo objavili javni
               poziv vsem oškodovancem, da se prijavijo in ta poziv traja do konca meseca
               oktobra.</p>
               <p>Po prejetju vseh vlog potencialnih upravičencev, bomo te vloge preverili,<stage type="mag"/> (nadaljevanje) ugotovili njihovo upravičenost
               vis a vis sprejetega sistemskega zakona in odločili o morebitni dodatni uvrstitvi,
               tako da ne vemo še kolikšen bo končni nabor objektov, ki bodo deležni sredstev
               državnega proračuna pri obnovi. Toliko na temo same popotresne obnove, kolegi bodo pa
               povedali s tehničnega vidika s katerimi težavami so se srečevali pri izvajanju nalog
               na terenu.</p>
               <p>Glede odprave posledic neurja v Železnikih, res je, sredstva so bila prepolovljena.
               Žal z nami ni kolega, ki pokriva področje vodnega gospodarstva, ker gospod se je v
               glavnem obračal na problematiko vodnega gospodarstva oziroma obnove vodne
               infrastrukture pa vendarle je potrebno nekaj poudariti; zagotovljena sredstva za
               izvedbo ukrepov na vodni infrastrukturi so znašala deset milijonov evrov v letošnjem
               letu. Z rebalansom dve se je približalo do sedem milijonov osemsto od prvotno
               predvidenih dvaindvajset milijonov kar posledično pomeni vsaj enoletni zamik pri
               izvajanju nalog.</p>
               <p>Kar se pa tiče obnove lokalne infrastrukture je pa ravno tako potrebno poudariti, da
               je občina Železniki sredstva, ki so bila zagotovljena že v letu 2008 šele v juniju
               letošnjega leta uspela zrealizirati, da so v letošnjem letu ravno za območje občine
               Železniki bila zagotovljena sredstva v skupnem obsegu preko tri milijone evrov, od
               tega milijon devetsto samo za občinsko infrastrukturo, se pravi za objekte v lasti
               oseb javnega prava pri čemer seveda ni moč pričakovati, da bi pa lahko neka občina v
               tako kratkem času kot je šestmesečno obdobje sploh realizirala bistveno več kot je
               bilo tudi namenjeno. In tudi v dogovoru z občino smo namenili toliko sredstev kot je
               bilo moč in kot je pričakovati, da bi bila tudi letošnja poraba.</p>
               <p>Tudi druga območja občin Slovenije so bila s takratnim morjem prizadeta, govorimo o
               predvsem območju občine Cerkno, območje občine Vojnik in še nekaterih drugih območij
               kjer intenziteta odprave posledic malo zaostaja za obsegom zagotovljenih sredstev.
               Namreč moramo se zavedati, da občine so organizirane in občinske uprave na stanje
               normalne dejavnosti in opravljanja nalog, ki pritečejo občini. Ko se zgodi takšna
               havarija seveda občinske uprave niso zmožne spremljati in izvajati vse naloge in
               ukrepe v tolikšnem povečanem obsegu ker za to niso niti ustrezno organizirane. S
               pomočjo oblik, kot je v temu konkretnemu primeru pri popotresni obnovi
               državno-tehnična pisarna je na ta način omogočeno organizirano izvajanje nalog,
               omogočena je ustrezna strokovna pomoč tako oškodovancem kot tudi lokalnim skupnostim
               pri doseganju zastavljenih ciljev skupne blaginje in odprave posledic neke naravne
               nesreče. </p>
               <p>Ravno tako velja tudi za naravne nesreče, ki so se zgodile po letu 2007. Se pravi, v
               letu 2008 je bilo poškodovano približno šestintrideset tisoč stanovanjskih in drugih
               objektov zaradi izjemne toče, ki je nastopila. V letu 2009 imamo kar nekaj neurij, ki
               so povzročila poleg poplav, zemeljskih plazov tudi veliko škode na stanovanjskih
               objektih. V spomladnih mesecih letošnjega leta se je pojavilo dvesto šestintrideset
               novih pojavov zemeljskih<stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               plazov na območju vzhodno od Vranskega. Dejstvo je, da smo najbrž priča tudi nekim
               spremembam podnebja v katerem živimo, da so pojavi, vremenski pojavi bistveno bolj
               intenzivni kot so bili, upamo da se potres ne bo kmalu več ponovil vendar pa druge
               oblike naravnega ogrožanja našega območja so se intenzivirale. Predvsem govorim o
               izjemnih padavinah, govorim o toči, govorim o viharnih vetrovih, ki se pojavljalo
               tudi tam kjer jih do danes ni bilo. In zato bo potrebno, najbrž v prihodnjih letih
               ustrezno novelirati tudi veljavno sistemsko zakonodajo, ki bi naj omogočala boljše in
               bolj učinkovito odpravo posledic naravnih nesreč na eni strani, po drugi strani pa
               seveda moramo vložiti maksimalne napore predvsem v preventivo, v pravilni način
               gradnje, strokovno ustrezen napram prihajajočim vremenskim ogrožanjem našega območja.
               Hvala lepa zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Vivoda. Boste gospod Beguš tudi vi kaj povedal? Izvolite, gospod
               Beguš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp32">

               <speaker>GOSPOD BEGUŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pravzaprav bi govoril o javnosti o zadevah o katerih nikoli ne govorimo razen med
               nami. Bi rekel, midva z gospodom Janežičem, ko se usekava na mrtvo pa nihče ne vidi
               in ko greva skozi vrata noben nič ne ve vendar morate vedeti, da velikokrat pride do
               izobrazbeno-razvojno rotuniranega trenutka, ko imava različna mnenja in to velja tudi
               za vse sodelavce. Popotresne obnove, jaz se vam zelo lepo zahvaljujem, ker toliko
               lepih besed nisem slišal še nikoli v življenju v nobenem delu, ki sem ga kdajkoli
               delal ne glede na to, da sem delal na zelo eksponiranih delovnih mestih pa moram
               reči, da do zdaj edini, ki so me hvalili so bili tujci, turisti, ki so večkrat prišli
               naokoli in so se čudili kako je možno v tako kratkem času takšne grozljive spremembe
               narediti v nekem okolju kakor so v Posočju.</p>
               <p>Naša ekipa, ki je seveda imela priliko, da je v desetih letih selekcionirala je
               obdržala samo rutinirane, razmišljujoče ljudi. To je en sam trening, trening od zore
               do mraka ker ti moji sodelavci so vsi iz krvi in mesa in bi želeli včasih kar koli se
               dogaja in ko pride do kakšnega časopisnega ali radijskega, televizijskega ali kar
               koli se jim kri dvigne in bi takoj odreagirali. In seveda od prvega dneva, to je od
               maja leta 1998 je inštalirana moja prepoved, da ne sme kri nikoli zavreti, da je
               potrebno iti skozi vrata ven in ne priti toliko časa nazaj dokler nisi sposoben
               logično, trezno sodelovati. In v okviru tega je potem tudi konstruktivno. Kritike smo
               inštalirali kot stimulacijo za razvoj. Če tega ne bi bilo potem bi tudi mi začeli
               kritizirati in potem bi hitro zgoreli in ne bi nikamor potem tudi prišli.</p>
               <p>In seveda, v nadaljevanju pa moram reči, to je deset let, teče enajsto leto in <stage type="mag"/> (nadaljevanje) v temu času so bile trojne
               županske volitve, v nekaterih občinah imam že tretje župane, v občini Cerkno imam pa
               samo enega župana. Vsak je drugačen, vsak nekaj želi, najbolj grozljivo je tam, kjer
               nič ne želi. Vsak oškodovanec nekaj želi, so ljudje, ki so tako obremenjeni, da
               včasih pridejo mimo nas... Ne da ne bo kdo mislil pridejo, hodijo. Samo eni so silni
               drugi so pa normalni in tako naprej.</p>
               <p>No pa kakor koli že gledano so se menjale Vlade, se menjajo organizacijski sistemi,
               se menjajo protokoli in vas moram razočarati, protokoli se ne menjajo ena za ena,
               protokoli se menjajo 1 za 1,5, 2, 2,5, malo se tudi šalim ne. Ampak vsaka valda, vsak
               župan uvaja neke nove koncepte, neka nova navodila, nekaj novega in tako naprej. Vse
               v redu, vse akceptiramo, če bi vse stare prej črtal in da bi delal smao nove. Ne,
               običajno obdržijo vse stare pa dodajo še kaj novih in potem se mi razvijemo v okviru
               vsega tega tudi naprej. Seveda, mi se moramo prilagajati, prilagajati se moramo tudi
               temu, da je nekaj časa konjunktura potem je recesija. V konjunkturi je vse prepoceni,
               radi bi imeli nove cene pa nove cene pa nove cene pa moram reči, da do danes oziroma
               ni res, do začetka letošnjega leta je inflacija skozi temeljno obrestno mero pri nas
               šla na 76%. Skozi življenjske stroške na 67,1%, skozi cene na drobne 61 in toliko
               odstotka, v okviru pogajanj z izvajalci, projektanti in seveda na drugi strani z
               Ministrstvom za okolje in prostor smo prišli do podražitev na 44,9%. In s tem danes
               stojimo in ker je danes recesija se nam s tem ni potrebno boriti, lepo gre, sedaj smo
               približno ena na ena. Če bo pa recesija šla še strmo navzdol potem bo pa že mogoče
               tudi obratno.</p>
               <p>No ampak v okviru vsega tega bolj za šalo kakor zares, mi smo nekaj časa delali
               objekte, objekte, objekte in potem smo ugotovili, da delamo enote, enote, enote in
               mnogi niso razumeli kaj je razlika med objekti in enoto. V enemu objektu je lahko
               poslovna dejavnost, stanovanjska in tako naprej in seveda tam sta dva davka. In mi
               smo morali potem v tistemu objekta, kaj smo, iz objekta smo naredili dve enoti. Potem
               smo nekaj časa je bilo tudi več različnih družinskih razmerij pa je bilo tudi tisto
               tam urejevati in gospodinjstvo in podobno ali kakor koli že. Prišel je seveda potem
               tudi plaz v Logu pod Mangartom in je tam potem država oziroma Ministrstvo za okolje
               in prostor en del tega, to je ta stanovanjski del in komunalni del, prenesla v
               pristojnost obdelave v popotresni obnovi in tako smo potem to intenzivno delali.</p>
               <p>Danes smo v obnovi po potresu 2004, zelo intenziviramo v okviru predhodnih del in
               priprav, zaključevanja razgovorov z upravičenci, oškodovanci ali kakor koli jih že
               imenujemo, v upanju, da bomo potem z nekim tempom, ki je sedaj po zadnjem rebalansu
               tudi pogovorjen in dogovorjen, imeli priliko, da pridemo do teh sedem oziroma osem
               milijonov evrov državne pomoči s katero bomo potem lahko to normalno izvajali
                  naprej.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) To je iz
               organizacijskega, tudi poslovnega in drugačnega vidika. Iz tehničnega vidika bom
               prosil kolega Igorja Janežiča, če on pove kako vidi to obnovo, to kvaliteto obnove in
               končne posledice te obnove. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod Janežič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp34">

               <speaker>IGOR JANEŽIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav še v mojem imenu. Jaz bom mogoče bolj kratek kot gospod Begovič, bi pa
               tri stvari omenil. Danes smo v tej hiši in mislim, da je treba omeniti, da prvi
               minister za okolje, ki smo ga pač imeli tukaj je bil dr. Gantar in mislim, da ta,
               zdaj, če gledamo te kraje, ta smisel za popotresno obnovo s smislom za kulturno
               dediščino, s krajino, mislim, da je to veliko njegova zasluga. Mi smo pač goli
               tehniki, midva prideva, podreva, narediva, konec. Ampak on in sodelavci zagotovijo
               to, kar pač danes vidimo. Se pravi, da je dejansko kaj za pokazati, da smo ohranili
               kulturno dediščino tudi za rodove in krajino pač v čim boljšem smislu besede. To je
               ena stvar.</p>
               <p>Drugo. Nam sodelavcem je zelo žal, da se kar precej ljudi ni odločilo za obnovo.
               Zdaj, če ste uspeli prebrati, tu je nekje 20, 25%. To je pa zdaj ta, bi rekel med
               prisilo pa prostovoljstvom. Zdaj na žalost smo pač morali vsem takim jih pismeno
               obvestiti, da v primeru novega potresa, bodo pač sami nosili posledico te odločitve.
               Ampak tu verjetno ni. Tu ni verjetno rešitve.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki bi jo pa omenil je pa to, da se moramo zavedati, da recimo tak
               potres kot je bil zdaj leta 2004 v Bovcu, če bi tak potres udaril Ljubljano, ki jo
               lahko, bi verjetno pa preštevali mrtve. .../Oglašanje iz klopi./... Ja, tako. Se
               pravi, delati je treba na preventivi. V Ljubljani, če veste, imamo stolpnice iz leta
               1963 brez ene armaturne palice, 12 nadstropne. Tak potres kot je bil, jaz mislim, da
               lahko v stotine štejemo v Ljubljani. Tako, da preventiva je edino tisto, kar zaleže.
               Jasno, zahteva pa veliko, veliko stroškov. Predpisi se spreminjajo. Nikoli ne na
               manj, zmeraj na več. Znanost se pač izpopolnjuje in tako, da bi pač na tem mestu v
               zaključku apeliral, da tudi kakšne preventivne akcije in tako naprej, kakšna spodbuda
               za pravilne prenove starih objektov, tako kulturnih, kot tudi ostalih, nekako
               podprete. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Še kakšna želja po razpravi? Ja, gospod Krivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp36">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Ne bom rekel za zaključek, ampak ravno še par stvari, ker je bilo neko vprašanje s
               strani kolegov oziroma kolegic poslank tudi okrog problemov. Zdaj ne gospod Beguš, ne
               gospod Janežič nista omenila oziroma posredno sta neodzivanje oškodovancev, to je
               bilo omenjeno. Druga pomembna zadeva, ki se je pojavila in ki jo je bilo treba
               razreševati je bilo zemljiško stanje in pa lastniško stanje teh objektov. Predvsem
               pri večstanovanjskih objektih je to velik problem in pri tem neodzivanju oškodovancev
               je treba še nekaj poudariti, kar sem mogoče prej v uvodu pozabil. Seveda je bilo po
               potresu 1998 veliko nekega javnega pritiska na to, da je država več rigorozno
               posegala v neke pravice in da je na nek način prisilila ljudi v obnovo in tako naprej
               in je bilo v primeru potresa 2004 na osnovi teh pripomb in teh sugestij, nekoliko več
               svobode ali pa pristojnosti predano oškodovancem in zdaj smo pa <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) v tisti drugi težavi, kar je bilo opozorjeno, da
               se pa oškodovanci ne odzivajo. Tako, da tudi tukaj bodo izkušnje iz enega in drugega
               potresa mogoče za naslednji potres dobrodošle, kajti vedno je treba iskati ravnovesje
               med tem kaj na nek način država, ne bom rekel prisili, ampak spodbudi oškodovance, po
               drugi strani pa kje je tista meja, kjer se oškodovanec lahko na nek način sam odloča
               do katere meje bo na nek način iskal to pomoč oziroma tudi se šel obnovo in to je
               tudi primer, ki ga je izpostavil gospod Janežič oziroma kaj pomeni neka preventiva.
               Tudi v tem primeru je potrebno tehtati ali lahko nekoga prisilimo, da se gre
               preventivo ali ga ne moremo. Seveda je pa ob naslednjem potresu to zelo pomembno kaj
               smo v tem času storili glede tega.</p>
               <p>Zdaj drugi problem, ki je bil tudi izpostavljen, je bil pač sprememba zakonodaje.
               Tako davka na dodano vrednost v vmesnem obdobju, sprememba Zurepa, sprememba ZGO-ja,
               sprememba nekaterih normativov tudi zaradi približevanja Evropski uniji in mislim, da
               je bilo to na nek način, ker je to tehnični del, lažje vgraditi tudi v rešitve.
               Najbolj pomemben del je ta, ki se dotika posameznih oškodovancev in predvsem teh
               lastniških razmer in pa njihove pripravljenosti za sodelovanje pri neki sanaciji in
               vključevanju v ta program. Generalno pa lahko ocenimo, da je bilo to uspešno in jaz
               verjamem, da bo uspešno tudi odpravljanje teh posledic po potresu 2004. S tem, da
               lahko rečemo, da je tudi plaz, ki je omenjen, plaz Log pod Mangartom na nek način
               uspešno, vsaj ta faza, ki je šla preko državno-tehnične pisarne, uspešno zaključena.
               Tako, da se jaz tudi v svojem imenu iskreno zahvaljujem vsem na ministrstvih in vsem
               v državno-tehnični pisarni za dobro delo do sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Lah. Ne. Najprej gospod Lah, potem še gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp38">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi se tej razpravi pridružil v toliko, ker toliko ne poznam te
               situacije. Lahko pa rečem samo to, da se pridružujem pohvalam, ki so bile danes
               izrečene. Mogoče pa samo toliko gospodu Kusu, da imate tukaj ljudi, ki so v praksi
               marsikaj probali v teh desetih letih in tudi župane, ki so dali to skozi, da bi se
               jih lahko pri njihovih izkušnjah porabili pri marsikakšni dopolnitvi ali pa sprememba
               zakona s področja različnih področij, predvsem iz vašega ministrstva. Ker ti, ki so
               to dali skoz, mislim, da imajo lahko kar koristne predloge za odpravo nekih
               administrativnih ovir, ki mislim, da jih vsi potrebujemo pa za vzpostavitev nekega
               sistema, ki bo funkcioniral. Še toliko bi dodal, da če bi se formalno držali
               predpisov, da tisti, ki nima uporabnega dovoljenja pa nima zgrajen objekt po vseh
               tehničnih predpisih, naj mu ne bi pripadala ne vem kakšna podpora za odpravo tega. Če
               bi se držali formalno vseh predpisov. Vendar vemo kakšna je situacija pri nas v
               Sloveniji. Da praktično nobena stanovanjska hiša nima uporabnega dovoljenja ali pa
               zelo malo jih je zgrajeno popolnoma po predpisih in, da bo enkrat verjetno potrebno
               začeti z nekim redom, z vzpostavitvijo pa bomo verjetno tudi manj škode po takšnih
               havarijah, ki so, tudi drugod po Sloveniji verjetno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp40">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ko že dežujejo te pohvale in hvale, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) bi se sam k temu pridružil. Čestitam vsem, ki ste
               sodelovali v tej akciji in jo res zgledno izpeljali. Ker pa se seveda bojimo in
               govorimo tudi o preventivi, bi rad dejal, kot je že eden od razpravljavcev, da kar se
               tiče vodotokov in čiščenje starih strug rek, bi pa tukaj rad dejal, da je na področju
               med Mariborom in Ptujem na levem bregu Drave bilo poplavljeno območje v letu 1998 in
               ker sem takrat in še tudi danes tam župan, povabil gospoda takratnega ministra,
               gospoda Gantarja in sem bil zelo presenečen, da se je takoj odzval in je tudi prišel
               v naš kraj in smo začeli snovati kako urediti to področje in moram reči, da še danes
               snujemo in se pogovarjamo. Nič nam ni uspelo. Tam je stara struga reke Drave, ki je
               zaraščena, ki je z Naturo 2000 nekako omejena, da bi se v njo posegalo, ki je bila,
               to področje je bilo tudi tam nekje v začetku devetdesetih let spremenjeno v področje
               kot krajinski park in sedaj je tu en velik problem nastal in se seveda bojimo in
               napovedujem danes tukaj na tem odboru, na tem področju katastrofo. Eno od teh smo
               doživeli prejšnji mesec, v mesecu avgustu, kjer je tretjina občine Duplek oziroma
               naselje Dupleka bila poplavljena, dobesedno poplavljena in to zaradi vodotokov, ker
               pritoki teh potokov v strugi reke Drave se nimajo več kam iztekajo in tako pač tam
               poplavljajo in se bojimo seveda teh jesenskih poplav. Zato bi tudi apeliral in
               predlagal, da razmislite tudi o teh stvareh, da ne bo do te katastrofe prišlo, da se
               pristopi in da se nameni nekaj več sredstev za čiščenje in da se prime tudi tiste, ki
               so za to zadolženi. To so pa v našem primeru vodno-gospodarska podjetja in ta
               vodno-gospodarska podjetja bi treba bilo nekako bolj nadzirati kako naj delajo. Jaz
               se opravičujem, da sem mogoče vzel, nisem hotel podaljšati tega našega sestanka,
               ampak se resno bojim in vam pač predlagam, da temu podate nekaj več pozornosti.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo kratek komentar temu je, tukaj na tem odboru smo imeli posebno točko
               dnevnega reda, tematsko sejo - upravljanje z vodami v Republiki Sloveniji.
               Ministrstvo je v tem času od tiste seje že marsikaj naredilo. Vendar tisto, kar je
               najbolj pomembno, to je pravilna uporaba sredstev vodnega sklada še zmeraj ni prišla
               na vrsto in to bo treba bistveno in radikalno spremeniti. Vse drugo je mislim, da
               prazna marnja. Jaz bi zaključila zdaj razpravo in bi predlagala, da Odbor za okolje
               in prosto sprejme sklep, ki se glasi: Odbor za okolje in prostor se je seznanil s
               končnim poročilom o izvedbi popotresne obnove objektov v Posočju, poškodovanih po
               potresu leta 1998. Sprašujem, če bi kdo razpravljal še o tem sklepu? V kolikor ne,
               zaključujem razpravo in dajem sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (14 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Soglasno sprejet sklep.</p>
               <p>Prehajamo na 3. točko. S tem, da se zahvaljujem gospodu Vivodi, gospodu Begošu,
               gospodu Janežiču, gospodu Kavčiču, drugi morate pa še ostati, kaj vam hočem pomagati.
               Hvala lepa. Nasvidenje, hvala lepa. <title> 3. TOČKA - OBRAVNAVA POSLOVNEGA NAČRTA
                  RUDNIKA ŽIROVSKI VRH JAVNEGA PODJETJA ZA ZAPIRANJE RUDNIKA URANA D.O.O. ZA LETO
                  2009 </title>, ki ga je Državnemu zboru poslala Vlada <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) na podlagi drugega odstavka 10. člena zakona o trajnem
               prenehanju izkoriščanja uranove rude in preprečevanju posledic rudarjenja v rudniku
               urana Žirovski vrh. Na sejo so bili za obravnavo te točke povabljeni predstavniki
               Ministrstva za okolje in prostor, gospod Kus, gospod Kopač, Samo Kopač, da ne bi bilo
               nesporazumov, potem prišel je direktor rudnika Žirovski vrh, gospod Peter Dolenc in
               občina .../Nerazumljivo./... župan je? Ja, dober dan. Občina Gorenja vas Poljane,
               tako da imamo vse goste tukaj in bi predlagala, da predstavite predloženi poslovni
               načrt. Prosim gospod Kus.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp42">

               <speaker>MAG. ZORAN KUS:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica. Zelo na kratko. Kolegi, ki ste jih omenili, mi bodo
               pri tem pomagali, ker prvi delajo seveda na tem. Tako gospod direktor iz rudnika
               Žirovski vrh, kot gospod dr. Samo Kopač, ki dela na tem projektu na ministrstvu. Zdaj
               pred nami je poslovni načrt za leto 2009. Morda se boste čudili, da je to že nekoliko
               pozen datum za sprejemanje poslovnega načrta, ampak usklajevanja so seveda bila
               potrebna nekoliko dlje časa, kot pa bi pričakovali. Plus tega to ne pomeni seveda, da
               ne bi dela potekala tako kot pač to zahteva program izvedbe trajnostne opustitve
               izkoriščanja rude in pa .../Nerazumljivo./... posledic rudarjenja, ki je bil
               pripravljen za obdobje 2006, 2010. Gre samo pravzaprav, da zdaj na nek način s tem
               poslovnim načrtom več ali manj sredstva potrjujemo.</p>
               <p>Sredstva, načrtovana sredstva v letu 2009 so v višini 4,8 pa še nekaj, 4,8 milijonov.
               Potrebna sredstva pa so seveda nekoliko višja, 5,9 ali skoraj 6 milijonov, če
               zaokrožim. Razliko med načrtovano vrednostjo in skupnimi potrebnimi sredstvi pa se
               pokrije iz lastnih sredstev rudnika Žirovski vrh, ki se pridobijo predvsem iz prodajo
               premoženja.</p>
               <p>Vlada je to seveda obravnavala, sprejela, se je pa med tem tudi pogovarjala o
               nekaterih možnih problemih, ki lahko nastopijo tudi v prihodnje. Upamo, da ne, ampak
               dobro bi bilo, da opozorim na sanacijo. Sanacija odlagališča Jazbec končana, vse
               okej. Sanacija odlagališča Boršt pa ni verjetno tako uspešna, kot smo si
               predstavljali. V zadnjem času so se začeli pojavljati problemi večjega ali pa
               intenzivnejšega plazenja. Plazenje je bilo najprej v minimalnih milimetrih, zdaj je
               to že preraslo v centimetre. Ta sanacija mora biti seveda zaključena za Boršt tudi v
               naslednjem, v letošnjem letu pravzaprav in potem bi opazovali vsaj do poletja
               naslednjega leta, kaj bo s tem Borštom in če se bo plazenje nadaljevalo v taki večji
               intenziteti kot je do sedaj, bo treba razmisliti kaj narediti. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) To ni dobro, to ni dobra novica, vsekakor je pa
               to potrebno imeti v mislih tudi za naprej.</p>
               <p>To bi pravzaprav bilo vse, kar sem želel v uvodu povedati, ostalo bomo poskušali
               odgovoriti na vprašanja, če bodo vprašanja tudi te tehnične narave glede samega
               odlagališča Boršt bom tudi seveda prosil gospoda direktorja da kaj več pove o tem kar
               bi seveda lahko podaljšalo to sanacijo in bi lahko podaljšalo ves sanacijski program.
               Upamo, da ne vendar, če se to zgodi je to dobro, da vemo tako mi in da seveda tudi vi
               z nekimi napotili na vlado pravzaprav naložite razmišljanja bolj intenzivno kot pa bi
               sicer drugače bila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj, še kdo? Gospod direktor če boste vi malo nam pomagali, ker mislim da
               ravno to sem se že zadnjič ne vem kje pogovarjala, v poročilu o jedrski varnosti smo
               slišali tudi v zvezi s tem odlagališčem Boršt pa če nam lahko malo razložite za kaj
               pravzaprav gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp44">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Odlagališče hidrometalurške jalovine Boršt je odlagališče, ki je bilo locirano na
               arhaičnem plazu, ki je pa dolgo časa miroval. Leta 1990 po tistem velikem deževju se
               je ta plaz aktiviral. Zato so bili takrat izvedeni določeni ukrepi, izveden je bil
               drenažni tunel in drenažna zavesa s katerim se je ta plaz saniral in se je premikanje
               nekako zmanjšalo na nekaj milimetrov na leto, kar je bilo sprejemljiva rešitev.</p>
               <p>V letu 2008 so bile pa identične padavine ta temu območju in ta plaz se je ponovno
               aktiviral tako da je nekako v enem letu drsenje se povečalo na osem centimetrov kar
               pa predstavlja iz stališča plazenja in tudi s stališča, ki jih ima uprava za jedrsko
               varnost za to odlagališče, problem, ki ga je potrebno sanirati.</p>
               <p>Mi smo sanacijo izvajali na temu odlagališču leta 2007 s tem da je bilo že takrat
               jasno, da bo verjetno potrebno nekaj storiti tudi v zvezi s plazem. V prvi fazi smo
               sanirali in še izvajamo sanacijo odlagališča samega, to je dreniranje in pa
               prekrivanje odlagališča, s tem, da se prepreči erozija, iztekanje odtok vode v
               odlagališče in potem izcejanje in izpiranje kontaminantov in pa, da se oblikuje
               površine tako kot je potrebno v skladu z drugimi vsemi predpisi. </p>
               <p>Ta sanacija bo v letošnjem letu v grobem zaključena, nekaj bo ostalo del še za leto
               2010, predvsem pa je pomembno, da smo na osnovi izvedenih meritev o aktiviranju plazu
               že aktivirali strokovni projektni svet, ki je tudi projektiral to odlagališče in
               pripravljamo potrebne študije o vodah v okolici in v odlagališču, o premikih in vse
               potrebno kar sodi k temu, da bo projektni svet lahko sprejel ustrezne odločitve.</p>
               <p>Vendar pa, seveda moramo vsi bi radi nekako zelo na hitro sprejeli neko odločitev
               vendar je potrebno poudariti, da bo dejansko stanje videno šele potem, ko bo dejansko
               odlagališče, v tej fazi <stage type="mag"/> (nadaljevanje) in ta
               dela kar se izvajajo, zaključena in določeno opazovalno obdobje bo potrebno, da se bo
               videlo kakšni bodo potem učinki te sanacije in kakšni bodo ostali problemi v zvezi s
               plazom.</p>
               <p>Velika težava je v tem, da bi v primeru, če ne bi izvedli potrebnih dodatnih del, ki
               jih bodo strokovnjaki predvideli, da bi ta dela, ki so že izvedena izgubila vrednost,
               kjer bi se ta prekrivka in vsa izvedena dela nekako pokvarila in bi potem prišlo do
               dodatnih še večjih sanacijskih del katerih pa niti trenutno ne moremo
               predvidevati.</p>
               <p>Tako da mi načrtujemo, da bo odločitev o tem katera nujna potrebna sanacijska dela bo
               potrebno izvesti, se pravi nujna, mogoče samo raziskovalna, bo odločitev sprejeta do
               spomladi potem se bo pa šele lahko ugotovilo kakšna bodo pa dejansko celotna
               sanacijska dela, ki jih bo potrebno storiti. Toliko o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Ja, gospod župan, prosim, gospod Čadež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp46">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovana gospa predsednica. Lep pozdrav tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Lahko rečem, da je bilo zelo lepo poslušati drugo točko, same pohvale, sanacija
               odlična, vse je šlo v pravi smeri, lepo. Kar se pa tiče zdaj prvotne predstavitve
               poslovnega načrta me je pa zelo zaskrbelo kot župana in ne nazadnje tudi kot
               prebivalca občine Gorenja vas, Poljane, kajti prihajam iz neposredne bližine že
               podrte predelave. Doma sem petsto metrov stran, moja hiša pa že več let tudi tam
               stoji in lahko rečem, da od svojega petega leta naprej zelo dobro poznam delovanje
               rudnika Urana žirovski vrh v ustanavljanju, kakor se pa domači včasih radi pohecamo,
               zadnjih petnajst let pa v pospravljanju.</p>
               <p>Kar je gospod Kus povedal, so bili najprej predniki na odlagališču Boršt v
               milimetrih, sedaj so pa v centimetrih. In lahko rečem, da je to alarmanten signal,
               mogoče tisti poslanci, ki ste že dalj časa tukaj in ki ste že dalj časa v matičnem
               delovnem telesu okolja in prostor tega še niste slišali. Jaz sem bral zapisnik
               poročila iz 8. seje ali iz 16. 9., tega meseca, kjer piše, da so premiki večji kot bi
               smeli biti. To sem tudi slišal že od vodstva RUŽV-ja(?), od gospoda direktorja, da so
               bili nekaj večji ampak, da je prišlo zdaj v centimetre to je pa težko. Sami najbrž
               veste, da je samo odlagališče Boršt locirano na plazu, na plazovini. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In ta plaz je bil zdaj obremenjen
               še s težo in zdaj ko ste navozili gor ne vem koliko to te glavne membrane, da ste
               lahko poravnali potem samo to hidrometalurško jalovino in zaradi tega je pa prišlo do
               teh premikov. Ali se vi zavedate, da so spodaj stanovanjske hiše, da je spodaj manjše
               naselje. Kaj bi bilo, če bi se ta količina padavin znesla, s takšno koncentracijo kot
               dve leti nazaj, nad železnike, nad tem delom. Res ni velikega zaledja ampak, poglejte
               posledice si ne znam predstavljati, mi z občine smo tudi ta problem izpostavili dve
               leti nazaj ampak smo dobili čisto lep odgovor, ni problema. Ampak danes, ko pa ni
               bilo padavin, zdaj vemo, da je že več kot dva meseca sušno obdobje, se pa premiki
               premikajo v centimetrih.</p>
               <p>Poglejte, res je problem in tukaj apeliram na stroko, da je potrebna takoj reakcija
               in še hitrejša. In študije o vodah in premikih konec leta, naslednje leto, poglejte
               ne vem, če bodo pravočasni. In tudi odnos države do lokalne skupnosti v zadnjem letu
               ni pravilen. Veste sami, da ste zmanjšali odškodnino za lokalno okolje za polovico.
               In to na podlagi argumenta, ker so se zdaj že sanirala jalovišča Jazbec v celoti in
               Boršt delno, da vplivi na okolje niso tako veliki, se pa lahko odškodnina oziroma
               nadomestilo zmanjša. Resnica je pa ta, da je bilo nadomestilo bazirano na omejeni
               rabi površine, ki zajemajo odlagališča.</p>
               <p>In jaz, kot župan, smo v letu 2006 sprejeli območje najbolj izpostavljene
               ogroženosti, to so dolinska naselja, ki smo pojedli največ radona. Saj vemo, takrat
               ko je megla, ko je slabo vreme, nizki pritiski takrat, svetimo se ravno ne, malo
               heca, ampak je pa to resnica. To je stroka potrdila. In mi smo s sklepom občinskega
               sveta sprejeli, ker je to lokalno okolje, te vasi v bližini rudnika v dolini, niso
               imeli v časa delovanja rudnika čisto nič. Imeli smo neznosni "šunder" od
               ventilatorjev, tovornjakov, da ne govorim, od vsega tega da smo bili najbolj
               izpostavljeni ogroženosti in vsem tem smo na podlagi tega nadomestila izgradili
               komunalne priključke, to je minimalno. Ampak mi smo imeli v letošnjemu proračunu pa
               številka s tem nadaljujemo, v začetku julija pa strela z jasnega, polovica odškodnine
               nazaj. Poglejte, to je nezaslišano, neodgovorno in v neskladju z zakonom, za nazaj.
               Skrajno neodgovorno!</p>
               <p>Tudi veste, da se transport vse te teže, ki se je transportiral na odlagališče<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Jazbec in Boršt, da se je izvajal
               po državni cesti, vse lepo in prav. Ampak cesto od Gorenje vasi do Todraža so še
               delali naši občani na roke. Naši občani na roke! In ta cesta je zdaj razsuta. Jaz sem
               že v mesecu juliju kot župan podpisal tripartitni protokol; občina Gorenja vas
               Poljane, Ministrstvo za promet, Ministrstvo za okolje in prostor. Na Ministrstvu za
               okolje in prostor je že od julija meseca, protokol še ni podpisan, cesta je pa
               razsuta. Prepusti, znaki so postavljeni, da se moramo ustavljati, en most čez reko
               Barbovnico(?) podrt.</p>
               <p>Zaradi tega sem jaz tudi, kot župan glede na nekdanjih kolegov in župane tukaj in sem
               prepričan, da ne boste razumeli, pripravil predloge štirih sklepov. En sklep je ta,
               pozivamo Vlado Republike Slovenije, da zaradi neutemeljenih in napačnih argumentov
               odpravi to uredbo, ki zmanjšuje za polovico vrednosti nadomestila. Drugi sklep je ta,
               ko gledam kako so se ostali rudniki zapirali v državi so bili bistveno bolj
               privilegirani in v lokalnem okolju so se določene stvari pustile. Danes pa črtate
               center za dolgoročno upravljanje, ne dajete nobenih sredstev. Mi želimo, glede na to,
               da je rudnik Urana Žirovski vrh bil edini primer v državi, iz tega narediti zgodbo,
               zgodbo kjer bo imelo tudi šolstvo nekaj od tega. Ta center za dolgoročno opravljanje
               pa nadgrajujemo s tematsko potjo Rupnikove linije, ki prečka občine Rujna vas -
               Poljane, da bomo imeli tukaj eno celoto. Naslednji sklep je številka tri, pozivamo
               Ministrstvo za okolje in prostor, da podpiše ta protokol za rekonstrukcije ceste
               Gorenje vas - Todraž. Pod sklepom številka štiri pa spet pozivamo Ministrstvo za
               okolje in prostor, da gre v pripravo zakona oziroma ustreznega akta, ki bo z letom
               2010 predvidel izplačilo nadomestila iz državnega proračuna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Čadež. Torej, tukaj imamo zdaj predlog štirih sklepov, ki moram
               reči da so nekateri, vsaj tretji od njih je sklep, ki bi ga predlagala gospod Čadež,
               da ga vložite kot amandma na načrt razvojnih programov v proračunu, ki smo ga že
               dobili, ki bomo v petek slišali tudi obrazložitev namreč mi kot Odbor za okolje in
               prostor takšnega sklepa si ne moremo privoščiti, da ga posredujemo ministrstvu. Žal
               mi je, da nisem prej vedela tega, ker morda bi lahko v predhodnem usklajevanju kakšno
               spremembo naredili, če sploh ni narejena takšna sprememba, vprašanje. To bomo videli,
               ko si boste pogledali načrt razvojnih programov. Izvolite gospod Čadež.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp48">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>V načrtu razvojnih programov je že postavka ceste Gorenja vas, .../Nerazumljivo./...,
               ampak želimo, da se sofinancira tudi iz Ministrstva za okolje in prostor, tako je
               bilo dogovorjeno na pomladanskem sestanku med Ministrstvom za promet in Ministrstvom
               za okolje in prostor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>To je programski proračun, kjer sofinancirajo posamezne programe in projekte različna
               ministrstva, gospod Kus. Jaz bi nadaljevala razpravo. Se kdo javlja? Gospod Jerič. Se
               opravičujem, lahko? Izvolite gospod Ziherl, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp50">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Glede na to, da sem sicer malo dlje od rudnika, ampak vseeno, tudi Škofja loka je
               nekoč živela, sobivala z rudnikom v širši infrastrukturi, se je že gradila tudi
               zmogljivejša cesta. Sedaj je tudi že v zadnji fazi pomemben del, škofjeloška
               obvoznica, ki z raznoraznimi zapleti le napreduje. Vendar to ni najpomembnejše. Naš
               odbor je že imel tematsko sejo v rudniku v prejšnjem mandatu in nekako bi se
               pridružil gospodu županu pa direktorju, kajti tako odlagališče jalovine, lahko
               primerjamo s tistim odlagališčem, ki visi v zraku za iztrošeno gorivo nuklearke in
               pač za ves odpadni radioaktivni material iz drugih dejavnosti. Ne velja pozabiti, da
               je v tej jalovini okrog 130 ton še vedno urana, ki je bil v preslabi koncentraciji,
               da bi se splačalo ekonomsko izkoriščati. Notri je kontaminirana oprema, oprema iz
               pridelave, ki je pač radioaktivno kontaminirana in zato vsekakor lahko skrbi to
               plazenje. Seveda pri sanaciji rudnika imamo predvsem v vidu vse tisto, kar je za
               ograjo. To se pravi, to sta obe odlagališči in potem tudi ta centralna stavba morda
               še, kjer naj bi bil prostor za spremljanje sanacije oziroma za monitoring samih
               odlagališč oziroma monitoring nepredvidenih izpustov, ki bi lahko prišli tudi ob
               kakšni večji katastrofi, kot jo je gospod župan že omenil. Pogrešamo pa sanacijo
               oziroma to, kar je bilo že rečeno, sanacijo tistega dela, ki je na tej strani ograje.
               In predvsem boljši odnos države do lokalne skupnosti, ki je verjetno bolj prizadeta
               kot so ostala področja rudarjenja. Pa ne bi rad delal razlike, vendar oziroma menim,
               da je treba tudi druge rudnike sanirati po tistem programu, ki pač teče ali pa je
               potekal. Vendar je ravno na tem področju veliko večja nevarnost s katero se ne kaže
               igračkati in nekako premog ali pa živo srebro vsekakor nista tako nevarna kot radon,
               ki nastaja pri razpadu uranove rude.</p>
               <p>Sanacija lokalnega okolja. Spominjam se pred leti, isto v zelo mladih letih, da so na
               hitro nabirali delavce in jih preko nekako šnelkurzov nekako spustili v jamo. V tej
               posadki, ki je delala, so bili ljudje vseh profilov in vendar se je nekako potem, ko
               se je rudnik zaprl, se je dalo te ljudi prekvalificirati in mislim, da ni
               nezaposlenih.</p>
               <p>Vsekakor pa še vedno pogrešamo za to širšo okolico, bodisi za kraje nad rudnikom,
               župan je že omenil hrup pa predvsem kontaminacijo s temi nevarnimi izpusti in v
               programu širše sanacije, širše okolice je vsekakor ceste, upoštevati razvrednoteno
               okolje, vpeljati nadomestne dejavnosti pa vsekakor, ker je to dolgoročnejši projekt,
               vsekakor se strinjam, da je potrebna izgradnja centra za dolgoročno upravljanje. Po
               prejšnjih programih bi zadeve morale iti proti koncu in vendar nas narava vedno znova
               in znova preseneti in bo že pač na Borštu treba podaljšati to sanacijo, ker očitno še
               ni zadovoljiva.</p>
               <p>Iz preteklosti vsekakor velja pozdraviti vse napore že prejšnjega vodstva. Tudi
               zasebno sem že bil na tem in mislim, da sva bila s kolegom Žnidaršičem še kakšno leto
               prej. Predstavili so nam v smislu tudi teh gradbeno sanacijskih del in mislim, da ni
               bilo nobenih pripomb. Mislim, da je bila zadeva pravilno zastavljena in jo kaže samo
               še nadaljevati. Vendar kot sem že rekel, treba je sanirati tudi na oni strani ograje
               in v bistvu prisluhniti oziroma dokončati tiste pobude, ki so bile že med
               ministrstvom in lokalno skupnostjo oziroma med ministrstvi oziroma Vlado in lokalno
               skupnostjo. Ker v nasprotnem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               primeru, tukaj si pa res ne moremo privoščit napol dokončanega dela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerič se je javil, potem bomo pa nadaljevali verjetno z odgovori
               na razprave poslancev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp52">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zdaj najprej jaz bi si želel v prihodnjih letih, da bi poslovne
               načrte malo prej potrjevali, da ta procedura gre malo hitreje. Težko je v mesecu
               oktobru poslovne načrte za tekoče leto potrditi. Mislim, da vodstvo rudnika tudi
               težko izpelje vse aktivnosti, ki so v teh poslovnih načrtih pa ni to praksa samo
               letošnje leto, jaz že dolga leta spremljam ta zapiralna leta. Vedno se nam dogaja, da
               v jesenskih mesecih to potrjujemo. To.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče sklepov ali pa nasploh zapiranje rudnikov, tisto kar si jaz želim,
               da bi se vsi rudniki v Sloveniji zapirali na podoben način. Na podoben način. Vem, da
               kar se tiče strokovnih ukrepov, da so sila različni, ampak kar se tiče drugih zgodb
               pa, da bi bili ukrepi podobni. Vam povem, da nadomestila za omejeno rabo, jaz ga ne
               poznam pa se rudniki v Zasavju že kar nekaj časa zapirajo. Nikoli ni bilo nobenega
               nadomestila za omejeno rabo in nikoli v občinske proračune zasavskih občin nismo
               prejeli nobenega denarja iz tega naslova. Nobenega denarja. Res pa je, da skozi
               program zapiralnih del se izvajajo sanacijska dela. Jaz si gospod župan želim tudi
               kakšen tak ukrep kot je bil pri vas izvršen. Da se je naredila industrijsko obrtna
               cona, komunalno opremila in da je bila prenesena na lokalno skupnost. Jaz pozdravljam
               to v smislu tudi razvoja novih dejavnosti. Pozdravljam takšne ukrepe, da se ne bi
               napačno razumeli. Ampak na drugih območjih to ni bilo mogoče in tudi ni bilo mogoče
               prenesti stanovanjskega sklada, stanovanjskega sklada s katerim je rudnik Žirovski
               vrh razpolagal na lokalno skupnost. Ni bilo mogoče. V Zasavju, vam povem, ni nobenega
               takšnega primera. Pa si želim v prihodnje, da bi bili takšni ukrepi.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče nadomestila za omejeno rabo. Jaz si želim, da v tej državi že
               enkrat to stvar določimo. Je nemogoče. Nuklearko imamo in svoj sistem območje
               določimo tako kot je, če je krog malo širši ali pa ožji, če je interes, bom rekel,
               posameznega župana, jim pripada, bom rekel pravi politični opciji, potem sistem malo
               raztegnemo in ga potegnem in potem delimo in potem delimo. Na drugih področjih je
               pogodbena zgodba okrog omejene rabe. Dajmo en predpis določit. Jaz sem vesel, da smo
               za odlagališča komunalnih odpadkov to na nek način dosegli, da je znotraj cene tudi
               to nadomestilo, cene, ki se bo zdaj na novo oblikovala. Tako, da dajmo to, te stvari
               poskušali enotno reševati.</p>
               <p>Drugo je kar se tiče ceste. Gospod župan jaz bom rekel, podpiram ali pa poslanski
               kolega, da se ta cesta uredi. Ampak po mojem je to stvar povzročitelja. Kdo pa
               povzroča poškodbe na tej državni cesti? Večinoma izvajalci del, ki izvajajo sanacijo.
               To je kristalno jasno. Da na ta način se mora ta zgodba zapreti. Se pa strinjam s
               tem, da je treba cesto posanirati, da se ne bi midva napačno razumela. Ne vem kaj bi
               tu Ministrstvo za okolje bil v tej zgodbi. To je stvar zapiralnih del, stvar
               izvajalca, naj se sklene dogovor med občino, rudnikom in izvajalcem sanacijskih del,
               vendar se cesta po zaključku ali pa prej, če so poškodbe tako velike, tudi posanira
               tako kot se spodobi in po mojem ne rabimo nobenega velikega protokola med
               ministrstvi.</p>
               <p>Zdaj tisto, kar se tiče pa ostalih ukrepov, ki se izvajajo, jaz vašo skrb okrog
               plazenja razumem in tudi pričakujem, <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) da bodo strokovnjaki oziroma ta projektni svet, če sem vas prav
               razumel, direktor, čim prej našli ustrezno rešitev in da se bodo sanacijska dela
               začela. Je nemogoče, bom rekel, da se nam to plazenje na nek način nadaljuje,
               potrebno pa je sanirati to zgodbo, jo ustaviti in zagotoviti, da bo to odlagališče
               sanirano tako kot se spodobi. Potem boste pa lahko nadaljevali tudi z nekaterimi
               drugimi sklepi oziroma ukrepi, ki jih imate tu kot predlog sklepov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi predlagala najprej, da slišimo predstavnike Vlade in gospoda
               direktorja kakšni so odgovori. Namreč jaz moram zdaj nekaj povedati. Če bomo
               glasovali o teh sklepih, seveda ne moremo glasovati tako, da uporabimo v sklepu
               izraze kot, da zaradi neutemeljenih in napačnih argumentov. Ne moremo mi na Odboru za
               okolje in prostor ugotavljati, da so bili argumenti za odpravo oziroma za spremembo
               uredbe o določitvi območja in višini nadomestila zaradi omejen rabe neutemeljeni in
               napačni. Ker mi ne vemo kakšni so bili in zaradi tega seveda bi bilo zelo samo
               napačno ravnanje, če bi si kaj takega privoščili.</p>
               <p>Tisto kar gre, ko govorimo o proračunu seveda, je, sem že povedala za kaj gre in
               nazadnje, torej o tem nadomestilu zaradi omejen rabe. Jaz ne poznam zakona, moram
               pošteno povedati, ker pač takrat nisem bila v parlamentu, ko ste ta zakon sprejemali,
               zato seveda ne vem kaj v zakonu o nadomestilu zaradi omejen rabe sploh piše. Ko
               govorimo recimo o zakonu o ustanovitvi sklada za razgradnjo jedrske elektrarne Krško,
               vam moram reči, da v tistem zakonu niti beseda ni napisana okrog nadomestila za
               omejeno rabo prostora. Ampak je to naknadno priletelo noter neutemeljeno in izvirov,
               ki niso namenski, ker ni bil nikoli namen te takse ljudem ali kako se temu reče,
               nadomestilo, ki se plačuje pri električni energiji, ni bilo namenjeno za omejeno rabo
               prostora, ampak za izgradnjo odlagališča. Tako in za razgradnjo jedrske elektrarne,
               da se zbirajo ta sredstva. Tako, da moram reči, da bi bilo treba res proučiti prej
               zakon, preden lahko kakršen koli tak sklep sprejemamo. Ne, ne. Govorim o četrtem
               sklepu. .../Oglašanje iz ozadja./... Da pripravi ustrezen akt, da se bo z letom
               .../Nerazumljivo./... nadomestilo in tako naprej. To nima nobene zveze s to uredbo,
               to so podzakonski akti. Jaz bi prosila gospod Kus, če lahko pomagate pri tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp54">

               <speaker>MAG. ZORAN KUS:</speaker>

               <p>Seveda. Prvo najlepša hvala. Hvala lepa za to razpravo in tudi za te predloge, ki jih
               je dal gospod župan Čadež. Seveda je treba nekaj več besed o tem reči, da ne bi
               ostalo na pol poti. Glede prvega sklepa, glede uredbe o določitvi območja in višin
               nadomestila zaradi omejene rabe prostora. Zdaj res je, da je bilo to zmanjšano v
               letošnjem letu na 50%, na polovico. To je zdaj pol milijona. Prej je bilo okrog en
               milijon. To je bilo, ta sprememba je bila narejena na izrecno zahtevo Ministrstva za
               finance. Smo te spremenili takrat na izrecno zahtevo Ministrstva za finance. To je
               bilo letos že pravzaprav plačano in poravnava se vedno iz premoženja rudnika Žirovski
               vrh in to je bilo letos proti vrednosti stanovanji že narejeno, kar lahko pove več
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) gospod direktor. Bi pa to
               povezal kar s četrtim sklepom, seveda je to stvar politične odločitve, do zdaj se je
               to seveda poravnavalo iz premoženja rudnika. Če bi to bilo direktno iz proračuna
               Republike Slovenije je to popolnoma nov prijem, popolnoma drugačen pristop k temu
               kako bi se to nadomestilo seveda z omejeno rabo prostora izplačevalo. </p>
               <p>Plus tega je potrebno vedeti, da je večina zemljišč tako ali tako v državni lasti, ta
               ki so v omejeni rabi. Nekaj je privatne, nekaj je občinske večina je ta pa tako ali
               tako v državni lasti. Tako da to je ta zgodba precej povezana in tukaj ne vem ali je
               takšen sklep možno seveda sprejeti kar tako brez da se poglobimo bolj globoko kaj to
               seveda bi zadaj pomenilo.</p>
               <p>Če grem k predlogu za sklep dva, tukaj ni problema, po mojem, ta center za dolgoročno
               upravljanje to je že proračun za naslednje leto nekako mišljeno in to se bo v seveda
               naslednjih letih lahko izpeljalo. Ta zadeva ima seveda zelo resno podlago in mislim,
               da ni noben problem, če se takšen sklep v to smer tudi sprejme.</p>
               <p>Glede tretjega sklepa, glede tega protokola, glede sofinanciranja Ministrstva za
               okolje in prostor za izgradnjo navedene ceste pa imamo mi kot Ministrstvo za okolje
               seveda velik problem. Res, da je to državna cesta ampak v temu protokolu piše, da naj
               bi se seveda vključilo Ministrstvo za okolje in prostor za sofinanciranje pločnika v
               višini približno štiristo tisoč evrov. To pa je stvar občine, da se pločniki ne
               morejo financirati. Mi smo imeli veliko težav s pravno podlago, seveda pravne podlage
               enostavno nismo našli kako bi lahko mi sofinancirali iz sredstev Ministrstva za
               okolje in prostor za to državno cesto, ki se tako ali tako financira seveda iz
               državnih sredstev iz Ministrstva za promet bi pa mi sofinancirali izgradnjo pločnika.
               Tukaj smo imeli mi veliko težav in žal enostavno bomo imeli to težavo še naprej.</p>
               <p>Tako da, žal tu ta sklep enostavno ni možno sprejeti brez, da se seveda to postavi na
               drugačne temelje. In to bi bila pravzaprav reakcija na to kar je bilo rečeno, se pa
               strinjam s tem kar je gospod Jerič povedal, da je poslovni načrt pozno sprejet, Vlada
               ga je sprejela 10. septembra ampak res, da sta se dva rebalansa letos zgodila in da
               so se ta sredstva zniževala in da so ta sredstva bila nekako dosti višje planirana in
               dosti bolj ugodna so bila sredstva. In tudi na nek način zaradi teh rebalansov se je
               zgodila zahteva tudi Ministrstva za finance, da se je nadomestilo za omejeno rabo
               seveda prostora, da se je na nek način tudi prilagodijo tem razmeram, da imamo na nek
               način v rebalansih denarja na voljo vedno manj in manj.</p>
               <p>Tako da je ta zgodba povezana s tem, res pa, da je potrebno v prihodnjih letih
               poslovne načrte prej spremeniti. To ni samo ta poslovni načrt, takšnih je več. To kar
               ste rekli glede cest se pa z vami seveda popolnoma strinjam. Sanacija za naprej,
               jasno, če se bo pokazalo, da po opazovanju drugo leto ali spomladi, da se ta plaz ni
               ustavil kar so meni strokovnjaki zatrdili, da je potrebno seveda najprej zdaj
               dokončati to sanacijo Boršta potem pa na nek način eno opazovalno obdobje si vzeti in
               se potem odločati v kakšnem obsegu, kaj narediti. Res pa da je, to kar je gospod
               župan opozoril oziroma, kdo je opozoril, da je ta sanacija bila na nek način
               plazovitem območju, pol je na plazovitem pol pa na drugem. Na nek način, če prav
               razumem je pol, pol in to ni ravno najboljši pristop. Ampak, ni bilo na celotnem
               plazovitem, če ste tako razumela...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ta Boršt je na plazovitem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp56">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Ampak ne cel, je pol, pol približno, nekaj takšnega, pol je na plazovitem<stage type="mag"/> (nadaljevanje) pol pa na ne plazovitem. Tako da
               je še slabše, ker en del se premika, drugi se ne premika in če se bo večje premikalo
               bo tudi, kot je že rekel direktor, začelo te notranje, tiste drenažne cevi pa jaz se
               ne spoznam točno, trgati, ker en del bo ne pa ne bo. Ampak to je že tehnični odgovor
               potrebno zadaj.</p>
               <p>Toliko bi jaz za reakcijo na to razpravo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, gospod Čadež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp58">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi gospodu Jeriču najprej; glede nadomestila, jaz imam tukaj pred seboj
               primerjalno tabelo med centrom za srednje radioaktivne odpadke, ki je v Brinju pa
               začasno odlagališče v Krškem pa naše odlagališče. Da ne bom bral vseh parametrov bom
               vam dal ta dokument, pa boste videli, da vsa tehtnica potegne na našo stran. S tem,
               da v Brinje pride 0,2 milijona, občine okoli Krškega dobijo 4,2 milijona, mi smo pa
               en milijon dobili s tem, da je pa potencialna nevarnost pa da ne govorim...</p>
               <p>Potem, kar se tiče protokola okoli ceste. V mesecu februarju smo imeli sestanek na
               direkciji Republike Slovenije za ceste in predstavniki Ministrstva za okolje in
               prostor in smo se dogovorili, da se pripravi protokol, protokol je pripravila občina
               Gorenja vas - Poljane, poslala na Ministrstvo za promet in okolje in prostor in to
               kar smo dobili nazaj smo poslali na DRSC, ki je poslala nazaj k nam, jaz sem ga
               podpisal meseca julija in poslali naprej na MOP, tam pa že stoji od konca julija pa
               do danes.</p>
               <p>Še kar se tiče nadomestila, gospod Kus. Jaz sem bil zelo presenečen, ko sem prišel do
               dokumenta kjer Ministrstvo za finance navaja, citiram: "Po naši oceni bi se morala
               višina nadomestila za leto 2009 prepoloviti". In to je stavek iz Ministrstva za
               finance in s tem stavkom prepriča stroko, Ministrstvo za okolje in prostor, da je
               občina Gorenja vas Poljane ne glede na to kako ima razporejena občinska sredstva
               ostane brez milijona.</p>
               <p>Samo vprašanje še za konec, kako si država predstavlja nadaljnjo sanacijo in kasnejši
               montornig brez sodelovanja z lokalno skupnostjo? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>No, jaz bi zdaj tako rekla. Na današnji seji zagotovo ne bomo mogli rešiti kratkih
               stikov in bi rekla slabe komunikacije med občino in Ministrstvom za okolje in
               prostor. Predlagam vam gospod Čadež, da se dogovorite za srečanje z direktorjem
               direktorat za okolje, z državnim sekretarjem gospodom Kusom, seveda z direktorjem
               rudnika Žirovski vrh v zapiranju in skupaj vidite kaj pravzaprav je možno in kaj ni
               možno.</p>
               <p>Drugič. To govorim o operativnih problemih v zvezi z recimo sanacijo ceste. Jaz vam
               moram iz lastnih izkušenj povedati, da bi vi morali, kot občina, sprejeti odlok o
               določitvi nadomestila za poškodovanje cest zaradi prekomernih tovorov. Vaše ceste
               zagotovo niso grajene za takšne tovore kakršni se prevažajo zaradi sanacije rudnika
               in je zaradi tega potrebno enostavno odrediti, da je nadomestilo za vsak tovornjak,
               ki vozi več kot dvajset ton ali pa pet ton ali pa deset ton, kaj jaz vem kako imate
               vi nosilnost ceste in je potrebno enostavno zaračunati s pogodbo in se...
               .../Oglašanje z ozadja./... Ja potem pa morate zahtevati od DRSC-ja, da gre pa
               zaračunati sami sebi oziroma rudniku Žirovski vrh. Tukaj ni nobenega dvoma, denar je
               potrebno dobiti in če denarja ne dobiš na lep način ga moraš pa na grdega.</p>
               <p>In dobro, če pa vi želite imeti, da vam država zgradi pločnik <stage type="mag"/> (nadaljevanje) to pa že sodi potem v učinek nadomestila za
               omejeno rabo prostora, ker pločnik je pa dejansko naloga lokalne skupnosti. In zdaj,
               recimo, če bi ostalo milijon evrov nadomestila pa da bi potem še štiristo tisoč evrov
               dobili od države za sanacijo pločnika bi se drugi župani lahko resno vprašali kje pa
               je zdaj tukaj enakost pred državni proračunom.</p>
               <p>Zato bi zdaj jaz vam predlagala sledeče; mi bomo v torek, verjetno v torek, morda v
               sredo, imeli sejo Odbora za okolje in prostor kot zainteresirano delovno telo k
               proračunu Republike Slovenije in vas vabim, da svoje kolege ali pa vi kot nadomestni
               član pridete in predlagate amandmaje k proračunu Republike Slovenije in sicer za
               sklep dva je zagotovo tema proračuna in ga mi danes ne bomo sprejemali tega sklepa,
               ker ga enostavno ne morem dati in isto velja za sklep tri. Medtem ko pri sklepu ena
               bi pa jaz predlagala eno spremembo, razen tistega, sklepa, ki je splošen, da se je
               Odbor za okolje in prostor seznanil s tem poslovnim načrtom bi jaz predlagala, da bi
               se tako glasil, če pozorni: Odbor za okolje in prostor predlaga Vladi Republike
               Slovenije, da ponovno prouči utemeljenost spremembe uredbe o določitvi območja za
               katero občini Poljane - Gorenja vas pripada nadomestilo zaradi omejene rabe prostora
               na območju rudnika urana Žirovski vrh. In potem lahko napišemo kje je bila
               objavljena, v Uradnem listu 50/09 in sprejeta na seji vlade 24. 6. 2009.</p>
               <p>Tako da, mi ne moremo reči vladi, da ima napačne argumente, neutemeljene argumente,
               vse lepo in prav lahko, da imate popolnoma prav, da je to sklep kar iz lune padel pa
               so si izmislili, da vam bodo presekali na polovico, ker mislijo, da preveč dobite.
               Res je, da z eno majhno vas kot je Poljane - Gorenja vas je milijon evrov kar dosti
               velik denar, če smo čisto pošteni. Poznam site kraje, moram reči, da je kar dobro
               nadomestilo, ne morete se primerjati s Krškem in Brežicam, mi je prav žal.
               .../Medsebojno pogovarjanje./... No, tako da bi predlagala, da bi na takšen način
               prvi sklep.</p>
               <p>Četrti sklep je pa po mojem vezan s spremembo zakona in si ne predstavljam...
               Pozivamo Ministrstvo za okolje in prostor, da pripravi ustrezen akt, da se bo z letom
               2010 nadomestilo zaradi omejene rabe prostora na območju rudnika urana Žirovski vrh
               izplačevalo. To bi bilo bolj primerno, da bi nek sklep kot ga je predlagal gospod
               Jerič, ki bi se glasil, da predlagamo Vladi Republike Slovenije, da prouči možnost da
               nadomestila za omejeno rabo prostora na posameznih območjih v naši državi uredi s
               posebnim zakonom, pika. Rudarjenja ja zaradi tega, ker za odpadke imamo rento, nimamo
               nadomestila za omejeno rabo prostora, to je potrebno vedeti, je razlika. In to je
               renta, ki pripada recimo tistim, ki živijo v hišah pod plazom Boršt. Ti bi, če bi šlo
               tako kot gre pri odlagališčih komunalnih odpadkov, kjer prebivalcem hiš, v krogu
               štiristo metrov <stage type="mag"/> (nadaljevanje) okoli
               odlagališča, pripada renta to ne dobi občina, to dobijo tisti prebivalci. Tukaj je
               ves čas zgrešeno razumevanje kaj pomeni renta. Renta ne pripada lokalni skupnosti,
               ampak pripada prebivalcem okoli posameznega območja z omejenimi ali pak, bom rekla, z
               zmanjšano kvaliteto okolja.</p>
               <p>Se pravi, prvi sklep bi na takšen način spremenili, da predlagamo Vladi, da ponovno
               prouči utemeljeno spremembo uredbe o določitvi območja za katero občini Poljane -
               Gorenja vas pripada nadomestilo zaradi omejene rabe prostora na območju rudnika urana
               Žirovski Vrh.</p>
               <p>Četrti sklep pa bi se glasil, se pravi samo dva sklepa bi bila od teh, bi se pa
               glasil, da predlagamo Vladi Republike Slovenije, da prouči možnost priprave zakona,
               ki bi uredil področje nadomestil za omejeno rabo prostora za območje rudarjenja in
               odlagališč posebnih odpadkov... .../Medsebojno pogovarjanje./... </p>
               <p>Dobro, se pravi prvi sklep bi bil klasični sklep, da odbor za okolje in prostor se je
               seznanil s poslovnim načrtom rudnika Žirovski vrh javnega podjetja za zapiranje
               rudnika urana d.o.o. za leto 2009. Mimo grede, za hec bi vprašala zakaj, za božjo
               voljo, ne greste pa ne prodate te jalovine v Iran oni bodo znali to porabiti.</p>
               <p>Naslednji sklep bi bil, da ta prvi malo drugačen v bistvu pa isto pomeni. Pomeni, da
               naj Vlada preveri kako je sploh prišla do takšne krute uredbe. .../Medsebojno
               pogovarjanje./... Lahko rečemo, da prouči možnost odprave uredbe, ampak to pomeni, da
               potem uredbo kar odpravi. Ne, uredbo mora spremeniti, ja seveda nazaj jo mora vrniti.
               Če rečemo spremeni potem pomeni, da jo ali še poslabša ali pa izboljša, za vas. Da
               ponovno preuči utemeljene spremembe uredbe... .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp60">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Poglejte, se odpravi uredbo 50/09, ki je bila sprejeta 24. 6. in, če jo odpravi
               ostane prvotno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Saj ni res. .../Medsebojno pogovarjanje./... Če ugotovi, da ni utemeljena uredba jo
               bo vrnila v prejšnje stanje.</p>
               <p>Kdo je za prvi sklep, to je tisti, da smo se seznanili? (15 članov.)</p>
               <p>Soglasno, hvala.</p>
               <p>Drugi sklep je ta modificiran sklep gospoda Čadeža, ki sem ga že<stage type="mag"/> (nadaljevanje) trikrat prebrala.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.)</p>
               <p>Soglasno.</p>
               <p>No in tretji sklep pa je: Odbor za okolje in prostor predlaga Vladi Republike
               Slovenije, da prouči možnost priprave zakona, ki bo uredil vprašanje nadomestila za
               omejeno rabo prostora na območjih rudarjenja... .../Medsebojno pogovarjanje./...
               Dobro, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.)</p>
               <p>Soglasno.</p>
               <p>Zdaj pa zaključujem to 3. točko... .../Medsebojno pogovarjanje./... denar je v
               proračunu, ampak, če se vam zdi, da je premalo boste v torek ali v sredo prišli s,
               prosim napisanim amandmajem, z obrazložitvijo in vir morate tudi določiti. Da ne
               boste prišli pa rekli, hočemo imeti toliko pa najdite od kod bo.</p>
               <p>Zdaj bi pa jaz prosila še nekaj, mi imamo še dve toči in sicer... Ja, oprosti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp62">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ne vem, če smo glasovali o gradivu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Smo, prvi sklep je bil, da smo se seznanili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp64">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>A, dobro, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Tri sklepe smo sprejeli. </p>
               <p>Torej, pod točko vprašanje in pobude članov odbora, je kakšno vprašanje ali
               pobuda?</p>
               <p>V kolikor ni bi jaz pod razno dve stvari rada. Ena stvar je, da smo dobili in tudi vi
               ste vsi dobili vabilo za udeležbo na devetem medparlamentarnem srečanju o obnovljivi
               energiji in energetski učinkovitosti, ki bo 18. novembra 2009 v Bruslju. To je čez
               dober mesec dni. Vas prosim, da zdaj poveste kdo se želi udeležiti tega srečanja, v
               skladu s pravilnikom mednarodnih dejavnosti se ga lahko udeležijo največ trije člani
               ali članice. Obnovljiva energija in energetska učinkovitost. Gospod Ziherl, dva že
               imamo... Dobro.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Predsednica,
               dajte še to pa bomo potem se zmenili, da bo šel gospod Jurša namesto mene. Kako ne
               morete? In druga stvar je pa bolj pomembna, kratkoročno. Že večkrat smo dobili pobudo
               in poziv iz dveh strani in sicer vas Motvarjevci v občini Moravske toplice, ki od
               vsega začetka nasprotujejo gradnji in kasneje tudi obratovanju plinske bioplinarne
               Motvarjevci, ki je dobila gradbeno dovoljenje, ki je bilo potem razveljavljeno, ki je
               bilo potem ponovno dano in sedaj imajo tudi uporabno dovoljenje. Prebivalci, ki so
               tudi oblikovali civilno iniciativo, trdijo, da je ta bioplinarna sredi vasi. Jaz
               moram reči, da jaz osebno sem videla to in ni to čisto sredi vasi. Bi se dalo
               diskutirati kaj je sredina vasi. Zame je sredina vasi tam, kjer je gostota poselitve
               največja. Tam pa ni tako. Ampak dobro.</p>
               <p>Druga stvar pa je, da me prosi predsednik Komisije za narodni skupnosti László Göncz,
               da bi imeli skupno sejo na terenu. Zdaj pa moram povedati moje mnenje. Ne kot
               predsednica, ampak kot čisto članica tega odbora. Jaz nasprotujem temu, da bi mi
               imeli za posamične primere, veste, mi smo govorili o opravljanju voda, ki velja za
               celo Slovenijo, smo govorili o PM10, ki velja za celo Slovenijo pa vemo, da so
               posebne točke, ki so še posebej problematične, smo govorili o odpadkih. So nekatere
               bolj žareče točke, ampak velja za celo Slovenijo. Tako, da nismo se pa lotili recimo,
               kaj jaz vem, odlagališča sveti Anton v Kopru. Nismo se. Kljub temu, da je tam en
               najhujših primerov, ker pač nimajo nič narejenega. Ampak tukaj pa gre samo za eno
               bioplinarno in jaz mislim, da ta odbor si ne more privoščit, mi smo vendarle del
               zakonodajne oblasti in ne moremo si privoščiti, da se koncentriramo na stvari, ki jih
               mora pa rešiti upravni postopek. Ministrstvo kot druga stopnja, Upravno sodišče kot
               tretja stopnja, Vrhovno sodišče kot izven, kako se že reče, kot izredno pravno
               sredstvo in tako naprej. Tako, da jaz bi, vprašam vas kaj vi mislite. Jaz osebno
               mislim, da ni. Izvolite gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp66">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Mi tudi peljemo en projekt bioplinarne. Jaz bi tako rekel. Da za intenzivno kmetijsko
               področje je bioplinarna neka alternativa in tudi ekološko mislim, da zelo
               sprejemljiva, ker oplemeniti gnojevko s katero se onesnažuje okolje in da vsi
               strokovnjaki pravijo, da ta bioplinarna nima nekih vplivov, kar se smradu tiče, saj
               drugega verjetno ni. Bolj ima vpliv, bi rekel, polivanje gnojevke po kmetijskih
               zemljiščih ob bioplinarni in da moramo zavzeti eno tako stališče, da ne bi preveč, bi
               rekel, zagrabili na te prve bioplinarne in pokazali neko nasprotovanje, ker vemo, da
               v Italiji, Avstriji, Nemčiji, da se po par 100 bioplinarn zgradi na leto. Pri nas so
               to začetki in ljudje z neko miselnostjo, ki jo imajo v glavi in če bomo mi malo
               pritrdili k temu, se bo ustavilo to. Mislim, da je lahko rešitev marsikje na
               podeželju za .../Oglašanje iz klopi./... in praktično gre za zeleno energijo. Tako,
               da bi tukaj morali za rezervo, ne takoj zagrabit.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ziherl, gospod ja gospod .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp68">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Nekako v stilu mojega kolega. Verjetno, če je res samo tista lokacija, potem ne,
               ampak tam se lahko zberejo vsi. Verjetno širša seja. Iz ministrstva, da nekaj rečejo,
               tisti, ki te naprave že znajo delati pa tudi od drugod, saj so še večje farme in če
               so zaorali ledino, ne vem zakaj bi druge, ki s strahom jih sledijo, ne bi opogumili
               in se nekaj izrekli. Težko si predstavljam kaj je boljše. Ali da so <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ti odpadki iz živinoreje najprej predelani
               in mu potem ostane, kot ostanka gre na polja, ali gredo takoj na polja z vsem svojim
               smradom. Ne vem kdaj bolj smrdi in bi to bilo verjetno, ne bi bilo odveč na terenu se
               prepričati. Ampak ne samo na enem. Če bodo še drugi zainteresirani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Gospod Jurša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp70">

               <speaker>FRANC JURŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz se spominjam, mislim, da je bila prva ali druga seja
               odbora, kjer smo govorili o nekaterih obljubah, obvezah iz preteklosti in jaz bi rad
               spomnil, ne bi bilo slabo, da se srečamo v tem trenutku tudi v pomurskem prostoru. Ne
               samo povezano s to bioplinarno. Imamo še kar nekaj teh projektov, na primer konkretno
               .../Nerazumljivo./... držav na lokacijske načrte, potem se zdaj umeščajo v občinske
               prostorske načrte bioplinarne, kjer je interes dejansko pa še posebej na tem
               prostoru, kjer je intenzivno kmetijstvo. Tu imamo obvezo do nasipov na reki Muri,
               koliko se spomnim. To je ena zadeva in druga, veliki projekt vodne oskrbe v Pomurju.
               To so tri točke, katere bi lahko v tistem prostoru obravnavali pa jaz vas kot župan
               Ljutomera povabim, da to .../Nerazumljivo./... mogoče ravno v našem kraju pa še kaj
               poskrbimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Dobro. Zdaj se je najprej javil gospod Krivec, potem pa vi gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp72">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi samo načeloma glede teh terenskih sej. Mislim, da v takih primerih, ki so tako
               parcialni interesi, so, v bistvu ne koristijo k reševanju problematike. Jaz se
               strinjam s predsednico, da smo mi nek organ, ki mora biti nad lokalnimi problemi, ker
               v nasprotnem primeru bomo vsi župani vabili komisijo na vse konce in kraje. Jaz si to
               niti v mislih ne želim in mislim, da ni produktivno. Ker čim se mi pojavimo na
               lokaciji, že pomeni, da smo temu dali preveliko težo in je to izkoriščeno v napačno
               smer. Mi smo organ, ki funkcionira na neki lokaciji, to je Ljubljana, kjer najlažje
               zagotovimo tudi strokovne službe in če so taki problemi, morajo oni priti do nas.
               Ker, če bomo šli po terenu, potem se bomo razpustili. Dejansko ne bomo imeli več neke
               kredibilnosti konec koncev. Tako, da moje stališče, res izjemoma na teren. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp74">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj jaz tu težko kaj dodam. Jaz vseeno mislim, pač nimamo regij in
               ne bi bilo mogoče slabo nekako razdeliti pa napravit tu pa tam kakšno sejo tudi na
               terenu. Ampak ne za določeno stvar, kot vi pravite, ampak za kup stvari, ki neko
               področje pač tare in to se mi zdi na nek način pametno tudi za izkušnje naše,
               nabirati in pa tudi pokazati tistemu območju, da nam je nekaj do njih, da se pač tam
               dobimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp76">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Eno pripombo. Mislim, da obstaja v Sloveniji sekcija za bioplin, saj dobivam mejle in
               neka sporočila, zdaj na pamet ne morem reči. Ampak, če imajo oni od njih graditi, ne
               od te pobude, če imajo oni kakšno tezo, če so v stanju pripraviti kakovostno
               razpravo, da ne bomo samo sedeli pa mlatili prazne slame, če ima ministrstvo zraven
               kaj za dodati, da bi kdo prišel. Ni nujno. Lahko na to temo naredimo tukaj. Oni nas
               želijo tam videti, da bi za tri dni prej ugasnili pa tri dni potem pa bi mi potrdili,
               da je vse super, naj, naj, naj. Ampak sekcija za bioplin oziroma smer bioplin je pa
               treba jim prisluhnit in morda namesto na terenu, res, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) če imajo oni kakšno idejo ali pa skombinirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Redna-009-2009-10-06.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi predlagala, da stvar s temi Motvarjevci zaključimo tako, da jim
               bomo, jaz jim bom pač kot predsednica odbora napisala eno pismo, v katerem jim bom
               pojasnila kakšna je naša vloga. Da, ko bo priložnost, ko bomo prišli na Pomurju, ne
               Prekmurje, ampak Pomurje, da bomo tudi z njimi se srečali, vendar naj ne razmišljajo
               o naši vlogi kot vlogi, ki rešuje upravne spore izredna pravna sredstva in tako
               naprej. V tem smislu in isto bomo odgovorili Gönczu. To pa sploh. .../Oglašanje iz
               klopi./... Zaključujem 9. redno sejo Odbora za okolje in prostor. Hvala.</p>
               <p>(Seja se je zaključila 6. oktobra 2009 ob 15.38.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
