<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F619D97F17722836C125766D002E8A31</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">90B06B02EB653805C125767A002C59C1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=90B06B02EB653805C125767A002C59C1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.OZOIP" n="006">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2009-11-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">6. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(18. november 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Breda Pečan, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.01.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Dober dan, dobro jutro vsem prisotnim. Ura je 8 in nič minut, tako, da lahko začnemo
               s 6. nujno sejo Odbora za okolje in prostor. Glede na to, da smo sklepčni in lahko
               delamo, gre pa za to, da, pač imamo samo eno uro časa za začetek, tako, da pač nimamo
               kaj čakati na prisotnost še ostalih članov odbora. Zaenkrat opravičila za prisotnost
               zaradi odsotnosti drugih članov odbora nimam še, imam pa obvestilo oziroma
               pooblastilo, da namesto gospoda Franca Jurše, sodeluje na seji odbora mag. Franci
               Žnidaršič in namesto Tomaža Toma Mencingerja sodeluje na seji odbora kolega Anton
               Colarič.</p>
               <p>Prehajamo kar na določitev dnevnega reda seje odbora in sicer smo s sklicem seje
               poslali naslednji dnevni red. Samo ena točka, 1. - problematika sprejemanja občinskih
               prostorskih aktov. Ker nisem sprejela nobenega predloga za spremembo dnevnega reda,
               je ta določen kot ste ga prejeli s sklicem seje.</p>
               <p>Tako lahko preidemo na obravnavo <title xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.title1">PROBLEMATIKE SPREJEMANJA OBČINSKIH PROSTORSKIH AKTOV</title>
               in vas obveščam še zraven, da smo na sejo povabili predstavnike Poslanke skupine
               Slovenske demokratske stranke, ki je predlagateljica za obravnavo te problematike,
               predstavnike Ministrstva za okolje in prostor in pozdravljam gospoda ministra Karla
               Viktorja Erjavca in njegove sodelavke, potem predstavnike skupnosti občin Slovenije.
               Mislim, da zaenkrat še nimamo, smo pa bili obveščeni, da bo sodeloval gospod, ne vem,
               si nisem zapomnila priimka. Bo pač prišel, ko bo prišel. Niko Jurca in potem pa
               predstavnika Združenja občin Slovenije in to bi bilo zaenkrat vse. Za razpravo o
               navedeni problematiki je Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke v skladu z
               drugim odstavkom 48. člena Poslovnika Državnega zbora predložila gradivo s predlogi
               odločitev, ki ste ga prejeli s sklicem seje odbora. Besedo dajem predstavniku
               predlagateljice, poslancu, ne vem kdo bo, gospod Lah. Izvolite gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp2">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav ministru in ekipi iz ministrstva. Glede na problematiko, ki
               jo čutimo v občinah, smo v Poslanski skupini SDS-a pač mnenja, da je potrebno, da
               opravimo razpravo okrog tega in določene sklepe tudi sprejmemo za dokončanje OPN-jev
               v občinah, bom kar prebral obrazložitev. Zakon o prostorskem načrtovanju, ki je bil
               sprejet 30. 3. 2007 določa, da morajo občine v roku, ki se izteče 14. 11. 2009
               sprejeti svoje nove temeljne prostorske akte. Občinske prostorske načrte OPN-jev. Gre
               za nadgradnjo leta 2002 sprejetega zakona o urejanju prostora, zato naj bi občine na
               pripravo novih prostorskih aktov že dobro pripravljene in da naj bi v večini že
               izvedle vsaj glavna pripravljalna dela. Izkazalo pa se je, da je namesto reševanja in
               urejanja prostorskih načrtov prišlo do velikih težav. Ker je na eni strani težava
               občin, da ne more zagotovit ustreznih strokovnih pa tudi finančnih podlag, po drugi
               strani pa gre kljub zakonsko določenih časovnim rokov do velikih zaostankov, ki so
               posledica nedelovanja in nesodelovanja Ministrstva za okolje in prostor, ki <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage7">(Nadaljevanje)</stage> je že v začetni fazi ni zagotovil
               ustrezne potrebne strokovne podlage in podatke, ki so bistveni za prikaz stanja
               prostora in jih mora prostorski načrtovalci pri načrtovanju upoštevati. Z zamudo so
               bili izdani tudi nekateri za pripravo OPN-jev pomembni izvršilni predpisi. Navedene
               težave so mnoge občine vodile v odločitev, da so raje, kot, da bi začele s pripravo
               OPN-jev izkoristile cenejšo, strokovno manj zahtevno in časovno ustreznejšo možnost,
               ki jo je ponovno omogočil ZPN načrt in pričeli parcialno spreminjati in dopolnjevati
               veljavne prostorske sestavine njihovih planskih aktov. S tem so si ali pa si to še
               nameravajo vsaj za nekaj časa zagotoviti prostorske podlage za njihove trenutne
               razvojne potrebe. So pa za to vsaj za nekaj časa opustili pripravo novih OPN-jev.
               Rezultat vseh teh dejavnikov je relativno majhno število občin, ki so v postopkih
               priprave OPN-jev že dosegle vsaj fazo javne razgrnitve in priprave predloga OPN.
               Priprava OPN poteka izredno počasi in z veliko težavami, saj je do sedaj OPN sprejelo
               le 5 občin, do izteka zakonsko določenega roka pa število občin, ki bodo ta svoj
               prostorski akt sprejele, ne bo bistveno večje. Ministrstvo za okolje in prostor je
               poleti 2009 pripravilo poročilo Ministrstva za okolje in prostor o problematiki
               priprave občinskih prostorskih načrtov s predlogi ukrepov, na katerih je navedena
               problematika podrobno opisana in v katerem je predlagana vrsta ukrepov za reševanje
               nastalih problemov. Vlada Republike Slovenije se je z navedenim poročilom seznanila
               na svoji 39. seji, dne 30. 7. 2009 in sprejela v poročilo predlagane ukrepe, ki se
               nanašajo na delovanje državnih organov in drugih državnih institucij, ki sodeluje v
               pripravi OPN in so posledica predvsem neustreznega izvajanja zakonodaje. Tako iz
               področja prostorskega načrtovanja, kot tudi iz drugih področjih, ki se nanašajo na
               prostor. Na podlagi poročila se je pripravil tudi predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o prostorskem načrtovanju. MOP sprva ni podpiral podaljšanja rokov
               za sprejem OPN-jev, postavlja pa se vprašanje ali bo predlagano podaljšanje rokov
               upočasnilo aktivnosti občin pripravljavcev in MOP pri pripravi OPN ter za to še večje
               prekoračitve posameznih predpisanih rokov. Predlagatelji menimo, da osnovni problem
               ...<stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage8">/Nerazumljivo./</stage>... strateških prostorskih načrtov občin ni v zakonodaji, temveč v
               prevelikemu številu birokratsko zapletenih postopkih, slabemu vodenju Ministrstva za
               okolje in prostor, slabemu sodelovanju ministrstva z ostalimi ministrstvi.
               Ministrstvo za kmetijstvo, gospodarstvo in prehrano, Ministrstvo za promet,
               Ministrstvo za kulturo. V slabem in počasnem sodelovanju s pripravljavci načrtov,
               neaktivnemu sodelovanju z občinami ter preslabi kadrovski strukturi zaposlenih na
               ministrstvu. Postavlja pa se vprašanje ali bo sprememba zakonodaje dovolj, da se vsi
               procesi, ki se dotikajo spreminjanja OPN reši ustrezno in kvalitetno, predvsem pa za
               občine in njihove prebivalce zadovoljivo. V skladu z njihovimi željami, vendar v
               skladu s prostorsko strategijo MOP v zakonsko določenem roku ni pripravilo državnega
               strateškega prostorskega načrta države. To je mnenje naše poslanske skupine, ker je
               baje do sedaj že 6 občin ni sprejelo prostorske načrte in na Ministrstvu za
               kmetijstvo naj bi bilo približno 130 vlog, tako za smernice, kot za mnenja. Smo
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage10">(Nadaljevanje)</stage> občina v zelo težkem
               položaju, ker so prostorske načrte vezali tudi na proračune, že sprejete proračune
               občin in tudi načrte razvojnih programov in občine zaradi nesprejetih prostorskih
               aktov ne bodo mogle realizirati vse svoje načrte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ste zaključili gospod Lah? Predlagam sedaj, da minister gospod Karl
               Viktor Erjavec pač prevzame besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp4">

               <speaker>KARL VIKTOR ERJAVEC:</speaker>

               <p>Vsem lep pozdrav. Hvala za besedo predsednica. Kar se tiče pobude Poslanske skupine
               Slovenske demokratične stranke, ker so ta imena tako hitro menjajo, človek že ne ve
               več kako se imenuje kakšna stranka. Moram reči, da mi na Ministrstvu za okolje in
               prostor smo po enem letu ugotovili, da dejansko zakon, ki je bil sprejet v letu 2007
               je slab, je neustrezen. Vemo, da je ta zakon nastal pod prejšnjo Vlado. Minister
               Podobnik je pač takrat vodil Ministrstvo za okolje in seveda slabo delo Ministrstva
               za okolje in prostor, ki ga očitate, je posledica zelo slabega zakona. Jaz mislim, da
               je to znanstvena utopija, da bi občine, 200 in več občin v dveh letih uskladili vse
               te prostorske načrte z občinskimi prostorskimi načrti na podlagi zakona o prostorskem
               načrtovanju. Jaz mislim, da te ambicije, ki jih je imel prejšnji minister in kot se
               spominjamo, glede na to, da sem sodeloval tudi v tisti vladi, minister za javno
               upravo, ki je na vsak način hotel bistveno skrajšati vse te postopke, skrajšati
               birokratske ovire in tako dalje, smo pač prišli do nekega zakona, ki v realnem času
               in v stvarnosti je precej problematičen in zato smo mi ocenili, da to ni mogoče
               izvesti v roku, ki je bil postavljen. Rok se sicer zelo lepo sliši, 14. november
               2009. Jaz bi bil zelo vesel, če bi uspeli v tej državi s prostorskimi načrti pokriti
               vse občine. To bi bil res fenomenalen uspeh. Zlasti zato, ker vemo, da ravno urejanje
               prostorov, umeščanje v prostor je eden najbolj občutljivih zadev na področju
               razpolaganja s prostorom. Tukaj se pač soočajo različni interesi. Mi kot članica
               Evropske unije smo tudi vezani na določene predpise, evropske predpise, ki pač
               postavljajo določene standarde v zvezi z varovanjem narave, z varovanjem kulturne
               dediščine in zato jaz se niti ne čudim, da na Ministrstvu za kmetijstvo, kot tistemu
               nosilcu urejanja prostora, le tam 130 vlog, ker pač oni ščitijo interes kmetijstva,
               ki je čim več kmetijskih zemljišč ohraniti. Jaz pa razumem, da je v interesu občin,
               da pač se dogajajo investicije, da se dogaja razvoj. Vendar žal glede na zakonodajo,
               ki jo imamo s področja varstva okolja, varstva kmetijstva, pač določene umestitve v
               prostor niso možne in seveda, ko pride takšna vloga in ko je treba soočiti različne
               interese, tukaj pride lahko do blokad, pride lahko do dolgotrajnih pogajanj in to
               nima veze s temi očitki na Ministrstvu za okolje, pač, da ni opravil svojega dela.
               Jaz se strinjam, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage12">(Nadaljevanje)</stage> da minister,
               ki je bil v času, ko je bil zakon sprejet, zadolžen za podzakonske akte in za vse
               tiste predpise, ki so bili potrebni zato, da bi lahko dejansko v teh rokih občine
               sprejele občinske prostorske načrte, da pač niso bili pripravljeni. Jaz ne vem kaj se
               je delalo, to se pravi spomladi 2007 je bil zakon sprejet, ne vem kaj se je delalo v
               drugi polovici leta 2007, kaj se je delalo v letu 2008. V teh podzakonskih predpisov,
               ki smo jih pač potrebovali zato, da bi te postopki lažje stekli, ni bilo. To boste
               pač morali vprašat koga drugega. Mi ravno zaradi tega, ker je ta problematika izjemno
               pereča, izjemno je pa pomembna za razvoj te države, pomembna tudi v času gospodarske
               in finančne krize, ko vemo, da želimo investicije reševati tudi s pomočjo črpanja
               evropskih sredstev in če pogledamo samo področje, ki ga pokrivam kot minister za
               okolje in prostor, veste, da je na razpolago 600 milijonov evrov za tako imenovano
               komunalno infrastrukturo, ki je izjemno pomembna in tudi izjemno zahtevna, kar se
               tiče umeščanja v prostor. Saj poglejmo od leta 2001, občine imajo uredbo o ravnanju z
               odpadki, zdaj smo v letu 2009 pa še vedno nimamo vseh lokacij glede regijskih centrov
               za ravnanje z odpadki. To pomeni, tukaj ga ni zakona, ki bi lahko te postopke
               pospešil, ga ni zakona, ki bi rekel, v enem letu bomo vse to postorili, ampak seveda
               treba je planirati na takšen način, da je zadoščeno vsem predpisom, ki pač veljajo v
               tej državi in ki veljajo tudi v okviru Evropske unije in zato se jaz čudim, da pri
               tako zahtevnem projektu, kot je pokritje prostorskih planov na območju celotne
               območje, se je takrat zakonodajalec oziroma Vlada, pristojni minister odločil za tako
               kratek rok, ker to je eden najbolj zahtevnih projektov. Ko bo to umeščeno, ko bodo
               vse občine imele sprejete občinske prostorske načrte, so to občinski prostorski
               načrti, ki bodo veljali več let. Razen kakšnih manjših sprememb, popravkov. Bodo pa
               ti občinski prostorski načrti sprejeti na takšen način, da bo spoštovana vsa
               zakonodaja. In domač in evropska zakonodaja. Mi smo ravno zaradi teh problemov, ker
               smo videli, da pač po dveh letih je samo šestim občinam uspelo sprejeti občinski
               prostorski načrt, da ni kaj narobe. Da je nekaj narobe v tem zakonu, da ta zakon pač
               ni življenjski, ima pač neke močne ambicije, visoke cilje, ampak v realnem življenju
               pa vidimo, da zakon ni učinkovit. Zato smo mi pripravili poleti poročilo v zvezi z
               izvajanjem tega zakona, šli natančno analizirati kje so pomanjkljivosti tega zakona
               in mi smo pač ugotovili katere so vse te pomanjkljivosti, katere so te birokratske
               ovire, kje se postopki podvajajo in kje lahko racionaliziramo postopek in jaz sem
               vesel, da je pač Vlada že ta zakon sprejela, da gre v proceduro v Državni zbor. Jaz
               upam, glede na to, da imate veliko idej, ste zelo kritični in tako naprej, da boste
               dali tudi kakšen dober amandma, ki bo v skladu z našim pravnim redom pa z evropsko
               zakonodajo, ki bo vse te postopke pač pospešil. Res pa je, da poleg Ministrstva za
               okolje in prostor, ki ima <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage14">(Nadaljevanje)</stage>
               določene dolžnosti v zvezi s tem zakonom je pa treba spoštovati tudi interes nosilcev
               urejanja prostora, ki vsak pač na svojem področju skrbi za to, da zadeva, ki je
               umeščena v prostor, da je prostorski načrt v skladu tudi s predpisi, ki jih pokrivajo
               posamezni resor. Omenili ste Ministrstva za kmetijstvo. Veste, da imamo najslabšo
               bilanco v okviru Evropske unije glede površin, kmetijskih površin. Jaz povsem razumem
               ministra za kmetijstvo, da pač tukaj ščiti ta interes, da zahteva, ko se pač predlaga
               občinski prostorski načrt, ki zmanjšuje bilanco kmetijskih zemljišč, da pač se
               zagotovijo nadomestna zemljišča ali pa se oškoduje na nek drug način. Povsem enako je
               glede kulturne dediščine, ker naslednji nosilec urejanja prostora, ki je zelo
               obremenjen je Ministrstvo za kulturo, kjer tudi verjetno se strinjate, da ne bomo šli
               uničevati kulturno dediščino na račun razvoja. Ker veste, razvoj je vedno tehtnica
               med razvojnimi možnostmi in med varovanjem tistega, kar imamo, kulturne dediščine in
               narave in to se pač stalno tehta. Zato so ti predpisi tudi tako strogi, da ne bi
               delali napak, ki smo jih delali v preteklosti. Da ne bomo imeli novih Mežiških dolin,
               da ne bomo imeli novih Zasavij in tovrstnih zadev. In pa, da ne bomo izgubljali
               kulturne spomenike tako, kot smo jih v preteklosti in vemo, da je kar nekaj lepih
               kulturnih spomenikov na račun razvoja, na račun industrije in ne več česa pač smo jih
               izgubili za vekomaj in pač zakon mora te interese varovati.</p>
               <p>Naslednji problem je poplavna varnost v teh postopkih. Polen je pripomb zakaj
               Ministrstvo za okolje in prostor tukaj dela težave, saj je ja krasen, tam je lep
               prostor, ob reki in ne vem kaj. Ko pa pride do, ne vem, stoletnih voda, smo pa vsi
               zgroženi kako kje mogoče, da se je tam dovolila strnjena gradnja, da se je tam
               dovolilo, ne vem, da se gradijo, ne vem, industrijske cone in tako dalje. Enako je
               glede plazov. Saj poglejmo te zadnje primere. Bohinj tipičen primer. Upam, da je kdo
               iz Bohinja pa, da pozna tisti primer. Na občini so vedeli, da tam pač bo enkrat hiša
               zletela dol, ampak kljub temu pač se je to spregledovalo, saj mogoče se pa ne bo
               zgodilo in jaz mislim, da pač je treba to načrtovanje spremeniti. Takšno kot je bilo
               v preteklosti ni bilo ustrezno, mi hočemo moderno načrtovanje. Res pa je, da je to
               proces in da to ne gre čez noč in pa z eno čarobno palico in zato mi so se odločili,
               da bomo pač šli v novelizacijo tega zakona, da bomo dali določene spremembe,
               dopolnitve. Jaz upam, da je stroka to dobro preštudirala, da so te spremembe takšne,
               ki bodo dejansko omogočale lažje sprejemanje teh občinskih prostorskih načrtov, da so
               te spremembe takšne, da bomo, ne vem, do 1. januarja 2011 imeli pod kapo vse občinske
               prostorske načrte, s to novelacijo tudi omogočamo, da tiste občine, ki pač niso šle
               na pripravo novih občinskih prostorskih načrtov, lahko na podlagi starih prostorskih
               načrtov, zato ta rok podaljšamo in jaz upam pač, da bo ta sprememba te zakonodaje
               omogočila, da bomo dosegli tiste cilje, ki jih pa želimo. Ne morem pa se strinjati s
               to vašo kritiko. Slabo delo ministrstev, zakon je očitno idealen, ki je bil sprejet v
               prejšnji Vladi in zdaj kar naenkrat, ker smo ne vem katerega novembra, ali smo 17.
               ali 18., smo zamudili vse te roke, boste kazali tukaj na Ministrstvu za<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage16">(Nadaljevanje)</stage> okolje, na moje sodelavce, ki so
               trdno delali takrat leta 2007, ko so pripravljali ta zakon. Jaz mislim, da so bile
               ambicije malo previsoke, nerealne, da zakon ni bil zadosti življenjski. Mi to želimo
               zdaj popraviti. Jaz sem vesel, da je danes ta razprava. Jaz računam na kakšne dobre
               vaše predloge, dobre amandmaje in seveda, če bodo dobri, če bodo prispevali k temu,
               da bomo v teh rokih, ki predvidevamo sprejem teh občinskih prostorskih načrtov, lahko
               to tudi uresničili, je ta seja dosegla svoj namen. Če pa mislite seje peljati v tej
               smeri, da bo zdaj Poslanska skupina SDS ugotovila pa Ministrstvo za okolje vse narobe
               delalo, kako je zakon slab, se boste pa morali tudi kaj zataknit za svoj klobuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Jaz bi prva prevzela besedo, kar sicer ni v moji navadi,
               ampak vendarle. Za uvod, da malo usmerimo razpravo.</p>
               <p>Rada bi opozorila na eno notorično dejstvo. Včeraj smo celo imeli glasovanje o
               postopku za zakon o prostorskem načrtovanju, ki naj bi ga obravnavali in sprejemali
               na decembrski in morda tudi januarski seji, pač odvisno od tega koliko bo sprejetih
               amandmajev in rada bi vas kolegi in kolegica tudi opozorila, da je do petka, se pravi
               do pojutrišnjem rok za vlaganje amandmajev. Vabilo za sejo Odbora za okolja in
               prostor, za redno sejo, dne 26. novembra ob dvanajsti uri ste dobili, tako, da vas
               lepo prosim, da namesto, da izgubljamo energijo z nujnimi sejami o vodi, ki je že
               stekla mimo. Namreč voda, ki je stekla mimo je seja Vlade, na kateri je Vlada
               sprejela sklepe, na osnovi katerih je tudi pravzaprav ta zakon o spremembah zakona
               prišel v Državni zbor, je zato mislim, da današnja seja pa nadaljevanje eventualno,
               če ne bomo uspeli danes sprejeti odločitev do seje Državnega zbora, pač moram reči
               res nekoliko nepotrebna. Ampak dobro, sejo imamo in rada bi opozorila na nekaj
               dejstev.</p>
               <p>Lahko, da je morda tudi kaj krivde. Vedno kadar se dela, človek lahko dela tudi
               napake in glede na to, da so v Vladi, v službah Vlade, v ministrstvih ljudje, je
               normalno, da delajo kdaj kaj narobe. Vendar stroka je leta 2007 zelo energično
               opozarjala na to, da ta zakon slabša razmere v prostorskem načrtovanju oziroma
               sprememba zakona iz zakona o urejanju prostora v zakonu o prostorskem načrtovanju, je
               bil naslednji korak v nižanje standardov in kvalitete načrtovanja, planiranja
               prostora v naši državi. Da je pri tem občine, ki so bile zavezane po zakonu o
               urejanju prostora, zavezane do leta 2005 dokončati oziroma sprejeti spremembe
               prostorskih družbenih planov in potem nadaljevati s postopki sprejemanja prostorskih,
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage18">(Nadaljevanje)</stage> ne vem kako se je takrat
               imenoval ta akt, pač nekdanji družbeni plan, niti ni bistveno, je seveda poseg z
               zakonom o prostorskem načrtovanju porušil že ritem, že potek načrtovanja v občinah in
               jih spravil na nek nov začetek. Da ne govorimo o tem, da je prepustil občine namesto,
               da bi sprememba zakona, namesto novega zakona, da bi s spremembami zakona o urejanju
               prostora popravili nekatere ugotovljene pomanjkljivosti in tudi podaljšali rok za
               pripravo novih občinskih prostorskih planov, smo šli in sprejeli zakon, ki je vse
               skupaj postavil na začetek in s tem v bistvu občine prisilil v to, da so kot
               brezglavo šle in posegale v svoj prostor s spremembami družbenih planov, ker je bil
               pač tudi tukaj rok podaljšan in je zaradi tega tudi, so bile prepuščene same sebi
               zlasti tiste, ki so nadaljevale po zakonu o urejanju prostora, da so morale
               pridobivati soglasja, mnenja prostorskih načrtovalcev in vlade vsaka zase in jaz
               mislim, da najmanj, kar je pri tem zakonu, ki je zdaj v proceduri v Državnem zboru,
               je ena dobra sprememba to, da je prepuščeno Ministrstvu za okolje in prostor kot
               koordinatorju, da mora za smernice in tudi mnenja posameznih načrtovalcev v prostoru
               pridobiti na nivoju države samo, brez sodelovanja občin, občinam ni treba več vsakega
               načrtovalca posebej zaprošati za mnenja in istočasno in za smernice in istočasno še
               to, da so roki za pridobivanje teh mnenj in smernic dosti krajši. To sicer jaz
               mislim, da ne bo prineslo velikih sprememb zaradi tega, ker je dejstvo, da
               načrtovalci tudi ne morejo zaradi tega, ker so omejeni pri zaposlovanju, tukaj je med
               drugim eden od sklepov ta, da naj Ministrstvo za okolje in prostor razmisli o
               kadrovskih okrepitvah za sprejemanje občinskih prostorskih načrtov. Od kje naj
               Ministrstvo za okolje in prostor, zelo jasno sprašujem, dobi denar oziroma soglasje
               tudi Vlade zato, da bo lahko dodatno zaposlovalo? </p>
               <p>Jaz tukaj ne branim ministra in ministrstva. Tako, da se dobro razumemo. Jaz sem
               ravno tako kot marsikdo drug v Sloveniji kritična do marsikaterih zamud, ki so
               nastale ali pa marsikaterih tudi nepotrebnih zapletov, ki so nastali v preteklosti in
               ki nastajajo. Vendar, kot rečeno, ob zelo obsežnem delu, ki ga imajo ljudje v
               Ministrstvu za okolje in prostor, seveda ne moremo pričakovati, da se bodo dogajali
               čudeži. Istočasno pa predlog ministra na Vladi, da bi lahko dodatno zaposlil, je
               seveda z gnusom zavrnjen. Če smem uporabit malo bolj močen izraz. In moram reči, da
               jaz osebno bom predlagala odboru v drugem branju pri zakonu nekatere spremembe
               oziroma amandmaje, ki bodo Ministrstvu za okolje in prostor odvzele odgovornost pri
               dajanju, v bistvu pri pripravi poročila zaradi tega, ker dejstvo je, da to, kar se v
               Sloveniji dogaja, da občine z 2.000, 2.500 prebivalci na izrazito kmetijskem območju,
               najboljša kmetijska zemljišča želijo <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage20">(Nadaljevanje)</stage> namenit za izgradnjo industrijskih ali pa obrtnih con, mislim, da to
               pa že gre preko mere dobrega okusa in zaradi tega seveda je razumljivo, da na
               Ministrstvu za kmetijstvo ne dajejo soglasja za take posege in zaradi tega mislim, da
               je tudi trma posameznih občinskih načrtovalcev, ki vztrajajo na takih posegih v
               prostor, enostavno neopravičljiva in zaradi tega ne morejo posamezne občine, ki
               tarnajo, da ne morejo dobiti soglasja oziroma mnenj, pozitivnega mnenja posameznih
               načrtovalcev, zlasti Ministrstva za kmetijstvo, jaz vem, da je ta gospa, ki se piše
               na H pa ne bi njenega imena povedala, verjetno tako, kot je bila iz moje strani, jaz
               moram priznati, da tudi jaz kot županja nisem bila nič kaj bolj pridna in ubogljiva,
               kot so sedanji župani v posameznih občinah, vendarle je na vso srečo za kmetijska
               zemljišča v Sloveniji ta gospa poskrbi, seveda ob opori tistih, ki lahko dajejo
               podporo pri njenih mnenjih, da poskrbi za to, da se po nepotrebnem, tako kot se je
               zdaj dogajalo, ko se peljemo skozi najboljša, po avtocesti ali pa po navadni cesti
               mimo najboljših kmetijskih zemljišč, ki so zdaj pozidana s trgovskimi centri,
               obrtnimi conami, industrijskimi conami. Vsaka najmanjša občina hoče imeti svojo
               obrtno industrijsko cono. Jaz mislim, da bo treba vendarle se dogovoriti o tem, da ne
               moremo vsepovsod imeti vse in zaradi tega moram reči, da iz mojega stališča lahko
               samo to rečem in potem ne bom več razpravljala, bom sama podprla samo prvi predlog
               zaradi tega, ker strokovne in finančne posledice zaradi sprememb zakona je
               ministrstvo tako ali tako moralo obravnavati in mislim, da vse tiste sklepe, ki ste
               jih pripravili predlagatelji te nujne seje, se lahko vgradi v obliki amandmajev v
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prostorskem načrtovanju: Zato vas
               pozivam kolegi, da čim prej pripravite primerne amandmaje in verjemite mi, v kolikor
               bom z vso avtoriteto, ki jo kolikor toliko imam v svoji poslanski skupini, bom
               poskrbela, da bomo amandmaje, ki bodo izboljšali zakon, ki bodo ga spravili znova na
               pravi strokovni nivo. Zaradi tega, ker dejstvo je, da tukaj moram ministru dati prav,
               ta zakon je slab, je neučinkovit in je povzročil nove in nove zaplete pri načrtovanju
               v oziroma v rabi prostora. Tako, da mislim, da bi bilo korektno, da se magari pred
               sejo odbora dogovorimo, da se opozicija in koalicija skupaj dobimo in prediskutiramo
               vse možne amandmaje, ki jih boste pripravili zaradi, da bo zakon res dober šel ven iz
               Državnega zbora in potem bomo lahko z vso pravico rekli temu ministru in njegovim
               ljudem, da, če ne bodo izvajali zakona tako kot je potrebno, da potem se pa moramo
               vprašati ali so na pravem mestu pravi ljudje. Hvala.</p>
               <p>Pardon. Še to moram povedati, da je gospoda Milenka Ziherla, nadomešča gospod Iztok
               Podkrižnik iz Poslanske skupine <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage22">(Nadaljevanje)</stage> Slovenske demokratske stranke. Prijavil se je gospod Krivec in potem
               gospod Brulc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp6">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav gospodu ministru in ekipi in mojim kolegom in kolegicam.
               Rečeno je bilo slab zakon. Jaz se tu ne morem strinjati. Ne moremo reči, da je slab,
               niti, da je dober, ampak je tak zakon, kot so vsi zakoni. Problem zakonov je stvar
               izvajanja in to je ključni problem in tu ni bila v našem gradivu napadeno Ministrstvo
               za okolje in prostor, ampak opozarjanje na to, da tudi koordinacija med ostalimi
               resorji pač ne funkcionira in to tisti, ki smo OPN pripeljali do konca, vemo o čem
               govorimo. Nespoštovanje tudi tistih, bi rekel zapisanih uredb, ki so v zakonu, ki se
               ne spoštujejo. Predvsem tisti roki, ki so bili navedeni, 30-dnevni roki in podobne
               zadeve, do kdaj morajo biti kakšni odgovori posameznih ministrstev, posameznih služb
               in tako naprej. Tega tudi nov zakon ne bo rešil, če ne bodo ljudje ažurno odgovarjali
               na vloge, ki prihajajo s strani občin. Tega do zdaj ni bilo. Pa ne samo na MOP-u,
               govorimo za vsa ministrstva. Od bi rekel kulture, kmetijstva, tudi obrambe v
               nekaterih primerih. Občine imajo različne izkušnje in tega tudi nov zakon ne bo
               rešil. Razen, če bo tako, kot pravi predsednica, da bomo vse soglasodajalce pač
               izločili in bodo samo v zaključni fazi zraven. Vendar v tem primeru bo v končni fazi
               prišlo do zapleta. Tega se jaz sigurno zavedam, ker poznam soglasodajalce. Zdaj ta
               neaktivnost in neažurnost posameznih resorjev, jaz ne vem kako se je lotiti, vendar
               bo treba na tem sigurno nekaj narediti. Predvsem pri kmetijskem ministrstvu bo treba
               razčistiti oziroma na nivoju Slovenije kaj je z razpršeno gradnjo. Mislim, da je tu
               en velik zaplet, ki je nastal in ki je zablokiral po moje polovico prostorskih
               načrtov. Ne strinjam pa se s predsednico, ki govori o tem, da male občine in indus
               cone in tako naprej kar posploševanje. Mislim, da mi nismo tisti, ki smemo govoriti v
               imenu drugih kaj smatrajo za svoj razvojni potencial. Tako, da vsi imajo odprte
               možnosti, da v tem novem sistemu projektirajo in si predvidevajo nekatere stvari,
               seveda v skladu z zakonodajo in v skladu s smernicami, ki so na voljo. Zakaj so novi
               OPN-ji prišli v izvajanje? Jaz mislim, da nihče ni imel težav, ko je prišel iz
               starega projektiranja oziroma iz starih priprav prostorskih načrtov v nove. Kdor je
               imel strokovne podlage narejene za staro, star način priprave dokumenta, jih je samo
               uporabil za nov OPN in tu ni nobenih težav za občine. Povem lahko iz svoje izkušnje.
               Nobene spremembe ni pri pripravi strokovnih podlag, ki so osnova za to, da prostorski
               načrt izpelješ. Tu se ni nič spremenilo. Ne smemo pa pozabit, da se je vmes kar
               marsikaj spremenilo na zakonodaji. Predvsem Natura je prišla vmes, ki nam povzroča
               veliko zapletov tudi pri pripravi prostorskih načrtov. Bomo videli jutri pa danes
               potem kasneje.</p>
               <p>Zdaj govoriti o bilanci kmetijskih zemljišč in, da imamo najslabšo strukturo. Ja, pač
               imamo najslabšo. Saj v Evropi ne moremo biti zmeraj prvi. Prvi smo bili pri Naturi,
               prvi bomo hoteli biti še pri nekateri drugi zakonodaji. Nekje pač imamo slabšo
               bilanco, kot nekdo drug. Vendar to ne sme biti ovira za neke razvojne ambicije,
               projekte, ki jih imajo nekatere lokalne skupnosti in jaz mislim, da bi tu pa morala
               biti neka uravnoteženost. Po drugi strani govorimo, da imamo v Sloveniji največ gozda
               in najbolj zaraščeno območje, se pravi bi kmetijsko ministrstvo moralo samo
               sugerirati kaj narediti zato, da pridobimo nova kmetijska zemljišča, ne pa, da vsako
               iniciativo na nek način ovira in bi dobili nova kmetijska zemljišča tam, kjer so se
               zarasla v zadnjih letih.</p>
               <p>Kar se tiče poplavne varnosti se popolnoma strinjam s predgovorniki. Da je potrebno
               na tem segmentu več narediti in tudi na varnosti plazov. Kar se pa tiče tega, kar je
               bilo prej omenjeno, da bi bilo potrebno dodatne ljudi pridobiti, mogoče na samem
               ministrstvu kakšna rezerva, da se koga prerazporedi in da se da večji poudarek temu
               segmentu občinskih prostorskih načrtov. En problem, ki ga vidim je tudi CPVO-ji, ki
               so zdaj kot obveza <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage24">(Nadaljevanje)</stage> tudi tam,
               kjer ni nekih zaščit in kjer bi se lahko že v fazi usklajevanja ugotovilo ali je
               potreben ali ni potreben. Potem mislim, da se dela samo en dober biznis za tiste, ki
               CPVO-je izdelujejo in glede na to, da je teh v Sloveniji sorazmerno malo in da se
               tudi priporoča kdo naj jih izvaja, je tudi to ena od velikih ovir, ki pa nič kaj
               dosti ne prinaša, ker že imamo zaščite, je zakon tam kjer so zaščitena območja že
               predpisuje zadeve, tam kjer imamo Naturo je tudi že predpisano. Potem se pa predpiše
               neko celostno presojo vplivov na okolja in se šteje metulje, ptiče in vse živo,
               ponovno na novo že tam, kjer imamo dokumente, ki to opredeljujejo. To mislim, da je
               nepotrebna birokratska ovira v tem primeru. Moram reči, da v začetku, ko se je začel
               zakon izvajati, se tega ni zahtevalo. Razen tam, kjer smo z OPN-jem posegli na neko
               zavarovano območje, izven že tega okvirja, ki ga je zakon, recimo, ne vem, Triglavski
               narodni park ali pa nek park, predvidel. Tam pa je bilo potrebno ponovno presojati
               ali je poseg primeren ali ni primeren. Tako, da ta zadeva je, sicer nisem pogledal
               novega predloga ali je to izločeno, vendar ta celostna presoja vplivov na okolje je
               po mojem ključna za hitrost sprejemanja teh novih planov. Toliko bi za zdaj, potem se
               bom pa še oglasil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Brulc in potem za njim gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp8">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Hvala lepa in dobro jutro. Če bi minister sedel na sestanku Skupnosti občin Slovenije
               in Združenja občin Slovenije, potem bi videl nervozo in jezo vseh županov, ki so v
               izjemnih težavah.</p>
               <p>Niko Jurca je vodja oddelka za okolje in prostor Mestne občine Nova Gorica in jaz sem
               mu odsvetoval, da bi danes prišel sem, ker v te tri četrt ure nima smisla, da dela
               200 kilometrov in ta sestanek mislim, da res, dobro, za nek štart je, ampak ni
               potreben, ker jaz le mislim, da bi morali sedeti skupaj z vsemi akterji, ki so
               odgovorni za to, da se stvari spravijo iz mrtve točke. Ministrstvo za kmetijstvo, za
               kulturo, prisotni minister in tako dalje. Da se v paketu pogovarjamo o težavah, ki so
               in to, kar tukaj piše, jaz se s tem v glavnem strinjam. Poglejte. Nam, bom zdaj
               govoril za svojo občino.</p>
               <p>Že 6, 7 mesecev imamo zadevo v Ljubljani, ne premakne se. Jaz ne smem iti po Novi
               Gorici. 600 občanov pričakuje gradbena dovoljenja in ko jim povem, da je podaljšan
               rok do leta 2011, je občina vse kriva in jih ne prepričamo, da smo naredili kar smo
               lahko in da dobivamo nazaj od vsakega, ne bom grdo, ne v slabem pomenu, birokrata še
               zahtevo, še zahtev, še zahtevo in tako dalje. Ne upamo se skregati, ker se potem
               zamerimo in potem ne bo nikoli nič in ...<stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage25">/Oglašanje iz klopi./</stage>... Pazim ja, ampak
               nekje človeku prekipi minister in bo zelo hudo. Govorimo o razvoju Slovenije in ne
               vem kaj, o gospodarski krizi. Če bi 600 ljudi gradilo individualne stavbe. Kako?
               ...<stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage26">/Oglašanje iz klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, minister, dajmo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp10">

               <speaker>MIRKO BRULC:</speaker>

               <p>Stoji tudi pri vas. Tudi pri vas. In če je nekatero območje problematično v našem
               okolju, ga izločimo, ga bomo obravnavali 5 let, tam pa kjer ni problema pa dajmo
               zadeve speljati. Prosim lepo. To, kar je rekel kolega Krivec. Župan
               ...<stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage27">/Nerazumljivo./</stage>... pravi, morajo šteti bukove kozličke in jih morajo plačati in so
               blazni stroški in občine po <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage29">(Nadaljevanje)</stage>
               300, 400.000 evrov dajejo za neke zadeve, ki so nenormalne. To je isto kot Hasap, kot
               Natura, kot ne vem kaj, kjer hočemo biti hujši, kot je ne vem kaj in ljudje bodo res
               ponoreli, porcijo bomo nesli seveda župani in jaz se strinjam s tem, kar je rekla
               predsednica. Tukaj je predlog spremembe zakonodaje, dajmo tam vložit vso energijo.
               Danes tega ne moremo rešit, verjamem, da ne in jaz nisem eden od tistih kot je
               Jelinčič, ki pravi, da je 50% delavk in delavcev na ministrstvih ne dela, ostali pa
               garajo, ampak sigurno se s kakšno prerazporeditvijo da stvari rešit. Ljudje, delavke
               na vaših ministrstvih, tiste, ki garajo pravijo, eni se pa sprehajajo po hodnikih.
               Isto je na občinah. Jaz imam 80 zaposlenih in če bi jih lahko 15 poslal domov brez
               tega, da ... Ni variante zakonsko in ne drugače ne, ker ne dokažeš nikoli, da ni
               uspešen to birokrati in pač ni možno dokazati. Ko govorim o birokratu ne mislim, vsi
               smo birokrati, ampak ne v slabem pomenu besede. Zato jaz pričakujem, res, da bomo na
               pripravi tega, spremembe zakona vsi aktivni. Tukaj pa res ni problem pozicija,
               opozicija. Problemi so identični. Varovanje okolja, omogočanje razvoja pa, da ne
               naštevam dalje. Samo je pa potrebno biti realen, lepo vas prosim in to, kar tu piše,
               da se sinhronizira delo med ministrstvi, je nujno potrebno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp12">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Gospod minister, vi ste tako reagiral, kot, da smo mi zahtevali zaradi tega, da bomo
               vam očitali, da ministrstvo nič ne dela to leto ali pa pozicija. To je bilo zaradi
               tega, da, kot je gospod Brulc rekel, da se pokrene ta zadeva in da se v doglednem
               času res to dokonča. Tisto, kar je rekla predsednica, naj samo povem, da tiste
               občine, ki so po Zurepu pričele s strategijo prostorskega razvoja občin in
               prostorskim redom pravočasno in pripravile strokovne podlage, so vse lahko to
               prenesle v ZPN načrt in nadaljevale z OPN-ji. Tudi nekateri ni bilo potrebno CPVO-je
               delati. Te občine so speljale. Tiste, ki so pa samo delale na tem kako bodo z
               dopolnitvami planov, prejšnjih reševale parcialno določene stvari, seveda so pa
               prišle zdaj v zagato, ker se je od, ne vem 2004 nabralo ogromno pobud, tako kot je
               gospod Brulc rekel, 600 ljudi čaka na gradbena dovoljenja, so pa težave in <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage31">(Nadaljevanje)</stage> če je bil ta ZPN načrt sprejet
               2007, takrat so se sprejemali tudi operativni programi in je bilo logično, da se je
               rok dal za sprejetje prostorskih aktov do 2009, zaradi tega, da se do 2013 lahko
               počrpajo ta sredstva. Sami ste rekli, 600 milijonov evrov čaka za infrastrukturne
               projekte. Vendar če ti niso umeščeni v prostor, ni nič z gradbenim dovoljenjem in s
               črpanjem sredstev ter z gradnjo. Zato mislim, da je bil ta ZPN načrt oziroma ti roki
               v ZPN načrtu so bili postavljeni pravilno, res pa je, da smo potem čakali izdelovalci
               na podzakonske predpise predolgo, da nismo vedeli, kako te OPN-je pripraviti,
               izdelati. In kritika na ministra Podobnika je upravičena. Tudi mi smo takrat bili iz
               občin tisti, ki smo hoteli čim prej to sprejeti, zelo kritični do tega.</p>
               <p>Kar se tiče pa sodelovanja z zaposlenimi na Ministrstvu za okolje in prostor, tudi v
               tem letu, mislim, da so nekateri, kot je bilo že rečeno, res garali, vendar so glede
               na postopke, določene po ZPN načrtu, imeli zvezane roke, ker nosilci urejanja
               prostora niso reagirali, niso pravočasno dali svojih smernic ne mnenja, da bi lahko
               na Uradu za prostor dela potekala naprej. Mislim, da je tu problem. Mi smo se pred
               letom dni, Odbor za okolje in prostor, smo bili na obisku pri vas na ministrstvu, ko
               je bilo rečeno, da boste vse naredili, da bomo te roke dosegli. Bili so tudi
               direktorji direktoratov tam prisotni. Potem smo združenje občin, predsedstvo, bili
               tudi pri vas, ko smo se pogovarjali o podaljšanju rokov, pa ste rekli, ne, ne bomo
               podaljšali rokov, bomo poskušali v tem roku vse postoriti. Mi se teh težav zavedamo
               in vzemite to kot dobronamerno kritiko, da se je treba skupaj usesti in verjetno tudi
               malo prerešetati te nosilce urejanja prostora, ker mislim, da kar vsak po svoje si
               nekaj izmišljuje in zahteva dopolnitve, zato ne pridemo nikamor. Mislim, da je to srž
               vseh problemov.</p>
               <p>Glede Ministrstva za kmetijstvo. Res je, da je bil v prejšnjih letih velik interes
               investitorjev po teh industrijskih conah, ki je verjetno zdaj v času te recesije
               precej usahnil. Hvala bogu, tudi čas dela za nas in ohranja tudi kakšna kmetijska
               zemljišča. Vendar če bi se Ministrstvo za kmetijstvo bolj ukvarjalo z zemljišči, ki
               se zaraščajo, da bi bila zemljišča obdelana, tista, ki se bodo še zaraščala glede na
               njihovo politiko, pa mislim, da bi tudi več naredili, da bi ohranili kmetijska
               zemljišča za prihodnje rodove. Res je, da moramo naravo ščititi, vendar se moramo
               tudi zavedati, da če se zarašča, je vse več ptic, od ptičjega petja pa verjetno ne
               bomo Slovenci živeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Lah. Gospod Perne, za njim gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp14">

               <speaker>DAMIJAN PERNE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Saj, da se razumemo, to, o čemer se danes pogovarjamo, je
               sigurno pomembna tema. Je pereč problem. Kot župan se moram strinjati s predgovorniki
               o vsem praktično, kar so o tem povedali. Ampak v tem trenutku bi se vprašal še nekaj
               drugega ob tem - o smislu zahteve po sklicu neke posebne, nujne seje, na tematiko, o
               kateri se bomo pogovarjali čez teden dni, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage33">(Nadaljevanje)</stage> saj je vključeno v tematiko, ki jo bomo obravnavali ob
               zakonu. In seveda vse dobronamerno, kar želimo povedati ali želite povedati, kdorkoli
               želi povedati, se bo povedalo. In je to neko podvajanje nečesa. Jaz se bojim, da
               namen tega ni tako zelo blagodejen in prijazen, kot smo se maloprej pogovarjali, pa
               da ni važno, iz katere stranke je kdo, pa da vsi skupaj sedimo za isto mizo, ampak se
               mi zdi, da gre spet za nek marketinški prijem - pokazati katastrofično situacijo, ki
               smo jo ustvarili zdaj mi, na način, kot je tisti stanovalec v bloku naredil, ki vrže
               vrečko smeti čez balkon, potem gre pa drugi dan hišnika poklicati in reče, glejte,
               kakšno svinjarijo imate po vrtu. Oprostite, zakon je slab, ne bom rekel, da je dober,
               ga je treba popraviti, o tem vemo. Vem, da bomo imeli široko razpravo o tem na
               naslednji redni seji. Prosim vas, bodite takrat pripravljeni, imejte pripravljene
               amandmaje, se strinjam, vendar, lepo vas prosim, sklicevanje seje zaradi seje in
               marketinških pristopov, se mi pa zdi neprimerno. Toliko samo sem hotel povedati.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp16">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem! Samo na kratko želim še enkrat spomniti, da bi
               bilo zelo modro, da dokončno upoštevamo Odlok o strategiji prostorskega razvoja
               Republike Slovenije. Nujno bi bilo, da nosilci urejanja prostora dobijo dovolj
               sredstev, da pripravijo strokovne podlage, ki so nadgradnja tega odloka o strategiji
               prostorskega razvoja. In potem se seveda da v zelo kratkem času dajati tudi smernice
               in ne nazadnje tudi vemo, kaj hočemo v tem prostoru.</p>
               <p>Želim pa samo opozoriti, da je nesprejemljivo, da sprejmemo, recimo, nacionalni
               program nekih infrastrukturnih projektov in potem ta nacionalni program nima
               nacionalne teže v nekem uradu, ki ocenjuje upravičenost ali neupravičenost posega v
               prostor na posameznem resorju. To vprašanje je treba razčistiti. In če bomo
               infrastrukturo umeščali v prostor v zelo kratkih rokih, potem ne bo pritiskov po
               dodatnih kmetijskih zemljiščih zaradi industrijskih con in tako naprej, pri številnih
               novih občinah. Pa hkrati tudi, če upoštevamo ta odlok o strategiji, se da tudi zelo
               jasno povedati novim občinam, ki nastajajo, ali pa tistim, ki nimajo velikega števila
               prebivalcev, do kje in kaj lahko načrtujejo, kaj lahko pričakujejo od nove občine. Ne
               morejo dejansko vsi vsega pričakovati, ker to v prostoru ni mogoče.</p>
               <p>Samo še glede Nature. Dejstvo pač je, da Natura in kmetijska zemljišča, ko vse skupaj
               sešteješ, nam ostane potem še nekih 20% površin v Sloveniji, kamor lahko posegamo.
               Teh 20% bi lahko resnično z vsemi smernicami zelo natančno že zdavnaj obdelali. Pri
               Naturi je pa tudi šla zadeva predaleč, kako si zadevo predstavljajo. Namreč, samo en
               primer. Prav vseeno je, ali zaradi medveda potrebujemo celovito presojo vplivov na
               okolje, če umeščamo v Naturo potek kanalizacijskega omrežja. Da pač v času gradnje,
               če bo nekdo pozabil malico, bo tja prišel ponoči pogledat, ko bo pa ta kanal zasut,
               bo normalno funkcioniral in ga to prav nič ne moti. Ampak pri nas v bistvu za vsak
               tak poseg potrebujemo celovito presojo vplivov na okolje. Nekatere zadeve so šle
               predaleč.</p>
               <p>In samo še enkrat opozarjam, spoštovati strategije, nacionalne programe, ki smo jih
               sprejeli, in bodo zadeve <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage35">(Nadaljevanje)</stage>
               veliko lažje. Če nekdo tega ne spoštuje, pa mislim, da lahko tudi pride na zaprta
               vrata in razmišlja potem o tem, kako bo delal doma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Verlič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp18">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Malo bi se odzval na razpravo gospoda Perneta, ker je rekel, da je nekako
               želja sklica te nujne seje neka marketinška poteza. Bom čisto direkten in bom pustil
               vam v presojo, ali sta sklepa pod številko 7 in 8, kjer predlagamo, da Odbor za
               okolje in prostor pozove pristojna ministrstva, naj izdajo smernice v zakonsko
               določenem roku 30 dni ter v vsebini, kot je definirana v zakonu. In pa 8. sklep:
               Odbor za okolje in prostor poziva pristojna ministrstva, naj naloge pri pripravi
               občinskih prostorskih načrtov opravljajo prednostno, kar pomeni, da organizirajo delo
               na ministrstvih tako, da bodo zakonsko določeni roki dosledno spoštovani.</p>
               <p>Ne vem, mi boste mogoče pomagali poiskati odgovor, če je, recimo, to, kar bi zdaj rad
               ilustriral, marketinška poteza. Pa bom ilustriral kar na primeru občine Cerknica,
               poznate gospoda župana Levarja. Njegova strokovna služba mi je posredovala
               kronologijo postopka priprave občinskega prostorskega načrta. Pa mi povejte, če je to
               marketing. Vlogo na Ministrstvo za okolje in prostor za izdajo smernic so poslali
               7.11.2008. Poziv za dopolnitev vloge so prejeli 20.11.2008. Dopolnitev vloge so
               poslali 11.12.2008. Vloga z Ministrstva za okolje in prostor je bila poslana nosilcem
               urejanja 23.12.2008. Pridobivanje smernic od Ministrstva za kulturo je trajalo od
               7.1.2009 do 10.7.2009, se pravi, 6 mesecev. Poziv na Ministrstvo za kmetijstvo je
               bilo poslano 23. februarja 2009, nato je sledil usklajevalni sestanek z gospo
               Hrustelj 3.3.2009. Smernice Ministrstva za kmetijstvo so bile posredovane 18.5.2009.
               Zaprosilo za usklajevanje je občina posredovala 25. maja 2009. Usklajevalni sestanek
               je sledil 8.6.2009. Posredovana dopolnila skladno z dogovorom na sestanku 12. junija
               2009. Manjše dopolnilo je bilo posredovano ministrstvu 29. junija, manjše dopolnilo
               potem še naknadno 8. julija 2009. Potem pa je občina posredovala, ker potem je očitno
               nastal nek molk na Ministrstvu za kmetijstvo, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage37">(Nadaljevanje)</stage> urgenca ena 14.8.2009, urgenca dve z občine 2.9.2009,
               danes pa smo 18.11.2009. Zdaj pa kar molk.</p>
               <p>Mislim, da to ni marketinška poteza, kar zdaj počnemo na tem odboru, ampak je čas in
               prostor za to, da se o teh problemih, ki jih občine imajo, posledično pa vsi občani.
               In kar smo slišali, mislim, da čisto od vseh danes, da je prav, da se o teh sklepih,
               od enega do drugega, pogovorimo. In da mi, bom zdaj rekel, pa na primeru te občine
               poskuša nekdo odgovoriti, zakaj se začne postopek 7.11.2008, zdaj je pa eno leto, pa
               recimo od Ministrstva za kmetijstvo ni od 2. septembra več niti tega. In, seveda, ko
               pa vprašaš... <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage38">/Oglašanje v ozadju./</stage> Gospod minister, saj najbrž boste dobili besedo,
               pa boste odgovarjali. No, potem pa ne vem, potem pa najbrž jaz govorim samemu sebi.
               Potem pa prosim, če se konzultirate tako, da me ne motite, ko govorim. Potem pa na
               občini pravijo, nas je strah, da se bomo zamerili. Tako kot je tudi gospod poslanec
               Brulc rekel, kje pa smo zdaj. Zdaj smo pa v trenutku, ko nas je pa strah uradnikov,
               in pravijo, bolje, da ne drezamo v ministrstva.</p>
               <p>Tako da bi s tem v zvezi tu predvsem rekel, da ne gre za marketing, ampak gre za
               probleme, s katerimi se soočamo. Zato je prav, da se o teh sklepih, ki so predlagani,
               tudi v tej smeri pogovorimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Verlič.</p>
               <p>Prekinjam 6. nujno sejo, ker je ura 9.00. Napovedujem, da bomo sejo nadaljevali pred
               redno sejo. Pri tem pa moram vendar nek komentar povedati. Te iste sklepe, gospod
               Verlič, vi ste dali zahtevo za sklic 12. novembra, kolikor je meni znano, smo mi
               sklicali redno sejo točno na isti dan ali en dan prej. Tako da bi lahko te iste
               sklepe predlagali ob obravnavi Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               prostorskem načrtovanju in bi s tem prihranili današnjo uro in bi v okviru redne seje
               še kako resno lahko govorili o vseh teh problemih, o katerih govorite zdaj. Zato
               moram reči, da bomo pač na nadaljevanju nujne seje delali tisto, kar bi lahko delali
               na redni seji. Hvala lepa in se vidimo 26. <stage xml:id="SDT5-OZOIP-Nujna-006-2009-11-18.stage39">(SEJA JE BILA PREKINJENA 18. NOVEMBRA
                  2009 OB 9.02.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>