<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZP-Nujna-018-2011-06-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za promet</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">B0F3D2547426D9E3C125787700383C33</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D3552E49B81A458DC12578A300340F19</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=D3552E49B81A458DC12578A300340F19</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZP-Nujna-018-2011-06-01.OZP" n="018">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2011-06-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZP-Nujna-018-2011-06-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZP-Nujna-018-2011-06-01.OZP">
                        <orgName key="OZP">Odbor za promet</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PROMET</stage>
            <stage type="session">18. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(1. junij 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janko Veber, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.37.</stage>


            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Še enkrat vas pozdravljam na nadaljevanju 18. nujne seje Odbora za promet.</p>
               <p>Nadaljujemo z obravnavo naslednje točke dnevnega reda, in sicer, <title>SLABŠANJE KONKURENČNE PREDNOSTI IN RAZVOJNEGA POTENCIALA LUKE KOPER TER
               SLOVENSKE LOGISTIKE ZARADI UKREPOV VLADE IN MINISTRSTVA ZA PROMET</title>
               </p>
               <p>Zahtevo za obravnavo navedene zadeve na nujni seji Odbora je podala Poslanska skupina
               Slovenske demokratske stranke in razpravo smo na seji Odbora dne 3.5.2011 prekinili,
               in sicer, pod točko številka 9, torej pri vprašanju številka 9, zato predlagam, da
               nadaljujemo z razpravo pri tej točki in sprašujem, kdo želi besedo.</p>
               <p>Najprej gospod Jakomin pri točki 9 mogoče, pa samo še enkrat zaradi magnetograma
               moram obvestiti, da Danijel Krivec pooblašča Alenko Jeraj, da je danes namesto njega
               na tej seji in Milan Čadež pooblašča Rada Likarja, da je danes na tej seji, še enkrat
               le pozdrav.</p>
               <p>Izvolite, gospod Jakomin.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p> Ja, hvala lepa. Še enkrat lep pozdrav, tu na tej seji.</p>
               <p>Zadnjič smo ostali pri vprašanju številka 9, kakšen je bil lanski poslovni uspeh
               slovenskih logističnih podjetij Luke Koper, Slovenskih železnic in Intereurope ter
               ostalih podjetij, ki so pomembno vezana na delovanje Luke Koper.</p>
               <p>Zdaj, jaz bom skušal par besed povedati o Intereuropi, kolega Požar pa Godec bosta še
               za ostali dve podjetji. Zdaj če je v tem vprašanju bilo mišljeno vseh slovenskih
               logističnih podjetij, potem je tukaj to vprašanje malo težje odgovoriti, glede na to,
               da imamo v Sloveniji na področju logistike registriranih čez 400 podjetij. No, jaz se
               bom osredotočil na Intereuropo, čeprav eno stvar bi rad povedal. Intereuropa ni v
               direktni državni lasti, ampak v indirektni preko raznih skladov, tako, da tukaj bi,
                   je to vprašanje predvsem
               usmerjeno na lastnike Intereurope, ne pa na ministrstvo. Ne nazadnje so lastniki
               <stage>/Nerazumljivo./</stage> Agencije za upravljanje kapitalskih naložb, ne pa Ministrstvo za
               promet. Pa vendar, če lahko povem pri Intereuropi to, poslovni rezultati so
               negativni, v zadnjih dveh letih beležijo na področju, na nivoju koncerna
               konsolidirane rezultate v izgubi 71,3 milijona v letu 2009 in 46,4 milijona izgube v
               letu 2010, kar je pa seveda glavni razlog, to, da je bila zgrešena investicija v
               projekt Čehov v Rusiji, kjer je vrednost investicije skupaj z DDV-jem prerasla že 160
               milijonov evrov, ocenjena vrednost tega projekta danes je pa nekje okoli 70
               milijonov. In ta projekt ali ta investicija, ki se je dogajala od leta 2005 dalje, je
               seveda Intereuropo spravila v takšno situacijo, da danes Intereuropa še zmore
               finančno pokriti en obrok kreditov, ki so bili najeti za ta projekt, za naslednje pa
               v bistvu ni več nobene možnosti, v kolikor se ne pojavi nek strateški partner, ki bi
               bil zainteresiran investirati v njihovo dejavnost. Vemo pa danes, da je vrednost
               tržna kapitalizacija Intereurope danes takšna, da ni sploh atraktivno za nobenega
               stratega.</p>
               <p>Za ostali dve podjetji bom pa prosil še ostala dva kolega če me dopolnita. Kdo bo
               prvi?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Gospod Požar bo spregovoril o Luki Koper.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PožarJanez">

               <speaker>DR. JANEZ POŽAR:</speaker>

               <p> Hvala, gospod predsedujoči za besedo.</p>
               <p>Torej, jaz bom začel, odgovor v letu 2008, ko je bila v septembru mesecu podpisana
               koncesijska pogodba, ki daje poslovnim izidom malce drugačen ton Luke, zato ker do
               takrat Luka ni plačevala koncesijske dajatve, od takrat naprej jo plačuje. Potem pa
               dogodki, ki so temu sledili. V februarju 2009 vemo, da je bila v Luki izvedena
               obširna kriminalistična preiskava, ki je vodila do dveh že vloženih ovadb proti bivši
               upravi, ostale stvari se še preiskujejo. V marcu 2009 je skupščina delničarjev
               zahtevala revizijo poslovanja v zadnjih 5 letih, v marcu 2010 je to poročilo
               skupščina sprejela in v septembru 2010 so bile vložene odškodninske tožbe proti
               upravi v šestih primerih in proti nadzornemu svetu v enem primeru.</p>
               <p>Zdaj bi šel nazaj na, ko je skupščina zahtevala, da se opravi revizija poslovanja za
               nazaj, je bilo podano 14 točk, in sicer, prodaja vseh kapitalskih naložb v obdobju
               zadnjih 5 let, izgradnja nove poslovne stavbe z odkupom in rušenjem skladišč na
               potniškem terminalu v Kopru, nakup nepremičnin na območju terminala BTC in Orleške
               gmajne v Sežani, s posli s podjetjem PREMIK NET, Grafist in B.R.I.L., z izdelavo
               projektne dokumentacije za pokritje terminala za razsuti tovor, z nakupom poslovnega
               deleža v slovaškem podjetju TT Invest, z ustanovitvijo in kreditiranjem vseh novo
               nastalih podjetij v obdobju zadnjih 5 let, s smiselnostjo nakupov obalnih dvigal za
               podaljšanje prvega pomola, s stroškovno smiselnostjo nakupa vseh nepremičnin v
               obdobju zadnjih 5 let s stroškovno upravičenostjo vodenja investicij, potem je bilo,
               te točke pravzaprav niti nismo razumeli, z upravičenostjo plačila kavcij in naročila
               <stage>/Nerazumljivo./</stage> za sprostitev ladij v lasti družbe Pašnjak in pa HJ Shipping in pa z
               izgradnjo kranjske vpadnice. Izbrana je bila družba PVC, ki je v enemu letu
                  naredila poročilo in na
               osnovi tega poročila je bilo ugotovljeno, da je bilo oškodovanja za približno 60
               milijonov evrov. Ker je uprava dala zadevo na nadzorni svet, da se o tem pomenimo,
               smo se odločili, da se da to odvetniškim pisarnam, ki bodo to poročilo pogledale in
               ugotovile, kje pravzaprav je na teh <q>"caseih"</q> toliko mesa, da bi odškodninske tožbe
               lahko bile upravičene. Kajti problem je bil v tem, da če bi uprava vlagala na vse to,
               kar je revizija ugotovila, odškodninske tožbe, bi morali imeti za cca 15 milijonov
               kavcije na sodišču, kar bi bilo malo nesmiselno za neke zadeve, ki ne bi uspele. No,
               po temeljitem premisleku je bilo sklenjeno, da se vložijo odškodninske tožbe proti
               upravi. Posli s podjetjem Grafist, škode nekaj več kot 5 milijonov, z odkupom in
               rušenjem skladišč na potniškem terminalu v Kopru, škode milijon in pol, s stroškovno
               smiselnostjo nakupov vseh nepremičnin v obdobju zadnjih 5 let, ter nakup objekta Luna
               v Sežani, škode slab milijon evrov. Nakup poslovnega deleža v slovaškem podjetju TTI,
               škode 19 milijonov in pol, tu je bila vložena odškodninska tožba proti nadzornemu
               svetu. Potem stroškovna upravičenost vodenja investicij, podaljšanje prvega pomola,
               tu je bilo škode 700 tisoč, in pa posli, vezani na Eko podjetje, to sta bila Adriasol
               in Ekoporto, v višini slabih 5 milijonov. Vse skupaj 32,1 milijona evrov je
               odškodninskih tožb bilo vloženih.</p>
               <p>Posledično temu v PVC poročilu in čiščenju bilanc, kjer je bilo ugotovljeno očitno
               neskladje med knjigami in nekimi tržnimi vrednostmi. Recimo, tipičen primer je bila
               Intereuropa, kjer so se vodile, vrednost delnic po 34, na trgu je bila pa že takrat
               delnica vredna 5, 6. Ko smo vse bilance in to razčistili, je družba končala poslovno
               leto 2009 s 66,6 milijona v izgubi. V naslednjem letu smo morali dodatno slabiti
               Intereuropo, ker je družba se zaradi Čehova <stage>/?-izgovarja nerazločno!/</stage> potapljala,
               tako da so bile še dodatne slabitve narejene. Smo končali pa s slabe 3 milijone v
               minusu.</p>
               <p>Tu sem naredil čisto neko projekcijo, kaj bi se zgodilo, če ne bi upoštevali slabitev
               in popravkov, bi mi poslovno leto 2010, ki smo ga končali 3 milijone v minusu,
               končali v plusu približno 7,3 milijona. Za leto 2009 tega nismo delali, ker je bilo
               preveč bilanc počiščenih.</p>
               <p>Kar se tiče samega poslovanja delniške družbe naprej, je treba reči, da je letos
               prvič v kvartalnem poročilu zaznati neko luč na koncu tunela. Prihodki so se dvignili
               47% in pretovor se je dvignil nekaj čez 30%, v povprečju, predvsem na kontejnerjih.
               Tako da moram reči, da če bo šlo tako naprej, kot se je zdaj zastavilo, bo Luka Koper
               na koncu leta pravzaprav konsolidirana in bo zadeva tekla naprej.</p>
               <p>Problem, ki se pojavlja v družbi in se odraža v poslovnih rezultatih, so same
               investicije. Moje osebno mnenje, pa tudi mnenje stroke je, da koncesijska pogodba z
               družbo je bila nujno potrebna, vendar pa ne v taki obliki. Mi namreč nismo, ni bila
               ustanovljena takrat pristaniška uprava, ampak so bile določene pristojnosti prenesene
               na samega upravljavca pristanišča, na samega operaterja, to je na Luko Koper, kar je
               pomenilo, da Luka ne more koristiti nobenih evropskih sredstev. In vsa
               infrastruktura, ki se zdaj v Luki gradi, je praktično najdražja pristaniška
               infrastruktura v Evropi. Koncesijsko pogodbo menjati bo težko. Mi močno delamo na
               tem, da bi to v kratkem spremenili. Problem, ki visi nad nami, ta Damoklejev meč, je
               Evropska komisija, ki to pogodbo še zmeraj proučuje, in ne vem, kdaj bo komisija se
               okrog kakšne zadeve odločila.</p>
               <p>Toliko na kratko, če bo pa kakšno vprašanje, bom pa z veseljem odgovoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mogoče še o železnicah, Andrej Godec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:GodecAndrej">

               <speaker>ANDREJ GODEC:</speaker>

               <p>Za Slovenske železnice lahko rečemo, da so v lanskem letu  po računovodskih podatkih poslovale sicer negativno,
               rezultat oziroma čista izguba je v višini 19 milijonov 429 tisoč evrov. Rezultat je
               boljši od načrtovanega predvsem zaradi večjih poslovnih izidov ali pa boljših izidov
               na področju<gap n="..."/> <stage>/?-izgovarja nerazločno/</stage> in vodenja prometa ter večjih transportnih
               prihodkov iz tovornega prometa. Na višino čiste izgube so vplivale tudi obračunane
               negativne tečajne razlike v višini dobrih 8,5 milijona evrov, ki so nastale pri
               preračunu stanja kreditov in glede na švicarske franke.</p>
               <p>Spodbudno je, da je dodana vrednost na zaposlenega, to je v povprečju število na
               podlagi delovnih ur, za 15% večja kot leta 2009. Seveda, na to je vplivalo predvsem
               povečanje transportnih prihodkov v tovornem prometu in znižanje števila zaposlenih.
               Število zaposlenih se je zmanjšalo za skoraj 1.000 delavcev, glede na intenzivni
               proces kadrovskega prestrukturiranja in pa<gap n="..."/> <stage>/izgovarja nerazločno!/</stage> vodilnega kadra
               za izvajanje procesov, kar pač ima to pozitivno posledico glede na racionalizacijo
               števila zaposlenih.</p>
               <p>Slovenske železnice, d.o.o., so v preteklem letu dosegle dobrih 366 milijonov evrov
               poslovnih prihodkov. Največji del teh prihodkov, skoraj 50%, so prihodki po pogodbah
               z Direkcijo za vodenje investicij in za opravljanje obveznih gospodarskih javnih
               služb, to je v višini dobrih 180 milijonov evrov. Ostale poslovne prihodke pa
               sestavljajo transportni prihodki tovornega prometa, ki so 52 milijonov, in pa
               transportni prihodki potniškega prometa, ki so znašali 34 milijonov evrov.</p>
               <p>S tega zornega kota ocenjujemo, da se zadeve izboljšujejo, in pričakujemo tak trend
               še naprej. Toliko na kratko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mislim, da smo s tem podali odgovore oziroma so podali predstavniki Ministrstva za
               promet, odgovore na vprašanja pod številko 9. Preostala vprašanja so še vprašanje pod
               številko 10 in 11. In sicer, vprašanje številka 10, zakaj Vlada ne nadaljuje
               pogovorov za iskanje strateškega partnerja in zakaj so pogovori z gospodom Mehdornom
               zastali.</p>
               <p>Besedo želi gospod Jakomin. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz bi ta odgovor razdelil na dva dela, in sicer na strateškega partnerja in
               konkretno na gospoda Mehdorna.</p>
               <p>Najprej glede gospoda Mehdorna. Gospod Mehdorn je v bistvu po dogovoru s predsednikom
               Vlade prišel v Slovenijo za sanacijo Slovenskih železnic, konkretno družbe Slovenske
               železnice. V dogovoru s predsednikom Vlade je takrat bilo dogovorjeno, da bo svoje
               svetovalne storitve ponujal brezplačno. Ko je pričel z delom, je prvi predlog
               vseboval ne samo reorganizacijo in sanacijo Slovenskih železnic, ampak popolnoma nek
               nov koncept, ki je predstavljal ustanovitev tako imenovanega slovenskega logističnega
               holdinga. Ta koncept, ki ga je on predstavil, ni bilo nič revolucionarnega, nič
               novega, zato ker je ta koncept bil predstavljen tako leta 1999 in leta 2001 s strani
               takratnega vodstva Luke Koper
               in leta 2007 s strani slovenske vlade. Tako da je v bistvu prišel s konceptom, ki je
               bil že trikrat na strokovni ravni zavrnjen. No, vseeno je Vlada nadaljevala s tem
               postopkom. Organizirana je bila prva konferenca za vse deležnike na Brdu pri Kranju.
               Povabljeni so bili vsi, ki so kakorkoli udeleženi ali bi bili udeleženi v tem procesu
               ali oškodovani, tudi taki so bili zraven, in rezultat tega je bil, da so vsi
               deležniki, razen Slovenskih železnic, bili proti takšnemu povezovanju, proti
               vertikalni povezavi, saj takih praks v svetu sploh ni. In še tam, kjer so bile v
               preteklosti, so propadle zaradi problemov, ki jih vertikalne povezave prinesejo. In
               danes je poznano, da v svetu potekajo povezave na horizontalni ravni. To, kar je bil
               pa predstavljen koncept, je pa bil koncept, ki bi v neki fazi seveda koristil trem
               podjetjem, v drugi fazi pa škodoval marsikateremu od ostalih podjetij, ki delujejo v
               teh treh branžah, in bi, gledano na nacionalni ravni in na prihodkih, ki prihajajo na
               razne načine v proračun, to prineslo neko dolgoročno škodo. Kljub nasprotovanju
               velike večine deležnikov je proces šel dalje. Bila je organizirana druga konferenca
               na Brdu pri Kranju, kjer se je spet predstavilo neka spremenjena stališča in poglede
               gospoda Mehdorna. Nasprotovanja so bila ne samo enaka, ampak še večja, in s tem se je
               tudi jasno pokazalo, da ni podpore k takšnemu projektu. Vsi dobro veste in se
               zavedate tega, da če ni podpore najprej ožjega vodstva, potem nadzornih svetov in
               lastnikov k takemu projektu, takšna velika združitev ne more uspeti. Bili smo priče
               takšnim projektom v svetu v različnih država in kjer se je s takimi projekti šlo s
               posiljevanjem, so projekti na koncu obrodili negativne sadove. In zaradi tega je bil
               tudi eden od zaključkov, da se s projektom ne gre naprej, prav zaradi tega, ker
               deležniki, ki so bili in ki bi bili udeleženi pri takem velikem projektu, so temu
               nasprotovali. Drugi razlog je bil pa ta, da dogovor, ki je bil na začetku sklenjen,
               da bo gospod Mehdorn svoje storitve ponujal brezplačno, se je izkazal na koncu za
               nerealnega, saj je on zahteval neka plačila, ki seveda niso bila nikoli potem
               izvršena.</p>
               <p>Kar se tiče drugega dela vprašanja pri iskanju strateškega partnerja, pa takole.
               Vlada se nikoli ni ukvarjala z iskanjem strateškega partnerja. Če še malo ostanem pri
               gospodu Mehdornu, gospod Mehdorn je v svojih dokumentih sam predlagal, da v neki fazi
               vstopi strateški partner. To je bil njegov predlog in to ni bil predlog Vlade. To je
               prvo. Drugo, strateškega partnerja, mislim, da Vlada kljub vsemu znanju, ki ga ima,
               ni usposobljena za iskanje strateškega partnerja. In to govorim za to Vlado in za vse
               bodoče vlade, ki bodo. Pač pa mislim, da morajo vodstva podjetij sama povedati, kdo
               je pravilen strateški partner za njih. In zaradi tega tudi mislim, da pogovorov za
               iskanje strateškega partnerja - tu nimamo več kaj dodati, ker Vlada ni pristojna za
               to, da išče strateškega partnerja. Ne nazadnje ne pozabiti, v Državnem zboru ste
               ustanovili Agencijo za upravljanje kapitalskih naložb, ki je tista, ki korporativno
               upravlja vsa podjetja v državni lasti. Luka Koper pa Slovenske železnice so v
               večinski državni lasti, Intereuropa ni, in zato bo tudi pri tem projektu zelo težko
               kdorkoli rekel, da je Vlada tista, ki je pristojna za iskanje strateškega partnerja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.  Želi še kdo kaj dodati
               s strani predstavnikov ministrstva pri tej točki? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Predlagam, da preidemo še na odgovor na 11. vprašanje, kako poteka in v kateri fazi
               se nahaja izvajanje projektov posodobitve železniških povezav iz Resolucije o
               nacionalnih razvojnih projektih, še zlasti na 5. koridorju, od Kopra, Divače,
               Ljubljane, Zidanega mostu do Hodoša. Del tega odgovora, mislim, da smo že na prejšnji
               seji slišali, ker je bil podan s strani gospoda Godca. Tako da mogoče bi bilo
               primerno, da pozneje od predlagatelja ugotovimo, ali je treba še kaj dodatno
               pojasniti glede poteka izvajanja projektov. Tako da po odgovorih Ministrstva za
               promet na ta vprašanja odpiram razpravo in sprašujem, kdo želi razpravljati? Gospod
               Verlič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VerličPeter">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, kar se tiče vprašanj in odgovorov, seveda hvala lepa za ta pojasnila. Ampak kljub
               vsemu tudi po teh odgovorih mislim, da logistična platforma, ki si jo je koalicija
               zadala, preden je šla v Vlado, da bo iz Slovenije napravila logistično platformo, se
               zdaj kaže nekako, da to ni več cilj, da to ni več prioriteta. Po tem zadnjem odgovoru
               od gospoda državnega sekretarja se Vlada več s strateškimi partnerji, s Slovenskimi
               železnicami, z Luko Koper, z logistiko ne bo več ukvarjala, ker je za to pristojen
               nekdo drug. Torej, zdaj me res zanima, s čim se bo zdaj Vlada in Ministrstvo za
               promet ukvarjalo, če ne ravno s tistim, kar je v interesu. Mislim, da ta podjetja, če
               so v večinski lasti, morajo biti v interesu ministrstva in da se morata ministrstvo
               in vlada vključevati v to, da se bo Slovenija na koncu pokazala kot logistična
               platforma, tako kot ste tudi zapisali. Ta cilj, ki je bil v koalicijski pogodbi jasno
               napisan za področje prometa, se zdaj zdi, da je prepuščen podjetjem, tako sem jaz
               razumel, oziroma še AUKN-u, kot zdaj to sodobno rečemo. Se pravi, potem je res
               vprašanje, s kakšno logistično platformo se bo potem ukvarjalo ministrstvo. Mislim,
               da je ključna naloga vlade in ministrstva, da sodeluje in pomaga vsem podjetjem, ki
               jih ima v svoji lasti, da svojo vlogo okrepijo in da se njihova strateška pozicija
               izboljša, vsaj tako ste zapisali.</p>
               <p>Še vedno sprašujem glede tega čezmejnega sporazuma, ki je bil spremenjen, kot razumem
               iz odgovora, na zahtevo Italije. Res me zanima in zelo si želim, in najbrž bi bilo za
               vse člane Odbora za promet zelo dobro, če bi ta sporazum, ki je bil podpisan, videli,
               če bi ga dobili na mizo, saj najbrž ni tajen, kajne, jaz upam, da ni tajen. To sem
               osebno že prosil ministra v svojem poslanskem vprašanju, pisnem, če mi lahko dostavi,
               pa ga nisem dobil. Zdaj sprašujem, in najbrž ne bo nič narobe, če ga vidimo in si
               sami ustvarimo tudi to sliko, o teh spremenjenih prioritetah na področju povezav Luke
               Koper z zaledjem. Dejstvo je, da drugi tir postaja res samo en tir, od Kopra pa do
               Divače, se pravi, tako kot je bil  leta 1968 postaja industrijski tir nazaj. Med tem, ko pa imamo od
               Trsta proti Divači s tem sporazumom dvotirno povezavo petega koridorja, na katerega
               se naveže potem nek tir. Skoraj ne verjamem, da Italija ne glede na to, da je bilo
               velikokrat rečeno, da si ne bi želela direktne povezave obeh pristanišč, čisto ob
               obali. Mislim, da ima sedaj s tega vidika močnejše pozicije.</p>
               <p>Kar se tiče posodobitve koprskega pristanišča, pa če sem prav razumel odgovor, je
               zadeva v proučevanju na italijanski strani. Italija je zahtevala vpliv čezmejnosti za
               koprsko pristanišče. Se pravi, kaj sedaj to pomeni. Koliko je to odločujoče, kar bo
               Italija povedala kot svoje mnenje? Bojim se, da ne bo spet kaj pogojevala, ali s
               kakšnimi plinskimi terminali, ali pa mogoče kar s Koprom-Trst. Kje so sedaj te naše
               pozicije. To so bila tista vprašanja, te bojazni v zvezi z zalednimi povezavami. Ne
               smete pozabiti, če se še enkrat vrnem, da sedaj imamo od Trsta proti Divači, če bo
               nova dvotirna železniška povezava, bo potekala v predorih, verjetno, če bodo
               parametri posodobljeni. Enako kot bo potekal en ti od Kopra do Divače. Se pravi, bomo
               imeli najmanj tri predorske cevi. Če pa bi ta navezava, tako kot je bilo prvotno
               mišljeno, da bi bilo to vozlišče pri Črnem Kalu, potem pa se seveda ta predor toliko
               skrajša, ker imamo samo eno cev. Z vidika optimalnosti gradnje smo si sedaj napravili
               podražitev, ki bi drugače, ker bi del petega koridorja od Trsta do Divače potekal na
               skupnem poteku trase drugega tira. Sedaj je pač to drugače.</p>
               <p>Ko smo pri poslovnem uspehu slovenskih logističnih podjetij je bilo kar nekaj
               razprave namenjene preteklosti. Tu bi predlagal, ker je prav, če se je slišala ena
               stran, da bi se slišala tudi druga stran, pa naj prejšnja uprava in prejšnji nadzorni
               svet tudi pove, in da si ustvarimo sliko. Sedaj imamo en plat medalje. Morda bi bilo
               zelo dobro, da bi nekdanje vodstvo prišlo in pojasnilo svoj del zgodbe pri tem, kar
               ste pač podali v obrazložitvi in v tem delu, kar se tiče preteklega poslovanja in
               odločitev. Mislim, da bi bilo to mnogo bolj korektno, da slišimo obe strani.</p>
               <p>Kar se tiče izvajanja projektov posodobitve, jaz glede na vse to menim, da se vse
               skupaj dejansko, tudi te letnice kdaj se bo začela gradnja, sedaj pa tega drugega
               tira očitno še odmikajo. Upam, da ta ustanovitev nove družbe za razvoj ne bo še
               projekta zamaknila. Vse to me pravzaprav še bolj prepričuje v tem, da so sklepi, ki
               smo jih predlagali, pravi in da so pravzaprav tudi v korist in v pomoč Vladi, pri
               čemer mislim, da strateški partner, se pravi, kdo bo moderniziral infrastrukturo, ali
               bo to zmogla država kar  sama,
               ali bo to šlo na pleča podjetij. Jaz mislim, da tukaj bi vendarle Vlada in
               ministrstvo morali imeti neko smer, neko politiko. Vsekakor to, kar je v našem
               tretjem in četrtem sklepu.</p>
               <p>Predlagam, tako kot je tukaj napisano, da predlagamo Vladi, da ponovno prouči
               železniške povezave na tem čezmejnem poteku, zlasti v tej smeri zaščite interesov
               Luke Koper, da se nam ne bi naš položaj še poslabšal in da nam ne bi res blagovni
               tokovi obšli Slovenijo. Jaz predlagam, da te sklepe podpremo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče damo še besedo gospodu Juriju, ki se je prijavil k besedi, pa potem
               državnemu sekretarju. Luka, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JuriLuka">

               <speaker>DR. LUKA JURI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav. Mislim, da je bila dosedanja razprava izraz neke iskrene
               analize, kateri pa manjka, ker je popolnoma razumljivo, v obratnem primeru bi se
               najverjetneje tudi meni isto zgodilo, manjka tista rahločutnost do realnosti na
               teritoriju. Kot Koprčan poznam dobro realnost slovenske Istre, Krasa, tako
               slovenskega, kot italijanskega in katere so geografske zahteve, postavitve tako
               zahtevnih infrastrukturnih projektov. V primeru povezave pri Črnem Kalu, ki je bila
               na zemljevidu zagotovo nam lepša, se postavlja večji problem umeščanja te trase v
               prostor in predvsem umeščanja te trase v prostor, ne samo skozi celoten Kras, ki je
               že sam po sebi težaven, tako na slovenski, kot še bolj na italijanski strani zaradi
               kraške konformacije in kraške geologije. Ampak težav doline Glinščica. Tukaj
               verjamem, kot vem, in ne zamerim, kot vem, da tudi mi kolega Verlič ne bi zameril, če
               ne bi poznal manjših okoljskih predelov na njegovem področju. Dolina Glinščica je
               naravni rezervat, ki se nahaja v dveh tretjinah v Italiji, v eni tretjini pa v
               Sloveniji. Naravni rezervat je sicer le na italijanskem delu. Dolina reke Glinščice
               oziroma kot rečejo Italijan Val Rosandra. To je tista dolina, ki se odpira do Trsta
               proti Kozini, mimo Občine je dolina, naprej gor mimo vasi Boljunec in se potem viša
               in pride nekje do Kozine. Mi jo lahko vidimo, ko se vozimo iz ljubljanske smeri proti
               Kopru takoj po čelni cestninski postaji Videž, ko je tisti odsek prot Kastelcu. Če se
               obrnemo proti Trstu, ko prvič vidimo morje, tam vidimo to dolino Glinščice. Ta
               dolina, ki je naravni rezervat, to dolino bi morala infrastruktura kakorkoli vidno in
               močno invazivno prečkati, če bi želeli zadevo dejansko povezati s Črnim Kalom. To
               sicer ni bil toliko naš neposredno slovenski problem. Ker pa pač živim na tistem
               področju sem se udeleževal tudi razprav na drugi strani meje. Konec koncev okoljske
               razprave so brez mej. Tukaj je bil velik problem, kako umestiti to infrastrukturo v
               tisto res delikatno naravno okolje, ki je med drugim, kot rečeno, naravni rezervat.
               To je, recimo, nekaj zelo podobnega kot če bi morali takšno infrastrukturo spraviti
               skozi Škocjanske jame. Seveda nesprejemljivo. Ne pravim, da je to edini razlog. So
               tudi najverjetneje številni drugi. Ampak z okoljskega vidika je bil problem, ki smo
               ga čutili tudi mi v Kopru. Ker konec koncev dolino Glinščice kot prebivalci tistega
               področja vsi imamo za svojo. Po mojem mnenju je konfiguracija kot je današnja za
               Slovenijo geopolitično gledano  enakega pomena. Imamo namreč tako kot bi imeli prej, tudi v tej
               situaciji eno povezavo petega koridorja in dve slepi črevi, eno ki povezuje ta peti
               koridor če se ne motim z višine na Brežine do Trsta in drugi, ki povezuje ta peti
               koridor z višine Divače do Kopra. Seveda kar se tiče finančnih zadev, bodo bolje
               obrazložene, jaz kupim ta argument, ki ga je dal gospod Verlič ampak finančna
               dimenzija ni edina. Verjetno tudi okoljska dimenzija ni bila edina, ki je botrovala
               tej odločitvi ampak je bila vendarle zelo relevantna sploh za tiste ljudi, ki tam
               živijo. Tako da to rešitev, kot prebivalec slovenske Istre s tega vidika pozdravljam.
               Zavedam se da geopolitično in geostrateško se za Luko Koper situacija ne spremeni,
               ker še vedno imamo neposredno navezavo na peti koridor kot nek dodatek ali pa lahko
               rečem temu tudi slepo črevo, tako kot tudi italijansko pristanišče, ki se seveda mora
               na to povezati gor na Brežini in tudi razdalje si veliko, veliko ne razlikujejo od
               tega dodatka do tržaškega pristanišča in tega dodatka do koprskega pristanišča.</p>
               <p>Na koncu pa še tudi vprašanje tunelov. Nekaj časa vem, da je obstajala sicer bolj v
               teoretski ravni kot praktični zamisel, da bi se oba nova tira med Koprom in Divačo
               zgradila v eni sami cevi, kar je seveda bistveno ceneje, vemo pa koliko to povečuje
               nevarnost hitrega železniškega prevoza dvosmernega v eni sami cevi. Potem v praksi do
               tega ni prišlo, ker vemo, da bomo imeli, vsaj upam, da bo pri tem tudi ostalo, dva
               novativa v vsak v svoji cevi kar je z vidika varnosti je bistveno pomembneje in po
               mojem mnenju tudi navezava s petim koridorjem je dobro, da se zgodi čim bližje
               oziroma čim bolj na površju kot pa v skritih tunelih povezavah, ki vemo kaj pomeni to
               z vidika obremenjevanja varnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče dobim odgovore še na dodatna vprašanja ali dileme, ki jih je postavil
               gospod Verlič in se nanašajo na cilje oziroma je še vedno logistična platforma tisti
               cilj Slovenije, ki je za nas izziv. Potem čezmejni sporazum, drugi tir, ostaja en
               tir, posodobitev koprskega pristanišča, prejšnja uprava naj pove svoje stališče,
               dobro to mislim, da bi bil podan tudi neki odgovor, da so vložene kazenske ovadbe
               glede tega in bodo ti odgovori seveda dodatno proučeni, če lahko temu tako rečem.
               Tako da mogoče na ta vprašanja odgovore in gospod Jakomin imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p>Hvala. Dati odgovor zdaj na vsa ta vprašanja moram reči z vsem dolžnim spoštovanjem,
               zelo smešno. In da ne bo pomote, saj o logistični platformi je bilo vse zapisano,
               bilo povedano, je zapisano in bom še enkrat poudaril ampak očitno se vse te stvari
               pričakuje. Mi to <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> skozi eno uho noter, skozi drugo ven.</p>
               <p>Logistična platforma ne pomeni ukvarjati se s podjetjem, logistična platforma pomeni,
               da bodo podjetja lahko delovala. In tam je zelo jasno zapisano v vseh dokumentih pa
               verjetno jih bom moral res dostaviti še enkrat, da si jih preberete, ker jasno piše,
               da bo Ministrstvo za promet poskrbelo za izgradnjo potrebne logistične
               infrastrukture, ceste, železnice, letališča, pristanišče, logističnim podjetjem pa
               dalo možnost, da same ustvarijo posel. Država nima namena, mislim, da smo na tem
               odboru že marsikdaj to povedali in že marsikdaj to ponavljali, da država ni imela,
               nima in ne bo imela namena se ukvarjati z direktnim poslovanjem podjetja, zato so
               zelo dobro plačane uprave in zato se morajo oni ukvarjati  s tem.</p>
               <p>In še enkrat. Logistična platforma je poslovno okolje o izgradnji infrastrukture, ki
               je potrebna za logistično platformo, smo dosti že govorili na prejšnji seji, na tej
               seji lahko še debatiramo do noči ali pa tudi naslednjič če želite. In tukaj mislim,
               da glede infrastrukture tako cestne, železniške, tako letališča ali pristanišča smo
               povedali ogromno kaj je bilo narejenega, tudi v prejšnjih mandatih, kaj je bilo v tem
               in kaj bo v bodoče.</p>
               <p>Tako da spoštovani gospod Verlič, brez strahu bomo še vedno govorili o logistični
               platformi, vsaj dokler bomo še mi v tem mandatu, ko bo pa nekdo drug boste pa lahko
               govorili o tem drugače.</p>
               <p>Še vedno pa zakonitosti ekonomije in poslovanja, vedno pravijo da posel delajo
               podjetja ne pa politika. Za razliko od vseh ostalih mandatov, smo se saj v tem
               mandatu izključili iz tega.</p>
               <p>Kar se tiče čezmejnega sporazuma pa bom še enkrat ponovil, bolj počasi, zato da ne bo
               nepotrebnega razlaganja o neki živčnosti. Sporazum Trst - Divača, je bil sklenjen med
               dvema državama na Trasi. Trst, cepišče na Črnem kalu, Divača, Koper cepišče na Črnem
               Kalu, Divača.</p>
               <p>V letu 2009 je italijanska vlada odstopila od tega sporazuma. Še enkrat ponavljam.
               Italijanska Vlada je odstopila in ni želela več nadaljevati s tem projektom. Po nekaj
               mesečnem zatišju je prišla s predlogom, s katerim je predlagala, da se namesto te
               povezave, ki naj bi se združila na stičišču v Črnem kalu, da gremo s projektom
               povezave Trst pristanišče, Koper pristanišče. Glede na to, da je ta predlog iz
               strateških vidikov škodljiv za Slovenijo, škodljiv pa predvsem zaradi tega, ker
               Slovenija namerava črpati evropska sredstva za povezavo Koper, Divača ne samo v tem
               programskem obdobju do leta 2013 ampak tudi v naslednjem, to pomeni 2014, 2020 bi
               Italija s svojim mehanizmom pripeljala do tega, da v naslednjem programskem obdobju
               bi bili deležni dosti manj evropskih sredstev, kot smo jih danes ali celo ne bi jih
               bili deležni. In zaradi tega finančnega momenta in zaradi tega, ker bi nas s povezavo
               Koper, Trst povezala na povezavo, ki pelje dalje in dalje do Červinjana in potem na
               protepsko progo in s katerim bi dejansko Slovenija ostala brez zaključnih prometnih
               povezav, je slovenska Vlada temu nasprotovala in skupen dogovor po nekaj mesečnih
               pogajanjih med Italijansko in Slovensko stranjo je bil, da nadaljujemo dela na
               povezavi Nabrežina, Sežana, Divača, ki je potek petega panevropskega transportnega
               koridorja. In to ni neki izmišljen hibrid ampak to je koridor, ki obstaja v
               dokumentih od leta 1991. To je vse evidentirano in to vse obstaja. Tako da govoriti o
               temu, da smo spremembo trase šli v oškodovanje Slovenije, to je zelo
               tendenciozno.</p>
               <p>Pa če ostanemo pri panevropskih transportnih koridorjih, ki še enkrat pravim, so od
               leta 1991, že vsi opredeljeni, narisani in tako naprej, ne morem sprejeti trditve, da
               bo Koper, Divača postala povezava na industrijskem tiru. Najprej ne zaradi tehničnih
               karakteristik, namreč proga, ki se bo začela letos graditi ne bo imela karakteristik
               tega industrijskega tira ne zaradi varnostnih razlogov, ne zaradi hitrosti. Tukaj bi
               zelo pričakoval od strokovnjakov s področja železnic, da me seveda dopolnijo in da
               razumejo te stvari o čemer govorim. Drugo pa mreža panevropskih transportnih koridorjev zelo jasno govori,
               da peti A koridor je krak Koper, Divača. To je koridor, ki je priznan v Evropski
               uniji in širše. Govoriti o enem industrijskem tiru, mislim, da je to stvar, ki je le
               malo preveč napeta in s trte zvita.</p>
               <p>Kar se tiče državnega prostorskega načrta za Luko Koper in čezmernih vplivov na
               okolje bi prosil kolega Požarja, to pokriva v našem ministrstvu, projekti posodobitve
               bi tebe prosil potem, Andrej, če poveš, ker očitno ni bili dovolj.</p>
               <p>Kar se pa tiče strateškega partnerja, kar je bilo izpostavljeno. Razumem, da
               predlagatelji teh vprašanj, tudi sklepov razmišljajo o temu, da bi se mi morali
               ukvarjati z iskanjem strateškega partnerja in kot sem dobro razumel je bilo
               poudarjeno, da iščemo strateškega partnerja za investicije v infrastrukturo. Mislim
               lepo vas prosim. Nekaj o transportu le vemo in nekaj o prometni infrastrukturi le
               vemo. Investicije v železniško infrastrukturo ne morete na svetu najti strateškega
               partnerja, zato ker je povrat investicij v infrastrukturo negativen. Razvlekel bi se
               v par 100 let, zdaj mi pa povejte, kdo bi bil pripravljen investirati v tak projekt.
               Ni finančnega investitorja pa niti ne strateškega investitorja. Zato o takšnih
               stvareh, če pa seveda kdo pozna take investitorje, pa smo vedno dobrodošli za sprejem
               takih pobudnikov za investicijo in tu je seveda zdaj jim pomagati pri temu, da se to
               realizira. Vendar do danes se noben takšen ni pojavil, da bi rekel želim investirati
               v druge tire. Takih investitorjev ni bilo in se ne pojavljajo in jih ne zanima. Mi
               seveda ob vseh možnih obiskih, sestankih v tujini in tako naprej ponujamo to, iščemo,
               vendar takih interesentov zaenkrat ni. Mogoče ima kdo čarobno palico in nam lahko pri
               tem pomaga. Janez boš ti glede, da ponujajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Mogoče še posodobitev koprskega pristanišča</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Če se prosim prijavite. Predajam besedo gospodu Križarju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD KRIŽAR:</speaker>

               <p>Hvala. Glede čezmejnega presoja vpliva na okolje tako, da je Slovenija identificirala
               konvencijo o čezmejnem presoji o vplivu na okolje in italijanska stran je januarja
               2010 izrazila željo, da je kot stranka v tem postopku, kar smo ji morali upoštevati.
               Res je, da je Rim močno kisalni voz, da je teh plinskih terminalov in je zadevo
               vlekel do zadnjih možnih meja in na koncu je rekel, da ne more kmalu obravnavati, ker
               je v Slovenščini in smo se tako potrudili, da smo na svoj strošek te zavede prevedli
               in posredovali in potem se je še kar vleklo in vleklo in potem, ko je 2. aprila
               potekel vsak možen rok po tej konvenciji se je Vlada odločila, da gre zadevam naprej.
               In sem potem okoljsko poročilo pripravil, zadevo še naprej, tako da zadeva je zdaj že
               na Vladi in bo Vlada o tem odločala, če ne ta pa naslednji teden sigurno. Tako da ta
               DPN je sprejet.</p>
               <p>Kar se pa tiče če mi dovolijo mogoče samo malo en komentar še na zadeve, da mi je
               mogoče tudi prejšnja uprava kaj povedala, kaj se je dogajalo.</p>
               <p>S teh letnih poročil, ki so za nazaj je finančna situacija precej drugačna. Mi bi
               preverjali zadeve tudi za dlje za nazaj, mi smo deset let preverjali, ampak Zakon o
               gospodarskih družbah pač enostavno dovoljuje za pet let revizijo delati za nazaj,
               tako da je bilo maksimalen čas, se pravi skupščine 2009 do leta pet let nazaj.
               Razumem pa da, in prejšnjo upravo in prejšnji nadzorni Svet, ko sta bila v polni
               funkciji, nista imela razlogov za sum, da je za nazaj kaj narobe, ker če bi imel neke
               osnove, da se je pod prejšnjo upravo oziroma pod prejšnjim nadzornim Svetom nekaj
               narobe delali, je bilo pač orodje revizije za nazaj v njihovih rokah takrat. Tako da
               razumem, da ni bilo razlogov, da bi se šlo kaj delati.</p>
               <p>Dejstvo pa je, če mi je dovoljeno, če nisem predolg, da nekatere zadeve iz tega price
               waterhouseovega poročila, so tako v nebo vpijoče  da enostavno je nanje treba odreagirati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Ja še Andrej Godec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:GodecAndrej">

               <speaker>ANDREJ GODEC:</speaker>

               <p>Če je temu okrog dopolnitve, se pravi obdavčitve za dela ali pa projekte, ki so bila
               enem ali drugem koridorju, potem bi bilo morda konkretno rečemo, zakaj ni projekt,
               sicer lahko povem, da vsi ti projekti, kateri tangirajo peti oziroma deseti koridor,
               tečejo po terminskem planu, da smo te termine ujeli in če se izrazim v semaforju, so
               vsi projekti v rumeni oziroma zeleni barvi. Edini projekt na tem koridorju v rdeči
               barvi je projekt RMTS, ki ga sicer vodijo Slovenske železnice na podlagi sporazuma
               med ministrstvom, direkcijo in železnicami in je tudi v proceduri in dela pritožbe še
               vedno, že dve leti na državni <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> komisiji.</p>
               <p>Modernizacija stare proge Divača, Koper teče po terminskem planu. Zdaj se pripravlja
               k pogodbi sicer aneks zaradi mnogo večjega povečanja tovora iz Luke Koper kot je bil
               predviden, kot ga je upravljavec predvidel in s tem seveda zaradi povečanja in
               razširitve signal varnostne naprave in <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> naprav in obnove tirov
               na kompletno tovorno postajo Koper. To pomeni samo, tovor bo ustavil v ožjem delu in
               tako imenovani tisti, ki so železničarji poznate GPP, kar bi zdaj skupaj postala ena
               tovorna postaja Koper. In kljub temu povečanju lahko zatrdim, da rok dokončanja teh
               del ne bo prekoračen in da bo zaključen v terminskem planu kot je predviden samo za
               prvotni obseg, obseg del.</p>
               <p>Morda bi samo še kot obrazložitev, sem prepričan, da dr. Verlič Peter tudi to pozna,
               ko smo se pogovarjali o dvotirnosti oziroma enotirnosti na tem odseku Divača, Koper
               smo pač prišli do te rešitve tudi skozi to, da smo rekli, da je v tem trenutku en tir
               nov tir Divača, Koper, drugi tir pa je stari modernizirani tir, drugi tir pa je stari
               modernizirani tir Divača, Koper. Z ustrezno tehnologijo se da ta zadeva ali pa takšen
               položaj izkoristiti glede na blagovne tokove do leta 2030 - 2035. To je po zadnji
               študiji blagovnih tokov, ki ga je opravil prometni Ištitut slovenskih železnic.</p>
               <p>Pa še mogoče, če sem že pri besedi, upam, da mi ne zamerite, še kolegu Luki glede
               Glinščice je bil problem precej na italijanski strani, naši strani imamo manjši
               problem, lahko pa tudi ta problem ob kakšni zeleni ali pa ne vem kaki iniciativi tudi
               pri naš se postane problem in bi se lahko glede na črtanje 62. člena Zakona o
               graditvi objektov, kjer postanejo vsi, kateri so v vplivnem okolju, stranke v
               postopku problem. Upam, da tega ne bo in da bomo zadevo tako kot je bilo rečeno
               spravili do konca, sicer pa v smislu gradnje lahko rečem, da se je pravzaprav gradnja
               s tem ko so bila oddana dela za predstavitve telekomunikacijskih vodov in drugin
               inštalacij ter 
               visokonapetostnih naprav, formalno-pravno začela. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, še enkrat, za ta dodatna pojasnila pri investicijah. Želi mogoče še
               kdo razpravljati o teh odgovorih in vprašanjih, ki so bila postavljena? Mogoče bi
               bilo vendarle primerno tudi se pogovoriti o sklepih, ki so predlagani za to sejo. Če
               ni razpravljavcev, bi tudi predlagal kolegico, da skuša razdeliti predlog sklepov
               Odbora, ki bi <gap n="..."/></p>
               <p>Ja, izvolite gospod Jakomin.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p> Ja, hvala lepa. Zdaj, glede, sicer to je stvar Odbora, ampak kot stališče Vlade bom
               vseeno si dovolil povedati, kaj mislim glede sklepov.</p>
               <p>Naše mnenje je, da takšni sklepi, kot so bili napisani po vseh teh obrazložitvah, so
               neprimerni in s predlogi, ki ga je na novo oblikoval Odbor, se mi zdijo dosti bolj
               primerni, kot pa tisti, ki jih je predlagal predlagatelj. Zato vsaj v imenu Vlade
               lahko povem, da se s takimi predlogi, kot so bili predlagani na začetku tega Odbora
               nikakor ne moremo strinjati in da, seveda nimamo te pristojnosti reči, a jih
               sprejemamo ali ne, ampak ne strinjamo se s tem, da jih sprejmete in predloge, ki jih
               je oblikoval Odbor so dosti bolj primerni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Hvala. No naj pojasnim, gre za predlog za oblikovanje amandmajev Odbora, tako da, o
               tem bomo seveda zdaj še opravili razpravo, kajti ni več priglašenih k razpravi o
               posameznih vprašanjih. Tako, da bi razpravo nadaljevali o sklepih.</p>
               <p>Zdaj, za lažje razpravljanje smo vam tudi razdelili pisno gradivo, tako da bi te
               razprave bile čim bolj konstruktivne in usmerjene k cilju, da seveda oblikujemo
               realne sklepe na podlagi podanih pogovorov in ne nazadnje tudi podanih informacij, ki
               smo jih dobili na vsa zastavljena vprašanja.</p>
               <p>Že v tej fazi želi gospod Verlič besedo, če sem prav razumel, o sklepih.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VerličPeter">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p> Ja, hvala lepa. No, jaz sem zdaj tole na hitrico pogledal.</p>
               <p>Vsaj kar se mene tiče zdaj ne vem, kakšni konkretni odgovori so bili dani. Najprej,
               mi smo dobili, ne vem zakaj ne moremo dobiti dokumenta sporazuma in zakaj ni bilo
               danega odgovora na vprašanje direktno, ali lahko dobimo ta čezmejni sporazum, ki ga
               je Vlada podpisala, tukaj, na Odbor. Imamo samo pojasnila državnega sekretarja. Zakaj
               nimamo sporazuma, da točno vidimo, kaj piše, kaj konkretno je opredeljeno in kaj se
               predvideva. Tega ni. Še zlasti, jaz sem pozorno poslušal odgovore glede investicij v
               železniško infrastrukturo, kjer je državni sekretar pojasnil, da so investicije v
               železniško infrastrukturo nerentabilne. Iz tega ven lahko sklepamo, da so tudi
               investicije v drugi tir nerentabilne.</p>
               <p>Saj mislim, da ni potrebna nobena nervoza, ker se pač pogovarjamo o sklepih in o
               predlogih sklepov.</p>
               <p>In če gremo naprej, o logistični platformi, da bo Vlada, je bil dan odgovor, da bo
               Vlada nudila možnosti logističnim podjetjem, tako je bilo odgovorjeno. Potem pa
               seveda pričakujem, katere, konkretno, kateri so ti ukrepi. En ukrep, v redu, gradnja
               infrastrukture, razumljivo. Potem se morajo podjetja sama znajti,  Ministrstvo pa bo nudilo možnosti
               podjetjem. Katere, kaj, kaj konkretno?</p>
               <p>V redu, odgovor, da se vsi projekti izvajajo, da so vsi na rumenem semaforju oziroma
               zelenem, je povedal gospod dr. Godec, saj, morda se pa da že v tem trenutku povedati,
               kdaj bo od Kopra do Hodoša, z letnico, če vse poteka, kdaj bodo osni pritiski, da
               bodo obremenitve posodobljene, 22,5 tone na os, se pravi, da bodo težki tovori lahko
               vozili, to se da najbrž že po letnicah, kdaj bo to. Kdaj bo potem dosežena
               interoperabilnost in kdaj bomo recimo dvignili hitrosti tovornih pa potniških vlakov,
               in za koliko. To so potem pa čisto konkretna vprašanja in konkretni odgovori, če vsi
               projekti tečejo tako, kot je treba.</p>
               <p>In zakaj pravim, dajmo še enkrat pogledati te čezmejne povezave, namreč tudi drugi
               tir od Kopra do Divače, ki bo enotirna cev in ga je praktično 25 kilometrov v
               predorih, kot veste potrebuje zraven servisni rov, ki je samo 30 odstotkov manjšega
               profila od cevi, po kateri bo vozil vlak, se pravi, že gradimo dvotirni in zato je
               bila ideja, zakaj pa ne bi drugo cev izkoristili kot bodoči drugi tir, ali bomo za
               večno zabetonirali odsek od Kopra do Divače tako, da bomo imeli enotirno progo v
               enocevnem predoru, ki pa bo zahtevala seveda zaradi varnosti servisni rov, ki ga
               potem moraš imeti, če se zgodi nesreča. In ga je treba zgraditi, tako da se bo to
               vseeno gradilo kot dvotirno. Tako, da morda so ta vprašanja le tista, ki jih je
               potrebno razrešiti in ki pravzaprav zaradi tega nič manj ne utemeljujejo naših
               predlogov.</p>
               <p>Če pogledamo, prvi sklep, ne vem, kaj moti Vlado prvi sklep, Odbor za promet se je
               seznanil s potekom aktivnosti na področju razvoja in poslovanja Luke Koper ter
               ostalih logističnih podjetij, ki so pomembno vezana na poslovanje Luke Koper. Ta prvi
               sklep je popolnoma sprejemljiv.</p>
               <p>In tudi drugi sklep naš, Odbor za promet poziva Vlado in ministrstvo, da sprejmeta
               vse ustrezne ukrepe ter pospešita aktivnosti za preprečitev nadaljnjega slabšanja
               konkurenčne prednosti in razvojnega potencialna Luke Koper ter slovenske logistike
               nasploh. To je popolnoma sprejemljiv sklep.</p>
               <p>In tretji, Odbor za promet poziva Vlado, da nadaljuje z iskanjem strateškega
               partnerja, ki bo vlagal v modernizacijo slovenske železniške infrastrukture in krepil
               slovenski logistični sistem. Zakaj ne? Zakaj kar a priori proti? Kako pa bomo, se
               sami znašli v svetu? Brez povezav po mojem vedenju pač ne gre.</p>
               <p>In četrti sklep, predlagam, da res preučimo železniške povezave na čezmejnem poteku
               med Italijo in Slovenijo, predvsem v luči zaščite interesov Luke Koper in slovenske
               logistike ter s tem prepreči obvoz blagovnih tokov mimo Slovenije preko Italije in
               Avstrije ter Hrvaške, preko tržaškega in reškega pristanišča. To je treba imeti skozi
               pred očmi. Če greste pogledati na zemljevid in pogledati tisto shemo povezav, vam bo
               hitro postalo jasno, da se še kako hitro lahko uresniči ta pritisk, da se Koper
               poveže s Trstom, še kako hitro. Italija s svojimi problemi, kdo pa garantira, da
               tukaj ne bodo od Nabrežine proti Divači videli probleme in prišli samo do Trsta s
               petim koridorjem. In pač v smislu sodelovanja in povezav zahtevali sodelovanje s
               pristanišči in potem seveda do
               Cervignana pa po italijanski strani na avstrijsko stran.</p>
               <p>In peti sklep, po moje popolnoma dober, Odbor za promet poziva Vlado in Ministrstvo
               za promet, da pospešeno nadaljuje z izvajanjem modernizacije železniških koridorjev,
               zlasti petega koridorja med Koprom in Hodošem, ki je ključen za razvoj in obstoj Luke
               Koper.</p>
               <p>Tako, da ne vem, če smem komentirati, sklep 2. c, slabo poslovanje logističnih
               podjetij Luka Koper, Slovenske žleznice in Intereuropa je posledica zgrešenih
               investicijskih naložb ter negospodarnega poslovanja prejšnjih uprav, predvsem v letih
               2007 in 2008, to pa je tisto, kar pravzaprav res zahteva, da potem, če hočete tak
               sklep sprejeti, potem pa je korektno, da pridejo uprave, tiste v letih 2007 in 2008
               in to razložijo. In bomo potem se o vsem pogovorili, če se predlaga tak sklep. Če ne,
               pa predlagam, da se ga umakne. Jaz namenoma nisem šel v te stvari, zdi se mi samo
               korektno, če se tak sklep predlaga, potem je prav, da se te uprave tudi pozove.
               Slišali smo stran tukaj in jaz proti temu nimam nič, to je bilo pojasnilo pač
               ministrstva o izvedenih ukrepih, o vloženih ovadbah, ampak, če pa mi dajemo zraven
               tak sklep, potem pa naj tudi, mislim, da je korektno to, da se potem tako pogovorimo,
               če se hoče tak sklep sprejeti. Sicer pa je potem res nekorekten. In jaz predlagam, da
               se res te sklepe, ki so dobri, podpre.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Hvala. Preden dam besedo naprej, bi samo še nekaj pojasnil žele dati.</p>
               <p>Namreč, na Odbor za promet smo dobili zahtevo s strani Poslanske skupine SDS, da pač
               skličemo sejo na temo Slabšanje konkurenčne prednosti in razvojnega potenciala Luke
               Koper ter slovenske logistike v zvezi ukrepov Vlade in Ministrstva za promet in če
               smo res iskreni, lahko ugotovimo, da je pravzaprav obrazložitev k tej točki oziroma
               za sklic te seje, zelo skromna. Pravzaprav ni bilo predloženo nobeno gradivo, da bi
               se lahko sploh neka vsebinska razprav na to temo organizirala. Bila so postavljena
               konkretna vprašanja, na katere kljub vsemu, moje mnenje, da so bili podani odgovori.
               Mislim, pa da ne bi bilo nič napačnega, če bi ta vprašanja bila dejansko postavljena
               s strani poslank in poslancev, bodisi na seji Državnega zbora ali pa tudi sicer, kot
               vprašanje, ker ga vedno lahko postaviš in dobiš potem ta odgovor.</p>
               <p>Namreč, če smo resnično iskreni, za eni tako poglobljeno razpravo na Odboru za promet
               o teh vseh vprašanjih, bi seveda potrebovali bistveno več gradiva, bistveno več
               najbrž tudi tistih, ki bi sodelovali v tej razpravi, vendar bila so postavljena
               konkretna vprašanja glede tudi kar se tiče poslovanja družb z vaše strani. Gre za
               Intereuropo, gre za Luko Koper in Slovenske železnice in bil je podan odgovor in
               Odbor se je dejansko seznanil s temi odgovori in to kar smo slišali, lahko res
               govorimo, da so bile odločitve, ki so bile sprejete v obdobju 2007-2008 izredno
               sporne, in da so tudi predmet obravnav pred organi, ki so pristojni za to, da pridejo
               do dna vsem tem vprašanjem.</p>
               <p>Zdaj, mogoče samo še, ker je bil ta sporazum posebej izpostavljen, ampak vendarle bi
               mogoče okoli tega sporazuma še nekaj konkretnih informacij, preden dam besedo
                  naprej, gospod Han, je
               želel besedo, podati, kajti vendarle ne gre za neki sporazum, ki bi bil kar tako
               sklenjen med Slovenijo in Italijo, ampak je to tudi predmet obravnave, bom rekel,
               Evropske komisije. Gre vendarle za odobritev sofinanciranja čezmejnega projekta in
               ves ta projekt mora, potem dobiti ustrezno podlago v tem sporazumu, tako da, mogoče
               če samo še enkrat nekoliko detajlneje poskušate pojasniti, za kakšne zneske in
               obveznosti z ene in druge stvari gre, in kakšni so pravzaprav bistveni elementi tega
               sporazuma, glede črpanja sredstev in pač kaj je potrebno oblikovati, da ta projekt,
               potem je spremljan z ene in druge stvarni. Gospod Jakomin, prosim še na to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p>Glede sporazuma Trst Divača na postavljeno vprašanje glede sredstev. Tukaj gre za
               sofinanciranje s strani EU, mislim da v znesku 52 milijonov, od katere Slovenija
               prejme malo več kot polovico, Italija pa malo manj, tukaj gre za pripravo strokovnih
               podlag. Tukaj moram povedati, da pri tem projektu so samo na samem začetku, potrebno
               je pripraviti najprej ves dokumentarni del, ki bo trajal kar nekaj let in potem šele
               bomo zasadili prvo lopato. Je pa res, da ta projekt in vse tisto, kar je bilo do
               sedaj dogovora o stari trasi ni bilo izvedenega nobenega dela, so bili vsi dogovori
               šele čisto na začetku. Če kdo smatra, da želi videti ta sporazum, mislim da ni
               nobeden problem, dajte uradno zahtevati, da ga želite videti, pa ga boste dobili,
               mislim da imate vso pravico. Sicer pa ni treba to na odborih, da prihaja do bitke med
               opozicijo in koalicijo, lahko bi gospod Verlič prišel normalno na kavo pa bi to si
               ogledal, ampak očitno moramo to po uradni poti.</p>
               <p>Predsednik, lahko še dva komentarja glede ostalega? Jaz se opravičujem za mojo
               reakcijo prej, ampak gospod Verlič, če že govorite o nepoštenosti, potem ni pošteno,
               da moje besede, ki sem jih povedal jih obračate in spreminjate kontekst. Jaz sem
               povedal, da strateškega partnerja za investiranje v infrastrukturo je na svetu
               nemogoče dobiti. To sem povedal prej in povem še enkrat. Prosim, da ne spreminjate
               mojih besed, ker potem izzveni popolnoma drugače.</p>
               <p>Kar se pa tiče logistične platforme. Če se sprašujete, kaj potem sploh bomo delali.
               Mislim, da je gradnja infrastrukture, da so o tem kar dovolj povedali. Tako da govor
               o tem, da nismo nič naredili in da ne bomo nič naredili, saj smo tukaj povedali o
               cestni, železniški infrastrukturi, nenazadnje smo govorili o modernizacijah, je
               gospod Godec povedal o izgradnji novih odsekov, itd. Poleg tega bi povedal, priprava
               državnih prostorskih nartov tudi to je del, ki ga ministrstvo dela, zato da bomo
               prometno infrastrukturo lahko zgradili, državni prostorski načrt za širitev
               ljubljanskega, mariborskega letališča, državni prostorski načrt za Luko Koper,
               terminal, priprava dokumentacije in možnosti za črpanje evropskih sredstev za dva na
               aerodromu Ljubljana, poglabljanje plovnega kanala v Luki Koper, ureditev zemljišč v
               zaledju pristanišč za nudenje pristaniških storitev, itd. Tukaj je spisek zelo dolg.
               Tako da, pavšalno sedaj govoriti o tem, da kaj bomo pa sploh delali in da nismo nič
               naredili, mislim da je to totalno nepotrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče še, ker mislim, da je tudi bilo zelo jasno vprašano. Kdo je podpisal ta
               sporazum, mislim da tudi to ni nobena skrivnost?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JakominIgor">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p>Ne. O tem sem tudi že zadnjič povedal. Po pooblastilu vlade sem osebno podpisal jaz,
               državni sekretar, za enkrat še na ministrstvu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> S strani italijanske strani pa seveda namestnik ministra, tako da pač je podan
               odgovor na to vprašanje. Gospod Han, je želel prej besedo. Ne želi besede. Dobro.
                   Ali želi še kdo
               razpravljati o teh sklepih? Če prav razumem gre za to, da vztrajate pri vseh sklepih,
               ki ste jih posredovali kot predlagatelj? Tako da predlagam, da potem tudi dejansko
               glasujemo, naprej o teh sklepih pa, potem še o predlogih odbora, če bo seveda potem
               potrebno, glede na izid glasovanja glasovati. Tako da, zaključujem tudi razpravo o
               posameznih sklepih. Glasujemo o posameznem sklepu posebej. Naprej o sklepih, ki jih
               je podala Poslanska skupina SDS. Dajem na glasovanje predlog prvega sklepa Poslanske
               skupine SDS. Začenjamo z glasovanjem. Vlada temu nasprotuje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da prvi sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o drugem sklepu predlagateljev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da tudi drugi sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>Nadaljujemo z glasovanjem o tretjem sklepu predlagateljev. Začenjamo z
               glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje v četrtem sklepu predlagateljev. Pričenjamo z
               glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje še o petem sklepu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da tudi peti sklep predlagatelj ni bil sprejet.</p>
               <p>V sprejem oziroma obravnavo ste dobili tudi predlog sklepov Odbora za promet. Tako da
               prehajamo na glasovanje o predlogih odbora za oblikovanje sklepov glede današnje
               točke dnevnega reda. Najprej glasujemo o prvem sklepu odbora. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi sklep sprejet, soglasno.</p>
               <p>Glasujemo še o drugem sklepu odbora. Začenjamo z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi sklep sprejet.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 18. nujno sejo Odbora za
               promet. Se vam zahvaljujem za udeležbo in nasvidenje na naslednji seji.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končala 1. junija 2011 ob 16.08.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>