<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za promet</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9FBE298828970987C125751B00407F93</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4A6D6B02BCC00023C1257520004C132A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=4A6D6B02BCC00023C1257520004C132A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.OZP" n="002">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2008-12-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.OZP">
                        <orgName key="OZP">Odbor za promet</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PROMET</stage>
            <stage type="session">2. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(15. december 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janko Veber, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.05.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pričenjam 2. nujno sejo Odbora za promet. </p>
               <p>Obveščam vas, da se poslanec Danijel Krivec danes ne more udeležiti Odbora za promet
               in ga bo nadomeščala poslanka Alenka Jeraj. Ravno tako poslanec dr. Luka Juri se je
               opravičil za to sejo in ga bo nadomeščal Anton Colarič, ravno tako član odbora Anton
               Urh obvešča, da se ne more udeležiti seje in ga bo nadomeščal kolega Joško Godec. To
               so obvestila o nadomestnih članih, ki smo jih dobili pred sejo.</p>
               <p>Med nami je tudi minister za promet dr. Patrick Vlačič, ki ga lepo pozdravljamo v
               naši sredini. Med nami so tudi sodelavci, in sicer, gospod Ljubo Zajc, generalni
               direktor Direktorata za promet, ter predstavniki Zakonodajno-pravne službe, mislim,
               da Velja Peternel, in gospod Marin Krasnič. Lepo pozdravljeni na naši seji! Hkrati pa
               tudi pozdravljam predstavnike medijev, ki spremljajo današnjo 2. nujno sejo Odbora za
               promet.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli predlog dnevnega reda. Glede na to, da do 12.00
               včerajšnjega dne nisem prejel predlogov za umik katere od točk ali za razširitev
               dnevnega reda, je določen dnevni red, kot je bil predlagan s sklicem seje, in
               sicer:</p>
               <p>1. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prevozih v cestnem prometu,
               nujni postopek,</p>
               <p>2. dogovor o načinu dela Odbora za promet v mandatnem obdobju 2008-2012,</p>
               <p>3. vprašanja in pobude članov odbora,</p>
               <p>4. razno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O PREVOZIH V CESTNEM PROMETU,</title> ki ga je Državnemu zboru v zakonodajni
               postopek predložila Vlada, in sicer 5. decembra 2008. Prejeli ste gradivo, in sicer
               predlog zakona, ki je objavljen v Poročevalcu št. 124. Dodatno pa ste prejeli tudi
               mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 11. decembra 2008, danes pa ste prejeli na
               klopi tudi predloge za oblikovanje in sprejem amandmajev odbora z dne 12.12.2008.
               Danes pa smo prejeli tudi predlog amandmajev s strani poslanskih skupin SDS in SLS,
               tako da jih bomo obravnavali pri posameznih členih, h katerim so amandmaji
               vloženi.</p>
               <p>Vlada je predlagala, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. Tudi kolegij
               predsednika Državnega zbora je 10.12.2008 obravnaval predlog Vlade in sprejel
               odločitev, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. Tako pričenjam drugo
               obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prevozih v cestnem
               prometu, v okviru katere bomo na podlagi 126. in 143. člena poslovnika Državnega
               zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Pred razpravo želim vprašati, ali želi predstavnik predlagatelja oziroma minister dr.
               Patrick Vlačič podati dodatno obrazložitev členov zakona, ki ga imamo v obravnavi?
               /Oglašanje v ozadju./ Prav. Ja, druga obravnava je, ampak saj, vsebina se bo zagotovo
               nanašala na te člene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp2">

               <speaker>DR. PATRICK VLAČIČ:</speaker>

               <p>Te spremembe členov so predlagane zaradi tega, ker uredba, ki ureja to vprašanje,
               torej uredba o koncesijah za opravljanje gospodarske javne službe, izvajanje javnega
               linijskega prevoza potnikov v notranjem cestnem prometu oziroma <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> zakon ZPCP, na podlagi katerega je ta uredba
               bila sprejeta, nimamo več pravzaprav pravne podlage za koncesijske pogodbe. Zato so
               spremembe teh členov nastavljene tako, da bi bilo omogočeno Direkciji Republike
               Slovenije za ceste, ki sklepa te pogodbe, da ima sploh pravno podlago, da po 1.1.2009
               naši cestni prevozniki v linijskem potniškem prometu lahko vozijo. Spremembe so samo
               te najbolj nujne, da se pravzaprav ne bo zaustavil avtobusni prevoz 1.1.2009.
               Smiselno je, da to uredimo, preden te koncesijske pogodbe potečejo. Namreč, v nobeni
               evropski državi ne poznam primera, da bi se promet ustavil zaradi tega, ker država ni
               uredila pravnih podlag za koncesije. Dodaten razlog je v tem, da zelo velik odstotek
               prebivalstva uporablja vsakodnevno avtobusne cestne prevoze, in sicer, povprečno smo
               izračunali, da preko 100.000 prebivalcev na dan se vozi z avtobusi. Problem bi bil v
               tem, da če mi teh sprememb ne sprejmemo, potem po 1.1.2009 avtobusni prevozniki
               nimajo pravice, pa tudi dolžnosti ne voziti več po naših cestah, razen seveda ob
               naših ukrepih, ki bi jim to naložili, kar seveda je mogoče, ampak želimo urediti
               pravno podlago, preden se to zgodi.</p>
               <p>V sodelovanju z Zakonodajno-pravno službo Državnega zbora Republike Slovenije sta
               bila pripravljena dva amandmaja k predlogu zakona, ki v skladu s pripombami
               Zakonodajno-pravne službe izboljšujeta besedilo in bolj jasno določata uporabo
               posameznih institutov, določenih v predlogu zakona. Če želite, preberem le-te ali ni
               potrebno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pozneje, ja. Hvala za to dodatno uvodno predstavitev posameznih členov. Sprašujem,
               ali želi besedo tudi predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Med nami je gospa Mira
               Palhartinger in ji dajem besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp4">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Dober dan vsem! Hvala za besedo. Naše mnenje je sorazmerno obsežno glede na obseg
               predlaganega zakona, pa bi ga želela nekoliko povzeti.</p>
               <p>V predlogu zakona je temeljni namen osredotočen v 1. členu, naravnan k rešitvi
               podeljevanja koncesij v primeru prekinitve storitev ali neposrednega tveganja za
               nastanek takšnega položaja.</p>
               <p>Kar se tiče predlaganega besedila členov, predvsem prvega, smo se v svojem mnenju
               ukvarjali predvsem z vprašanjem jasnosti in z vidikom pravnosistemske ustreznosti
               predlaganih rešitev. Predvsem smo se vprašali v zvezi s predlagano dikcijo, ob
               nastopu katerih okoliščin, v kakšnih primerih in iz katerih razlogov naj bi se nova
               ureditev sploh lahko uporabila. Namreč, določbe so se nam zdele v tem segmentu preveč
               nejasno oblikovane, pa tudi obrazložitev določb je bila dokaj skromna in teh vprašanj
               ni ustrezno pojasnila, po naši oceni. Zato smo se oprli predvsem na pravnosistemski
               vidik podeljevanja koncesij in izvajanja javnih služb in posebej tudi na že veljavno
               ureditev zakona o prevozih v cestnem prometu, ki se nanaša na opravljanje linijskih
               prevozov potnikov v cestnem prometu. Tako smo ugotovili, da v primeru 49. člena
               zakona o prevozih v cestnem prometu že imamo ureditev, ki določa obveznosti
               prevoznika pri opravljanju teh linijskih prevozov. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> To ureditev je mogoče strniti na ugotovitev, da je v
               bistvu možnost prekinitev ali opustitev izvajanja storitev iz razlogov, ki so na
               strani prevoznikov, zelo, zelo omejena, v bistvu gre zgolj za dopustno prekinitev v
               primeru višje sile ali kadar gre za trajno ustavitev po prejšnjem dovoljenju
               direkcije. Vsaka druga samovoljna ustavitev, če linja je še vedno potrebna, pa je
               sankcionirana tako kot prekršek kot tudi z odvzemom licence. Na drugi strani smo se
               uprli na 50. člen, vanj tudi 1. člen novele želi poseči. Tukaj je jasno opredeljeno,
               da javni linijski prevoz potnikov zagotavlja država kot javno dobrino z gospodarsko
               javno službo. Že na podlagi tega je mogoče ugotoviti, da že sam način opravljanja
               storitev kot obvezne gospodarske javne službe izključuje ali vsaj močno omejuje
               možnosti kakršnekoli prekinitve zagotavljanja storitev javnega linijskega prevoza.
               Namreč, temeljni namen gospodarske javne službe je prav trajno in nemoteno
               zagotavljanje določenih dobrin oziroma storitev, ki jih v tem primeru potniškega
               prevoza mora zagotavljati država in s tega vidika je tudi zavezana, da pripravlja in
               izvaja ustrezne javne razpise, sklepa koncesije in tako naprej, tukaj je v 4. členu
               opredeljeno kakšne so pristojnosti posameznih organov na tem področju.</p>
               <p>Kar se tiče te prvotno predlagane dikcije, ki se je sklicevala na prekinitev storitev
               ali neposredno tveganje za nastanek takšnega stanja, smo ugotovili, da se je ta
               dikcija oprla na eno izmed uredb evropskih, ki pa v bistvu še ne velja, ampak bo
               začela veljati šele decembra prihodnje leto. Z vidika te uredbe se nam je zastavilo
               tudi vprašanje ali predlagane določbe, ki so posegle zgolj v 50. člen, če je bil
               namen tudi usklajevanje s to uredbo, kar sicer ni izrecno čisto možno razbrati iz
               gradiva, da je morda premalo obsežno to poseganje v veljavno ureditev in da bi
               verjetno bilo smiselno tudi vprašanje ali so v ta namen potrebne obsežnejše
               zakonodajne dopolnitve dodatno preučiti.</p>
               <p>Kar se tiče spet te prvotne dikcije 1. člena smo ugotovili, da se sklicuje na možnost
               uporab treh različnih ukrepov, pri čemer se nam je zastavilo vprašanje ali predlagana
               dikcija določb daje dovolj jasne odgovore na vprašanje kdaj katerega od teh ukrepov
               uporabiti.</p>
               <p>Vprašanje se nam je zastavilo tudi v zvezi s tem komu naj bi se koncesija na podlagi
               teh določb lahko sploh podelila, se pravi katerim izvajalcem izven kroga morebitnega
               dosedanjih koncesionarjev in kakšen način in tudi na podlagi katerih kriterijev bi se
               ta izbira sploh opravila, namreč gre za določbe, ki izrecno izključujejo možnost
               uporabe javnega razpisa, ta pa je pri delovanju gospodarskih javnih služb v bistvu
               temeljna podlaga za izbiro izvajalca.</p>
               <p>Če nekako strnemo smo v Zakonodajno-pravni službi v svojem mnenju ugotovili, da če
               gre za zagotavljanje izvajalcev javnega linijskega prevoza potnikov morda po izteku
               obdobja za katerega so bile koncesije podeljene k temu sklepanju in nas navaja v
               bistvu določba 2. člena. Čeprav niso povsem jasni zakaj do poteka tega odboja
               koncesije niso bile podeljene smo bili prepričani, da če se takšna določba iz tega
               namena v zakon vgrajuje, da je potrebno izhajati nujno iz predpostavke,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da podlaga za izbiro izvajalca
               gospodarske javne službe predstavlja javni razpis. Opozorili smo tudi, da bi
               morebitna takšna nova ureditev morala biti opredeljena izključno kot izjema in tudi
               strogo časovno omejena. S tega vidika se nam je zdelo tudi predvideno dveletno
               obdobje razmeroma preveč dolgotrajno za izpeljavo vseh teh potrebnih postopkov. Pač,
               tudi določbe 2. člena smo v bistvu nekoliko problematizirali, zlasti kar se tiče
               jasnosti časovne opredelitve roka za podaljšanje koncesij. Gre za določbo, ki rešuje
               trenutni problem izteka veljavnih koncesijskih razmerij s koncem letošnjega leta.
               Opozorili smo tudi na nejasnost, ki jo povzroča sklicevanje na določbe prejšnjega
               člena. Namreč, gre za določbo, ki že samostojno ureja podaljšanje koncesij.</p>
               <p>Na koncu smo dodali tudi redakcijsko najavo, ki pa jo bomo opravili pri pripravi
               besedila zakona ob objavi. Gre namreč samo za dopolnitve veljavnega zakona in ne za
               spremembe.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za predstavitev mnenja Zakonodajno-pravne službe. Slišali smo, da gre za
               zahtevno vprašanje, ki pa je bilo tudi usklajevano - tako z Ministrstvom za promet,
               kot tudi strokovnimi službami odbora. in predlagam, da preidemo na razpravo k
               posameznim členom predloga zakona, in v okviru obravnav posameznih členov bomo tudi
               spregovorili o predlogih, ki jih je pripravila delovna skupina v sestavi
               predstavnikov Ministrstva za promet, strokovne službe odbora in Zakonodajno-pravne
               službe. Hkrati pa smo danes prejeli tudi amandmaje poslanske skupine SDS in SLS.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 1. člena in k razpravi predlogov amandmajev k 1. členu. Pri
               predlogu za amandma odbora je tudi v obrazložitvi zapisano, da gre za usklajevanje,
               ki sem ga že omenil in da ta amandma odpravlja nejasnosti in postavlja oziroma
               omogoča bolj pregledno in jasnejše besedilo člena iz katerega je jasno razvidno v
               katerih primerih se ukrepi lahko uporabijo in pod kakšnimi kriteriji in za koliko
               časa. Gre pa, kot smo slišali, za podaljšanje koncesijskih pogodb za obdobje dokler
               ne bo novega razpisa.</p>
               <p>Torej, odpiram razpravo k posameznim amandmajem. Kdo želi razpravljati o amandmajih k
               1. členu?</p>
               <p>Besedo ima gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp6">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Lep pozdrav ministru z ekipo. Tudi ostalim kolegicam in kolegom poslancem.</p>
               <p>Torej, prvi amandma, ki sta ga vložili poslanski skupini Slovenske demokratske
               stranke in Slovenske ljudske stranke je zelo kratek. Predlagamo, da se 1. člen črta.
               Namreč, tudi po sedaj, v 1. členu se namreč predlagatelj sklicuje na uredbo, ki pa še
               ne velja, kot smo slišali. Torej, uredba bo začela veljati šele 1. oziroma 3.
               decembra prihodnje leto. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Se
               pravi, do takrat velja še ureditev takšna, kot je zapisana v zakonu o prevozih v
               cestnem prometu. Tako da mislim, da so že tudi navedbe, kot jih je povedala gospa iz
               Zakonodajno-pravne službe, tudi v tej smeri. Poleg tega se ta uredba sama kot taka
               sklicuje v 5. členu uredbe na neko posebno ureditev, kar se tiče prevoza avtobusov.
               Tam se sklicuje tudi na dve direktivi, ki sta sprejeti, ena je direktiva o javnem
               naročanju na trgu poštnih, transportnih, energetskih in telekomunikacijskih storitev,
               ter na splošno načelo, se pravi, odprtih vprašanj je tako veliko, da se za to
               reševanje v tem času, kot ga imamo, gre pa za to, da je treba to urediti v celoti, in
               mislim, da je za to čas. Da pa kljub vsemu s tem, ko se ta člen črta, tako kot je
               pripravljeno, nič ne ogrozimo tistega glavnega namena, kot bomo potem videli pri
               ostalih amandmajih. Se pravi, nič se ne bo porušilo, ker so potem amandmaji, ki
               sledijo, tudi takšni, da omogočajo v kratkem času ureditev tega položaja. Do takrat,
               ko bo uredba začela veljati, do takrat, sem pa prepričan, da se bo našla tudi že
               kompletna ureditev, se pravi, zakonska, celovita ureditev integriranega javnega
               potniškega prometa, o katerem pa tudi govori ta uredba, na katero se predlagatelj
               sklicuje, pa še ne velja. Torej, tudi - jaz sicer nisem pravnik, ampak mislim, da je
               tak amandma, kot je vložen, popolnoma ustrezen, še posebej, če nekaj sploh še ne
               velja, pa še tisto, kar bo veljalo, ima dolgo prehodno obdobje.</p>
               <p>Tako da predlagam, da amandma k 1. členu, da se pač črta, predlagam, da ga podprete.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Zakonodajno-pravna služba oziroma predstavnica želi besedo. Tako dajem besedo
               gospe Miri Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp8">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala ponovno za besedo. V povezavi s tem členom bi želela dati samo eno opozorilo
               morda predvsem nomotehnične narave. Namreč, s črtanjem tega 1. člena, ki posega v 50.
               člen, v bistvu črtamo edini člen, ki posega v materialne določbe zakona o prevozih v
               cestnem prometu. In s črtanjem tega člena ta zakon ne bo več novela, ampak bo postal
               zakon, ki bo samostojno uredil podaljšanje. S tega vidika je treba to upoštevati tudi
               pri določbi 2. člena in tudi pri naslovu ne bo šlo več za novelo, ampak drugačen
               naslov bi bil potreben ob morebitnem črtanju tega 1. člena. Samo to sem dolžna
               opozoriti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo pri tem amandmaju želi tudi minister za promet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp10">

               <speaker>DR. PATRICK VLAČIČ:</speaker>

               <p>Mi se res neposredno ne sklicujemo na evropsko uredbo, sicer smo jo omenili v
               gradivu, povzemamo samo temeljni evropski princip, kako je s koncesijami v primeru, v
               katerem smo se znašli. V tem primeru nasprotujemo amandmaju, ki smo ga pravkar
               slišali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati tudi o amandmaju, ki smo ga vložili kot predlog
               amandmaja odbora? /Oglašanje v ozadju./ No, saj, v bistvu imamo še besedilo amandmaja
               kot predlog amandmaja odbora. Tako da če želi mogoče kdo o tem razpravljati, dajem
               besedo. Ja, Han, imaš besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp12">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej proceduralno bi imel eno vprašanje za ministrstvo, čisto na
               plastičen način. Zakaj je do tega prišlo? Ali prejšnja vlada enostavno ni odigrala
               svoje zadeve? Me to zanima. Drugače bi pa predlagal, da v imenu Poslanske skupine
               socialnih demokratov, 20 minut pavze. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Proceduralni predlog imamo sedajle že posredovan, tako da predlagam, da
               najprej glasujemo o tem proceduralnem predlogu, potem pa vajin predlog, da ... vzame
               20 minut pavze in se potem nadaljujete razpravo.</p>
               <p>Odrejam 20 minutno pavzo in bomo nadaljevali razpravo potem, po dvajsetih minutah.
               Hvala.</p>
               <stage>(Seja je bila prekinjena ob 10.28 in se je nadaljevala ob 10.48.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Predlagam, da nadaljujemo z delom, po dvajsetih minutah posvetovanja. Sprašujem, če
               želi minister mogoče pojasniti oziroma zavzeti stališče do predlaganih amandmajev, ki
               jih je predložila Poslanska skupina SDS in SLS k 1. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp15">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Jaz bi res apeliral, da se ta amandma ne sprejme. Poglejte,
               rešujemo eno akutno zadevo. V primeru, če se ne bo uspelo... Roki so izjemno kratki.
               Če ne se ne bo uspelo skleniti koncesijskih pogodb, se nam lahko avtobusni cestni
               prevoz, s katerim se 1.1., 2.1. itn., vsak dan vozi več kot 100 tisoč državljanov
               Republike Slovenije. Prosim lepo! Ta amandma nam onemogoča vzvode, ki so nujni, kadar
               se zgodi to, kar se je sedaj zgodilo. Jaz nebi rad govoril o preteklosti, ampak jaz
               sem dobil takšno stanje kot je in ga moram akutno rešiti. Zato prosim lepo, ta
               amandma nam onemogoča tisto izjemno, česar bi se morali poslužiti, če slučajno ne bi
               uspelo skleniti koncesijskih pogodb. Tako, da prosim lepo, ta amandma res ruši
               sistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati o tem amandmaju? Gospod Godec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp17">

               <speaker>JOŠKO GODEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Jaz bi zaprosil za pol ure pavze za uskladitev
               teh predlogov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Torej z delom nadaljujemo ob 11 uri in 20 minut.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 10.49.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je pričela ob 11.20.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Nadaljujemo z delom po tem proceduralnem predlogu za prekinitev. Smo pri obravnavi 1.
               člena in tudi k amandmajem k 1. členu. Razprava je še odprta. Če želi mogoče kdo od
               poslancev besedo? Ja.</p>
               <p>Besedo ima gospod Janez Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp20">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane članice in člani odbora za promet! Glede na to, da smo se v Slovenski
               ljudski stranki odločili, da nam je ta rok za podaljšanje koncesije dve leti predolg,
               in da ne želimo delati škode, da se pa ne bi s 1.1. uredile zadeve v javnem prevozu,
               sam predlagam v tej sedanji dilemi, da se naj pač podaljšajo, da se koncesije naj
               podaljšajo za obdobje enega leta, z možnostjo podaljšanja še za šest mesecev v
               primeru, da pač ne uspemo pripraviti ali pa spremeniti ustrezne zakonodaje. Mislim,
               da je to dovolj korektno, da bi lahko to zadevo danes tudi zaključili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Razpravljati želi še kolega Branko Marinič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp22">

               <speaker>BRANKO MARINIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj! Z ozirom na to, da
               vendarle ne gre za ne vem kako zahteven postopek vsebine nekega zakona, vendarle malo
               moti tole današnje neresno delo tega odbora, ki smo ga začeli. Dvakratna pavza in jaz
               ne želim, da bi tudi opozicija delovala v tej smeri, da bi zahtevala 45 minut pavze,
               ker bi seveda bilo zelo neresno, tako kot ste neresno delo pokazali v dosedanjem
               vodenju te seje. Mene seveda moti dejstvo, da je potrebno vzeti odgovornost tudi
               takrat, ko gre za pomembne vsebine in se tudi v Slovenski demokratski stranki
               zavedamo, da ne gre za nepomembne stvari, zato smo tudi prišli na to sejo
               polnoštevilni, z namenom, da podiskutiramo, najdemo ustrezne rešitve, in da jih
               skupaj, tiste ki so dobre, tudi podpremo. V vsebini našega amandmaja, gre za
               preprosto dejstvo, da se čas, po katerem bi seveda veljalo neko določilo, skrajšuje,
               to pa zaradi tega, ker smo mnenja, da bi bilo vendarle dovolj časa, da bi se v času,
               ki ga mi predlagamo, z amandmajem skušalo urediti tisto kar pač v vsebini mora biti.
               Vi ste seveda nas skušali ta čas podaljšati do leta 2010. Nam se ne zdi to korektno.
               In jaz sem prepričan, da bi sodelavci, ki so danes tudi z ministrom, lahko k temu
               potrdili, da bi bilo verjetno mogoče v krajšem času priti do ene ustreznejše rešitve,
               ko jo predlagamo z amandmajem. Kakorkoli že, tudi naprej bomo sodelovali tvorno in
               odgovorno. Vam, spoštovane poslanke in poslanci iz koalicije, pa predlagam, da
               vendarle pristopite resno, da se ne bi že na drugi nujni seji zapletali z
               nepotrebnimi deset, petnajst, dvajset, trideset minutnimi pavzami, ki vemo, zaradi
               česa so bile. Treba je vzeti odgovorno in resno, tako kot smo to storili mi, ker smo
               prišli polnoštevilni, in ker ste se seveda znašli v neugodni situaciji, je pač bilo
               potrebno sklicevati oziroma zahtevati pavze. Nam se to ne zdi primerno in bomo
               prihranili teh 45 minut, da tudi mi ne bi zahtevali kakšne pavze, z ozirom na to, da
               verjamem, da imamo vsi dosti drugih obveznosti.</p>
               <p>Moti tudi eno dejstvo. Jaz sem prepričan, da minister za promet ima tudi še kakšno
               obveznost. Namreč prav <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> danes
               na Ministrstvu za promet poteka usklajevanje med avtobusnimi prevozniki, torej
               koncesionarji in pa delavci Ministrstva za promet, kjer se usklajujejo o višini cene,
               kjer seveda prevozniki želijo pač vedno več, koliko pa je mogoče in do kje je mogoče,
               pa seveda posamezne proračunske postavke državnega proračuna tudi stvari limitirajo.
               In še enkrat pozivam, bodimo resni in dajmo to čim prej pripeljati do konca. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za vaša opozorila. Naj povem, da se nam je namesto kolega Alana Bukovnika,
               pridružil Dejan Lebanič, ki ga tudi pozdravljam na naši seji.</p>
               <p>K besedi sta se prijavila še Miran Jerič in Matjaž Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp24">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani gospod predsednik odbora, spoštovani minister za promet s
               sodelavci, spoštovani članici in pa člani odbora! Lep pozdrav tudi v mojem imenu! Če
               ne bi bil to v času, v politiki, bi mislil, da bo današnja seja v pol ure končana.
               Tisto kar mene osebno najbolj moti je to, da tisti, ki bi morali v času, ko so bili v
               tej slovenski vladi, postoriti in urediti to področje kar se tiče javnih prevozov,
               niso postorili nič. Več kot dve leti so se pogajali z avtoprevozniki, nič niso
               naredili na pripravi nove uredbe, s katero bi to področje uredili in zdaj na nek
               način poskušajo zablokirati zgodbo, ki jo moramo odpeljati, če hočemo javni prevoz po
               prvem, 1. leta 2009 sploh še imeti. Jaz tako razumem spremembo in dopolnitev tega
               zakona. Tako razumem to zgodbo. Zakaj niste tega naredili, ne vem, ampak mislim, da
               imate najmanj pravice, da sedaj ministru nalagate, da v štirinajstih dnevnih vse to
               postori. Javni prevoz ni vezan samo na Zakon o prevozih v cestnem prometu. Da bi to
               področje uredili, moramo spremeniti kar nekaj zakonov in zato rabimo tudi čas. A je
               ta čas dve leti predolg ali ni, o tem se da debatirati, ampak mi govorimo v našem
               amandmaju oziroma v amandmaju odbora do najkasneje, do tega pa tega datuma. Če bo
               možno to prej postoriti, sem prepričan, da bo nova slovenska vlada in pa ministrstvo
               to poskušali tudi prej urediti. Ampak takšno je dejstvo. Mi, če te dopolnitve,
               spremembe ne sprejmemo, potem s 1.1. se nam lahko zgodi, da javnega potniškega
               prometa, avtobusnega, mi nimamo, ker koncesijske pogodbe konec leta 20008 potečejo.
               Je pa nemogoče, da bi bilo to mogoče urediti v štirinajstih dnevih. Pričakujem, da
               bomo te amandmaje, ki jih je pripravil odbor, tudi sprejel, da bomo sprejeli tudi na
               Državnem zboru potem spremembe in dopolnitve, in da se bomo resno lotili tega
               prevoza, kompletnega javnega prevoza. Mi rabimo reformo na tem področju, ne samo kar
               se tiče avtobusnega, ampak tudi železniškega in nekatere stvari urediti, ker če tega
               ne bomo, potem mislim, da ne bomo znali tudi odgovoriti vsem izzivom, ki so na tem
               področju in ta prevoz je zelo pomemben tako na področju prometne, energetske,
               finančne, ekonomske in pa okoljske zgodbe, ki so pred nami v naslednjem mandatu.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je prijavil še Matjaž Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp26">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani minister, spoštovani člani ministrstva in vsi ostali! Jaz sem
               že prej vprašal ministrstvo, zakaj je do tega prišlo in bi prosil potem tudi na nek
               način odgovor, predvsem od gospoda Zajca, ki je na tej zadevi že prej delal in pa
               seveda tudi ministra. Verjamem v dobronamernost gospoda Marjaniča in ga naj ne skrbi,
               da si mi resno ne vzamemo vsakega dela, ki ga pač imamo. Nekatere stvari razmišljamo
               tudi tako, da ne razmišljamo na tak način kot vi, da nagajate, da blokirate, ampak da
               nekatere stvari lahko tudi brez večine vladne, sprejmemo danes. Nam žal to ni uspelo
               in si lahko navijemo čistega vina, smo zaradi tega vzeli pavzo. Vzeli smo pa pavzo
               zato, ker gre za pomembne zadeve, kot je tudi že predhodnik pred menoj, gospod Miran
               povedal in pa iz ministrstva, ker lahko januarja se javni potniški promet na nek
               način ustavi. Govoriti o tem, kako bomo mi delali, je neodgovorno, ker vemo, da ste
               vi v koalicijsko pogodbo pred štirimi leti napisali, da boste uvedli enotno
               vozovnico, pa vam v štirih letih žal to ni uspelo. Te ministru in tej vladi pa naj bi
               to uspelo v <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tako kratkem času
               kot ste si ga vi danes zamislili. To, jaz mislim, da so vaši amandmaji, da gredo
               predvsem v to smer, da blokirate oziroma nagajate ministrstvu, ker najmanj gospod dr.
               Verlič bi lahko vedel, da nekatere stvari tudi ne moreš tako na hitro naredit. Če bi
               jih lahko tako na hitro naredil, ne vem zakaj potem jih niste postorili. In ne gre
               samo za tukaj, gre tudi na železniškem sistemu in ne vem kje še. Tako da, predlagam
               in povem, da bomo v poslanski skupini socialnih demokratov glasovali proti vašim
               amandmajem in glasovali za amandma, ki ga je vložil ta odbor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Razpravljati želi še dr. Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp28">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Torej najprej ena zadeva, ki smo jo opazili na samem
               začetku. Zato je bil tudi potreben odmor in je... Ne, dovolite, da pač povem. Odmor
               je bil potreben zaradi tega, ker ste ugotovili, da nimate večine. In to je edino
               dejstvo. Zato je bila potrebna pavza, da pride do ustrezne večine, da se potem lahko
               amandmaji izglasujejo ali pa ne. Ker, če bi bil resen namen razpravljati o vsebini,
               bi lahko kljub temu to razpravo opravili in tudi glasovali. Ampak to je opazka tako,
               da vemo pri čem smo, da vemo, da pač večina odloča in tukaj pravzaprav proti temu
               nimam nič. Samo toliko, da se ve, zakaj je do te pavze prišlo.</p>
               <p>Kar se pa tiče samega amandmaja k 1. členu in pa, na splošno, pravzaprav sedaj
               zakona, dobili ste zakon, ki ga je vlada predlagala. Je pač bil deležen kar obsežnega
               mnenja Zakonodajno-pravne službe, ki pravzaprav opozarja vse tisto, kar smo tudi,
               pravzaprav z amandmaji, ki so vloženi, imeli mi v mislih. Torej dejstvo je, da zakon,
               ki ga je pripravila vlada, te spremembe niso bile tako ustrezne, da bi tudi
               zadovoljile vse pravne norme in na to smo pravzaprav s temi amandmaji želeli mi
               opozoriti in seveda te dopolnitve, s temi dopolnitvami zakon izboljšati. Torej tukaj,
               in daleč stran od tega, da bi želeli blokirati, nagajati, ampak kvečjemu v pomoč
               ministrstvu, da bo lahko nekatere ukrepe čim prej tudi pripeljalo do konca in ni res,
               da stvari niso tako daleč pripravljene. Razpis za koncesijo, kot je meni znano, je
               bil pripeljan že zelo daleč in še celo kakšen bolj zahteven razpis kot pa je
               koncesija, se da speljati naprej, če imamo resne namene pri javnem potniškem prometu.
               Tako, da mislim, da s tem ni nič narobe, če se ta rok skrajša. Kvečjemu pospešilo bo
               aktivnosti. Še vedno, pa tako kot je tudi gospod Ribič povedal, če pride do ponovne
               situacije, bomo lahko spet v tem Državnem zboru rok podaljšali, če ne bo drugega.
               Ampak tako kot je vlada pripravila zakon in tako kot jaz razumem in razumem tudi v
               poslanski skupini ta 1. člen, pa s tem dajemo proste roke. Vsakokrat bomo lahko
               prišli v neke izjemne pa izredne okoliščine in to v mnenju Zakonodajno-pravne službe
               lepo piše, da se bo vedno prišlo do situacije, ko bo treba podaljšati. In s tem, jaz
               se bojim, da tudi potem javni razpis kot temelj javnega naročanja, če gre za <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> javno gospodarsko službo, se na
               nek način obvozi. In zakaj tudi enoletni rok? Enoletni rok zato, ker 3. decembra pa
               res začne veljati uredba, na katero se predlagatelj tudi sklicuje in ki znotraj te
               uredbe urejuje več teh stvari in začne urejati tudi integrirani javni potniški
               promet. In je zato, mislim zelo smiselno in zelo smotrno, da v tem letu Ministrstvo
               za promet napravi čim več in veliko tega ima že pripravljenega, da lahko pravzaprav
               pride konec leta, ko začne direktno veljati uredba, tudi z zakonom, ne vem, o
               integriranem javnem potniškem prometu in vse te dileme odpravlja. Do takrat pa
               mislim, da je to zelo dobra rešitev in v ničemer ne omogoča, ker amandma o katerem
               sedaj pač ne smem razpravljati, ker je odprt 1. člen, v 2. členu vse to, to bojazen,
               da bo čez štirinajst dni koncesije, da ne bodo podeljene, odpravila. Sploh ne, samo
               podaljšuje za eno leto, vendar ta rok eno leto očitno zelo zelo moti. In pa seveda,
               ker moramo, se prepleta pa za nazaj pa potem za naprej. Verjetno je bila napaka
               prejšnjega ministra samo ta, da je pustil toliko proste roke avtobusnim prevoznikom,
               da so praktično že skoraj vodili igro pri pogajanjih za koncesijo. Upam, da bo tukaj,
               da je to res verjetno bila mogoče, no da ne rečem napaka, ker bi lahko ministrstvo
               pravzaprav tudi samo razpisalo, ampak so se stvari zapletale ravno pri tem, ker smo
               želeli široko soglasje ali naj bo eno koncesijsko območje ali več koncesijskih
               območij. Mislim, da je tukaj pravzaprav najboljše, da res vlada kot predlagatelj
               pripravi rešitev, ki je najboljša in to da na javni razpis. Se pa bojim, da če bo
               tako kot bo sprejeto, da bodo ta izredna obdobja dve leti pa potem spet dve leti, no
               ampak, to sem prepričan, da do tega pa res ne bo prišlo. In gospod minister, ni želja
               v tem, da bi kakorkoli blokiralo, ampak želja, da v enem letu se pripravi razpis in
               ne samo ta razpis, jaz mislim, da v enem letu je treba, glede na to, da bo začela
               veljati uredba, ki pa potem res daje daljše prehodno obdobje za uveljavitev
               integriranega javnega potniškega prometa, rešena in to je recimo lahko ne samo slabo,
               celo uspeh tega ministrstva, kar jaz tudi iskreno želim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Če smem samo nekoliko povzeti vsebine teh amandmajev in razprave. Namreč
               predlog za amandma odbora vsebuje v 1. členu rešitev, da gre za obdobje, ki traja
               največ dve leti. To opozarjam zato, ker je kolega Ribič predlagal v spremembo, da naj
               bi se podaljšalo za obdobje enega leta, z možnostjo podaljšanja še za 6 mesecev. In
               želim samo opozoriti, da je to že vsebovano v predlogu odbora za amandma odbora, ker
               govorimo do največ dve leti. Torej lahko je v pol leta, lahko je v enem mesecu, lahko
               je v enem letu, tako da je vaš predlog vsebovan v besedilu predloga odbora. Podobno
               pa mislim, da lahko tudi ugotovimo za amandma, ki je bil predložen s strani Poslanske
               skupine LDS in SLS, ki sicer predlaga, od 1. januar 2009 do največ 3. december 2009.
               Amandma odbora govori o tem, da je tudi v tem obdobju lahko ta problem rešen. Vendar
               najpozneje v dveh letih. To pa je limit, ki ga pač ne bo možno potem več premikati.
               To je bil tudi namen usklajevanj med Zakonodajno-pravno službo, ministrstvom in
               strokovno službo odbora. Tako, da se je zelo jasno zapisal tekst, da gre za obdobje
               največ dveh let in od teh dveh let potem ni več možnosti spreminjanja ali pa
               podaljševanj teh rokov. Tako, da je trud, ki je bil vložen za to, da sprejmemo na
               odboru predlog besedila, ki omogoča odpravo teh težav, resnično usmerjen k temu, da
               lahko to podpremo in rešimo prav vse dileme, <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ki so predvidene tako z amandmajem SDS-a in SLS-a, kot tudi ta
               predlog, ki je bil oblikovan v okviru razprave.</p>
               <p>Ali želi še kdo razpravljati?</p>
               <p>Kolega Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp30">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Ja, glejte. Meni se nekako ta razprava sploh ne dopade. Nekaj se mi zdi, kot da zdaj
               že čisto na začetku kažemo nekomu neke mišice. Tega jaz v takšnem odboru ne bi rad
               deloval. Ne vem, predlog ki sem ga dal v imenu poslanske skupine naše Slovenske
               ljudske stranke, precizira eno leto in 6 mesecev. Zakaj bi se zdaj bali do dve leti.
               Mogoče pa nam res uspe v enem letu in 6 mesecih. In še enkrat predlagam, prosim, da o
               njem tudi glasujemo. Koncesije naj se podaljšajo za obdobje enega leta z možnostjo
               podaljšanja še za 6 mesecev v primeru, da ne uspemo pripraviti in spremeniti ustrezne
               zakonodaje.</p>
               <p>Prosim, če daste to na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Gospod Ribič, samo trenutek. Mi boste morali pojasniti, zdaj Slovenska ljudska
               stranka je uradno vložila amandma, ki ga imamo v pisni obliki. Zdaj, če želite v
               imenu Slovenske ljudske stranke vložiti amandma, potem boste morali to pisno
               predložiti in nam prinesti na odbor da bomo o tem glasovali. Tako, da žal pač na ta
               način, kot ste zdaj predstavili ni mogoče oblikovati amandmaja. Lahko ga sicer
               predlagate sami, vendar predlagam, da ga potem tudi ustrezno umestite, da bomo vedeli
               ali je to amandma na amandma, katerega od teh amandmajev ali je samostojen amandma in
               podobno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp32">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Pomagam iskati rešitev, in zato predlagam 15 minut odmora, da bom lahko vložil
               amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Odrejam 15 minutni odmor tako, da s sejo nadaljujemo 5 do 12.</p>
               <stage>(Seja je bila prekinjan ob 11.42 in se je nadaljevala ob 11.55.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ponovno pozdravljeni.</p>
               <p>Nadaljujemo z delom po 15 minutni prekinitvi. Ugotavljam, da imamo trenutno vložene
               amandmaje poslanskih skupin SDS, SLS in predlog za amandma odbora. .../Medsebojni
               pogovor./...</p>
               <p>Besedo želi gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp35">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mi smo pripravili, glede na vso to razpravo še amandma k amandmaju. Sicer mene zdaj
               čisto proceduralno zanima, kot vem, če gre za nujni postopek oziroma to bi prosil, da
               mi nekdo razloži poslovnik, mislim, da ni treba vlagati pisno, da je treba tako,
               mislim, da je bila storjena majhna proceduralna napaka. Da je moral kolega poslanec
               Ribič pisati to pisno, mislim, da to ni treba, da če gre za nujni postopek, ampak
               prosim tukaj bi res prosil, da mi nekdo razloži ta poslovnik, da bomo vedeli tudi za
               naprej. Načeloma vem, da je lažje, če se to napiše, ampak mislim, da kadar gre za tak
               nujni postopek, da se ti amandmaji k amandmajem lahko vložijo tudi ustno na sami
               seji. Pa bi to prosil. Ne glede na to, ker me pa že gospa sekretarka sprašuje, smo mi
               tudi izkoristili to pavzo in vam ga zdaj vlagamo tudi v pisni obliki. Ampak bi
               vendarle želel odgovor, da bomo pač vedeli za naprej, če se je to kaj spremenilo.
               Tako, da tukaj, ga pa imam pri sebi. Ampak res prosim no. To bo najbrž nam vsem
               koristilo za naprej, da ne bomo delali teh proceduralnih kiksov, najmanj pa seveda
               predsednik, tega pa res ne želim.</p>
               <p>Hvala lepa. Ampak, evo, tukaj ga pa dajem, samo bom dal še original. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. No, naj še enkrat pojasnim. Kolega Ribič je predlagal amandma v imenu
               Poslanske skupine SLS, zato sem tudi opozoril na to, da je treba ta amandma
               pripraviti pisno, kajti imamo že amandma Poslanske skupine SLS, sicer je nemogoče
               nadaljevati delo, če nimamo uradnega amandmaja Slovenske ljudske stranke. To je bil
               razlog, zakaj je potem tudi kolega Ribič napovedal 15-minutni odmor.</p>
               <p>Torej, v tem obdobju imamo predložen amandma na predlog za amandma Odbora za promet k
               predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prevozih v cestnem prometu. In
               sicer amandma na amandma odbora se glasi: V 1. členu se zadnji stavek tretjega
               odstavka spremeni tako, da se glasi: "Ob soglasju Državnega zbora se ukrep sme
               naložiti le za nujno potrebni čas do podelitve koncesij prevoznikom na podlagi
               javnega razpisa." V obrazložitvi pravijo, da glede na to, da predlagano določilo v
               primeru prekinitve storitev ali neposrednega tveganja za nastanek takšnega položaja,
               predvideva podelitev koncesije za opravljanje gospodarske javne službe, javni
               linijski prevoz potnikov, brez javnega razpisa za obdobje do največ dveh let. V
               izogib izkoriščanju tega določila oziroma izognitvi javnega razpisa predlagajo, da
               tako podelitev koncesije ali podaljšanje le-te odobri Državni zbor. No, če lahko še
               dodatno pojasnite, to je tisto, kar je zapisano v tej obrazložitvi. Besedo želi
               gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp37">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da v celotnem predlogu sprememb zakona ni natančneje
               pojasnjeno, kaj so te izredne okoliščine in izredne razmere, namreč, kdo to presodi,
               kdaj so nastopili ti razlogi, da je neka razmera izredna, menimo, da je primerno, da
               tako soglasje, se pravi, da tako izjemno situacijo dovolimo le ob soglasju Državnega
               zbora. Namreč, mislim, da je to zadeva, ki toliko posega v javnost, da mora tako
               podaljšanje odobriti Državni zbor. Tu smo tudi sledili temu, razumeli smo, da se
               vloga Državnega zbora, tako sem tudi sam razumel novo koalicijo, da želi precej
               izboljšati. Sigurno je to situacija, ko gre za nek izreden slučaj, tu ne gre za
               zavedno, tu ne gre za nezaupanje vladi, gre preprosto za to, da izredne okoliščine
               niso natančno pojasnjene. Lahko se pač enostavno zgodi, z vsem spoštovanjem do vlade,
               da enostavno nekdo ne napravi svoje naloge in si v situaciji, ko moraš koncesijo
               podaljšati, pa je to izredna razmera; pa to ni izredna razmera, to je samo nekaj, kar
               bi bilo treba urediti. Skratka, predlagamo, da nastop izrednih okoliščin in to
               podaljšanje je možno samo ob soglasju Državnega zbora. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Mislim, da je to pošteno, sploh zato, ker izrednih
               okoliščin ni predlagatelj dobro obrazložil, mislim pa, da je na nekaj podobnega
               opozorila tudi Zakonodajno-pravna služba. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Ampak saj zato imamo tudi danes zakon na dnevnem redu, ki ga sprejema Državni
               zbor, zaradi tega problema, ki je nastal. Tako da je odgovor na to tudi zakon, ki ga
               imamo danes na dnevnem redu. Besedo želi še predstavnica Zakonodajno-pravne službe,
               gospa Palhartinger. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp39">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pred sabo imam ta amandma k predlogu amandmaja, pa bi najprej ugotovila,
               da je, kolikor jaz ta hip lahko na hitro pregledam, nomotehnično nekoliko neustrezno
               oblikovan. Namreč, sklicuje se na zadnji stavek tretjega odstavka, pri čemer ni čisto
               jasno, kako so bili ti odstavki prešteti. Domnevam, da gre za dodan novi šesti
               odstavek, če se ne motim, pa bi bilo mogoče najbrž smiselno uvodoma tudi to
               razčistiti. Pri čemer se naj bi tule tudi spremenil zadnji stavek tretjega odstavka,
               če je seveda to tisti šesti, novi dodani šesti odstavek, in se ta stavek glasi, da se
               v tem času mora izvesti javni razpis za podelitev koncesije. Se pravi, bi najprej
               opredelili v enem stavku prej čas trajanja tega ukrepa, največ dve leti bi ostalo, in
               potem bi se ta stavek, da se v tem času izvede javni razpis, nadomestil s predlaganim
               besedilom. Dodajam pa tudi, da pravzaprav ni jasno, s kakšnim aktom naj bi Državni
               zbor dajal soglasje k temu ukrepu. Zato je predlagana rešitev, kar se tiče aktov in
               postopkov, ki jih imamo naštete v poslovniku, precej nejasna in vredna dodatnega
               razmisleka, če naj bi se tak ukrep sprejel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za vaše dodatno pojasnilo. Naj vas tudi obvestim, da je namesto kolega Bojana
               Kontiča se nam pridružil Samo Bevk, ki ga bo nadomeščal pri delu Odbora za promet.
               Mislim pa, da smo dobili tudi amandma na amandma Slovenske ljudske stranke. Želite
               besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp41">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ne vem zdaj, zakaj tu - jaz sem govoril o tistem členu in o tistem
               odstavku, kjer govorimo o času za podaljšanje koncesije. In smo govorili o dveh
               letih, moj predlog pa je bil eno leto in po možnosti 6 mesecev, da smo precizirali,
               ker vi ste govorili do dveh let. In takšen amandma sem tudi vložil, ne vem, zakaj
               zdaj to ni v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Dobro, mogoče bo nomotehnično treba ravno tako še pogledati, za kaj gre pri tem
               amandmaju, tako da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp43">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Ja. No, glejte, jaz sem dal predlog, lahko ga pa tehnično popravite, tako da bo
               ustrezen, zakaj pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>V redu, bi nadaljevali razpravo v vmesnem času. K besedi je prijavljen Matjaž
               Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp45">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>No, jaz bi poskušal v to smer iti, da bi počasi zaključili to farso, ker ni nič
               narobe rečeno bilo s strani gospoda Verliča, mi smo pač pavzo vzeli zato, ker nismo
               imeli večine. In smo razmišljali v tej smeri, da nekateri tudi pozitivno razmišljajo
               in hočejo nekatere stvari reševati. Tako da bi, predsednik, predlagal, da daste na
               glasovanje predlog amandmaja odbora, ki je v vsebini, kot jo imamo pred sabo, ki na
               nek način povzema tako od gospoda Ribiča amandma na amandma, tisto, kar so pa v SDS
               dali sedaj amandma, se mi zdi pa resnično na nek način čudno, ker tako ali tako bo
               vse zadeve parlament obravnaval. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Tako, da bi jaz predlagal, da zaključimo to in da damo to zadevo na
               glasovanje. Mogoče pa samo še, kot sem že dvakrat zahteval, da bi mogoče še Vlada
               svoje mišljenje povedala na to zadevo, kar se je do zdaj naredilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče pred nadaljevanjem razprave še mnenje Zakonodajno-pravne službe k
               amandmaju SLS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp47">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo težko je v bistvu na tak način se opredeljevati do predlaganih
               rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>...nomotehnično, če je mogoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp49">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>No, nomotehnično težko ocenim. Tukaj vidim v bistvu bolj vsebinsko težavo,
               sklicevanje na pripravi ustrezne zakonodaje je že ena takšna dokaj neopredeljena
               dikcija, za katero ne vemo kaj je v bistvu mišljeno v tem, že to je eno vprašanje. V
               šestem odstavku je pa, domnevam, to...tudi locirano ni, vendar največ dve leti. Tukaj
               se da identificirati tisto prej kamor naj bi se ta dikcija umestila, ampak je čisto
               tako vsebinsko problematično to sklicevanje na pripravo ustrezne zakonodaje. Kaj pa
               je ustrezna zakonodaja konec koncev? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za ta dodatna pojasnila. Poglejte, spoštovani kolegi, če sprejmemo amandma
               odbora bodo členi tega zakona odprti in je možno vlaganje amandmajev tudi na seji
               Državnega zbora, tako da se potem tudi pravilno oblikujejo in tudi o njih glasujemo,
               ali bo to krajše obdobje kot predlagate in tako naprej. Tako, da mislim, da bi bilo
               res mogoče najprimerneje, da danes odbor sprejme amandmaje, ki so usklajeni s
               Poslovnikom in z veljavno zakonodajo, k temu pa je možno potem tudi na sejo Državnega
               zbora vlagati amandmaje, ki bi mogoče opozorili na to, da je potrebno še kaj
               izboljšati, predvsem v tem smislu kot ste opozarjali v razpravi. Opozarjam v tem
               mojem predlogu, da ta dva amandmaja, ki jih imamo predložena, odpirata vprašanje tudi
               pravilnosti glede umeščanja v besedilo in mislim, da bi bilo nekorektno, da odbor
               sprejme besedilo, ki bi bilo potem neusklajeno, tako da predlagam, da o teh
               amandmajih, ki so bili vloženi kot amandmaji na amandma odbora, odbor ne glasuje,
               predlagam pa, da potem vlagatelji poskušajo to besedilo izčistiti in predložiti potem
               na seji odbora ustrezno oblikovane amandmaje. Besedo želi gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp51">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kar se tiče tega našega amandmaja na amandma, mislim, da je matično
               delovno telo, saj zato je delovno teko kot odbor ustanovljeno, da poskuša te dileme
               ali odprta vprašanja razčistiti še do same seje Državnega zbora. Jaz mislim,
               predsednik, da lahko mi ta napor še posebej zato, ker imamo tukaj tudi predstavnico
               Zakonodajno-pravne službe, ki je pravzaprav na ta amandma dala neka vprašanja. Jaz
               mislim, da je to zdaj ta prostor, da poskušamo izčistiti, ne vem pa, če lahko mi kar
               nek amandma k amandmaju, ki je vložen, da o njem ne bi glasovali, to pa ne vem,
               mislim, da moramo glasovati o vloženih amandmajih tudi poslovniško, saj bo glasovanje
               pokazalo.</p>
               <p>Kar se pa tiče soglasja Državnega zbora, če razumemo in v to je šel tudi naš amandma
               k 1. členu, to naslavljam tudi morda na Zakonodajno-pravno službo ali pa tudi vsem
               ostalim kolegom, mi uvajamo zdaj inštitut izrednih razmer v 1. členu vsaki dve leti,
               prav. Okoliščine so izredne vedno lahko. In mi smo s tem zakonom o spremembah in
               dopolnitvah te okoliščine do katerih lahko pride po našem predlogu menimo, da bi to
               bilo najbolj ustrezno do <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> do
               začetka veljavnosti nove uredbe Evropske unije, se pravi do 3. decembra 2009, predlog
               predlagatelja pa je dve leti. Po preteku dveh let pa pravzaprav Vlada lahko, če
               ugotovi nastop izrednih okoliščin, ponovno spet, ampak zdaj pa nič več brez Državnega
               zbora, ker zdaj pa pravno podlago že ima, to stori sama in spet podaljša za dve leti.
               Torej, zato pa je bil naš predlog tega amandmaja, da se to sme storiti samo ob
               soglasju Državnega zbora. Jaz mislim, da je to zdaj prav, če gre za neke okoliščine.
               Če pa je drugače, potem sem pa toliko bolj prepričan, da je naš amandma bil k 1.
               členu, da se črta, čisto korektno vložen, ker potem pa enostavno tako, ko bomo
               razpravljali kasneje, če se v Državnem zboru reče še eno leto podaljšamo to obdobje,
               pa je stvar rešena, pa se v tistem letu pripravi javni razpis. Namreč, ne pozabiti na
               to, da tukaj gremo na ta spolzek teren tudi javnega naročanja in da bo to od 3.
               decembra 2009 regulirano z uredbo s pravnim redom Evropske unije, ne z direktivo, z
               uredbo, ki neposredno velja in res ne bi bilo dobro, da država pride v področje, ko
               bo javno naročanje mogoče malo urejeno po svoje. Torej, to je bila ta želja, samo
               zato, da ima pri teh okoliščinah besedo tudi Državni zbor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. No, naj povem, da se nam je v tem času namesto ministra pridružil državni
               sekretar Ministrstva za promet, dr. Igor Jakomin, ki ga tudi pozdravljam na našem
               odboru in vam želim prijetno delo. Torej, glede teh amandmajev, ki so vloženi, saj
               namen odbora je, da sprejme rešitve, ki bi povzročale manj težav kot pa so pred tem
               preden sprejme kakšno odločitev, zato sem tudi želel opozoriti, da bi bilo
               najkorektneje, da v tej fazi sprejmemo predloge amandmajev, ki jih predlagamo kot
               predlog odbora in se potem ti teksti oziroma besedilo posameznih členov dopolnjuje z
               amandmaji na seji Državnega zbora, ker je kar nekaj nejasnosti vendarle pri teh
               amandmajih in mislim, da je zelo pomembno, da v svojem poročilu Odbor za promet
               opozori Državni zbor, da smo sicer imeli vložene amandmaje, ki pa so povzročali
               nekoliko nejasnosti in da lahko pričakujemo, da bodo tudi vloženi na sejo Državnega
               zbora. Mislim, da je to korektno do Državnega zbora. Glede samega besedila, ki ga pa
               je mogoče še nekoliko dopolniti, pa ne vem, ali bi tukaj pri amandmaju SDS k 1. členu
               bilo možno dopolniti napovedni.../medsebojni pogovor./... ali ste v stanju napovedati
               pravilno umestitev? Besedo ima gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp53">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, k 1. členu novi odstavek se spremeni tako, da se glasi.
               .../medsebojni pogovor./.. v 1. členu se zadnji stavek osmega odstavka spremeni tako,
               da se glasi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp54">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>V 1. členu se zadnji stavek osmega odstavka spremeni.../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>V redu, imamo napovedano besedilo napovednega stavka, o katerem bomo pri tem
               amandmaju tudi glasovali. Glede amandmaja Slovenske ljudske stranke, ali je
               nomotehnično ustrezno?<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Opozarjajo, da ne, da morate spremeniti ustrezno zakonodajo, ampak to je pravzaprav
               vsebinsko vprašanje, ni toliko nomotehnično, ne? To je vsebinsko vprašanje. Če odbor
               pač sprejme to, potem smo sprejeli nekaj, pri čemer ne vemo, kaj smo sprejeli, ker ne
               vemo, katero ustrezno zakonodajo naj bi spremenili. To je čisto vsebinsko. Vendar
               lahko glasujemo o tem amandmaju, takem, kakršen je, opozarjamo pa na te nejasnosti,
               ki bi nastopile v primeru sprejetja tega amandmaja. Toliko v pojasnilo k amandmajem
               na vložene amandmaje odbora. Je treba še kaj pojasniti? Predlagam, da preidemo na
               glasovanje.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. In sicer, k 1. členu imamo vložene amandmaje Poslanske
               skupine SDS in SLS, ki je tudi najbolj oddaljen in bomo o njem glasovali najprej.
               Glede amandmajev na amandma so pa vsi vloženi k amandmaju odbora, tako da bomo
               glasovali o njih potem, če bo predlog SDS in SLS zavrnjen.</p>
               <p>Torej, prehajamo na glasovanje o amandmaju Poslanske skupine SDS in SLS k 1. členu.
               Vlada nasprotuje temu amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju odbora, h kateremu so oziroma sta oba vložena k
               amandmaju odbora. Najprej glasujemo o amandmaju k predlogu amandmaja Odbora za
               promet, ki ga je vložila Poslanska skupina SDS, in sicer: V 1. členu se zadnji stavek
               osmega odstavka spremeni tako, da se glasi: "Ob soglasju Državnega zbora se ukrep sme
               naložiti le za nujno potrebni čas do podelitve koncesij prevoznikom na podlagi
               javnega razpisa." Vlada nasprotuje temu amandmaju na amandma odbora. Prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma odbora? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma na amandma odbora ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o amandmaju na amandma odbora, ki je bil vložen s strani
               Slovenske ljudske stranke. Tudi temu amandmaju Vlada nasprotuje. Prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma odbora, ki je vložen s strani SLS? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da tudi ta amandma na amandma odbora ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o amandmaju odbora k 1. členu. Vlada podpira ta amandma in
               je tudi usklajen z Zakonodajno-pravno službo.</p>
               <p>Kdo je za amandma odbora k 1. členu? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage><stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ugotavljam, da je amandma odbora
               k 1. členu sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo 1. člena.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 2. člena.</p>
               <p>Tudi k 2. členu imamo vložen amandma kot predlog amandmaja odbora in tudi dva
               amandmaja, ki ju je vložila Poslanska skupina SDS in SLS. Odpiram razpravo o 2. členu
               in amandmajih, ki so vloženi k 2. členu. Besedo želi gospod Verlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp56">

               <speaker>DR. PETER VERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, z amandmajem k 2. členu, tako kot je bilo rečeno, mislim, da se
               zdaj to še da, glede na to, da naši amandmaji niso bili sprejeti. Vendar pa smo kljub
               temu mnenja, da bi ta rok za podaljšanje koncesij ne bil dve leti, ampak eno leto.
               Torej predlagamo, da se ta 2. člen spremeni tako, da se glasi: "Koncesije, podeljene
               v skladu z zakonom o prevozih v cestnem prometu <stage>(Uradni list RS, št. 59/01-63/04)</stage> se
               podaljšujejo za obdobje od 1. januarja 2009 do največ 3. decembra 2009." Kot rečeno,
               3. decembra 2009 začne veljati uredba Evropske unije, ki problem javnega potniškega
               prometa rešuje na nivoju Evropske unije in po kateri bomo morali tudi mi na področju
               javnega potniškega prometa sprejeti ustrezne ukrepe. Zato bi bilo tudi z vidika
               čistosti predpisov, po našem mišljenju, prav, da z nastopom nove uredbe, ki pa ima
               spet svoja prehodna določila, da lahko pravzaprav takrat, pa bi pozvali Vlado, da
               pride, recimo, z nekim celovitim zakonom o integriranem javnem potniškem prometu pred
               Državni zbor. S tem bi rešili koncesije javnih linijskih prevoznikov, s čimer bi
               pokazali, da smo dosledni tudi pri izpolnjevanju zavez Evropske unije. Hkrati pa bi
               lahko tudi ta cilj, ki si ga je nova koalicija, kot razumem, v svojem sporazumu dala
               kot enega izmed pomembnih ciljev, celovito uredili javni potniški promet. Torej,
               mislim, da s tem ne delamo nobenega pritiska do predlagatelja. Veliko tega je po naši
               oceni že pripravljenega, da se lahko te koncesije javnim linijskim prevoznikom tudi
               dodelijo. Naj povem, da gre tu za manjši segment javnega potniškega prometa, ne za
               celovit javni potniški promet, in mislim, da so te stvari pripravljene do te mere, da
               jih je možno izpeljati, še kakšne hujše javne razpise se da v krajšem času napraviti.
               In mislim, da tu nismo čisto na začetku.</p>
               <p>Poleg tega pa smo dodali še v 2. členu za prvim odstavkom nov drugi odstavek, ki pa
               se glasi: "Prevozniki, ki opravljajo javne linijske prevoze potnikov, se v izvajanje
               sistema enotne vozovnice iz četrtega odstavka 50. člena tega zakona vključijo
               najkasneje do 31. decembra 2009." Skratka, predlog je ta, da ti javni linijski
               prevozniki, ki dobijo koncesijo, se pravi, ne za celo državo, ampak vsaj ti, ki imajo
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> koncesije, da se vključijo
               v enotno vozovnico, da je vsaj en konkreten korak vsaj za ta segment narejen. Mislim,
               da je to tudi možno narediti in bi to zelo koristilo, to bi bil začeten impulz, da se
               to področje začne, da se na področju enotne vozovnice premakne. In mislim, da s tem
               tudi Državni zbor pokaže svojo zainteresiranost za čimprejšnjo ureditev javnega
               potniškega prometa. In spet mislimo, da je to kvečjemu pozitivno tudi z vidika čim
               hitrejšega uveljavljanja koncepta javnega potniškega prometa, Državni zbor pa s tem
               pokaže jasen signal, da tu želi ukrepati čim hitreje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo o teh amandmajih? Želi mogoče Vlada podati stališče? Besedo
               ima sekretar, dr. Igor Jakomin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp58">

               <speaker>DR. IGOR JAKOMIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej glede, mislim, da je bil komentar dr. Verliča razdeljen v dva
               dela. Prvi del je, v bistvu predlog je, da se podaljša rok do 31. decembra 2010. Tu
               točno piše, da je vendar največ do takrat. Mi smo opredelili, ampak to je predlog in
               to je tisti čas, v katerem je največ možno podeliti. Seveda to ne pomeni, da ne bomo
               tega prej uvedli. To je prvi komentar.</p>
               <p>Drugo, ko je bilo govora o integriranem javnem potniškem prometu, morate vedeti
               nekaj. Tu gre za usklajevanje ne samo s cestnimi prevozniki, ampak z različnimi
               vrstami transporta, in tu je potrebnega malo več časa. Zato smo tudi vložili ta
               predlog, tisto, kar nam zakonsko dovoljuje največji rok. Seveda bomo pa bdeli nad
               tem, da bo to v čim krajšem času urejeno. Ne bi pa omejeval tega na krajši rok, ker s
               tem lahko se potem zaplete dejansko pri tem usklajevanju z različnimi vrstami
               prevoza, če tako rečem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo o amandmajih k 2. členu.
               Če sem prav razumel, Vlada ne podpira amandma, ki je bil vložen s strani poslanskih
               skupin SDS in SLS. Zato prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Predlagam, da najprej glasujemo o amandmaju poslanskih skupin SDS in SLS, ki ga Vlada
               ne podpira. Če bi bil ta amandma sprejet, je potem amandma odbora brezpredmeten. Tako
               da glasujemo o amandmaju poslanskih skupin SDS in SLS k 2. členu, gre pa za prvi
               amandma k 2. členu in če bo ta sprejet, postane amandma odbora brezpredmeten.</p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k 2. členu poslanskih skupin SDS in SLS? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju odbora k 2. členu. Vlada podpira ta amandma in je
               tudi usklajen z Zakonodajno-pravno službo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Preostane nam še glasovanje o drugem amandmaju poslanskih skupin SDS in SLS k 2.
               členu. Amandma se nanaša na enotno vozovnico. Vlada se je ravno tako opredelila do
               amandmaja in ga ne podpira.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo 2. člena.</p>
               <p>Odboru predlagam, da na podlagi tretje alineje prvega odstavka 128. člena poslovnika
               Državnega zbora združi razpravo in glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj.
               Ali kdo nasprotuje takemu predlogu? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na glasovanje o vseh
               členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za vse člene? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člene izglasovali, torej, sprejeti so vsi členi predloga
               zakona.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o prevozih v cestnem prometu. Vsi sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen
               predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. Predlagam, da poročilo odbora na
               seji Državnega zbora predstavim kot predsednik. Ali kdo nasprotuje temu? Hvala.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda. Preostane nam še nekaj točk, ki so verjetno
               manj zahtevne.</p>
               <p>Predstavnikom Vlade se zahvaljujem za udeležbo na seji odbora in jim želim uspešno
               delo naprej. Na svidenje!</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>2. TOČKE DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O NAČINU DELA ODBORA ZA
                  PROMET V MANDATNEM OBDOBJU 2008-2012.</title>
               </p>
               <p>Za pomoč pri oblikovanju vsebine dela odbora smo vam posredovali poročilo v prejšnjem
               mandatu. Mislim pa, da bi bilo umestno se opredeliti glede tega, ali imamo točko
               vprašanja in pobude članov odbora predvsem na rednih sejah odbora, tako da je tudi
               lažje potem planirati delo tako v Vladi, kot tudi dobiti natančnejše odgovore.
               Predlog je tudi, da poskušamo se dogovoriti o tem, da obiščemo tako Ministrstvo za
               promet, Družbo za avtoceste, Slovenske železnice in druge institucije, ki so vpete v
               delovanje Odbora za promet. Potreben bi bil dogovor tudi o tem, ali menite, da bi
               bilo smiselno organizirati tudi katero od sej na terenu, tako da se seznanimo s
               kakšnim konkretnim dejstvom ali pa poskušamo s tem izkazati tudi posebno pozornost
               območju, ki pač pričakuje ukrepanje Državnega zbora. Tako da vam nekako za uvod
               odpiram te predloge za delo odbora in vas tudi sprašujem, kaj menite o vseh teh
               usmeritvah, glede pobud in vprašanj in glede obiskov institucij ter tudi dela na
               terenu. Želi kdo ta predlog, ki sem ga posredoval, oblikovati, dopolniti? Besedo želi
               kolega Marỉnič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp60">

               <speaker>BRANKO MARINIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Saj me ne moti preveč, ampak bi vseeno želel, da poudarite moj
               priimek z Mắrinič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, gospod Mắrinič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp62">

               <speaker>BRANKO MARINIČ:</speaker>

               <p>Toliko za v bodoče. Kar zadeva 2. točko dnevnega reda, seveda se strinjam. To je tudi
               bila dobra praksa iz preteklosti, da smo kdaj pa kdaj stopili tudi na teren. Menim,
               da je tudi prisotnost dela tega Odbora Državnega zbora za promet vedno aktualna in da
               bi bilo prav, da bi kdaj se resnično odpravili na teren. Sam bi predlagal eno izmed
               prihodnjih sej na terenu med Slivnico in Gruškovjem, kjer se nekako zaključuje ta
               avtocestni program. Nacionalni program izgradnje avtocest. Tako, da bi se pravočasno
               načrtovalo in nekje bi tudi poskrbeli za primerno lokacijo in bili tam na terenu.
               Toliko iz moje strani kot predlog. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo dopolnit? Gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp64">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Podpiram ta predlog, da tudi delovanje na terenu, da se pobližje
               seznanimo s problematiko na tem področju bilo kje. Kjer bomo pač ocenili, da je to
               potrebno.</p>
               <p>Drugi moj predlog bi pa bil, da seveda še naprej se dogovarjamo tukaj na Odboru za
               promet o obnovah magistralnih in regionalnih cest. Kajti kaj nam pomaga samo o
               avtocestah, saj do tja je pa ja potrebno priti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo želi gospod Milan Čadež. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp66">

               <speaker>MILAN ČADEŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Lep pozdrav tudi iz moje strani. Tudi jaz zelo
               podpiram to pobudo, da bi šli na teren in glede na to, da je gospod Marinič že
               povedal, da se na njegovem koncu en določen del že zaključuje, bi pa bila naslednja
               lokacija zelo pomembna pa v Škofji Loki glede izgradnje škofjeloške obvoznice in
               mislim, da bi naš odbor dal kakšno težo tudi temu, ker vemo, da je to zelo pomemben
               projekt za naše konce. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Če prav razumem gre za podporo, da organiziramo seje na terenu. Seveda je
               vsaka seja potem običajno organizirana tako, da oblikujemo tudi točko dnevnega reda,
               ki se nanaša na problematiko katero bi obravnavali o posameznem področju. Tako, da bi
               v sklopu tega potem tudi zaprosili za pripravo gradiv in poskušali to tudi
               organizirat. Mislim, da interesa za terenske seje bo resnično veliko, vendar kot
               usmeritev pa mislim, da danes lahko to razumemo, da je ena od pomembnejših za naše
               nadaljnje delo in bomo tudi poskušali uskladit termine, da do realizacije teh ogledov
               dejansko tudi pride.</p>
               <p>Če ni dodatnih ... Ja, kolegica Brunskole Renata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp68">

               <speaker>RENATA BRUNSKOLE:</speaker>

               <p>Pozdravljeni vsi skupaj. Jaz bi dala tudi en predlog. Sicer ne zdaj konkretno, kot je
               šala o lokaciji, ampak bolj o tem, da bi na vsako ... Vemo, da Odbor za promet
               pokriva različna področja. Torej vemo, kaj vse spada pod to in predlagam, da v tem,
               če bo šlo za delo na terenu, da se vsakič eno od teh področji, da se, ne samo cestna
               infrastruktura, ampak torej tudi ostala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. V redu. Če prav razumem, smo zainteresirani za to, da tudi obiščemo
               inštitucije, ki so vezane na delovanju tega Odbora za promet in da nekako poskušamo
               potem tudi z njimi usklajevat aktivnosti, ki jih bomo imeli na terenu. Želi še kdo?
               Ja, kolega Lah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp70">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Dajte se priključit. Še enkrat. Tako ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp72">

               <speaker>ZVONKO LAH:</speaker>

               <p>Jaz bi dal pobudo, da se Ministrstvo za promet apelira s strani odbora, da pospeši
               pripravo programa državnih cest, da se čim preje ta program tudi na Vladi obravnava
               in da v sprejem zaradi lažjega prostorskega načrtovanja, tako na regionalnem, kot
               lokalnem nivoju. In še eno pobudo, da apelira Ministrstvo za promet na MOP-u oziroma
               skupaj, da se čim preje pripravijo državni lokacijski načrti oziroma prostorski
               načrti, ker se do sedaj to precej počasi, ker je tudi zelo pomembno za izvajanja
               oziroma za izgradnjo teh državnih projektov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. No predlagam, da ostanemo pri točki, ki je vezana na delo Odbora za promet. S
               tem ste nekoliko že preskočil na naslednjo, ampak nič hudega. Samo ostalim predlagam,
               da se pogovarjamo o organizaciji dela odbora. Razume, da ni drugih predlogov glede
               organizacije dela odbora, tako da predlagam, da s temi ugotovitvami tudi zaključimo
               2. točko.</p>
               <p>Prehajamo še na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA</title>. Pač nekako lahko povzamemo razpravo kolega Laha, da se upoštevajo ta
               opozorila. Sicer pa bi vprašanja in pobude članov odbora, tako kot smo nekje
               ugotavljali pri organizaciji dela odbora, bila redna točka pri rednih sejah, tako da
               bi tudi konkretno potem lahko tudi dobili jasne odgovore na ta vprašanja in
               pobude.</p>
               <p>Ima kdo kakšno konkretno vprašanje ali pobudo? Gospod Ribič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp74">

               <speaker>JANEZ RIBIČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam za čim prejšnjo ureditev in uskladitev povezav tudi z uvedbo in pa
               uporabo enotnih kart javnih linijskih prevozov med različnimi ponudniki, predvsem pa
               med cestnim prevozom in pa železnico. S tako ureditvijo, ki jo poznamo v številnih
               evropskih državah in v nekaterih centrih v Sloveniji v povezavi z mestnim prometom bi
               razbremenili promet in olajšali parkiranje predvsem v smeri večjih centrov ter v
               večjih mestih. Zmanjšali bi emisije v ozračje, pocenili in poenostavili bi prevoze za
               potnike. Javnim linijskim prevoznikom bi zagotovili redne prevoze in večjo stabilno
               maso potnikov.</p>
               <p>Druga pobuda pa je, da bi v javnih prevoznih sredstvih uredili pomoč in pa olajšali
               vstopanje za starejše, z majhnimi otroci, z vozički, za starejše ljudi, ki imajo
               težave z gibanjem, za invalide in tako naprej. Mislim, da bi se tudi o tem bilo
               pomembno na našem odboru pogovarjat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZP-Nujna-002-2008-12-15.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Če ni drugih predlogov glede vprašanj in pobud predlagam, da sklenemo tudi
               razpravo in 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam še na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO</title>. Želi kdo razpravljati pri
               tej točki? Ugotavljam, da ne, zato zaključujem to točko in s tem tudi 2. nujno sejo
               Odbora za promet. Še enkrat se vam zahvaljujem za udeležbo in naslednje na naslednjih
               sejah.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 15. decembra 2008 ob 12.42.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
