<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zdravstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C812DA7B82977AD6C1257649002D92C8</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">536A83C07D745240C1257662004A9B5D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=536A83C07D745240C1257662004A9B5D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.OZZ" n="004">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-10-29"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.OZZ">
                        <orgName key="OZZ">Odbor za zdravstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZDRAVSTVO</stage>
            <stage type="session">4. seja</stage>
            <stage type="date">(29. oktober 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ivan Grill, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.10.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Predlagam, da začnemo s sejo, ker nas tudi čas
               preganja, kajti naj uvodoma povem, da imamo čas v tej dvorani do 15.25. Če nam ne
               uspe do takrat te seje zaključiti, se bomo morali preseliti na neko drugo lokacijo,
               ker imajo takrat rezerviran čas potem neka druga preiskovalna komisija.</p>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, poslanci, vabljeni in vsi prisotni na današnji seji,
               prav lepo vas pozdravljam! In pričenjam 4. redno sejo Odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za zdravstvo, ki sem jo sklical v skladu z 48. členom Poslovnika
               Državnega zbora. Obveščam vas, da so zadržani in da se seje ne morejo udeležiti
               naslednja dva člana, ki sta poslala pisno opravičilo in sicer se seje ne more
               udeležiti poslanec mag. Vasja Klavora in pa gospod Ljugo Germič in pa seveda Milan
               Györek. Ostalih opravičil oziroma odsotnosti nisem prejel.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora, ki ste ga prejeli s sklicem seje, z
               dne 15. 10.. In sicer je bil predlagan dnevni red:</p>
               <p>1. točka - Predlog zakona o medicinskih pripomočkih, druga obravnava, EPA 579-V.</p>
               <p>2. točka - razno.</p>
               <p>Ker do 12. ure zadnjega dne pred pričetkom seje nisem prejel predlogov za razširitev
               dnevnega reda oziroma umik, katere od predlaganih točk iz dnevnega reda, je določen
               dnevni red seje tak kot je bil predlagan tudi s sklicem.</p>
               <p>Zato sedaj predlagamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O MEDICINSKIH
                  PRIPOMOČKIH, druga obravnava.</title> Predlog zakona je v obravnavo in sprejeme
               Državnemu zboru RS predložila Vlada Republike Slovenije. Predlog zakona je bil
               objavljen v poročevalcu Državnega zbora, št. 117, z dne 15. septembra 2009. Tam je
               priloženo tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki ste ga prejeli tudi s sklicem
               seje zbora. S sklicem je bil posredovan oziroma predložen tudi dopis Trgovinske
               zbornice Republike Slovenije. V Roku, kot ga določa Poslovnik državnega zbora
               Republike Slovenije, so bili k predlogu tega zakona vloženi amandmaji Poslanske
               skupine Slovenske demokratske stranke, in sicer k 9., 12., 23., 24., 26., 33., 45.,
               51., 52., 53., 67. in 68. členu. Te amandmaje ste prejeli preko glavne pisarne.
               Dodatno pa ste gradivo sklica prejeli še predlog amandmajev Trgovinske zbornice
               Slovenije, predlog amandmaja Nacionalnega sveta invalidskih organizacij, mnenje
               Državnega sveta in pa pregled vloženih amandmajev ter gradivo, ki je bil pripravljen
               s strani predlagatelja in naj bi se tukaj obravnavalo potem, ker niso bili vloženi s
               strani kvalificiranih predlagateljev, bi se ti predlogi tukaj obravnavali in pa tudi
               potrjevali kot amandmaji odbora. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Naj uvodoma pojasnim še, da tako Trgovinska zbornica kot
               tudi Nacionalni svet invalidskih organizacij nista kvalificirana predlagatelja teh
               amandmajev, zato takrat, ko se bodo obravnavali oziroma obravnavali ti dve pobudi, bo
               pač treba, če se bodo poslanke in poslanci do njih opredelili, dobiti kvalificiranega
               predlagatelja oziroma bodo to lahko amandmaji odbora.</p>
               <p>Naj pojasnim še, da sem na sejo vabil Vlado Republike Slovenije, Ministrstvo za
               zdravje, Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije, Zdravniško zbornico Slovenije,
               Zdravstveni svet Republike Slovenije, Združenje zdravstvenih zavodov Slovenije,
               Slovensko zdravniško društvo, Javno agencijo Republike Slovenije za zdravila in
               medicinske pripomočke, Zvezo združenj diabetikov Slovenije, Nacionalni svet
               invalidskih organizacij Slovenije, Društvo za teorijo in kulturo hendikepa, Slovensko
               združenje za duševno zdravje, Zvezo paraplegikov Slovenije, Inštitut Republike
               Slovenije za rehabilitacijo, Zvezo društev slepih in slabovidnih Slovenije in
               Trgovinsko zbornico Slovenije.</p>
               <p>Sedaj smo v drugi obravnavi predloga zakona, v kateri v skladu s 126. členom
               poslovnika matično delovno telo opravi razpravo in glasovanje o posameznih amandmajih
               in členih predloga zakona. Zato sedaj najprej uvodoma dajem besedo predlagatelju
               zakona, Vladi Republike Slovenije. Prosim državnega sekretarja, da poda svojo uvodno
               predstavitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp2">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Članice in člani, gostje! Pred vami je zelo zahtevna
               materija, kot ste videli. Gre za izjemno v tehničnem smislu zahteven zakon in zaradi
               tega smo imeli tudi v času priprave kar precej težav, in na koncu vas bom še nekaj
               prosil.</p>
               <p>Zakon je pomemben z več vidikov. Prvi je ta, mimo katerega ne moremo, da gre za
               implementacijo ali pa preko tega zakona implementiramo Direktivo 2007/47 Evropskega
               sveta, ki ureja to področje enotno za območje cele Evropske unije. V Sloveniji smo s
               tem zakonom precej v zamudi, kajti v lanskem letu, ko bi ga bilo treba že sprejeti,
               smo imeli predsedovanje in so bile obremenitve take, da to ni šlo. Tako da smo ga
               uvrstili v program Vlade za letošnje leto. No, in sedaj je tu pred vami. Gre za
               zakon, ki podrobno in na novo ureja bistvene zahteve za medicinske pripomočke, ki
               upoštevajo najnovejša spoznanja na tem področju, v zvezi z razvojem tehnologije,
               varnosti in zaščite bolnikov, ki bodo to uporabljali. Zelo pomembno je, da določa
               tudi priglašeni organ, ki bo spremljal vse aktivnosti v zvezi z odobravanjem novih
               pripomočkov, pa tudi v zvezi s spremljanjem škodljivih ali pa neugodnih posledic, ki
               so povezane z uporabo teh posameznih pripomočkov. Za ta namen je vzpostavljen poseben
               sistem nadzora in vsi, ki te pripomočke uporabljajo oziroma jih predpisujejo, bodo
               imeli možnost in dolžnost, da bodo v ta sistem poročali o škodljivih nezaželenih
               kakršnihkoli učinkih, ki jih ne pričakujemo pri tem.</p>
               <p>Zakon opredeljuje pogoje in ukrepe, ki morajo biti izpolnjeni v zvezi s kakovostjo in
               varnostjo, pa tudi zmogljivostjo zagotavljanja pripomočkov. Določa tudi, kako se
               ugotavlja skladnost z bistvenimi zahtevami, in pogoje za označevanje in pritrditev
               oznake "C" na posamezne pripomočke. Poleg tega ureja tudi proizvodnjo in promet z
               medicinskimi pripomočki in pogoje, postopke za klinične raziskave medicinskih
               pripomočkov, ki doslej niso bili urejeni. No, in kot že poudarjeno, določa tudi, da
               je treba spremljati vse zaplete, ki so povezani s to uporabo, kar omogoča varno
               uporabo ne glede na to, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v
               katerem delu Evrope se znajdemo in za kateri pripomoček gre. S to direktivo in tudi z
               našim zakonom, ki ga predlagamo, bo Slovenija tudi prenehala obstajati kot neka siva
               lisa na tem področju in tudi ilegalno okno, okno za vstop ilegalnih, nekakovostnih,
               neustreznih pripomočkov. Tako da imamo že nad glavo tudi Evropsko unijo, pač...
               /nerazločno/, ki bo, upamo, s tem ko smo vložili zakon v proceduro in začeli s tem
               postopkom, sprejela to našo obrazložitev in bodo s kaznovanjem počakali toliko časa,
               da zaključimo postopek. Kot rečeno, pa gre za zakon, ki je v veliki meri povezan ali
               pa odvisen od same direktive in določil. Predvsem definicije, tu smo se soočili s
               težavo. Ne moremo spreminjati oziroma ne smemo spreminjati. Ob pripravi zakona smo
               bili neprestano v stikih z Evropsko komisijo in smo usklajevali tudi pripombe, ki smo
               jih vmes prejeli od posameznih zainteresiranih partnerjev oziroma tistih, ki jih ta
               problematika posebej zanima in se jih dotika. In smo skušali nekaj teh pripomb in
               ugovorov vplesti in vključiti v samo besedilo zakona, vendar nismo v celoti uspeli,
               predvsem zaradi tega, ker je treba zagotoviti, da bodo enaki pogoji delovanja
               zagotovljeni na območju cele Evropske unije in mi v bistvo direktive ne moremo
               posegati.</p>
               <p>Smo pa v procesu potem nadaljnje priprave, predvsem s strani parlamentarne
               Zakonodajno-pravne službe dobili nekaj zelo tehtnih pripomb, ki smo jih skupaj potem
               tudi predelali in usklajevali, predvsem z namenom, da naredimo zakon veliko bolj
               berljiv, razumljiv in uporaben v tem smislu, pa da ne prihaja do kakšnih dvomljivih
               razlag. In v tem pogledu se seveda zahvaljujemo za te pripombe. Imam pa prošnjo, da
               bi te amandmaje, ki smo jih sedaj oblikovali in vam jih posredujemo v razpravo, odbor
               prevzel kot svoje in jih potem vključil v besedilo. Namreč, na ta način bi zakon
               pridobil v jasnosti in primernosti. No, in tudi nekatere druge amandmaje smo prejeli
               in jih obravnavali in jih bomo potem v okviru razprave pojasnili, kakšno je naše
               stališče do teh amandmajev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod državni sekretar. Sedaj dajem besedo Zakonodajno-pravni
               službi, da predstavi svoje mnenje o tem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp4">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, naše mnenje ste dobili v pisni obliki. In sicer, v okviru
               splošnih pripomb smo opozorili na dve zadevi. Najprej na pomanjkljivo obrazložitev
               predloga zakona, podano k posameznim členom, saj ta zgolj povzema besedilo člena.
               Obrazložitev bi namreč v skladu s poslovnikom morala pojasniti tako vsebino kot tudi
               namen posameznih določb ter tudi posledice in medsebojno povezavo posameznih rešitev.
               Na drugo zadevo smo opozorili v zvezi z naravo direktive kot zakonodajnega akta
               Evropske unije. In sicer glede na to, da predlog zakona v pretežni meri dobesedno
               povzema določbe direktiv oziroma se nanje tudi neposredno sklicuje. Direktive namreč
               niso neposredno uporabne, temveč države članice zavezujejo, da v določenem roku
               uredijo določeno pravno področje skladno s cilji in priporočili direktive. Pri čemer
               se upoštevajo seveda posebnosti nacionalnega pravnega sistema in se vsebina direktive
               prenese v notranji pravni red z upoštevanjem nacionalnih pravil nomotehnike.</p>
               <p>Pripomb, ki smo jih podali v nadaljevanju k posameznim členom, niti ne bi posebej
               predstavljala, glede na to, da je mnenje kar obsežno in ste ga tudi dobili v pisni
               obliki. Poleg tega ste pa prejeli tudi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predloge za amandmaje odbora, ki so rezultat skupnih
               delovnih sestankov s predlagateljem in večinoma sledijo našim pripombam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta predlog zakona je obravnaval tudi Državni svet, katerega stališče smo
               prejeli v pisni obliki, zato sprašujem predstavnika Državnega sveta, ali želi
               predstaviti svoje mnenje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp6">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V Državnem svetu smo o tem zakonu razpravljali tako v Komisiji za
               socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide kot tudi na plenarni seji Državnega
               sveta. Bila je podprta pripomba k spremembi predložene dikcije v 3. členu, v drugi
               alineji. S tega današnjega predloženega seznama amandmajev vidim, da je k 3. členu
               pripravljena korekcija glede na prvotni predlog in jaz bi to korekcijo označil kot
               zadovoljivo rešitev, ne pa najboljšo. Tu bi zlasti pohvalil predlagatelja, ki je
               dejansko te pripombe zelo tehtno, strokovno proučil in poskušal kar se da upoštevati.
               In sicer, posebej bi se zahvalil, da je vpeljal besedo "kompenziranje", kar je sicer
               tujka, vendar je v svojem pomenskem naboru veliko bolj pravilna v kontekstu te
               vsebine. Zdi se mi tudi izredno pomembna dopolnitev tretje alineje, ko ločite tu
               anatomske funkcije ali fiziološke procese. S tem ste se ponovno približali tisti
               vsebinski intenciji, ki smo jo podprli v Državnem svetu. Seveda pa nismo v celoti
               zadovoljni, ker menim, da sta tu še dva vsebinska oziroma eno vsebinsko in eno
               formalno vprašanje. Vsebinsko vprašanje je v tem, da se ta zakonodaja, ki izhaja iz
               te evropske direktive, izogiba personalizaciji človeka, za katerega je to namenjeno.
               In če zdaj ilustriram to z vsebino tretje alineje, torej, priznavamo anatomske
               funkcije pa fiziološke procese, ne priznavamo pa funkcioniranja človeka v fizičnem in
               socialnem okolju. Zdaj to ni strokovna ali, bi rekel, neka koncepcijska predpostavka.
               Mi imamo tudi mednarodno klasifikacijo o funkcioniranju invalidnosti in zdravja, ki
               jo je sprejela Svetovna zdravstvena organizacija, in to razmerje, o katerem zdajle
               govorim, je tam podano kot strokovna osnova. In bi tu prosil predlagatelja, da bi se
               zavezal, da bi v nadaljnjih razpravah, ko bo zastopal slovensko državo na nivoju
               Evropske unije, da se to vprašanje odpre, ker se mi zdi, da ravno funkcioniranje
               človeka v celoti je krivično izločeno iz teh stvari.</p>
               <p>V formalnem smislu bi pa rekel, da nekako se mi zdi to vprašanje, ali je Državni svet
               kvalificiran predlagatelj ali ne, principielno vprašanje, funkcioniranje slovenske
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> parlamentarne demokracije,
               in to dajem kot neko pripombo ob tem, da bi lahko bolj kvalificirano se razpravljalo
               v razmerju med Državnim svetom in Državnim zborom. Seveda ta moja pripomba v ničemer
               ne zadeva pozicije Državnega zbora. Torej, Državni zbor izključno edini na koncu
               sprejema zakonodajo, nihče drug. Vendar kar se tiče procedure, pa je to zelo
               spotakljivo. Hvala lepa zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. No, sedaj prehajamo na razpravo in odločanje o vloženih amandmajih in
               členih.</p>
               <p>V roku, ki je določen za vlaganje amandmajev, smo prejeli amandmaje k 12 členom, ki
               jih je vložila Slovenska demokratska stranka. Vendar v tem času je na pripombe
               Zakonodajno-pravne službe predlagatelj pripravil še dodatne predloge za spremembe in
               teh je skupaj sedaj 37 členov odprtih. Zato sedaj sprašujem poslanke in poslance, ali
               kdo nasprotuje temu, da se ti predlogi obravnavajo in upoštevajo kot predlog odbora
               in da potem lahko razpravljamo o posameznem členu in amandmaju, ki je k temu vložen.
               Ugotavljam, da ne. To pomeni, da bi sedaj, če se s tem strinjamo, najprej opravili
               razpravo o vseh vloženih amandmajih k členom, teh je 37. Potem bi odprl razpravo za
               vsak člen oziroma amandma in ko to razpravo zaključimo, bi pa potem razpravljali še o
               vseh ostalih členih, h katerim niso vloženi amandmaji.</p>
               <p>Preden preidemo na obravnavo posameznih členov in amandmajev, bi prosil vse tiste, ki
               ste vabljeni in se boste prijavljali k razpravi, da se predstavite z imenom in
               priimkom ter institucijo, ki jo predstavljate, zaradi magnetograma.</p>
               <p>Kot sem že omenil, bi sedaj še enkrat opozoril na to, da po poslovniku predlogov
               amandmajev, ki ste jih vložili s strani Trgovinske zbornice Slovenije in Sveta
               invalidskih organizacij, ne morete biti predlagatelji, lahko pa to prevzame kdo od
               poslank ali poslancev oziroma sam odbor.</p>
               <p>Sedaj predlagam, da preidemo na 3. člen, h kateremu je vložen amandma s strani
               predlagateljev. 3. člen in amandma k temu členu dajem v razpravo. Odpiram razpravo.
               Kdo želi besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp8">

               <speaker>HELENA BURGAR:</speaker>

               <p><stage>(Helena Burgar, Inštitut Republike Slovenije za rehabilitacijo oziroma Univerzitetni
               rehabilitacijski inštitut.)</stage></p>
               <p>Mislim, da je izraz "medicinska preverza" /?/, je dovolj, če je samo rehabilitacija,
               ker mora iti za kompleksno rehabilitacijo, ne samo za medicinsko. Tako da bi se
               glasilo: "Diagnosticiranje, spremljanje, zdravljenje, rehabilitacija posledic poškodb
               in okvar."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp10">

               <speaker>TOMAŽ WRABER:</speaker>

               <p><stage>(Tomaž Vraber, predsednik Zveze društev slepih in slabovidnih Slovenije.)</stage></p>
               <p>Mi smo pripravili amandma, in sicer zaradi tega, ker menimo, da v zakonu, v 3. členu
               manjkajo vse osnovne naloge medicinske stroke. To so preventiva, zdravljenje in
               rehabilitacija. In zaradi tega predlagamo, da bi se besedilo dopolnilo tako, da bi ti
               dve besedici vnesli. Zakaj? Preventiva je tista, ki lahko z nekaterimi storitvami
               veliko zdravljenja sploh prepreči oziroma poškodbe oziroma bolezni prepreči in ga
               torej prihrani. Rehabilitacija je normalno nadaljevanje zdravljenja, ki omogoči, da
               bolnik, tudi če je postal zaradi neke bolezni, poškodbe ali nesreče invalid, kolikor
               toliko normalno funkcionira v družbi, kar je spet prihranek. Zaradi tega tudi
               absolutno podpiramo amandma, ki ga je vložil NSIOS, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> s tem, da bi se morda pridružil mnenju gospe Burgarjeve in bi
               rekel, da je medicinska rehabilitacija preozek pojem. Predlagam, da bi prevzeli
               dikcijo "celovita rehabilitacija". Kajti, samo celovita rehabilitacija je tista, ki
               človeka povrne spet v kolikor toliko produktivno zasebno, javno in poklicno
               življenje. Hvala lepa. Svoje smo oblikovali v obliki amandmaja, ki ga lahko vložimo.
               Tukaj ga imam. .../Oglašanje iz klopi./ Je bil nesporazum. Mogoče...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nam ga hočete pokazati, da vidimo ali je stvar taka.../Medsebojno
               dogovarjanje./ Bomo preverili, če se o isti zadevi pogovarjamo. S tem predlogom se v
               bistvu zadeve nekoliko širše spreminjajo, zato bi tukaj bilo potrebno, da se
               predlagatelj, Vlada, do tega opredeli oziroma da pojasni. Izvolite, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp12">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Miheličeva, Ministrstvo za zdravje. Mi smo se o tem pogovarjali tudi na Državnem
               svetu. V okviru tega tudi glede amandmaja gospoda Šuštaršiča in smo razložili, da ni
               dobro, da širimo definicijo medicinskega pripomočka, kajti uporaba medicinskega
               pripomočka je tudi del medicinskega pripomočka. In tudi smo se veliko o tem
               posvetovali v Bruslju. Tam so nam povedali, da vse države imajo sprejeto to
               definicijo kot jo določa direktiva. In vsaka druga sprememba ali oženje, ali širjenje
               te definicije pomeni, da bi pravzaprav morali skozi celotno EU zakonodajo, skozi
               celoten acquis, ki ureja medicinske pripomočke, preveriti kaj je notri medicinski
               pripomoček pri nas v zakonodaji, kaj pa samo pripomoček. In zaradi tega mi tudi
               amandma gospoda Šuštaršiča, sicer smo nekaj popravili, ampak spet v okviru te
               definicije. Zato tudi tega amandmaja ne moremo podpreti zato, ker menimo,da gre v
               enem delu sicer za širitev, v drugem delu pa mogoče za zožanje te definicije. In ne
               bomo samo nekaj pridobili, ampak bomo v drugem delu izgubili. In to je potem zelo
               težko imeti pregled na celi ravni acquis zakonodaje, ki ureja medicinske
               pripomočke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem ugotavljam, da nimamo uradnega predlagatelja, da bi povzeli ta dva
               amandmaja, zato jih niti ne moremo uvrstiti na glasovanje. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Sam ocenjujem pa, da je verjetno bilo pojasnilo
               predstavnice z Ministrstva za zdravje dovolj tehtno in temeljito. Želi še kdo od
               poslank in poslancev razpravljati k amandmaju k 3. členu oziroma o 3. členu?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp14">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi sam rad to opozoril. Ta amandma, ki je pri pregledu k 3. členu podan s temi
               dopolnitvami, je ključen povzetek tega o čemer smo sedaj razpravljali. Tako da, lepo
               prosim, poslanke in poslance, da vi to sprejmete, ker s tem pravzaprav v veliki meri
               vendarle upoštevate naše pripombe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Izvolite, gospa Bizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp16">

               <speaker>JULIJANA BIZJAK MLAKAR:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila vladno stran, če bi lahko pojasnili, kje bi prišlo do vložitve tega v
               primeru sprejete te dikcije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp18">

               <speaker>PETRA MARINKO:</speaker>

               <p>Petra Marinko, Javna agencija Republike Slovenije za zdravila in medicinske
               pripomočke. Torej mi menimo, da bi zamenjava lajšanje z izrazom medicinsko
               rehabilitacijo nekako zožali, ker je lajšanje bistveno širši pojem kot ponovna
               usposodobitev, kar pomeni rehabilitacija. Torej lajša se lahko brez ponovnega
               usposabljanja oziroma vzpostavitve. Tako, da mislimo, da v tem delu zožimo.</p>
               <p>Mislimo tudi, da smo s spremembo, z našim predlogom amandmaja, da izraz nadomestitev
               okvare, torej da se namesto predloga zmanjšuje oziroma nadomestitev, predlaga
               kompenziranje, da imamo to tudi širši pojem kot nadomestitev, ker se okvara ali
               invalidnost lahko zmanjšuje tudi brez tega, da se nadomesti. Tako, da mi mislimo, da
               smo v najširšem možnem obsegu s tem predlogom upoštevali pripombe in tudi, po posvetu
               z Evropsko komisijo, se ta predlog jim zdi sprejemljiv. Tako da, zelo veliko tvegamo
               tožbe, če spremenimo definicije. Namreč kljub temu, da so definicije jasne, največje
               število tožb na farmacevtskem področju kamor nekako spadajo tudi medicinski
               pripomočki, je ravno zaradi spremembe definicije. Tudi v samem zakonu imamo celo
               poglavje namenjeno razmejitvi izdelkov, medicinski pripomočki glede na druge
               kategorije izdelkov in torej, najenostavneje je to presojanje, če celotni evropski
               pravni red sledi tej definiciji. Mislim, da bi zelo si nekako otežili življenje, smo
               pa vsekakor pripravljeni, ker je ravno moment, ko se zakonodaja na področju
               medicinskih pripomočkov nekako v širšem obsegu spreminja, da lahko to našo idejo, ta
               naš predlog formalno vložimo na Evropsko komisijo, ko se bo ta člen tudi odpiral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp20">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da sem jaz v Newcastlu član enega odbora za znanost in tehnologijo, ki
               se ukvarja z bazičnimi raziskavami na področju nevrobiologije človeka, lahko iz teh
               vezanj rečem, da je ta prevod v slovenščini laične posledic v škod in okvar, sporen
               in nejasen. Jaz sicer vidim iz originalnega besedila, da se ta isti angleški izraz,
               torej "lajšanje" pojavlja v prvi in drugi alineji. V prvi alineji lajšanje boleznije
               primeren izraz, te lajšanje poškodb in okvar pa je, se mi zdi, neprimerno oziroma s
               slovenskim naborom pomena besede lajšanje, verjetno ni adekvaten. Tako da jaz mislim,
               da to je resen strokoven problem in sedaj, jaz si zelo težko, tudi kot človek z
               izkušnjo, na tem področju predstavljam, da se poškodbe in okvare lajšajo. Torej, če
               ilustriram to, da me boste razumeli, če damo analgetike, potem je to lajšanje. Ampak
               ker govorimo, ne o zdravilih, ampak o medicinskih pripomočkih, se mi zdi pa to v
               naboru slovenskega izražanja pa nejasna opredelitev. Tako, da tukaj bi rekel, da je
               en resen problem kako ta angleški izraz primerno pomensko posloveniti. Jaz momentalno
               nimam konkretnega predloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp22">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Mi smo seveda sledili tem predlogom in razmišljanjem gospoda Šušteršiča in smo šli
               tudi v francosko in nemško izdajo pogledati kako je in povsod je tako. Tako, da to je
               v resnici po mojem bolje tudi akademskega pomena. Jasno, da imamo različne pomenske
               oblike posameznih besed, ampak ne nazadnje pa mi vsi vemo za kaj so medicinski
               pripomočki namenjeni in kakšen je njihov namen in kaj želimo z njimi doseči. Tako da,
               če bomo imeli to dvomljivo besedo "lajšanje", lajšanje je vse lahko ali pa nič. Se
               pravi, v okviru lajšanja si lahko dodamo pojasnilo, lahko damo še potem eno obvezno
               razlago tega člena, tako da bo povsem jasno kaj to pomeni in kaj smatramo, recimo v
               tem kontekstu kot lajšanje. Samo če pa gremo spreminjati, v osnovi bo pa dejansko to
               kar je kolegica rekla, lahko na eni strani potem naredimo celo eno dodatno oviro, ki
               jo bodo nekateri, tisti ki samo to iščejo, ker se pač, je to njihov kruh, bodo to
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> izkoristili in bomo imeli
               težave zaradi tega. Menim pa, da ne bo nobenih težav pri zagotavljanju tistim, ki so
               tega potrebni, da to dobijo, če bomo pustili to notri. Bomo pa, to kar smo že rekli,
               opozorili sedaj, ko se bo ta direktiva odpirala, na ta dodaten moment, ki se nam zdi
               zelo primeren in smiseln in potrebno, da ga posebej izpostavimo in tudi notri
               vpišemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik Društva slabovidnih, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp24">

               <speaker>TOMAŽ WRABER:</speaker>

               <p>Tomaž Wraber. Jaz bi samo podprl to, kar je rekel gospod Šuštaršič. Slepote se
               praktično ne da lajšati, da se jo pa preseči z ustreznim medicinskim pripomočkom in
               to dostikrat zelo zelo uspešno, tudi tako, da lahko popolnoma slep človek neverjetne
               stvari počne v življenju, poklicno in zasebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite gospa, samo če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp26">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem Uršula Jerše Jan, prihajam pa iz Zavoda za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije. Morda še en malo drugačen pogled, ki pa bi morda zadostil
               obema predlogoma, tako predlogu predlagatelja in njegovim argumentom, da ni mogoče
               posegati v samo definicijo medicinskega pripomočka, kakor tudi predlogom, ki
               prihajajo s strani predstavnikov invalidskih organizacij in pa instituta za
               rehabilitacijo. Namreč morda je srž problem ravno v tem, ker je gospod državni
               sekretar omenil, problem pomenske oblike in pa problem samega namena medicinskega
               pripomočka. In morda se lahko izognemo posegu v definicijo na ta način, da
               oblikujemo, seveda, če se bo odbor s tem strinjal, amandma v tem smislu, da pojasnimo
               terapevtski namen, ki je že vključen v to dikcijo 3. člena, tako da bi rekli, da se
               medicinski pripomoček, ki ga je proizvajalec predvidel v terapevtske namene, lahko
               namenjen različnim oblikam rehabilitacije, ker mislim, da je bil to poudarek na
               katerega so želeli opozoriti predstavniki invalidov, ne samo medicinski
               rehabilitaciji, ampak z ene strani je prišel prej predlog celovite rehabilitacije, bi
               se pač lahko ravno to morda omenilo. Skratka, da je medicinski pripomoček, ki je
               namenjen v terapevtske namene, lahko namenjen medicinski rehabilitaciji, delovni
               oziroma zaposlitveni rehabilitaciji ali drugi obliki socialne rehabilitacije
               uporabnika. Vprašanje je morda povezano tudi s samim pojmom 1. člena, ki sicer v tem
               trenutku ga ne obravnavamo, ker smo, če sem pravilno razumela, se osredotočili
               najprej na obravnavo členov h katerim je predlagan posamezni amandma, ostale člene pa
               bomo obravnavali kasneje, vendar pa v tem samem prvem členu pravzaprav že definiramo
               področje uporabe teh medicinskih pripomočkov, ko govorimo o tem, da se pogoji,
               postopki in druga vprašanja v zvezi z medicinskimi pripomočki urejajo v področnih
               zakonih, ki pa so različni, tako področje zdravstvenega varstva, zdravstvenega
               zavarovanja, socialnega varstva, skratka tudi skozi to mi lahko razumemo, da je namen
               medicinskega pripomočka širši, ne zgolj medicinska rehabilitacija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Besedo dajem sedaj kolegici Zalokar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp28">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da izražam mnenje mnogih kolegov, poslank in poslancev, da
               smo nekoliko v dilemah, težav. Ne vemo ne kako in nas zanima in moram reči, da v tem
               smislu nam niste dali jasnega odgovora ali gre pri tem izključno za neko akademsko
               razpravo kaj je prevod in kaj bi, mislim kdo zna boljše angleščino in slabše. Ali ima
               to kakšne praktične posledice na karkoli? To sprašujem predvsem predlagatelje. Ali
               zaradi, bom rekla, kakšne drugačne dikcije lahko nastanejo posledice pri, ne vem,
               dostopnosti do pripomočkov, do, ne vem, karkoli. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če tega ni, potem prosim, da smo racionalni in da ti opravite
               potem kje drugje. Ta akademski pogovor o prevodu kdo zna boljše in slabše in tako
               naprej, tu so mnenja lahko različna. Oba predlagatelja pozivam, da povesta ali gre
               samo za to. Jaz iz obrazložitve pri obeh ne vidim kakšne praktične posledice bi imela
               lahko ta drugačna dikcija, ali pa taka kot jo je predlagalo ministrstvo, če pač temu
               ni tako in to je tisto, kar je za nas, po moje, kolegi najbrž tudi pomembno, ker se
               zelo težko opredeljujemo v tej dikciji in o tem kdo je bolj prav prevedel evropsko
               direktivo ali karkoli. Skratka, to se mi zdi pomembno. Če teh posledic ni, pa mislim
               bodimo racionalni vsi skupaj, bom rekla, na nek način taka razprava potem nima
               takšnega velikega pomena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, preden dam besedo tistim, ki želite, naj uvodoma pojasnim, da v
               primeru, da je ta amandma, ki je predlagan, sprejet, je še vedno odprt za eventualne
               dopolnitve, ki si jih lahko v času do obravnave v Državnem zboru na strokovnem nivoju
               uskladi in eventualno dodela in danes ne bi potrebovali izgubljati časa, ker imamo še
               kar veliko členov. S tem ne pomeni, da smo s tem dilemo rešili, ampak imamo možnost
               na strokovnem nivoju te zadeve potem uskladi. Če se s tem strinjate bi zaključil
               razpravo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp30">

               <speaker>BORIS ŠUŠTARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi se zahvalil za to vprašanje, ki ga je dala gospa poslanka. Mislim, da ne gre
               za vprašanje akademskega prevoda, ampak gre za koncept, kar medicina počne na
               področju poškodovanega človeka. Če govorimo o lajšanju bi jaz to po domače pojasnil,
               gre za to, da nekako ne trpi človek. Tisto kar hočemo mi povedati, pa da naj bi
               medicina vendarle nudila take pripomočke s katerim človek boljše funkcionira, ali
               kvaliteta življenja. Tu ne gre za vprašanje prevoda. In ko bo ta zakon uveljavljen,
               potem ga bo nekdo uradno interpretiral. Iz teh interpretacij izvira obseg pravic. Z
               mojega vidika je vprašanje zelo relevantno zaradi tega, ker se mi zdi, da je
               zdravstveno splošno premalo prilagojeno invalidu in starejšemu človeku. Ampak to je
               širša, druga tema, ki jo bomo ob drugih prilikah odpirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem državnemu sekretarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp32">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo. Tu ni nobenega govora o tem, da bi se kakšne pravice zmanjšale zaradi
               tega, ker bi tako ali drugačen takšen ali drugačen izraz vnesli notri. Pravice do
               medicinskih pripomočkov so opredeljene v zakonu o zdravstvenem varstvu in
               zdravstvenem zavarovanju. To je pač poseben sistem dogovarjanja o tem kateri bodo
               tisti, ki bodo za to namenjeni ali ne. Je pa res težko vse tisto, kar imajo v tujih
               jezikih in kako razmišljajo, mi smo videli, ker vemo, da ima angleščina veliko več
               izrazov kot je samo lajšanje, da so se odločili za najširšega možnega. In to je sedaj
               stvar akademske razprave kaj si pod lajšanje pomagamo. Lahko si vzamemo nekaj kar nam
               trenutno lajša neko blago tegobo, ali pa nam lajša hude posledice, se pravi, da lažje
               potem živimo naprej. Skratka, to je stvar debate. Mi menimo, da tako kot je zapisano
               v tem amandmaju, ki ga predlagamo, da ga odbor sprejme, da smo v veliki meri
               zadovoljili in popravili člen v tem smislu, da je bolj razumljiv in da bolj natančno
               določa to, kar v resnici ta zakon opredeljuje in kaj medicinski pripomočki so. Še
               enkrat poudarjamo, da je prava pot ta, da spremenimo definicijo v direktivi in jo
               potem na območju cele <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Evrope
               uveljavljamo. Medicinski pripomočki so tržno zelo pomembni. Morate vedeti, da tu je
               zelo veliko tistih, ki bodo izkoristili tako ali drugačno odstopanje od
               definicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Jaz bi zaključil razpravo s tem, da opozorim, da vsi tisti, ki imate
               neke vsebinske pomisleke še vedno sedaj v nadaljevanju možnosti, da se eventualno
               pojasni na vsebinskem nivoju in da se potem še dodatno potem z amandmajem zadevo
               spremeni, če se bo ocenilo, da je to potrebno. Važno je, da je ta člen odprt in
               dopušča spremembe.</p>
               <p>Zato zaključujem razpravo in gremo k glasovanju amandmaja, ki glasi, to je amandma k
               3. členu: V prvem odstavku se v drugi alineji beseda "zmanjšanje" nadomesti z besedo
               "kompenziranje" v tretji alineji se za besedo "anatomskih" doda beseda "funkcij",
               beseda "funkcij" pa nadomesti z besedo "procesov". Predlagatelj tega amandmaja, če bo
               sprejet, bo Odbor za zdravstvo. Na glasovanje dajem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje še 3. člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Tudi 3. člen je sedaj sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 5. členu. Odpiram razpravo k 5.
               členu. Ni razprave. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju k 5.
               členu, in sicer se glasi: Drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: Za dodatek k
               aktivnemu medicinskemu pripomočki za vsaditev se uporabljajo določbe tega zakona, ki
               urejajo aktivne medicinske pripomočke za vsaditev. Če bo ta amandma sprejet je to
               amandma Odbora za zdravstvo. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na glasovanje o 5. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sedaj odpiram razpravo k 7. členu. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.
               Zaključujem razpravo. Gremo na glasovanje o amandmaju k 7. členu, ki glasi: V prvem
               odstavku se črta besedilo "ustrezno usposobljenega". Če bo ta amandma sprejet je tudi
               to amandma odbora za zdravstvo. Prehajamo na glasovanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o samem členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Tudi 7. člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo k 8. členu. Odpiram razpravo k predloženemu predlogu amandmaja
               in člena. Ugotavljam, da ni razprave, zato prehajamo na glasovanje o amandmaju k 8.
               členu, ki glasi: V prvem odstavku se črta besedilo "ustrezno usposobljen". <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Drugi odstavek se spremeni tako,
               da se glasi: "Kot ustrezno usposobljena oseba za izvajanje kliničnih raziskav se
               šteje tudi druga oseba, ki je na podlagi svojih poklicnih kvalifikacij usposobljena
               za izvajanje klinične raziskave." Če bo ta amandma sprejet, je to amandma Odbora za
               zdravstvo. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage> Kdo je proti? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na glasovanje o samem členu. Glasujemo še o členu. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage> Kdo je proti? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 8. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na obravnavo amandmaja k 9. členu in samega člena. Dajem v razpravo
               9. člen. Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp34">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. Vsem lep pozdrav! V Poslanski skupini Slovenske demokratske stranke smo k 9.
               členu podali sledeč amandma: 13. točka v 9. členu se spremeni tako, da se glasi:
               "Poslovni subjekti so pravne osebe, samostojni podjetniki posamezniki ali samostojne
               podjetnice posameznice in drugi posamezniki ali posameznice, ki samostojno opravljajo
               dejavnost, vpisano v sodni ali poslovni register ali s predpisom ali aktom o
               ustanovitvi določeno dejavnost <stage>(v nadaljnjem besedilu: poslovni subjekti)</stage>." To
               predlagamo zato, da se opredeli izraz "poslovni subjekti", in gre za redakcijsko
               naravo tega popravka. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem Zakonodajno-pravni službi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp36">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predlagani amandma nomotehnično ne izboljšuje te določbe 13. točke,
               saj je ta dostavek v bistvu "<stage>(v nadaljnjem besedilu: poslovni subjekti)</stage>" nepotreben,
               zato ker je ravno namen te določbe, da opredeli oziroma definira pojem poslovnih
               subjektov. Po drugi strani mora pa besedilo "v nadaljnjem besedilu: samostojni
               podjetnik posameznik" pa ostati, glede na to, da se potem pojavlja v kazenskih
               določbah. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati o tem členu? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp38">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>Mi sicer nismo dali uradnih amandmajev, imamo pa pripombo na 6. točko tega člena, ker
               mislimo, da to, kar piše, niso klinični podatki o pripomočku, ampak so tehnični
               podatki, varnost in zmogljivost. Klinični podatki so pa funkcija samega pripomočka,
               ki se nanaša na bolnika in na funkcioniranje. Tako da predlagamo, da bi se ta izraz
               "klinični" spremenil v "tehnični".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se lahko do tega opredeli tudi Vlada oziroma ministrstvo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp40">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Gre za podatke, ki jih dobimo v okviru kliničnih raziskav, zato rečemo klinični
               podatki, v tem kontekstu je to mišljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Replika, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp42">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>To je pa tudi naš naslednji predlog, da to niso klinične raziskave, ampak so tehnične
               raziskave, ker gre v bistvu za tehnične podatke o pripomočku, medtem ko so klinične
               raziskave o učinku pripomočka na ljudeh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp43">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp44">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Gre za študije varnosti in kakovosti in tu so upoštevani tudi vplivi na zdravje, niso
               samo tehnične lastnosti materialov, ampak tudi, kako se na te materiale oziroma te
               pripomočke človek odziva. In to je možno samo v okviru kliničnih raziskav narediti,
               tega ni možno samo v laboratoriju narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp45">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na glasovanje o tem členu.
               Predlagatelj amandmaja je Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Gremo sedaj še na glasovanje o 9. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage> Kdo je proti? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               amandmaja k 11. členu. Odpiram razpravo o amandmaju oziroma členu. Ugotavljam, da ni
               zainteresiranih za razpravo, zato prehajamo na glasovanje. Če bo ta amandma sprejet,
               bo to amandma Odbora za zdravstvo. In sicer, amandma glasi takole: V prvem odstavku
               se besedilo "potrebne podatke za enotno uporabo" nadomesti z besedilom "podatke z
               namenom enotne uporabe"; drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Organ,
               pristojen za medicinske pripomočke, oziroma poslovni subjekti morajo za vpis v
               evropsko bazo podatkov za medicinske pripomočke <stage>(v nadaljnjem besedilu: EUDAMED)</stage>
               sporočati podatke o registraciji proizvajalcev medicinskih pripomočkov, predstavnikov
               proizvajalcev medicinskih pripomočkov, razen podatkov o medicinskih pripomočkih,
               izdelanih za posameznega uporabnika, certifikati ES, Digilanti /?/, in kliničnih
               raziskavah medicinskih pripomočkov." Tretji odstavek se črta. Četrti odstavek, ki
               postane tretji odstavek, se spremeni tako, da se glasi: "Podatke iz prejšnjega
               odstavka in način sporočanja teh podatkov natančneje določi minister."</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o 11. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 11. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na obravnavo 12. člena in amandmaja. Dajem v razpravo 12. člen.
               Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp46">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagamo, da se v 12. členu črta beseda "lahko". To je tudi že komisija
               rekla in je enako, kot je predlog tukaj. Vemo, zaradi česa, se pravi, da je
               primerneje, da se organ, pristojen za medicinsko-tehnične pripomočke, zaveže, da na
               zahtevo poslovnih subjektov za strokovno svetovanje le-to tudi poda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp47">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, saj tudi pripomba Zakonodajno-pravne službe in Vlade je sledila temu
               amandmaju, tako da sedaj lahko gremo kar na glasovanje. </p>
               <p>Dajem na glasovanje ta amandma, ki glasi: V napovednem stavku se črta beseda "lahko".
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o 12. členu. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 20. člena in amandmaja, ki je vložen k temu členu. Želi kdo
               razpravljati? Ne. Prehajamo na glasovanje o tem amandmaju, in sicer, če bo ta amandma
               sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo. Glasi pa se: Peti odstavek se spremeni
               tako, da se glasi: "Natančnejše bistvene zahteve za medicinske pripomočke določi
               minister."</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. </p>
               <p>Sedaj glasujemo še o 20. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 20. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na obravnavo 22. člena in amandmaja k temu členu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp48">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>Ponovno nismo poslali amandmaja, ampak smo ugotovili, da s tem, ko ste v zakon
               uvrstili tudi za posameznika narejene pripomočke, zdaj ta člen ni več primeren.
               Postopka skladnosti za pripomočke, ki so narejeni za posameznika, se ne more
               preverjati na predlagane načine, ampak jih je treba preverjati drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp50">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo, da se bo to za te konkretne potem lahko določilo v podzakonskem aktu,
               ki je nakazan v zadnjem odstavku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp51">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni več interesa za razpravo, zato jo zaključujem. Prehajamo na odločanje
               o amandmaju, ki glasi: V drugem odstavku se v drugi alineji za besedo "izdelka" doda
               vejica in besedilo "njegove proizvodnje oziroma kakovosti poslovanja". Tretji
               odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Postopki za ugotavljanje skladnosti
               obsegajo: sistem za celovito zagotavljanje kakovosti, tipski preizkus ES, overjanje
               ES, sistem za zagotavljanje kakovosti proizvodnje, sistem za zagotavljanje kakovosti
               izdelka, izjavo ES o skladnosti." Četrti odstavek se črta. Za dosedanjim petim
               odstavkom, ki postane četrti odstavek, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> se doda nov peti odstavek, ki se glasi: "Postopke
               ugotavljanja skladnosti podrobneje določi minister." Če bo ta amandma sprejet, je
               tudi to amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o 22. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 22. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 23. člena in dveh amandmajev k temu členu, in sicer je
               predlagatelj Poslanska skupina SDS in tudi Vlada, ki naj bi bil amandma Odbora za
               zdravstvo. Dajem v razpravo vložena amandmaja in člen. Izvolite, državni
               sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp52">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Rad bi samo pojasnil, da podpiramo predlog Poslanske skupine SDS, zaradi tega, ker
               upošteva našo specifično situacijo. Če bi ostalo tako, kot smo prvotno zapisali, bi
               izključili tiste države, kjer uporabljajo hrvaški jezik, srbskega in take jezike, ki
               so nam razumljivi, in na ta način bi izključili možnost sodelovanja z njimi. Tako da
               podpiramo predlog Poslanske skupine SDS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp53">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Prehajamo na glasovanje o amandmaju, ki ga je
               vložila Poslanska skupina SDS. Glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o amandmaju, ki naj bi bil amandma odbora. S tem, ker je
               bil prvi amandma že deloma tudi vsebina tega drugega, bi ta amandma, o katerem bomo
               sedaj odločali, glasil takole: V tretjem odstavku se za besedo "pripomočke" doda
               vejica in besedilo "ki jo izvede proizvajalec". Za četrtim odstavkom se doda nov peti
               odstavek, ki se glasi: "Ne glede na določilo prejšnjega odstavka izda priglašeni
               organ po ugotovljeni skladnosti medicinskega pripomočka v postopku overjanja ES,
               certifikat ES, z neomejeno veljavnostjo." Dosedanja peti in šesti odstavek postaneta
               šesti in sedmi odstavek. Če bo ta amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Tudi ta predlog amandmaja je sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o celotnem 23. členu. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 23. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 24. člena, h kateremu je vložen amandma s strani Poslanske
               skupine SDS. Želi kdo razpravljati? Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp54">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. V Poslanski skupini SDS predlagamo k 24. členu naslednji amandma: Tretji
               odstavek 24. člena se spremeni tako, da se glasi: "Izjavo iz prvega odstavka tega
               člena mora proizvajalec medicinskih pripomočkov hraniti ves čas življenjske dobe
               medicinskega pripomočka." To utemeljujemo s tem, da se ta izjava hrani, ker vsebuje
               podatke o proizvajalcu medicinskih pripomočkov in o medicinskem pripomočku ter o
               drugih pomembnih podatkih, in sicer ves čas življenjske dobe medicinskega pripomočka.
               Menimo, da je hramba izjave potrebna za ves čas življenjske dobe in je tudi
               predvidena za vsak medicinski pripomoček, ki je opredeljen. Taka določba je torej
               primernejša in ni omejena na 5 oziroma 15 let, ampak na celo življenjsko dobo
               pripomočka. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp55">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik Vlade, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp56">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Seveda razumemo to pripombo in je tudi zelo utemeljena, samo je ne moremo podpreti,
               zaradi tega, ker če bi to naredili, ker je pač v neskladju z direktivo, bi to
               pomenilo, da tisti naši proizvajalci, ki dajejo v promet pripomočke, bi morali to
               imeti praktično za celo življenjsko dobo pripomočka, medtem ko tisti, ki so pa iz
               drugih držav, pa ne. Tako da je to popolnoma neenakopraven položaj. To je, recimo,
               tudi ena od tem, ki jih je treba, ko se bo ta direktiva odpirala, tudi posebej
               izpostaviti, ker ta pripomba je vsebinsko zelo smiselna, je pa ne moremo podpreti
               zaradi tega, ker bi bila v nasprotju z direktivo. Direktiva določa 5 in 15 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp57">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, prehajamo na glasovanje o tem amandmaju k 24.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o 24. členu v celoti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 26. člen in amandma k temu členu s strani Poslanske skupine SDS in tudi
               s strani Vlade kot amandma Odbora za zdravstvo. Želi kdo razpravljati? Izvolite,
               gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp58">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. K 26. členu predlagamo, da se člen spremeni tako, da se glasi: "Če organ,
               pristojen za medicinske pripomočke, ugotovi, da medicinski pripomočki ob pravilni
               namestitvi, vzdrževanju in uporabi za predvideni namen škodljivo vplivajo na zdravje
               ali varnost bolnikov, uporabnikov ali tretjih oseb ali varnost premoženja, nemudoma
               sprejme za časni ukrep, s katerim določi umik, prepoved ali omejitev njihovega
               dajanja na trg oziroma v uporabo." To razlagamo s tem, da se lahko prepreči škoda,
               potem pa se ugotovi, ali je tak pripomoček res tako nevaren, neprimeren oziroma da se
               lahko kasneje ugotovi, da se na sploh prepove oziroma če ni primeren za uporabo. No,
               in s tem izrazom "nemudoma", sicer to ne izraža časovnega trenutka, vendar se s tem
               izrazom ve, da je vezano na delo in obveznost organa, pristojnega za medicinske
               pripomočke, da ukrepa takoj, ko je možno oziroma ta "nemudoma". Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še predstavnik Vlade? Izvolite, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp60">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Ta amandma podpiramo in zato umikamo predlog za amandma k prvemu odstavku 26.
               člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To pomeni, da gremo lahko na glasovanje, in sicer o amandmaju Poslanske
               skupine SDS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo
               še na predlog amandmaja, ki bo postal Odbor za zdravstvo, s tem, da se v tem predlogu
               črta prvi odstavek. Ta amandma glasi takole: V drugem odstavku se drugi stavek
               spremeniti tako, da se glasi, pri tem se posebej navede ali je razlog v
               neizpolnjevanju bistvenih zahtev iz tega zakona v nepravilni uporabi standardov iz
               21. člena tega zakona ali v pomanjkljivosti standardov samih. V tretjem odstavku se
               prvi stavek spremeni tako, da se glasi: organ pristojen za medicinske pripomočke
               sprejme ukrepe proti vsakomur, ki pritrdi oznako CI<stage>(?)</stage>, na medicinski pripomoček, ki
               ni v skladu s tem zakonom. Če bo ta amandma sprejet, je to amandma Odbora za
               zdravstvo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o celotnem členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta člen sprejet. To je 26<stage>(?)</stage>. člen.</p>
               <p>Sedaj prehajamo k obravnavi amandmaja k 30. členu in seveda tudi obravnavi samega
               člena. Želi kdo razpravljati ob tem členu? Ugotavljam, da ne. Prehajamo h glasovanju
               amandmaja, ki če bo sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo in sicer se glasi
               takole: za drugim odstavkom se doda nov tretji odstavek, ki se glasi prepovedano je
               na medicinski pripomoček pritrditi oznako CE v nasprotju z določbami tega zakona.
               Dosedanja tretji in četrti odstavek postaneta četrti in peti odstavek.</p>
               <p>Kdo se strinja s tem amandmajem? Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še glasujemo o celotnem 30. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 30. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa gremo v obravnavo amandmaja in pa tudi 32. člena. Želi kdo razpravljati.
               Ugotavljam, da ne. Če bo ta amandma sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo in
               sicer se glasi: v prvem odstavku se na koncu prvega stavka pika nadomesti z vejico in
               doda besedilo, v skladu s predpisom iz 22. člena tega zakona.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še glasujemo o samem 32. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 32. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo amandmaja k 33. členu in sicer je predlagatelj
               Poslanska skupina SDS. Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp62">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. K 33. členu predlagamo, da se s petim odstavkom doda novi šesti odstavek 33-
               člena, ki se glasi. Ime medicinskega pripomočka mora biti na embalaži izpisano tudi v
               Braillovi pisavi. Proizvajalci medicinskih pripomočkov in poslovni subjekti iz 48.
               člena tega zakona, ki dajejo medicinske pripomočke na trg pod svojim imenom morajo
               zagotoviti, da je na zahtevo organizacije bolnikov navodilo za uporabo na voljo v
               oblikah, ki so primerna za slepe in slabovidne. Šesti odstavek v nadaljevanju postane
               sedmi odstavek. To obrazlagamo s tem, da na škatlicah, na zdravilih so še te oznake
               in bi nekako analogno poskrbeli za slepe, da imajo tudi možnost, da so obveščeni
               oziroma lahko sami preberejo s tipom na teh pripomočkih oziroma na embalaži. Hvala.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp64">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V zvezi s tem amandmajem bi opozorili, da rešitev predlagana v
               drugem stavku, da je nedodelana in zato je tudi vprašljiva njena izvedba v praksi.
               Namreč niso opredeljene organizacije bolnikov, ki lahko podajo zahtevo, da morajo
               biti navodila za uporabo na voljo v oblikah, ki so primerne za slepe in slabovidne,
               niti ni jasno, v kateri fazi lahko to zahtevo podajo in seveda se potem zastavlja
               vprašanje tudi nadaljnjih posledic za tiste medicinske pripomočke, ki so že na trgu
               in teh navodil nimajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod državni sekretar? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp66">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Problem je seveda še nekoliko širši, zaradi tega, ker direktiva tega ne opredeljuje,
               to pomeni, da bi morala biti to dodatna zahteva, ki bi jo morali izpolnjevati tisti,
               ki bi želeli na našem trgu dobavljati medicinske pripomočke, kar bi pa pomenilo, da
               predvsem v tistih delih, kjer je teh pripomočkov sorazmerno malo, verjetno ti
               proizvajalci ne bi bili zainteresirani za to, da bi pač opremljali embalažo še s
               temi, dodatno z Braillovo pisavo.</p>
               <p>Ne moremo tega enostavno enačiti z zahtevami, ki jih imamo v zvezi z zdravili.
               Zdravila imajo podlago v evropski direktivi in tam je do leta 2013 potrebno vsa
               zdravila, se pravi to se postopno uveljavlja, to pa v direktivi ni in menimo, da bi
               to zmanjšalo dostopnost do določenih, zelo pomembnih, čeprav zelo redkih medicinskih
               pripomočkov na slovenskem trgu in ne podpiramo tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na glasovanje o vloženem
               amandmaju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o samem členu.</p>
               <p>Glasujemo o 33. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo amandmaja k 36. členu in seveda tudi o samem 36.
               členu. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Preden preidemo na glasovanje, vas
               želim seznaniti, da dosedanjo članico oziroma prisotno gospo Cvetko Zalokar Oražem
               nadomešča sedaj poslanec gospod Vito Rožej. Sedaj pa prehajamo na glasovanje o
               vloženem amandmaju. Če bo ta amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo in
               sicer se glasi takole: drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi organ pristojen
               za medicinske pripomočke prekliče odločbo o imenovanju, če ugotovi, da priglašeni
               organ ne izpolnjuje pogojev iz 34. člena tega zakona in o tem nemudoma obvesti
               ministrstvo pristojno za trg. Tretji odstavek se črta. Četrti odstavek, ki postavne
               tretji odstavek se spremeni tako, da se glasi minister pristojen za trg o preklicu
               imenovanja iz prejšnjega odstavka nemudoma obvesti Evropsko komisijo in druge članice
               Evropske unije. Peti odstavek, ki postane četrti odstavek, se spremeni tako, da se
               glasi: imenovanje in preklic imenovanja se objavita na spletni strani organa
               pristojnega za medicinske pripomočke. Glasujemo o tem amandmaju. Glasovanje teče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo še na glasovanje o samem 36. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(?)</stage><stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ugotavljam, da je 36. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo v obravnavo amandmaja vloženemu k 37. členu in tudi o samem 37.
               členu. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na glasovanje amandmaja,
               ki glasi: V petem odstavku se na koncu odstavka pred piko doda besedilo: Najpozneje v
               petnajstih dneh po preklicu, umiku, zavrnitvi zahtevka oziroma po zahtevi. Če bo ta
               amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo. Glasujemo. Ugotavljam, da je
               amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še glasujemo o samem 37. členu. Glasujemo. Glasovanje teče. Ugotavljam, da
               je tudi 37. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo amandmaja, vloženemu k 39. členu in pa seveda tudi o
               samem 39. členu. Dajem v razpravo 39. člen. Želi kdo razpravljati? Izvolite
               predstavnica ministrstva. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp68">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Tukaj je samo v tretjem odstavku v drugem stavku, je prišlo do napake, do škrata in
               sicer ta amandma bi se glasil. V tretjem odstavku se drugi stavek spremeni tako, da
               se glasi: Vloga mora vsebovati podatke o inditro<stage>(?)</stage> diagnostičnem medicinskem
               pripomočku, načrt vrednotenja delovanja in druge podatke oziroma dokumentacijo, ki jo
               določi minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Gremo na glasovanje o tem
               amandmaju k 39. členu. S tem, da bom sedaj prebral celoten amandma, ki se glasi tako.
               V drugem odstavku se drugi stavek spremeni tako, da se glasi: Vloga za klinično
               raziskavo mora vsebovati podatke o medicinskem pripomočku, načrt klinične raziskave,
               mnenje Komisije Republike Slovenije za medicinsko etiko in druge podatke oziroma
               dokumentacijo, ki jo določi minister. V tretjem odstavku se drugi odstavek spremeni
               tako, da se glasi: Vloga mora vsebovati podatke o, in vitro medicinskem pripomočku,
               načrt ovrednotenja delovanja in druge podatke oziroma dokumentacijo, ki jih določi
               minister. Za šestim odstavkom se doda nov, sedmi odstavek, ki se glasi: Vsebino vlogo
               za priglasitev klinične raziskave in spremembe klinične raziskave, natančneje določi
               minister. Če bo to besedilo oziroma ta predlog amandmaja sprejet, bo to amandma
               Odbora za zdravstvo. Prehajamo na glasovanje. Glasovanje teče. Ugotavljam, da je
               amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še glasujemo o celotnem 39. členu.</p>
               <p>Kdo je za člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 39. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo v obravnavo vloženemu amandmaju k 40. členu in pa seveda tudi o
               samem členu. Želi kdo razpravljati o členu in amandmaju? Ugotavljam, da ne, zato
               prehajamo na glasovanje o amandmaju in sicer se glasi: Prvi odstavek se spremeni
               tako, da se glasi: Izvajanje kliničnih raziskav medicinskih pripomočkov glede na
               cilje in metode ter vrednotenje kliničnih podatkov in druge zahteve za klinične
               raziskave medicinskih pripomočkov določi minister. V drugem odstavku se številka 15
               nadomesti z besedilo sedmih. Če bo ta amandma sprejet, bo to amandma Odbora za
               zdravstvo. Prehajamo na glasovanje<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> o vloženem amandmaju. Glasovanje teče. Ugotavljam, da je amandma
               sprejet, zato sedaj prehajamo še na glasovanje o samem 40. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage> Ugotavljam, da je tudi ta
               člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo v obravnavo k vloženemu amandmaju k 42. členu, zato dajem v
               razpravo amandma in pa celoten člen. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju in členu?
               Ugotavljam, da ne, zato prehajamo na glasovanje o amandmaju, ki glasi: Prvi odstavek
               se spremeni tako, da se glasi: Organ, pristojen za medicinske pripomočke lahko zaradi
               varovanja javnega zdravja ali zdravja preizkušancev ustavi klinično preiskavo, jo
               začasno prekine ali zahteva njene spremembe. Drugi odstavek se spremeni tako, da se
               glasi: Organ pristojen za medicinske pripomočke o ustavitvi klinične raziskave in o
               razlogih zanjo obvesti organe, pristojne za medicinske pripomočke drugih držav članic
               Evropske unije in evropsko komisijo. O zahtevi za spremembe oziroma začasni
               prekinitvi klinične raziskave in razlogih zanjo obvesti organe, pristojne za medinske
               pripomočke zadevnih držav članic Evropske unije. Tretji odstavek se črta. V četrtem
               odstavku, ki postanejo tretji odstavek, se na koncu prvega stavka pred piko doda
               besedilo: Najpozneje v petnajstih dneh po prekinitvi. Če bo predlagani amandma
               sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo. Glasujemo za predlagani amandma.
               Glasovanje teče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet. Zato prehajamo sedaj še na glasovanje o
               samem 42. členu. Kdo je za ta člen? Glasovanje teče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je 42. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo še na obravnavo 43. člena in pa vloženega amandmaja in sicer želi kdo
               razpravljati? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na odločanje o amandmaju, ki se glasi:
               Drugi odstavek se črta. Če bo ta amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo.
               Kdo je za predlagani amandma. Glasovanje teče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj odločamo še o samem 43. členu. Kdo je za ta člen? Glasovanje teče. <stage>(?
               članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi sam člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo k 44. členu in pa amandmaju vloženemu k temu členu. Želi kdo
               razpravljati o tem členu oziroma amandmaju? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlaganem amandmaju, ki se glasi: V prvem odstavku se v
               napovednem stavku za besedo mora, doda besedilo: za izdelavo medicinskih pripomočkov
               zagotoviti. V prvi in drugi alineji se črta beseda imeti, v tretji alineji pa se
               besedilo: zavarovati svojo odgovornost, nadomesti z besedilom: zavarovanje svoje
               odgovornosti. Če bo ta amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet in sedaj prehajamo še na glasovanje o
               samem 44. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo k obravnavi amandmaja k vloženemu 45. členu<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> in sicer sta tukaj vložena amandma Poslanske
               skupine SDS in pa seveda tudi še amandma, ki ga je pripravila Vlada oziroma
               ministrstvo. Dajem v obravnavo predlagana amandmaja. Izvolite gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp70">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V prvem odstavku 45. člena naj bi se beseda naziv, nadomestila z besedo
               firma. Tu predlagamo spremembo izraza, kar je usklajeno z zakonom o gospodarskih
               družbah, ki opredeljujejo terminologijo v skladu s predpisi, ki urejajo področje
               gospodarskih družb. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo državni sekretar? Zakonodajno-pravna služba, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp72">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Samo toliko, da je v bistvu vsebina tega amandmaja že obsežena s tem
               predlogom za amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pomeni, da je potem ta amandma brezpredmeten, če se bo seveda potrdil
               prvi oziroma drugi. Ja, je enako. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.
               Prehajamo na glasovanje o amandmaju, ki glasi: Prvi odstavek se spremeni tako, da se
               glasi: Proizvajalec medicinskih pripomočkov s sedežem v Republiki Sloveniji, se mora
               najpozneje v petnajstih dneh po dajanju medicinskih pripomočkov, ki jih izdeluje na
               trg, priglasiti organu, pristojnemu za medicinske pripomočke za vpis v register
               proizvajalcev medicinskih pripomočkov in navesti ime ali firmo, sedež ali naslov in
               naslov proizvodnih enot ter seznam medicinskih pripomočkov, ki jih izdeluje. Kdo je
               za predlagani? .../Oglašanje iz klopi./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp74">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. Ker obsega ta amandma ta izraz notri, popravljen, tako da je to že tu zajeto.
               Umikam potem svojega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pomeni, da je amandma, ki ga predlaga Slovenska demokratska stranka,
               sedaj umaknjen, ker je nepotreben. Prehajamo na odločanje amandmaja, ki sem ga
               prebral.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet in sicer je to amandma Odbora za zdravstvo in sedaj
               še prehajamo na odločanje o samem 45. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi sam 45. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj prehajamo v obravnavo 47. člena in amandmaja, ki je vložen k temu členu. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato prehajamo na odločanje o vloženem
               amandmaju, ki se glasi: V prvem odstavku se besedilo začetka delovanje, nadomesti z
               besedilom, dajanja medicinskega pripomočka, za katerega je pooblaščen na trg. V
               drugem odstavku se besedila naziv nadomesti z besedo firmo, za besedo naslov se
               dodata besedi ali sedež, besedo bo pa se nadomesti z besedo je. Če bo predlagani
               amandma sprejet, bo to amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na glasovanje o samem 47. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta člen soglasno sprejet. Sedaj pa prehajamo k 51. členu in pa
               amandmaju, ki ga je vložila Poslanska skupina SDS. Želi kdo besedo? Izvolite gospod
               Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp76">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. V Poslanski skupini SDS predlagamo, da se v drugem odstavku 51. člena za
               besedo vloge, doda besedilo, ki se glasi: Za izdajo izjave o prosti prodaji
               medicinskega pripomočka. Smatramo, da je nomotehnično dopolnilo besedila drugega
               odstavka, ki je določnejša. Se prav bolj konkretno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnik Vlade ... Izvolite gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp78">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Vlada se s takim predlogom strinja in podpiramo tak amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na glasovanje o
               amandmaju SDS k 51. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage> Ugotavljam, da je amandma
               sprejet.</p>
               <p>Gremo sedaj še na glasovanje o samem 51. členu.</p>
               <p>Kdo je za 51. člen? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 51. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo k obravnavi 52. člena in pa vloženimi amandmaji k temu členu in
               sicer so tukaj vložena amandmaja Poslanske <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> skupine Slovenske demokratske stranke in pa amandma, ki bo amandma
               odbora, ki ga je predložila Vlada. Želi kdo razpravljati? Izvolite gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp80">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. V prvem odstavku 52. člena se za besedilo, ki izpolnjujejo pogoje za
               opravljanje trgovinske dejavnosti, določene s predpisi o trgovini, nadomesti z
               besedilom, ki se glasi: Ki izpolnjujejo pogoje za opravljanje trgovinske dejavnosti v
               skladu s predpisi o trgovini in pa v tretjem odstavku 52. člena se za drugo alinejo
               doda nova tretja alineja, ki se glasi: Razpolagati z ustreznimi prostori in potrebno
               opremo glede na vrsto medicinskih pripomočkov, s katerimi izvajajo promet na debelo.
               Prvi popravek utemeljujemo s tem, da se precizira nomotehnično spremembo tega
               določila, kar sledi besedilo, ki je določeno v zakonu o zdravilih. Drugi predlog pa
               predlagamo kot dopolnitev pogoje, ki jih mora trgovina imeti, da lahko trguje s temi
               pripomočki oziroma jih skladišči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo gospod državni sekretar? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp82">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Mi tega amandmaja pa ne podpiramo, kar se tiče prvega
               odstavka, menimo, da v bistvi ne gre za izboljšanje besedila tega člena, razen tega
               bi pa bilo potrebno to popraviti tudi še v 53. in 54. členu, če bi to sprejeli. Kar
               se pa tiče amandmiranega tretjega odstavka, se pa tudi ne strinjamo, ker menimo, da
               predlagana zahteva za poslovne subjekta je že zajeta v tretji alineji tega člena, ki
               določa, da mora zagotoviti pogoje skladiščenja. Tako, da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati o tem? Če ne, prehajamo na odločanje, najprej o prvem
               amandmaju, ki ga je vložila Poslanska skupina SDS.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage> Ugotavljam, da predlagani
               amandma ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na odločanje o drugem amandmaju, ki, če bo bil sprejet, bo bil to
               amandma Odbora za zdravstvo, se pa glasi tako: <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v četrtem odstavku se besedi "korektivne ukrepe" nadomestita
               z besedilom "ukrepe za odpravo pomanjkljivosti". Na koncu stavka pa se besedi
               "korektivnih ukrepih" nadomestita z besedilom "ukrepi za odpravo pomanjkljivosti".
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na glasovanje o samem 52. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 52. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo k obravnavi 53. člena in vloženim amandmajem k temu členu. Tukaj
               sta vložena dva amandmaja Slovenske demokratske stranke in pa tudi predlog, ki naj bi
               bil predlog Odbora za zdravstvo in pa tudi besedilo Trgovinske zbornice Slovenije, če
               želi kdo biti predlagatelj za ta amandma. Tukaj bo potrebno biti pozoren, kajti s
               sprejemom posameznega amandmaja so lahko ostali brezpredmetni oziroma izključujoči,
               zato dajem najprej v razpravo prvi amandma predlagatelja SDS. Kdo želi razpravljati?
               Gospod Tisel, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp84">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. Sedmi odstavek 53. člena se spremeni tako, da se glasi; v drugih prodajalnah
               se lahko opravlja promet na drobno le s tistimi medicinskimi pripomočki, ki so glede
               na stopnjo tveganja za uporabnika razvrščene v razred 1, ter jim skladno z zakonom ni
               potrebno priložiti navodil za uporabo in se lahko varno uporabljajo brez strokovnega
               svetovanja. To razlagamo s tem, da naj bi se pripomočke lahko v drugih trgovinah
               prodajali, ker menimo, da je potrebno zaradi upoštevanja načela pravne varnosti in
               varnosti pacientov ter potrošnikov jasno in nedvoumno opredeliti kateri medicinski
               pripomočki se smejo prodajati v drugih prodajalnah. Zato predlagamo, da se v drugih
               prodajalnah tako prodaja le tiste pripomočke, ki jim ni potrebno dodati navodil in so
               razvrščeni v ta prvi razred skladno z zakonom in ne ostalih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo gospod državni sekretar? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp86">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Mi v bistvu ta amandma delno podpiramo, menimo pa, da je preozko,
               tako kot je zastavljen in zato smo temu, kar je predlagala poslanska skupina SDS,
               dodali še izdelke, ki so namenjeni zaščiti pred prenosom nalezljivih bolezni. In
               .../Nerazumljivo./..., ja, pardon, za ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp88">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Predlagam, da uskladimo, pa da en amandma naredimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp89">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ga potem Poslanska skupina SDS ta naš amandma umika? Hvala lepa. Pomeni, da o tem
               amandmaju ne glasujemo.</p>
               <p>Ampak sedaj prehajamo na glasovanje besedila amandmaja, ki bo, če bo sprejet, amandma
               Odbora za zdravstvo. In sicer, se glasi takole; v drugih prodajalnah se lahko
               opravlja promet na drobno z medicinskimi pripomočki, katerim v skladu s četrtim
               odstavkom 33. člena tega zakona v prodajno embalažo ni treba vključiti navodila za
               uporabo in medicinskimi pripomočki, ki so namenjeni zaščiti pred prenosom nalezljivih
               bolezni. Glasujemo o tem amandmaju, ki če bo izglasovan, bo to amandma Odbora za
               zdravstvo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet. S tem pa tudi postaja predlog amandmaja, ki ga
               je vložila Trgovinska zbornica Slovenije, brezpredmeten. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Sedaj pa imamo v tem členu še en amandma, ki ga je
               vložila tudi Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke. Želi predstavnik SDS?
               Izvolite, gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp90">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala. Z osmim odstavkom 53. člena se doda novi deveti odstavek, ki se glasi; seznam
               medicinskih pripomočkov s katerimi se opravlja promet na drobno in se lahko izdajo na
               recept, določi strokovna komisija pri Zavodu za zdravstveno zavarovanje Slovenije. To
               utemeljujemo s tem, da seznam medicinskih pripomočkov s katerim se opravlja promet na
               drobno in ki se izdajo na recept, določi strokovna komisija pri Zavodu za zdravstveno
               zavarovanje Slovenije. Tako se s tem opredeli organ, ki je pristojen za določitev teh
               pripomočkov, ki so na recept in se plačujejo iz javnih sredstev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp92">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V zvezi s tem amandmajem v bistvu opozarjamo iz pravno-sistemskega
               vidika, da takšna predlagana rešitev ne sodi v ta predlog zakona, saj ta zakon v
               bistvu ne ureja uveljavljanje pravic do medicinskega pripomočka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V redu. Ni več razprave. Prehajamo na glasovanje o predloženem amandmaju.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na glasovanje o samem 53. členu. Je že konec. Je že zaprta
               razprava potem.</p>
               <p>Glasujemo sedaj o 53. členu. Izvolite. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 53. člen izglasovan.</p>
               <p>V opozorilo, da pač vsi, ki se želite javiti k besedi, morate pravočasno, kajti ko je
               enkrat razprava zaključena, ni možno več, da se jo odpira.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na odločanje o 54. členu in amandmaju, ki je k temu členu tudi
               vložen. Želi kdo razpravljati k 54. členu? Ugotavljam, da ne. Prehajamo na odločanje
               o tem amandmaju. In sicer se glasi; v tretjem odstavku se v tretji alineji beseda
               "naziv" nadomesti z besedo "firmo". V šestem odstavku se beseda "tretjega" nadomesti
               z besedo "četrtega". Če bo ta predlog amandmaja sprejet, bo to amandma Odbora za
               zdravstvo. Prehajamo na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na odločanje o samem 54. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(...članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 54. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo 56. člena in amandmaja, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ki je vložen k temu členu. Želi kdo razpravljati o
               temu členu in amandmaju? Ugotavljam, da ne zato prehajamo na glasovanje o predlaganem
               amandmaju, ki se glasi: V tretjem odstavku se beseda "nemudoma" nadomesti z besedilom
               "najpozneje v štiriindvajsetih urah, ko so bili seznanjeni z zapletom in o tem
               besedilo o vsakem zapletu z medicinskem pripomočkom ne glede na to ali se je to
               zgodilo v Republiki Sloveniji ali kje druge" pa se črta. V četrtem odstavku se beseda
               "nemudoma" nadomesti z besedilom "najpozneje v štiriindvajsetih urah po zapletu
               oziroma po tem, ko so bili z njim seznanjeni o zapletu." Besedilo "O vsakem zapletu z
               medicinskim pripomočkom" pa se črta. V petem odstavku se beseda "naziv" nadomesti z
               besedo "firmo", beseda "sedeža" pa se nadomesti z besedama "ali sedež". V šestem
               odstavku se na koncu stavka pred piko doda vejico in besedilo: "V skladu s predpisom
               iz devetega odstavka tega člena." V sedmem odstavku se prvi stavek spremeni tako, da
               se glasi: "Organ, pristojen za medicinske pripomočke po oceni zapleta z medicinskim
               pripomočkom, ki jo izvede, če je to možno, skupaj s proizvajalcem ali predstavnikom
               proizvajalca. O ukrepih za odpravo zapleta z medicinskim pripomočkom obvesti evropsko
               komisijo in organe, pristojne za medicinske pripomočke drugih držav članic Evropske
               unije." Če bo predlagani amandma sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo. Prehajamo
               na glasovanje o tem amandmaju.</p>
               <p>Glasovanje teče.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še prehajamo na odločanje o samem 56. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 56. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo 61. člena in pa amandmaja, ki je k temu členu vložen.
               Želi kdo razpravljati o temu členu? Izvolite, predstavnica ministrstva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp94">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Samo tukaj v 61. členu še z naknadnim usklajevanjem smo ugotovili, da bi bilo
               potrebno še napovedni stavek spremeniti tako da se... .../Oglašanje s klopi./... Aja,
               62. člen, joj pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>V redu, bomo potem to upoštevali pri 62. členu.</p>
               <p>Želi še kdo drug razpravljati? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp96">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Mi spet nismo vložili amandmaja, ampak menimo, da bi bilo potrebno dodati tudi seznam
               proizvajalcev, ki lahko izdelujejo pripomočke za posameznega uporabnika, ker so
               zajete specifične zahteve, ki niso enake kot za pripomočke, ki se serijsko
               izdelujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>To imate v 61. členu ne? Ja. Zdaj, glede na to, da ni kvalificiranega predlagatelja
               vas želim seznaniti, da če bo ta amandma sprejet bo ta člen odprt in se lahko
               eventualno potem še to dopolni in uskladi, če bo to vsebinsko možno. Še izvolite,
               gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp98">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Pojasnilo, da so zajeti vsi v drugi alineji tega 61. člena tako da ni nobenega
               razloga, da bi vlagali amandma. Ampak, dajte še enkrat pogledati pa boste videli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>No, eventualno, če se bo ugotovilo, da bi bilo potrebno še kaj dopolniti je ta
               možnost še v nadaljevanju obravnave dopuščena.</p>
               <p>Če ni razprave prehajamo na glasovanje o temu amandmaju, ki se glasi tako: V
               napovednem stavku se besedilo "vodi uradne evidence o", nadomesti z besedilom
               "upravlja". V prvi alineji se črta besedilo "vpisih, v", beseda "naziv" pa se
               nadomesti z besedo "firma". V drugi, tretji in četrti alineji se črta besedilo
               "vpisih, v", besedi "naziv in"<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               pa se nadomesti z besedilom "firmo, naslov ali". V peti alineji se besedi "naziv in"
               nadomestita z besedilom "firmo, naslov ali". Če bo ta amandma sprejet bo to amandma
               Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Zato sedaj prehajamo še o samem glasovanju o 61. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani člen? Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 61. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na obravnavo 62. člena in pa amandmaja, ki je k temu členu vložen.
               No in sedaj dajem besedo ponovno predstavnici Ministrstva za zdravje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp100">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Tukaj naj bi se amandma glasil tako: v prvem odstavku se napovedni stavek spremeni
               tako, da se glasi "Za stroške postopkov, ki jih določa ta zakon plača predlagatelj
               organu, pristojnemu za medicinske pripomočke naslednje pristojbine, razen, če zakon
               ne določa drugače." Druga alineja pa ostane enaka kot je. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati o temu amandmaju? Če ne, prehajamo na odločanje
               o temu amandmaju, ki se glasi: V prvem odstavku se napovedni stavek spremeni tako, da
               se glasi: "Za stroške postopkov, ki jih določa ta zakon plača predlagatelj organu,
               pristojnemu za medicinske pripomočke naslednje pristojbine, razen, če zakon ne določa
               drugače." V drugi alineji se številka šestnajst nadomesti s številko petnajst.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma, ki, če bo sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo.
               Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 62. členu sprejet.</p>
               <p>In sedaj prehajamo še na glasovanje o samem 62. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 62. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 63. člena in amandmaja, ki je vložen k temu členu. Želi kdo
               razpravljati o temu členu in amandmaju? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju, ki glasi: v prvem odstavku se v prvem stavku
               črta vejica in besedilo "v okviru organizacijske enote za nadzor". Če bo ta amandma
               sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo. Prehajamo na glasovanje o predlaganem
               amandmaju.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še prehajamo na odločanje o samem 63. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 63. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 66. členu in amandmaju, ki je tukaj vložen. In
               sicer je to amandma, da se ta člen črta. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da
               ne.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o temu amandmaju in sicer, če bo ta amandma sprejet bo to
               amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju. Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj še glasujemo o samem členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen? Glasujemo. </p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta člen sprejet, ki ga sedaj ne bo več.</p>
               <p>Prehajamo sedaj še na odločanje in razpravo o amandmajih vloženih k 67. členu. K temu
               členu sta vložena dva amandmaja in sicer amandma Poslanske skupine SDS in pa tudi
               potem besedilo, ki ga je pripravila Vlada. Dajem v razpravo amandma Poslanske skupine
               SDS. Izvolite gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp102">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>V napovednem stavku prvega odstavka 67. člena se število petsto nadomesti s številom
               tisoč. Potem v drugem odstavku 67. člena število dvesto nadomesti s številom petsto.
               In pa v tretjem odstavku 67. člena število sto nadomesti s številom dvesto.</p>
               <p>To utemeljujemo s tem, da predlagamo to najnižjo kazen v sorazmerju z najvišjo 1:10
               in se nam zdi prav, da je tudi tista najnižja kazen višja kakor je bila zdaj
               predlagana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp103">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnik ministrstva? Izvolite <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp104">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Vlada se s tem amandmajem strinja in ga podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Želi še kdo razpravljati o drugem amandmaju?
               Ugotavljam, da ne, zato prehajamo najprej na glasovanje o prvem amandmaju Poslanske
               skupine SDS.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma Poslanske skupine SDS sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na odločanje o drugem amandmaju k 67. členu, ki se glasi: v prvem
               odstavku se v 12. točki za besedo "raziskave", doda besedilo "oziroma mu ne pošlje
               zaključnega poročila". V 16. in 17. točki pa se na začetku stavka dodata besedi "kot
               proizvajalec". Če bo ta amandma sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta amandma sprejet. </p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na glasovanje o samem 67. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen?</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 67. člen.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih in členu in sicer sta
               tukaj tudi vložena dva amandmaja, en je amandma Poslanske skupine SDS in drugi je
               predlog besedila s strani Vlade. In sedaj dajem v razpravo amandma Poslanske skupine
               SDS, izvolite gospod Tisel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp106">

               <speaker>MAG. ŠTEFAN TISEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V napovednem stavku prvega odstavka 68. člena predlagamo, da se število deset tisoč
               nadomesti s številom pet tisoč. V drugem odstavku 68. člena se število petsto
               nadomesti s številom sedemsto. V tretjem odstavku 68. člena pa število dvesto
               nadomesti s številom tristo. Obrazložitev je enaka kot pri prejšnjem členu, se pravi
               gre za eno razmerje med najnižjo in najvišjo kaznijo 1:10 in smatramo, da je prav
               takšna sprememba. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp107">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp108">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, saj razumem zakaj so že v prejšnjem členu pa sem bil tiho, se nisem oglasil k
               besedi ampak, nisem vedno pristaš, da je potrebno za neke manjše prekrške in tako
               naprej, ne vem pa ali bo ministrstvo ugotovilo oziroma, bi rad še prej mnenje Vlade,
               da je potrebno za vsako stvar res iti po visokih kaznih. Včasih je tudi kakšna nižja
               kazen pa kakšen drugačen ukrep, mogoče bolj zaleže. Imamo različne primere, ki jih
               prekrškovni organ včasih tudi obravnava in mogoče upošteva.</p>
               <p>Tako da, nisem pristaš vedno dvigovanja prekrškovnih kazni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp109">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp110">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>Želim samo morda spomniti na sprejeti amandma k 30. členu, kjer je bilo v novem
               tretjem odstavku predlagano, da je prepovedano na medicinski pripomoček pritrditi
               oznako CE v nasprotju s tem zakonom in predlagam, da se pomisli, da se morda tudi ta
               določba sankcionira.</p>
               <p>Torej, da se morda doda točka, da se sankcionira tudi tisti, ki na medicinski
               pripomoček, v nasprotju s tretjim odstavkom 30. člena tega zakona pritrdi oznako
               CE.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To predlagate, da bi se v temu amandmaju še takšno<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> besedilo dopolnilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp112">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>To je 68. člen, ampak, potrebno bi bilo dodati verjetno novo točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ja, še predstavnik gospod državni sekretar oziroma predstavnica Ministrstva za
               zdravje, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp114">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zdaj, če takoj na to odgovorim, jaz mislim, da je to sankcionirano v temu drugemu
               delu amandmaja in sicer v prvem odstavku se v peti točki, tukaj ko se sklicujemo na
               tretji odstavke 30. člena, to je zajeto.</p>
               <p>Drugače smo pa podprli te amandmaje, ki jih predlaga Poslanska skupina SDS zaradi
               tega, ker inšpektor izreče lahko samo najnižjo kazen, mi smo pa tam v tistem členu,
               ki smo ga črtali, v 66. členu pa prav zaradi te najnižje kazni, ko se večkrat zgodi,
               da se ponovi ta prekršek hoteli, da ima inšpektor to pravico, da se višja globa
               plačuje. Zato smo tudi podprli to, ker saj pravim, inšpektor na licu mesta lahko samo
               to najnižjo kazen predpiše. Zato to podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, tudi sam bi pokomentiral.</p>
               <p>Jaz tudi nisem pristaš velikih kazni, vendar če so pa kazni nizke ali pa smešno nizke
               se pa velikokrat zgodi, da tisti zlorablja sistem in mu je bolj ugodno, da večkrat
               krši, kajti s sankcijo, ki jo doseže v bistvu ni materialno hudo oškodovan in je ta
               zloraba prevečkrat očitna.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Ja, gospod Presečnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp116">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, kazen petsto... Kjer je drugi odstavek, od petsto do sedemsto
               evrov ni smešno nizka in odvisno na kateri strani si od takrat, ko se kaznuje.</p>
               <p>Tako da, jaz iz teh razlogov, pa sem že v prejšnjem mandatu večkrat bil proti temu, o
               strašnem dvigovanju kazni in torej vztrajam pri tem, da bom glasoval, bom proti temu
               amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ker ni več razprave prehajamo sedaj na odločanje najprej o prvem amandmaju Poslanske
               skupine SDS.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke
               sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še na odločanje o drugem amandmaju, ki se glasi: v prvem odstavku
               se v 5. točki besedilo, "Ki ni skladen s tem zakonom", nadomesti z besedilom "V
               nasprotju z določbami tega zakona," v oklepaju "tretji odstavek 30. člena", zaklepaj.
               V 6. točki se v oklepaju beseda "tretji" nadomesti z besedo "četrti". V 7. točki se v
               oklepaju beseda "četrti" nadomesti z besedo "peti". Če bo to besedilo sprejeto bo to
               amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma?</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi drugi amandma k 68. členu sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa še glasujemo o samem 68. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen?</p>
               <p>Ugotavljam, da je 68. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo še k obravnavi 70. člena in amandmaju, ki je vložen k temu
               členu.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Predlagani amandma glasi tako: člen se spremeni tako, da se glasi: "Medicinski
               pripomočki katerih proizvajalci oziroma predstavniki proizvajalcev imajo sedež v
               Republiki Sloveniji in so na trgu na dan začetka uporabe tega zakona, se vpišejo v
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> register medicinskih
               pripomočkov v skladu s tem zakonom do 21. 9. 2010. Drugi odstavek: Registri
               vzpostavljeni po določbah zakona o medicinskih pripomočkih, oklepaj, Uradni list
               Republike Slovenije številka 1010/99, 70/00, 7/02, 13/02-ZKRMI, 67/02, 47/04-ZDZPZ in
               31/06-ZZDR-1, zaklepaj, se od začetka uporabe tega zakona upravljajo kot registri po
               tem zakonu." Njihovo vsebino pa je treba uskladiti z določbami tega zakona do 21. 09.
               2010. Tretji odstavek: Priglašeni organ, ki je bil imenovan do začetka uporabe tega
               zakona mora pridobiti imenovanje po tem zakonu najkasneje do 21. 09. 2010. Če bo ta
               amandma sprejet bo to amandma Odbora za zdravstvo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo o samem 70. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani člen?</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 70. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še k zadnjemu členu h kateremu je bil vložen amandma, to je 71. člen. Želi
               kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Sedaj glasujemo o amandmaju, ki se glasi: Člen
               se spremeni tako, da se glasi: Postopki, ki so se začeli pred začetkom uporabe tega
               zakona se dokončajo po določbah tega zakona. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj glasujemo še o 71. členu.</p>
               <p>Kdo je za ta člen?</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 71. člen sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa dajem v razpravo in glasovanje še ostale člene tega zakona, ki niso bili
               amandmirani. Želi kdo razpravljati? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp118">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>Želim razpravljati o 1. členu predloga zakona, in sicer k tretjem odstavku. Želim
               poudariti, da pozdravljamo nakazano rešitev o uporabi o pripomočkih tudi na drugih
               področjih. Tukaj je <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> primeroma
               navedeno področje zdravstvenega varstva, zdravstvenega zavarovanja in pa socialnega
               varstva. Predlagam pa, da odbor prouči možnost, da bi se dikcija glasila namesto
               "predpisi o zdravstvenem varstvu, zdravstvenem zavarovanju in socialnem varstvu", da
               bi se glasila "predpisi s področja socialne varnosti". Pojem socialne varnosti je
               namreč širši. Zajema področje zdravstvenega varstva, zdravstvenega zavarovanja in
               socialnega varstva, vendar pa hkrati odpira tudi možnost, da se ta vprašanja uredijo
               na drugih področjih. Vemo, da je v pripravi na primer predpis o dolgotrajni oskrbi in
               zavarovanju za dolgotrajno oskrbo. In menimo, da bi s širšo dikcijo omogočili tudi
               ureditev teh vprašanj na drugih področjih socialne varnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp119">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp120">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi pa želela razpravljati na 58. člen, in sicer na prvi odstavek, kjer bi
               predlagali, da je prepovedano oglaševanje vseh z receptom oziroma naročilnico
               predpisanih medicinskih pripomočkov. Da bi bilo analogno kot je z zdravili,
               kajti....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp121">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Se lahko do teh dveh predlogov opredeli ministrstvo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp122">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Kar se tega prvega tiče bi mi celo malce izboljšali in bi rekli "zdravstvene in
               socialne varnosti" in bi s tem pokrili vse, če se boste strinjali s takim
               izrazom?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp123">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>/Ni vključena./ Morda bi tukaj prosila za pomoč Zakonodajno-pravno službo, da ..../Ni
               vključena./ pojem socialne varnosti in .../Ni vključena./ ... socialne varnosti.
               .../Ni vključena./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp124">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Res vprašanje dikcije, ampak če bi bila samo socialna varnost dovolj, potem
               zdravstvene sploh ne bi nikoli uporabili. Jaz mislim, da bi za to, da je jasno, da se
               ve kaj je in ker imamo tudi tako resorje urejeno in zakonodajo menim, da ni nič
               narobe, če uporabljamo oba. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp125">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp126">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Mi smo mislili,da je to vse zajeto glede na to, da se sklicujemo na predpise, ki
               urejajo zdravstveno varstvo, zdravstveno zavarovanje in socialno varstvo. S področja
               socialnega varstva, to pa je tudi socialna varnost. ..../Oglašanje iz klopi./ za
               namen se lahko popravi, ampak to je bil naš namen, da čim širše opredelimo. Ker če
               bomo vse naštevali, potem nekaj ne bomo našteli in potem bo to narobe. Zato smo se
               opredelili, da gre za predpise s področja zdravstvenega varstva, zdravstvenega
               zavarovanja in socialnega varstva. Je pa tudi to del socialne varnosti. Socialna
               varnost je to vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp127">

               <speaker>URŠULA JERŠE JAN:</speaker>

               <p>Če smem pojasniti. Mislim, da ni problem v namenu. Očitno zasledujemo vsi isti namen.
               Ampak pojem socialnega varstva je, tako kot pravite, del socialne varnosti. Vendar je
               ožji. Socialna varnost zajema tako zdravstveno varstvo, socialno varstvo, invalidsko
               varstvo, pokojninsko zavarovanje, tudi otroško varstvo, mnogo širši pojem je. Zato
               menimo, da bi, če bi zasledovali namen, tako kot pravite, da ga, da je boljša uporaba
               pojma socialne varnosti. V ta pojem bi potem lahko naknadno vključili tudi
               dolgotrajno oskrbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp128">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp129">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Predlog je, glede na to, da je člen odprt, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp130">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ni odprt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp131">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Ni odprt, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp132">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Glejte, jaz bi predlagal, da se najprej opredelimo še do predloga za 58. člen, potem
               pa bi za 5 minut lahko sejo prekinili, da damo predlog, ki bi bil kot predlog odbora
               in je ta člen odprt in se ga eventualno lahko še dopolni.</p>
               <p>Stališče ministrstva do 58. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp133">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem predlagala, da je prepovedano oglaševanje vseh z receptom oziroma naročilnico
               predpisanih medicinskih pripomočkov, ne pa kot zdaj piše "Prepovedano je oglaševanje
               vseh medicinskih pripomočkov, ki ne izpolnjujejo zahtev iz tega zakona". V bistvu gre
               za pripomočke, ki jih zdravnik predpiše na recept oziroma na naročilnico in menim, da
               ni smiselno, da se lahko ti pripomočki javno oglašujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp134">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp135">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>Ja, kolegica me je spomnila. V 58. členu tretjem odstavku je res določilo, ki govori,
               da se medicinski pripomočki, ki se uporabljajo le pri opravljanju zdravstvene
               dejavnosti, da se lahko oglašujejo le v strokovni javnosti. In to je pravzaprav to,
               to je uporaba medicinskih pripomočkov v zdravstveni dejavnosti je tudi to na recept.
               In to je potem verjetno s tem zajeto. Ker to naj bi bilo prepovedano, le v strokovni
               javnosti pa se lahko oglašuje. To je urejeno po vzoru na zdravilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp136">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še dopolnitev, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp137">

               <speaker>MAJDA BENJE MIHELIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>V bistvu ne gre za uporabo v zdravstveni dejavnosti, gre za uporabo potem tudi izven
               zdravstvene dejavnosti, gre za predpis v okviru zdravstvene dejavnosti. Pripomočki se
               potem uporabljajo tudi v vsakodnevnem življenju, se pa lahko predpišejo na recept
               oziroma naročilnico in mislim, da to ni isto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp138">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Ni 58. odprt.</p>
               <p>Ja, ministrstvo zdaj če daste svoje mnenje. Ja, mi lahko zdaj prekinemo in lahko tako
               en, kot drugi člen z nekim dodatkom odpremo in se... .../Oglašanje v ozadju./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp139">

               <speaker>HELENA BURGER:</speaker>

               <p>../Mikrofon ni vključen, slaba slišnost./... Čeprav potem spet, kakor se vtikamo v to
               področje, to mogoče tudi ni predmet tega zakona, ker predmet tega zakona medicinski
               pripomoček kot tak, ne pa, no, ne vem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp140">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Glejte, jaz predlagam, da se prekine sejo za 10 minut in se pripravi ta predloga
               oziroma kakor se boste opredelili in potem nadaljujemo.</p>
               <p>Prekinjam sejo, ki jo bomo začeli ob 14.25.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 14.13.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala ob 14.33.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp141">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Nadaljujemo s prekinjeno sejo. V tem času smo uskladili oziroma so uskladili
               besedilo, ki naj bi bil zdaj dopolnjen v 1. členu. Prosim ja, da se posvetimo
               nadaljevanju seje. Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, kot je bilo pred prekinitvijo predlagano, da se v 1. členu vnesejo določene
               spremembe, dajem zdaj pobudnikom besedo, da se opredelijo do predlagane spremembe.
               Jaz imam jaz tukaj en predlog besedila in želim, da predstavniki ministrstva in tudi
               ostali ugotovite ali je takšna dikcija sprejemljiva. In sicer, da se v 1. členu zdaj
               spremeni tako: v tretjem odstavku 1. člena se besedilo o zdravstvenem varstvu,
               zdravstvenem zavarovanju in socialnem varstvu nadomesti z besedilom "s področja
               socialne varnosti." Je v redu? Predlagam, da gremo najprej na glasovanje o tem
               amandmaju, ki če bo izglasovan, bo to amandma odbora. </p>
               <p>Kdo se strinja s tem amandmajem? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glasujemo še o samem prvem členu. Glasovanje teče. <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 1. člen s tem tudi sprejet.</p>
               <p>Zdaj dajem v razpravo oziroma kakšne so bile potem odločitve v zvezi z 58.
               členom.</p>
               <p>Ima ministrstvo glede tega... Ja, izvolite gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp142">

               <speaker>DR. IVAN ERŽEN:</speaker>

               <p>Mi še vedno mislim, da tega člena ni treba odpirati in da je vse to, kar smo
               nameravali oziroma kar želimo dopustiti ali prepovedati zajeto noter. </p>
               <p>Jaz bi tu samo še pojasnilo dal, ker smo se na hitro pogovarjali, tudi nekaj narobe
               razumeli. V tretjem odstavku imamo mi izjemo v kakšnem primeru se smejo oziroma se
               prepove oglaševanje pripomočkov, ki so namenjeni za zdravstveno dejavnost in to je
               samo v tistem delu, kjer je to strokovni javnosti to dovoljeno, medtem, ko ostalim pa
               ne. To, kar smo se pogovarjali glede laične ali zainteresirane javnosti pa je
               dovoljeno oglaševanje. Ta člen to dovoljuje, ne omejuje. In menimo, da ne bomo mogli
               in da ne bi bilo prav, da bi šli tu v tako strogo omejevanje oglaševanja medicinskih
               pripomočkov. Še pri zdravilih imamo precej odprto, tu pa bi bila težava še večja.
               Intenca, ki jo je predlagateljica dala, da bi se na ta način izognili, da bi
               posamezni proizvajalci medicinskih pripomočkov oglaševali te pripomočke v različnih
               medijih in podobno in na ta način silili potrošnike v nakup tega, je pa omejena s
               tem, da smo mi zelo omejili prodajalne kjer je možno to nabavljati. Se pravi, to je
               možno nabavljati samo v specializiranih prodajalnah, razen v tistih, kjer ni nobenega
               navodila zraven in tisto, kar je namenjeno za preprečevanje širjenja nalezljivih
               bolezni. Torej, imamo že tam zelo omejeno, da smo zmanjšali število prodajaln, kjer
               se to sme prodajati in menimo, da ni nobenega upravičenega razloga da bi zdaj še to
               oglaševanje omejevali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp143">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa dajem besedo še predstavnici Zakonodajno-pravne službe za dopolnitev 69.
               člena.</p>
               <p>Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp144">

               <speaker>SAŠA BRICELJ PODGORNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>V bistvu bi bilo treba v prvem odstavku 69. člena pooblastilno normo časovno določiti
               tako, da bi se morali podzakonski predpisi izdati najkasneje do začetka uporabe tega
               zakona, saj se v bistvu podzakonski predpisi izdani na podlagi zdaj veljavnega zakona
               o medicinskih pripomočkih uporabljajo samo do začetka uporabe tega zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZ-Redna-004-2009-10-29.sp145">

               <speaker>PODPREDSEDNIK IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Se strinja predstavnica ministrstva? V redu.</p>
               <p>Potem bi predlagal, da gremo v potrditev oziroma glasovanje o amandmaju k 69. členu
               in sicer je besedilo tega amandmaja naslednje: v prvem odstavku se besedilo "v 6-ih
               mesecih po dnevu njegove uveljavitve" nadomesti z besedilom "do začetka uporabe tega
               zakona." Če bo ta amandma sprejet bo to amandma odbora. Dajem na glasovanje,
               glasujemo, glasovanje teče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glasujemo še o 69. členu v celoti. Glasovanje teče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi 69. člen sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glede na to, da o ostalih členih ni več razprave, pa dajem na glasovanje v
               paketu še vse ostale člene, katere nismo posebej obravnavali. Glasovanje teče.</p>
               <p>Kdo je za potrditev vseh členov in zakon v celoti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je izglasovano.</p>
               <p>Opravili smo glasovanje o amandmajih in členih predloga zakona.</p>
               <p>S sprejetjem amandmajev bodo le-ti vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo
               sestavni del poročila.</p>
               <p>Zdaj moramo določiti še poročevalca na seji Državnega zbora. predlagano je, da bo
               poročevalec podpredsednik, to sem jaz. Se s tem predlogom strinjate? Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vsem razpravljavcem in vabljenim se zahvaljujem za udeležbo in prispevek k razpravi o
               tem zakonu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Tukaj bi vas želel predvsem članice in člen Odbora za zdravstvo seznaniti, da bo
               predvidoma v sredo sklicana nujna seja Odbora za zdravstvo, kjer bomo obravnavali,
               kot zainteresirano delovno telo predlog stališča Republike Slovenije do predloga
               uredbe Evropskega parlamenta in svet o dajanju v promet in uporabi biocidnih
               pripravkov. Tako, da predvidoma naj bi bila ta seja sklicana v sredo.</p>
               <p>Je pod točko razno še kaj? Če ne, zaključujem današnjo sejo. Vsem se zahvaljujem in
               želim še prijetno dopoldne.</p>
               <p><stage>(Seja je bila zaključena 29. oktobra 2009 ob 14.41.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
