<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DD7F0AC2AA52323BC12578380051343A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5D3585A5E8499565C125785600354B82</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=5D3585A5E8499565C125785600354B82</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.OZZEU" n="086">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-02-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBORA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE </stage>
            <stage type="session">86. redna seja</stage>
            <stage type="date">(25. februar 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar Bebler, predsednica Odbora za zadeve EU. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.00.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, ugotavljam, da smo sklepčni in zato začenjam 86. sejo
               Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da sta zadržana in seje ne moreta udeležiti dva naša člana, to sta
               gospod dr. Peter Verlič in gospod Milenko Ziherl. Kot nadomestni član pa z nami
               sodeluje gospod Gvido Kres, ki nadomešča člana gospoda Jakoba Presečnika. Obveščam
               vas, da so na sejo povabljeni predstavniki Vlade, poslanci evropskega parlamenta iz
               Republike Slovenije ter predsednik komisije za mednarodne odnose in Evropske zadeve v
               Državnem svetu gospod Vincenc Otoničar in vse, ki se udeležujete današnje seje prav
               lepo pozdravljam.</p>
               <p>In prehajam na določitev dnevnega reda. Ker v poslovniškem roku nisem dobila nobenega
               dodatnega predloga za spremembo ali razširitev dnevnega reda ali za umik katere od
               točk ugotavljam, da je določen dnevni red tako kot je bil sklican, predlagan s
               sklicem seje.</p>
               <p>In prehajamo kar na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE
                  UNIJE ZA PROMET, TELEKOMUNIKACIJE IN ENERGIJO, KI BO V BRUSLJU 28. FEBRUARJA
                  LETOS.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 24. februarja letos na podlagi 8. člena
               Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah evropske unije. In bom
               kar prosila predstavnika vlade, mag. Janeza Kopača, generalnega direktorja
               direktorata za energijo na Ministrstvu za <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> gospodarstvo, da nam predstavite izhodišča. Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp2">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Na svetu bo glavna točka osredotočena na razpravo o evropskem semestru, to je letni
               cikel strategije EU 2020, ki bo osredotočena na energetsko učinkovitost. Ministri
               bodo ta del zasedanja zaključili z delovnim kosilom kjer bo tema razprave notranje
               energetski trg. Evropska komisija pripravlja "non paper" kot podlago za razpravo.
               Tema bo tudi infrastruktura kjer bo evropska komisija verjetno pričakovala podporo
               predstavljenim prioritetnim projektom.</p>
               <p>Ni pa, kar nas nekoliko čudim, morda se bo pa dnevni red še razširil, točke v zvezi s
               ceno nafte, ki je ta hip morda najbolj aktualna.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja energetske učinkovitosti ste lahko prebrali, da je predsedstvo
               pripravilo tudi vprašanja za usmeritev razprave, ni je sicer pričakovati ničesar
               novega saj gre za razpravo, ki so jo ministri opravili že nekajkrat. No in edina
               energetska tema v strategiji EU 2020 je kot rečeno energetska učinkovitost. Tukaj je
               stališče Slovenije zelo jasno, mi ne želimo imeti zavezujočega cilja, ki bi bil vezan
               na primarno rabo energije kajti 20% zmanjšanje primarne rabe energije do leta 2020 bi
               bilo za Slovenijo v praksi neizvedljivo. Takšno stališče ima tudi cela vrsta drugih
               držav članic, strinjamo se sicer z zavezujočimi cilji vendar pri končni rabi
               energije. Razlika mislim da je bila enkrat že pojasnjena na vašem odboru s strani
               naše ministrice. Sicer pa tudi pričakujemo, da bo v začetku leta 2012 evropska
               komisija znova izvedla razpravo o obveznih ciljih, zaenkrat, vsaj v letošnjem letu pa
               nobene takšne odločitve ni pričakovati. Naslednja točka bo seznanitev z napredkom pri
               obravnavi uredbe o transparentnosti energetskih trgov ter sprejetje sklepov o
               energetski strategiji 2020 in infrastrukturi. Pri sprejemanju samih sklepov
               predsedstvo ne pričakuje razprave, lahko se sicer oglasi katera delegacija, da
               izpostavi ključne elemente. Mi imamo tukaj predvideno razpravo in tudi v sklepih je
               na eksplicitno slovensko zahtevo vključena določba o tako imenovanem kompenzacijskem
               mehanizmu med operaterji omrežij, to je IPS, angleška kratica. No in naša ministrica,
               ki se bo sveta udeležila ima tudi pripravljeno razpravo.</p>
               <p>Naj samo na kratko ilustriram o čem je ta problem; v sklopu držav Evropske unije
               obstaja mehanizem, kompenzacijski mehanizem iz katerega se nadomeščajo izgube, ki
               nastanejo pri tranzitu elektrike čez visoko napetostno omrežje posameznih držav
               članic kadar je ta elektrika v tranzitu. Slovenija je kar se tega tiče izrazito
               tranzitna država in ta sklad iz katerega se te izgube nadomeščajo je bil nekoč večji
               zdaj pa pokriva samo še okoli 20% dejanskih izgub. Na ta način slovenski porabniki
               električne energije v resnici subvencionirajo oziroma sofinancirajo porabnike
               električne energije v končnih državah kamor gre elektrika, ki teče preko Slovenije.
               Nam se to seveda zdi izrazito krivično in zaradi tega na ta problem večkrat
               opozarjamo, tudi tokrat <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> bomo.
               Dogovor na ravni Evropske unije pa je, da bo ta problem dokončno ali pa da bo
               pravičen mehanizem vpeljala nova Agencija za koordinacijo energetskih regulatorjev,
               ACER, ki bo imela sedež v Ljubljani. Seveda pa je vprašanje, kdaj se bo tega dela
               lotila. No, in mi tu izkoristimo vsako priložnost, da opozorimo na ta problem in da
               tiščimo obravnavo tega problema kot prioritetnega.</p>
               <p>Pod omenjeno točko, torej v zvezi s transparentnostjo energetskih trgov, naj bi
               komisar Oettinger seznanil države članice tudi s potekom dogajanja na področju
               južnega koridorja in poročal naj bi o včerajšnjem poteku srečanja med rusko vlado in
               Evropsko komisijo. Pri tej točki mi kot že zadnjih nekaj priložnosti znova in znova
               izpostavljamo pomen, enakovreden pomen diverzifikacije poti za dotok plina, ne samo
               diverzifikacije virov, ker je bil še pred nekaj časa edini poudarek Evropske
               unije.</p>
               <p>Ministri bodo zasedanje zaključili z delovnim kosilom, kjer bo tema razprave notranji
               energetski trg. Tu pričakujemo, da bo Evropska komisija želela podporo predstavljenim
               prioritetnim projektom. Prioritetni projekti zaenkrat še nimajo imen, so bolj na
               abstraktni ravni in na ta način zaenkrat sprejemljivi za vse države članice. Mnogo
               več pa bo diskusije takrat, ko se bodo ti projekti, torej, ko ne bo več takega
               abstraktnega imena, kot je povezovanje severa in juga ali pa vzhoda in zahoda, ampak
               ko bo šlo za čisto konkretne daljnovode ali plinovode, takrat pa bo seveda razprava
               bistveno bolj pestra kot tokrat. Mi bomo v okviru te točke znova izpostavili
               pomembnost delovanja ACER-ja in povabili prisotne k otvoritvi ACER-ja ali pa na
               slovesnost, ki bo prihodnji teden, 3. marca 2011, v Ljubljani in ki se je bodo
               udeležili tudi komisar Oettinger in vrsta drugih ministrov, ki bodo v ponedeljek
               prisotni na tem svetu.</p>
               <p>Toliko za uvod, bom pa rade volje še kaj odgovoril. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospod Kopač.</p>
               <p>Zdaj pa odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Gospod Barovič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp4">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovana državna sekretarka, spoštovani državni sekretar, kolegice in
               kolegi!</p>
               <p>Zanima me vsebina oziroma obrazložitev pod točko 6 materiala, ki smo ga prejeli z
               datumom 24.2., ki pravi: "Republika Slovenija se strinja, da mora Evropska unija
               oblikovati dolgoročno strategijo, ki naj bo usmerjena v dekarbonizacijo in
               zmanjševanje odvisnosti od uvoza." Sliši se zelo lepo, če se pa postavim v državo
               Slovenijo, kjer živim, pa tega ne razumem. Pa ne bom odpiral vprašanja
               Termoelektrarne Šoštanj, TEŠ-6, TET Trbovlje, ne bom, ker želim, da to ostane, ampak
               to so vse elektrarne, ki so več ali manj karbonske. Imamo nuklearko in imamo nekaj
               hidro. In novih hidro verig ne bomo naredili v naslednjih par desetletjih sigurno ne.
               Torej, kako lahko mi podpiramo nekaj - torej, dekarbonizacija pomeni: ne gradimo,
               hipotetično, TEŠ-6, zaprimo TET, zaprimo vse, kar je karbonskega, in bodimo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v okviru Evropske unije, da ne
               boste rekli, da ne razumem, še vseeno neodvisni, ob stanju, ki je danes v Libiji, ob
               stanju, ki je danes še kje drugje. Ob tem, da imamo 60%, približno, no, lahko me
               popravite, uvoza plina z vzhoda, Rusije, in 40%, mislim, da imamo kot neke rezerve
               ali smo imeli iz afriških držav. Skratka, brez zamere, ne razumem. Kako smo lahko mi
               za dekarbonizacijo in za čim manj uvoza energije, torej za čim večjo energetsko
               stabilnost, če pa zapiramo in uničujemo tisto, kar imamo, tisto, kar pa naj bi nam
               dalo energijo, je pa tako ali tako uvoz, pa še tam je vprašljivo. Tako da res, no,
               bodimo pošteni do samih sebe. Saj ne gre za to, da bi kritiziral Vlado, gre za to, da
               bodimo pošteni do samih sebe.</p>
               <p>In drugo vprašanje. Gospod Kopač, se opravičujem, ampak imate to smolo, da sem ravno
               prišel z zasedanja OECD-ja, kjer bo ob praznovanju 50-letnice na visoki vladni
               oziroma ministrski konferenci, ali kako se že temu reče, zelo pomembna točka, ki se
               ji reče - je pa povezano s tem - "green growth" ali "zelena rast", kjer sem slišal,
               mi smo člani OECD, ravno vsebinsko podobne zgodbe, kako dekarbonizirati, ampak ne
               vemo niti kdo niti kje, ker drugih virov ni. Tako da me zanima tudi stališče Vlade do
               teh vprašanj. S tem, da je to drugo vprašanje še toliko bolj vezano - glede na to, da
               je to OECD, ki verjamem, da ni golf klub, ampak daje številne informacije in
               znanstvene raziskave -, da je to zelo povezano s proračunom. Torej države, ki imajo
               močne proračune, se bodo tako imenovane dekarbonizacije in odvisnosti od uvoza
               izognile, države, ki pa jih nimajo, pa pravi, svetuje OECD, da nima smisla ukinjati
               tistega, kar imaš, dokler ne prideš do neke iks točke, ki je izračunana matematično,
               jaz je ne poznam.</p>
               <p>Se opravičujem za ta vprašanja, ampak gre v bistvu za energetsko neodvisnost,
               energetsko samostojnost države, Republike Slovenije, z lastnimi viri, zaradi delovnih
               sredstev, zaradi razvoja gospodarstva in ne nazadnje zaradi zunanjepolitičnih razmer,
               ki so. Mislim pa, da te ne ustrezajo stališču - da se vrnem in končam - točke 6:
               "Republika Slovenija se strinja, da mora EU oblikovati strategijo, ki bo usmerjena v
               dekarbonizacijo in zmanjševanje odvisnosti od uvoza." Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ali želi še kdo od članov odbora na to temo, zato da bi sklop vprašanj nekako
               zaokrožili oziroma komentarjev? Gospa Silva Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp6">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Lepo pozdravljeni, kolegice in kolegi,
               državna sekretarka in direktor direktorata!</p>
               <p>Mene veseli, da bo Agencija za koordinacijo energetskih regulatorjev s 3.3. odprta na
               veselje vseh nas in da bo na tem področju Slovenija imela možnost tudi vplivati s
               svojimi raziskovalnimi pogledi, zlasti na tem področju, kar ste še posebej
               izpostavili, na tej bolj pravični izgubi oziroma transparentnosti, bodisi trgov
               bodisi načinov, kako porazdeliti to izgubo elektrike v kompletnem omrežju Evrope,
               glede na to, da je Slovenija dejansko država, ki je izpostavljena izrazitemu
               tranzitu.</p>
               <p>Če je moj kolega Barovič izpostavil točko 6, mene kot vedno, mislim, glede na to, da
               sem tudi že postavljala kar nekaj vprašanj glede obnovljivih virov, me toliko bolj
               zanima točka 5, ki govori o domačih virih. Vemo, da je energetika ekstremno pomembna
               in relativna, in odvisnost, koliko si lahko v tem svetu neodvisen, je tudi pomembna.
               Zanima me, kako je s tem <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               načrtom dviga deležev. Kako naj bi se uresničila stabilna nacionalna podporna shema
               oziroma ali bomo mi to nacionalno podporno shemo podpirali oziroma kakšen naj bo naš
               koncept, glede na to, da je Evropa obljubljala energetski načrt, pa tudi mi smo v
               neki od faz priprave energetskega načrta, se pravi, obnovljivi viri, seveda vse v
               sklopu energetske učinkovitosti in zelo racionalne rabe sredstev za vse ostale
               nadaljnje investicije, ki so na tem področju, ne glede na to, ali so s področja
               karbonske ali druge energetske vsebine. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj bi kar prosila... Gospod Jerovšek, želite tudi na to temo konkretno? Izvolite,
               gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp8">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Že kolegica je maloprej spraševala, pa nisem povsem dobro razumel, zgleda, da nisem
               bil skoncentriran, ko je mag. Kopač razlagal v zvezi s to uredbo in s temi izgubami
               na omrežju. Bilo je rečeno, da je večina izgub - iz katerih virov se je pokrivalo?
               Omenili ste, da se predvideva pokrivanje samo 20% izgub v bodoče. Kam pade 80% potem,
               če se tranzitira preko Slovenije? Kdo to plača, ker to je pravzaprav tudi lahko vir
               stroškov, lahko je pa vir izjemnih zaslužkov za nekoga. Ne vem, kako je bilo doslej,
               ali je Eles lahko obračunaval 100% stroškov izgub. No, v tehniki se ve, kakšni so ti
               napetostni gradienti pa energijski gradienti, koliko je izgub. Kajti to je zelo
               zanimivo vprašanje pri tem, ali je potem te kompenzacije Eles tudi obračunaval v
               korist države in ali je pri tem kdorkoli služil. Seveda Slovenija kot tranzitna
               država mora imeti to zelo, zelo jasno razčiščeno in jaz si samo želim, da bi na
               podlagi teh ministrskih sestankov prišlo tudi na drugih področjih, kar se bo
               obravnavalo na tem, do napredka, da bi glede teh koridorjev se končno razčistilo, pa
               da bi tudi Evropa imela jasno orientacijo glede plinskih koridorjev, naftnih in
               električnega omrežja, ker se mi zdi, da nekako preveč menca na mestu.</p>
               <p>Naj še rečem, da tu, ko je potem na koncu prispevek EU semestru, da je komisija
               sprejela poročilo o učinkoviti rabi virov v Evropski uniji, je ena od orientacij
               spodbuditi gospodarsko produktivnost ob zmanjšanju porabe virov. In se sprašujem, ali
               se mi v tem trenutku z našo gospodarsko situacijo in krizo lahko spodobno vključimo v
               to, kajti za rast gospodarske produktivnosti ob zmanjševanju porabe virov so potrebne
               velike investicije; to tisti, ki smo tehniki, vemo. Bojim se, da ne bomo kar slepo v
               kakšne zaveze šli pri tem. Ali je to samo načelna zadeva ali je treba tudi kaj
               obljubiti, kaj bo katera država naredila, da ne bomo nekoč spet plačevali pa
               odkupovali točk, da smo nekaj obljubili, podobno kot je pri kjotski zadevi, ali so te
               zadeve vse premišljene. To je seveda zelo spodbuden napotek. Jaz bi si želel, da bi
               pri nas sedanji vladi uspelo spodbuditi gospodarsko produktivnost, ne da bi samo
               padali, padali, padali. Ampak, ali bo to možno ob zmanjševanju porabe virov v dani
               situaciji brez investicij, sem pa v hudih <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> skrbeh in skepsi. Namreč, tudi naše šolstvo na podlagi
               usmerjenega izobraževanja in potem... /nerazumljivo/ iz obdobja Gabra ni usmerjalo na
               univerze tehnične in naravoslovne smeri najbolj propulzivnih študentov in je tudi
               občuten zaostanek pri inovativnosti te generacije. Vse to se odraža v stanju
               gospodarstva. To so ta vprašanja.</p>
               <p>Me pa veseli, da sem tu slišal, da bo prihodnji teden otvoritev ACER-ja. Zgleda, da
               je to edini način obveščanja opozicije. Ko je bila odprta prva evropska institucija,
               mediteranska univerza EMUNI, vem, da je bilo vabljenje zelo široko in tudi udeležba.
               Takrat so bili v nastajanje in tudi v funkcije vključeni enakomerno vsi, vse
               politične opcije. Tako je bil poslanec iz vrst SD, gospod Pavliha, eden izključnih
               nosilcev, ki mu je tedanja vlada zaupala aktivnosti. Ne vem, zdaj je to, zgleda,
               povsem koalicijski projekt. Moram reči, da to ni dobro. Ko hkrati vidim, da ima vlada
               tudi relativno mačehovski odnos do EMUNI, kar je zadnjič na prejšnji seji Odbora za
               zunanjo politiko gospod Vajgl opozoril - da imamo šele drugo evropsko institucijo, pa
               že tam pri EMUNI skorajda delamo v tej smeri, da bi se na slovenskih tleh zaprla,
               menda nimajo niti primernih prostorov niti ničesar. Tu je seveda na energetskem polju
               sedanja koalicija bistveno bolj zainteresirana, ker tu je vedno dovolj denarja, pa
               bodo to zelo interesantne službe tudi. Me pa res zanima, kakšen je pristop pri tem,
               ko je gospod Kopač povedal, kako velike slovesnosti bodo ob otvoritvi, ali bodo
               povabljeni tudi predstavniki opozicije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jerovšek. Zdaj ne vem, od kod vam ta ideja, da naj bi bili povabljeni
               samo predstavniki koalicije. Mogoče bo gospod Kopač lahko o tem kaj več povedal. Mi
               pa smo se znotraj sekretariata tega našega odbora že pogovarjali, da bi enkrat
               povabili direktorja tega ACER-ja na sejo našega odbora, da bi se tudi člani odbora
               pobliže seznanili z načinom delovanja, organizacijo in vsemi problemi, ki zadevajo
               dejavnost tega organa na slovenskih tleh v bodoče.</p>
               <p>Zdaj, gospod Kopač, kar nekaj vprašanj je bilo zastavljenih, nekaj je šlo tudi v
               smer, ki se ne tiče neposredno teh izhodišč, ki jih danes obravnavamo, pa vendar vas
               prosim, če lahko na kaj od tega odgovorite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp10">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanja. Ker so obnovljivi viri in učinkovita raba obširnejša tema,
               bi z njo zaključil, pa bi šel najprej skozi manjše stvari na začetku.</p>
               <p>Otvoritev ACER-ja je, kot rečeno, 3. marca. Organizator te otvoritve je v resnici
               ACER sam, so pa za logistično podporo zaprosili Ministrstvo za gospodarstvo. Tja niso
               vabljeni predstavniki političnih strank, ampak predstavniki institucij. Povabili smo
               tudi gospo Romano Jordan Cizelj kot evropsko poslanko, ki je članica odbora, ki se
               ukvarja z energetiko. Tako da tam ni bilo nobenih prestižnih prerekanj.</p>
               <p>Kar se tiče mehanizma, "Transmission System Operator Compensation Mechanism", se
               pravi, mehanizem za izravnave med sistemskimi operaterji <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> prenosnih omrežij. Tako kot imamo mi Eles ima vsaka
               država svojega sistemskega operaterja prenosnega omrežja. Ti sistemski operaterji so
               združeni v skupno evropsko organizacijo. Znotraj nje je oblikovan poseben sklad za
               nadomeščanje izgub. Elektrika, ki potuje, fizični tok elektrike ko gre se del
               elektrike izgubi. To izgubo je seveda treba plačati. Metodologija za način izračuna
               izgub je korektna, upošteva fizične tokove. Problem pa je, ker je ta sklad narejen s
               predpostavko, da je teh izgub samo 10% od vse elektrike na evropski ravni. Ker pa je
               Slovenija izrazito tranzitna država se skozi slovensko visoko napetostno prenosno
               omrežje pretaka približno 40% elektrike, ki ni porabljena v Sloveniji, ampak ima
               izvod, ne vem, recimo na Češkem, gre skozi Slovenijo v Italijo na primer. Ker pa
               evropski mehanizem predvideva samo 10% izgube, ali 10% tranzitne elektrike, se
               opravičujem, izgube tranzitne elektrike, pri nas konkretno jo je pa 40%, je seveda
               potem tudi višina kompenzacij, ki je navzgor omejena v resnici premajhna in to je
               problem vseh tranzitnih držav. Avstrija ima recimo izrazito enak problem in še nekaj
               drugih držav, tudi Nemčija ima enak problem, je naša zaveznica v tem primeru. Obstaja
               pa nekaj držav, ki imajo pa točno nasprotni interes. To pa je Italija, Poljska in še
               nekatere druge. Ta sklad je bil svoj čas večji, potem pa se je z leti postopno
               zniževal. Skratka predvideva samo 10% tranzitne elektrike. Novi mehanizem, ki naj bi
               ga ACER vzpostavil ali mu botroval pa naj bi bil bolj pravičen. Te izgube v omrežju
               nasploh plačajo porabniki elektrike v posamični državi skozi omrežnino, torej skozi
               račun za elektriko. Iz tega se financira ELES, ki pokrije vse izgube v omrežju na
               teritoriju Republike Slovenije. On pa potem seveda te svoje izgube uveljavlja tudi
               pri tem evropskem skladu. Dokazuje, da jih je bilo v resnici toliko in toliko, dobi
               pa sicer manj kot dokazuje, da jih je bilo na teritoriju Republike Slovenije. In
               vsako leto znova opozarja na nepravičnost tega kompenzacijskega sklada. Upam,da se bo
               to čim hitreje razrešilo.</p>
               <p>Kar pa se tiče vprašanj poslanca Baroviča in Silve Črnugelj v zvezi z
               dekarbonizacijo, v zvezi z nacionalno podporno shemo bi pa rad rekel, da je usmeritev
               Evropske unije že dlje časa, kar nekaj let, izrazito oslanjanje na lastne sile.
               Govorjenje o potrebi po dekarbonizaciji je sicer odgovor na podnebne spremembe. Je pa
               na drugi strani strateško gledano tudi oslonitev na lastne sile. Obnovljivi viri
               energije so namreč tu, doma, na domačem dvorišču. Fosilni viri energije pa so, ali
               pripeljani iz Rusije, arabskih dežel ali od kod drugod, skratka so pa dostikrat
               uvoženi. Tu sta se potem tako stabilnost oskrbe, kot usmeritev v trajnostni razvoj
               energetike združila v večji skrbi za povečan obseg obnovljivih virov energije in za
               bolj učinkovito rabo energije. Sklep, zavezujoči sklep oziroma odločitev o tem,
               koliko je treba imeti obnovljivih virov energije v strukturi svoje končne rabe je bil
               sprejet <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> leta 2007 oziroma v
               začetku leta 2008, še v času mandata prejšnje vlade, na nivoju Evropske unije. Takrat
               je bila Sloveniji dodeljena obvezna številka, ki znaša 25% obnovljivih virov energije
               v strukturi končne rabe. Mi menimo, vsaj jaz menim, da je to izrazito krivična
               številka, vendar se takrat nihče iz slovenske vlade ni potegoval za bolj pravično
               številko. Nek izračun, ki so ga naredili, pač, uradniki iz Evropske komisije, je
               Sloveniji dodelil teh 25% kot obveznost. To obveznost moramo pa izpolniti do leta
               2020. Kako? Ta hip imamo v strukturi končne rabe energije okoli 17% obnovljivih virov
               energije, med 16 in 17. Približno polovica tega je elektrika iz Drave, Save, Soče.
               Približno druga polovica je pa energija pridobljena v glavnem iz bio mase, to so vse
               od polen v gospodinjstvih, ki se uporabljajo v domačih pečeh, do drugih oblik uporabe
               bio mase. Da bi prišli iz teh 16 ali 17% na 25%, in to do leta 2020, to je zelo
               kmalu, moramo iti intenzivno v spodbujanje ali v povečevanje tega obsega. Kako?
               Največji posamični možni projekt, s katerim bi pridobili kar nekaj tega, je veriga,
               gradnja verige hidroelektrarn na Srednji Savi. Ta, na žalost, stoji zadnjih šest let,
               čeprav je bila koncesija Holdingu slovenskih elektrarn podeljena že zdavnaj, pa moram
               reči, da še danes dandanašnje Ministrstvo za okolje in prostor blokira začetek
               priprave državnega prostorskega načrta za katerokoli od teh hidroelektrarn. To je
               edini večji kos, s katerim lahko del tega cilja dosežemo. Vse drugo pa je desetine,
               ali stotine majhnih ukrepov. Da bi prišli do te stotine majhnih ukrepov, ki so
               natančneje pojasnjeni v akcijskem načrtu za obnovljive vire energije, te akcijske
               načrte so morale vse države članice do 1. julija lani poslati v Bruselj, mi smo ga.
               Eni so bistveno zamujali. Mi nismo. V njem smo predvideli, kako bomo prišli do teh
               25%. Končna raba energije je treh vrst. Eno je električna energija, ena je toplotna
               energija, torej ogrevanje, pa hlajenje, in eno je uporaba energije v prometu. Torej,
               poraba pogonskih goriv. Vse države članice brez izjeme morajo do leta 2020 priti do
               10% obnovljivih virov energije v prometu. To se naredi s primešavanjem etanola,
               biodizla, z uporabo vodika, električni avtomobili k temu, žal, ne pripomorejo nič. Mi
               smo ta hip približno pri 1,2% s primešavanjem biodizla na bencinskih črpalkah,
               Petrol, OMV morata to primešavati oziroma vsi ponudniki goriv. Do leta 2020 mora cela
               Evropa priti do 10%. Jaz mislim, da nobena država ne bo prišla do 10%, ker bo to
               prehud pritisk na rabo kmetijskih zemljišč in biodiverziteto. Prepričan sem, da se bo
               pred letom 2020 ta cilj v zvezi s pogonskimi gorivi še spreminjal. Čeprav mi se
               trudimo, da bomo pač ta odstotek povečali.</p>
               <p>Drugo polje je energija za ogrevanje oziroma hlajenje. Pri tem je ta hip stanje tako,
               da imamo okoli 19% vse energije za končno rabo pridobljene iz obnovljivih virov. To
               so v glavnem drva, les. Do leta 2020 imamo v načrtu, da pridemo do 32%. Za ogrevanje
               se namreč uporablja tudi zelo veliko plina v industrijskih procesih, v steklarnah,
               papirnicah, železarnah. Tistega nikoli ne moreš nadomestiti <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> z obnovljivimi viri energije, ampak za ogrevanje
               v stanovanjskih hišah v javnih zgradbah, itd., pa seveda ta procent lahko pomembno
               dvignemo. Računamo, da bomo z ukrepi, ki smo jih že sprejeli, nekaj jih pa še bomo
               prišli do 32% v strukturi ogrevanja. Pri elektriki je pa cilj bistveno bolj
               ambiciozen, tam smo pa ta hip na približno 27% odstotkih. 27% odstotkov v Sloveniji
               porabljene elektrike je proizvedene iz obnovljivih virov energije. Tam moramo priti
               na približno 42% do leta 2020. Kot sem rekel, velik korak pri tem cilju bi bila
               veriga hidroelektrarne na Srednji Savi, morali bomo pa seveda zgraditi še celo vrsto
               vetrnih elektrarn, malih hidroelektrarn, sončnih elektrarn, bioplinskih elektrarn,
               kogeneracij tudi na zemeljski plin in na biomaso, itd. Ti cilji po posamičnih
               področjih so konkretneje opredeljeni in to po letih v akcijskem načrtu za obnovljive
               vire energije. Ti cilji niso več tako, kar tako deklarativni, ampak bo od leta 2012
               naprej Evropska komisija vsako leto spremljala, koliko smo mi na poti proti tem 25%
               obnovljivih virov energije v strukturi končne rabe, na dve leti so te preverbe. Če
               kdaj ne bomo blizu tega cilja nam sledi kazen takoj, se ne čaka do leta 2020, ampak
               takoj. To je seveda izjemno ambiciozen cilj oziroma izjemno ambiciozna zahteva. Naj
               poudarim, da nam je bila ta obvezno pripisana še v času mandata prejšnje vlade, ampak
               sedaj pač tako je in temu moramo slediti. To nas bo veliko stalo in nekaj nas je že
               stalo. Naj povem, da smo kot vlada sprejeli dva pomembna ukrepa v to smer, oba v letu
               2009, na koncu leta 2009. Prvi tak ukrep je bil podporna shema za proizvodnjo
               elektrike iz obnovljivih virov, ki velja od 1. novembra 2009 dalje. Za njo se zbira
               denar na borzen. Vsaka povprečna slovenska družina plača na mesec 2.55 evrov
               prispevka za spodbujanje proizvodnje elektrike iz obnovljivih virov. Vsak od vas, ki
               plačuje elektriko vsak mesec, recimo da je povprečna slovenska družina plača toliko.
               Tega denarja smo v letu 2009 porabili približno 25 milijonov evrov na letni ravni, v
               lanskem letu 49 milijonov evrov, letos ga bomo že okoli 70 milijonov evrov. Rezultat
               teh subvencije je stotine malih elektrarn. Naj povem, da je v letu 2009, ko so vsi
               čakali na začetek tega pa so že gradili te sončne elektrarne in podobne, da je bilo
               zgrajenih ali pa priključenih v omrežje 225 malih elektrarn v Sloveniji, to je velika
               številka. Skupna moč je bila, ta hip nimam podatka na pamet, vem pa, da je samo
               sončnih elektrarn inštaliran, moč je bila 7 megavatov v letu 2009. V letu 2009 in
               2010 je bilo v omrežju vključenih tudi 6 novih bioplinskih elektrarn, njihova skupna
               moč je približno 6 megavatov, ker vsi delajo eno mega vatno. V lanskem letu je bilo
               teh elektrarn vključenih v sistem še bistveno več, sedaj nimam točne številke v
               glavi, ampak več kot 225 kot jih je bilo v letu 2009. Ta hip imamo na tako imenovanih
               razpršenih virih, to so tudi male hidroelektrarne, še tiste od prej, ne te, ki so
               nastale sedaj od kar imamo novo shemo, skupaj je inštaliranih 250 megavatov moči v
               tako imenovanih razpršenih virih. Kot rečemo, male hidroelektrarne, sončne
               elektrarne, bioplinske elektrarne, imamo celo tri male vetrnice, itd. To je eden
               ukrep. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Drugi ukrep je
               spodbujanje učinkovitejše rabe energije, kjer smo z lanskim 1. februarjem začeli
               pobirati prispevek za učinkovito rabo energije, ki se zbira na Eko skladu in se preko
               Eko sklada deli kot subvencija gospodinjstvom. Lansko leto smo preko tega mehanizma
               zbrali 15 milijonov evrov, letos jih bomo že približno 20. Samo v lanskem letu je iz
               tega mehanizma dobilo subvencijo za enega od ukrepov učinkovite rabe energije, to je,
               ali menjava oken, toplotna izolacija fasade, podstrehe, montaža sončnega korektorja,
               montaža peči na les, namesto peči na kurilno olje, itd. Samo iz tega naslova je
               investiralo in dobilo subvencijo od države 18 tisoč slovenskih družin. Lahko rečem,
               da gre za pravo ljudsko gibanje investicij v učinkovito rabo energije. Vse to recimo
               je po oceni Eko sklada prineslo več kot 500 mest, raznih monterskih in podobno. Ne
               delamo tega, zaradi delovnih mest, delamo to, zaradi spodbujanja rabe obnovljivih
               virov energije in zaradi učinkovitejše rabe energije. Ta mehanizem dobro deluje,
               seveda pa, ni zastonj. V bodoče nekih silnih novih mehanizmov ne bomo vpeljevali,
               potrebna nam je pa cela vrsta poenostavitev pri umeščanju v prostor, potrebno nam je
               bolj angažirano delo Ministrstva za okolje in prostor pri pripravi državnih
               prostorskih načrtov. Potrebno nam je več investicijskega denarja. Slovensko
               elektrogospodarstvo, ki bi lahko bilo glavni investitor v obnovljive vire energije
               je, žal, investicijsko bolj prizadeto, vse investicije gredo v Blok 6, ampak kot
               povedano so te subvencije odprte za vse. Če se bodo pojavili tuji investitorji bodo
               pa tuji dobili te investicije. Mi kot država moramo do tega cilja priti, sicer bomo
               plačevali občutne kazni in je seveda ne samo naša želja, ampak odgovornost, da do
               tega pridemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj pa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp12">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Na vprašanje Baroviča pa nisem odgovoril, glede karbonizacije.</p>
               <p>Evropa je takrat, ko je sprejela ta cilj o obveznih deležih obnovljivih virov
               energije sprejela hkrati istega dne tudi drugi cilj in to je, da bo Evropa kot celota
               znižala emisije toplogrednih plinov za 20% do leta 2020. To so naredili, zato je bil
               uveden poseben mehanizem in ta je, da so rekli, industrija pa energetika naj kupujeta
               emisijske pravice, temu mehanizmu se reče, ETS, Evropska trgovinska shema za kupone
               CO2. Drugi sektorji, torej kmetijstvo, gospodinjstva, promet so pa v ne ETS shemi,
               tam morajo države same zagotoviti kakor znajo, da se bodo te emisije znižale. To se
               pravi, pri industriji in energetiki, so izpusti toplogrednih plinov stvar ekonomike.
               Če jim cena prenese je čisto vseeno koliko jih izpustijo, plačati morajo za kupone in
               potem delajo kar hočejo. Ta hip se znotraj EU in o tem govori ta 6. točka in
               dekarbonizacija pojavljajo nove ideje. Ta nova ideja je, da je ETS mehanizem ni
               zadosti učinkovit, da bi pripeljal do dejanskega zmanjšanja izpusta toplogrednih
               plinov in da bi za to bilo potrebno uvesti novi mehanizem, ki bo posamične države
                  članice<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zavezoval, da bodo
               ne glede na to shemo še z drugimi ukrepi poskrbeli, da bo prišlo do znižanja bom
               rekel "milom ili silom". Mi imamo sedaj torej edini cilj EU, ki je konkretiziran v
               zvezi z izpusti toplogrednih plinov je ta hip 20% do leta 2020, znižanje za 20%.
               Drugi cilj, ki je za enkrat, nikjer še v nobeden dokumentu ni kot zavezujoč je pa
               samo kot deklarativen pa je, da je treba do leta 2050 znižati emisije toplogrednih
               plinov za 80%. V EU se pogovarjajo, da bi ta cilj naredili kot zavezujoč pa ne samo
               do leta 2050, ampak da bi ga tudi po 10 letnicah, to se pravi, 2020, 2040, da bi se
               naredilo eno zvezno krivuljo, ki bi bila zavezujoča. Ta cilj bo seveda Slovenija
               morala upoštevati, če bo prišlo do njega, jasno še ni, bo Slovenija morala upoštevati
               tako kot druge države članice, je pa to ali tako splošen trend v EU. To zmanjševanje
               izpusta toplogrednih plinov ni samo okoljski angažma EU, ampak je pravzaprav ena
               velika bitka na svetovnem prizorišču. Tisti, ki bo obvladoval tehnologije, ki ne bodo
               temeljile na ogličnih torej neoglične tehnologije, to so nove naprave za izkoriščanje
               obnovljivih virov energije, nova tehnologija pri učinkoviti rabi energije. Tisti, ki
               bo obvladoval to tehnologijo bo svetovni tehnološki lider v prihodnje. EU, ki nima
               take ureditve države kot Kitajska, kjer se to ukaže, v EU ne moreš ukazati, ampak
               lahko stimuliraš, usmerjaš, EU je šla v to trgovinsko shemo za trgovanje s kuponi
               toplogrednih plinov kot način stimulacije, da se industrijo preusmeri, s korenčkom in
               palico, preusmeri v nove tehnologije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Vsekakor je zelo zanimivo, ampak jaz vam moram povedati, da imamo še dve točki
               dnevnega reda, vse skupaj pa moramo končati do malo pred 12. uro, ker je potem
               Kolegij predsednika DZ. Poleg tega pa smatram, da te podrobnosti, o katerih, ki so
               zelo zanimive, o katerih je bil sedaj govor, bi bilo prav, da jih obravnava pristojno
               delovno telo v DZ, se pravi, Odbor za gospodarstvo, mi pa bi se, bi prosila, da se
               osredotočimo na izhodišča, ki jih bo naša delegacija zastopala na Svetu ministrov
               prihodnji teden. Bi prosila, da čim krajše poveste še nadaljnje pripombe oziroma
               komentarje, ki jih imate namen. Najprej ima besedo gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp14">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Jaz se strinjam, saj bistvo je izhodišče.</p>
               <p>Mi imamo pred seboj izhodišče, ki ga bo Delegacija RS dala v ponedeljek, 28.
               februarja 2011. Tam bodo rekli, Slovenija se strinja, da mora EU oblikovati
               dolgoročno strategijo, ki naj bo usmerjena v dekarbonizacijo in zmanjševanje
               odvisnosti od dovoza.</p>
               <p>Jaz se moram danes odločiti o tem stališču, ali se strinjam ali ne, zato smo
               postavili, spoštovanemu gospodu Kopaču, ki ga poznam že 11 let in cenim njegovo
               strokovno znanje, in nam je res naredil nekaj, kar moramo še kdaj slišati kje drugje,
               ampak, gospod Kopač, jaz se bom vrnil na besede gospe predsednice. Jaz se s tem
               izhodiščem ne strinjam. Ne morem se strinjati, zaradi tega, ker je v nasprotju sam s
               seboj. Ja, dekarbonizacije, vsi se lahko strinjamo, da <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> je to dobro in da je prav in da nadomestimo energetske
               vire z obnovljivimi. Po drugi strani nam neka druga organizacija, ne Evropska unija,
               ampak druga, katere članica smo, govori, da ne smemo izkoriščati na primer gozdov in
               lastnih voda za obnovljive vire energije in da jih moramo čuvati. Jaz zdaj ne
               razumem. EU pravi obnovljive vire, druga organizacija, konkretno OECD ne obnovljive
               vire. Vi ste sami pošteno povedali: "Mi želimo postaviti verigo hidroelektrarn, MOP
               blokira vsebino." To ste povedali in jaz to tudi vem, pa ne obtožba ne MOP-u ne vam.
               Mi vemo, da vsaj 20 do 30 let ne bomo imeli drugih virov kot še vedno v veliki moči,
               ob vsem spoštovanju kar ste vi povedali, na karbonski osnovi. In če to vemo, pa
               čeprav to vemo pa čeprav želimo izboljšati stanje ne moremo potem reči: "ja,
               spoštovana Evropa, evo Slovenija, mi smo glavni, mi se s tem strinjamo in mi
               podpiramo", po drugi strani pa vsi skupaj tu vemo, da se bo 30 let počasi
               spreminjalo, če se bo spreminjalo in da bom še vedno rabili premog iz Velenja, lepo
               ali grdo, premog iz rudnika Trbovlje-Hrastnik, lepo ali grdo, energijo iz TET, lepo
               ali grdo, energijo iz TEŠ-a ne 6 ampak 5, 4, 3, saj je vseeno, lepo ali grdo in iz
               jedrske elektrarne, ker točka 6 govori tudi o tem, d naj bi se Evropa, in Slovenija
               se strinja s tem, zavarovala tudi pred jedrsko energijo. Jaz se strinjam z idejami,
               ampak mi ne moremo teh idej podpreti, če vemo, da so neuresničljive za državo
               Republiko Slovenijo v okviru Evropske unije. Mi se lahko s tem strinjamo, ampak
               Evropska unija mora tudi vzeti v pogled zunanjepolitično dogajanje, ki je v tem
               trenutku, ki je vezano predvsem na energetske in vire in mi tudi vemo, da vse kar se
               dogaja se dogaja ravno zaradi tega, ker vidijo, da se svet usmerja iz energetskih
               virov, ki jih nekatere države Bližnjega vzhoda imajo in zato se umetno ustvarjajo
               zunanjepolitične težave, zato, da bi se umetno ustvarjale potrebe po energetskih
               virih, ki jih cel svet lepo ali grdo, kakorkoli vzamete, potrebuje. In jaz mislim, da
               ta država in ti ljudje, ki sedimo v parlamentu in v vladi je toliko pametna, da to
               ve, če ne vem sem jaz mogoče povedal zdaj, pa mi lahko kdo dokaže, da nimam prav,
               ampak imam prav. Vsa zadeva je umetno ustvarjena in jaz ne morem, oprostite, jaz
               povem, jaz spoštujem vaše mnenje, podpiram dekarbonizacijo, podpiram to usmeritev,
               vendar ne morem pa izhodišča Slovenije podpirati za to, da bo to samo floskula, ki ji
               bomo rekli, v resnici pa tega ne bomo počeli i v resnici tega ne moremo početi. Če
               bomo rekli, da podpiramo bodo jutri rekli zaprite rudnik Velenje, zaprite
               termoelektrarno Trbovlje in zaprite TEŠ 6, Evropa bo to rekla, ker živimo v skupni
               državi, ampak jaz se s tem ne strinjam, ker bom ostal brez elektrike in brez energije
               in tudi če dobim kakršnokoli drugo, okoljevarstvena organizacija pa nasprotuje
               postavitvi vetrnih elektrarn, druge okoljevarstvene organizacije nasprotujejo
               postaviti hidroelektrarn, ribiči nasprotujejo uničevanju voda zaradi uničevanja rib
               in tako naprej. V tem živimo in poglejmo to realnost. Zato, gospod Kopač, z vsem
               spoštovanjem, jaz izhodišče podprl ne bom, mislim pa, da je enkrat čas, da Slovenija
               pove mi smo država, ki ve, da ogromno daste Evropi, pa povemo tudi da je realnost
               takšna in takšna in mi se čisto z vsem ne strinjamo in mi bomo imeli karbonski vir
               vsaj 40%, 50% dokler ne bomo dobili zagotovil te Evrope, da nam bo dala kakšen drugi
               vir, ne bo nam ga dala, verjemite, da ne. Ker se dve različni organizaciji, ki sta
               povezani med sabo ne strinjata. In kako naj verjamem, Evropi ali OECD, komu, ali
               Sloveniji? Sloveniji verjamem. Samo zato. Hvala. Nočem nobenega odgovora. Jaz
               spoštujem vaše znanje in vesel bom še, da bomo slišali kakšni načrti so, realnost je
               pa takšna, da Slovenija podpirati takšnih stališč, ker so nerealna, nepoštena do
               države, jaz osebno v imenu Slovenske nacionalne stranke in svojem ne morem. To
               pravico imam. Se vam pa zahvaljujem za vse odgovore. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospod Barovič. Mislim, da bodo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ta opozorila, ki so bila danes tukaj izražena naletela
               na ustrezen odziv tudi pri naši delegaciji, ki bo prihodnji teden sodelovala na
               zasedanju Sveta. Pričakujem, gospod Kopač, da boste tako prenesli tudi ta opozorila
               ministrici. Naslednji se je javil k besedi gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp16">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, meni se zdi ta točka izredno pomembna, lahko je tudi prelomna
               zaradi tega, ker lahko pomeni tudi strahovite probleme, ki jih bo imela Slovenija. In
               mene nič ne moti, če po 12. uri gremo v veliki salon, tam je prostor, tam ni
               nobenega, je tudi 212 prosta, je dosti velika, da se lahko pogovorimo o tem in to so
               izredno pomembne.</p>
               <p>Zdaj pa gremo k točki. Jaz bom izhajal iz dejstev v tem trenutku v Sloveniji in iz
               naše realnosti. In kaj je naša realnost. Gospod Kopač, jaz mislim, da bi to kar ste
               nam povedali morali povedati vsem našim okoljevarstvenikom, naravovarstvenikom, našim
               zelenim, da se zavzemamo za dekarbonizacijo, to pa pomeni sledeče. To pomeni tudi,
               tako kot ste vi pravilno ugotovili, tudi sončne elektrarne ali tiste panele, ki jih
               imamo na strehah. Povedati MOP-u, da za to ni potrebo gradbeno dovoljenje, do zdaj se
               še nobena streha ni podrla ali strešna konstrukcija zaradi sončne elektrarne in da bi
               očitno nekdo rad zopet služil na ta račun. To je eno, to je v zvezi z MOP-om.</p>
               <p>Drugo. Pri vetrnih elektrarnah od kar je nastala prva ideja za vetrno elektrarno na
               Volovje Rebri, tam so bile izdelane študije, štiri leta so trajale študije, merili so
               količino vetra, jakost vetra, vse živo kar se da z vetrom na različnih višinah, na
               10-ih, na 20-ih, na 25-ih metrih in ne vem na kateri višini vse so merili. Študije so
               pokazale, da tam je smiselno graditi. Kdo je bil najbolj proti? Okoljevarstveniki. In
               ko so nam razlagali, jaz sem bil takrat predsednik Odbora za okolje, ko smo imeli v
               bližini na Volovje Rebri posebno sejo tega odbora so nam razlagali o nekih črvih, ki
               so v zemlji in bi zaradi vetrnic bili ogroženi. Lepo vas prosim. Se pravi, oni so
               najbolj proti, okoljevarstveniki. Drugo. Hidroelektrarne. Zadnji dve leti
               ugotavljamo, da so zelo zaostale aktivnosti na gradnji spodnjesavske verige. Zdaj
               mislim, da se nekaj premika, ampak leto in pol se praktično ni skoraj nič zgodilo. In
               v kolikor mi je znano je hidroenergija tista okolju prijazna energija, pa vsem tistim
               kategorijam kamor spada, in tu imamo še določene rezerve, celo več, pri zadnji
               spodnjesavski elektrarni je celo rečeno, da tam ne sme biti zato, ker je tam Natura
               2000. No, zdaj smo pa pri Naturi 2000, ki je bila sprejeta tam pred 10-mi leti, tam
               pa ni bila Janševa vlada, in je Slovenija pristala na približno eno tretjino
               celotnega ozemlja Slovenije za Naturo 2000, Nemčija ima 8% in sedaj po nekih ne vem
               dogovorih ravno te države pritiskajo na nas, da bi morali še povečati in zdaj si
               izmišljujejo birokrati na MOP-u, da bi na Rogli, kjer je zimsko-športni center še
               dodatno uvrstiti neke hektare za Naturo 2000, ki jih pa prej ni bilo in govorijo, da
               je tam neko zaščiteno območje za neke ptiče in ko so šil raziskavo delati lovci so
               ugotovili, da tam ni nobenih takšnih ptičev in jih nikoli ni bilo, če pa so že so pa
               po celi Sloveniji. To se pravi, to je naša realnost. Se pravi tudi pri hidroenergiji
               za srednjo Savo se, gospod Kopač, strinjam z vami brez nadaljnjega, te projekte imamo
               že 65 let, kolikor je meni znano, za to verigo nič.</p>
               <p>Potem je tretja zadeva s hidroelektrarnami na Muri. Kdo je največji nasprotnik?
               Okoljevarstveniki, pa naravovarstveniki, pa bi istočasno rešili tudi poplavno
               varnost, mislim, da je to tudi v njihovem interesu. Ne, generalno proti. Zato sem
               rekel, da bi jih morali povabiti in jim to razložiti, ker nam ste to lepo razložili
               in mogoče bi celo oni razumeli.</p>
               <p>In kaj je še realnost pri nas? Zato jaz ne bom podprl te usmeritve, čeravno jo v
               bistvu podpiram, ampak ker je naša realnost drugačna jo ne bom podprl. Je pa TEŠ 6.
               Jaz nisem proti. Če bi bilo glasovanje jaz bi za bil<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za, za TEŠ6. Samo ne potem govoriti, da so okoljevarstveniki
               proti obnovljivim virom energije. Tu so bili pa čisto tiho do takrat, dokler jih
               nismo spomnili pred nekaj mesecev v parlamentu zakaj so čisto tiho. Čisto tiho so
               bili okoljevarstveniki. Sedaj so se nekaj spomnili in nekaj iščejo, obvoznice. Sedaj
               je prepozno. To je naša realnost. S tem, kljub temu, če nadomestimo tiste agregate,
               ki so, bom rekel, energetsko bolj potratni in okolju manj prijazni. Če bomo uvedli
               okolju bolj prijazno tehnologijo, ki je novejša, s tem soglašam, ampak s tem
               deharmonizacije ne bomo zmanjšali, z verigami, recimo, sončnimi hidroelektrarnami,
               vetrnimi pa bomo. Vetrni potencial ni tako majhen. Nemčija mislim, da je dosegla v
               tem trenutku, vem da je v območju med 8 in 12%, zato ker ima nekaj 10.000 vetrnih
               elektrarn, ki so jih zgradili v 12 ali 13 letih, ko so bili zeleni v koaliciji, na
               oblasti in so to striktno terjali, da se to izpolni. Ni tako majhno. Jaz ne trdim, da
               je v Sloveniji takšna možnost, ampak kakšen procent, dva pa je možno. Procent na
               procent, potem pa pridemo do tistih procentov.</p>
               <p>In še nekaj, glede toplogrednih plinov, zato bom tudi glasoval proti, pri
               toplogrednih plinih smo sprejeli Kjotski protokol. V redu, jaz ga podpiram brez
               problema, -20, 2020 in tako naprej, ampak to pomeni tudi določeno obvezo. Mislim, da
               ste lepo razložili kaj pomeni to. Ne, mi smo šli sprejemati resolucije -30, -40. V
               redu, jaz sem tudi za, samo to pomeni neko posledico, da bo nekdo kontroliral kaj smo
               mi na tem naredili. Se pravi, eno so resolucije, drugo so pa življenjski problemi. Še
               en primer bom dal. Predlagali smo z zakonom, da bi se javni mestni promet v
               Ljubljani, da bi se te mestne proge podaljšale lahko v primestje, ne vem, 10
               kilometrov in še nekaj več, do Grosuplja, do Iga in tako naprej. Ne, v tem parlamentu
               ste bili proti. Večina je bila proti. Saj ni važno kdo. Večina je bila proti, da se
               to ne da, da se to ne bi smelo, zato da imamo potem neke monopole, da se vozimo vsi v
               Ljubljano z osebnimi avtomobili, tu se gradijo parkirni prostori, izpuščamo CO2,
               potem imamo tudi te delce več kot 10 mikronov in podobno. Pa smo zopet v tistem, da
               delamo ravno kontra, kot pa se zavzemamo za resolucijo nizkooglične družbe, se pravi
               kontra. Vse gre v drugi smeri. Nekatere stvari se ne dajo urediti zaradi tega, ker
               imamo 32% površin v Naturi 2000, ki je bila sprejeta leta 2000, zato se reče Natura
               2000. Kdo je sprejel 32%? Nemci so pa lahko izpogajali 8%. Zakaj moramo mi imeti
               večje obveze, kot jih imajo Nemci? Po drugi strani pa mi ne bi smeli kuriti z
               biomaso, ker je treba čuvati gozdove, da bomo imeli pri nas še več gozdov, da bo še
               več kot 50% površin zaraščenih z gozdovi. Tu nekaj ne gre skupaj. Mi sami, ne Evropa,
               mi sami se moramo dogovoriti, kar je že kolega Barovič o tem govoril, za kaj se
               zavzemamo in da se zavedamo posledic. Če smo za nizkooglično družbo, potem je, ne
               vem, gradnja novih ogličnih elektrarn zgrešena. Potem imajo naši okoljevarstveniki,
               naravovarstveniki napačna stališča, ki so proti vsem hidroelektrarnam, skoraj vsem,
               še posebej na verigi Mure, proti vsem vetrnim elektrarnam, pa verjetno tudi na MOP-u,
               kjer so imeli ideje o tem, da je treba gradbeno dovoljenje, če želiš postaviti
               streho, panele za izkoriščanje sončne energije. Nekaj nam ne gre skupaj. In če smo se
               odločili za TEŠ6, potem se ne moremo zavzemati za nizkooglično družbo in za
               zmanjšanje dekarbonizacije. To so dejstva. In zaradi tega, ker so naša dejstva taka,
               in ker je naša realnost taka, dokler bomo imeli tudi take naravovarstvenike, ki bodo
               proti obnovljivim virom energije, jaz ne morem tega podpreti. Zato ker v končni fazi
               bo potem pa zopet nekdo rekel, gospod Kopač to ste pa vi rekel, ker je prejšnja vlada
               sprejela, da morajo imeti toliko obnovljivih virov. Sedaj pa vi<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nas silite, da sprejmemo predlog za
               dekarbonizacijo, gradimo pa istočasno TEŠ6, pa vse je proti obnovljivim virom
               energije. Da ne bo kdaj kdo rekel, da je Petan glasoval 25. 2. 2011 za
               dekarbonizacijo, pri tem smo pa vedeli, da se gradi TEŠ6. Ne bom, zaradi tega ne bom,
               da mi nihče ne bo očital, ker se zavedam, da imamo 32% Nature 2000. Dejstva so pa
               taka, kot sem vam jih povedal. Zato jaz tega ne bom podprl in bom glasoval proti.
               Drugače pa jaz osebno sem za to, samo potem bi morali odločitve, moje so bile malo
               drugačne, kot so te uradne, realne, bile pa tudi drugačne. Ampak jaz ne morem
               glasovati enkrat za, drugič, ko mi pa ne bo ustrezalo bom pa isto stvar zavrnil. Ne,
               zato bom proti. Drugače pa podpiram te usmeritve, ki jih je Evropa pripravila, zato
               ker oni to resno jemljejo. In zato bo tudi kontrola in zato so tudi evropski
               semestri, ker se kontrolira. Jaz sem svoje mnenje povedal. To je moje osebno mnenje
               in imam pravico in bom tako tudi glasoval.</p>
               <p>Drugače pa, gospod Kopač, s tem kar ste povedali je čisto vse v redu. Vam še enkrat
               predlagam, da skličete naravovarstvenike in okoljevarstvenike, tiste, ki drugače
               razmišljajo in so proti vsemu temu, kar je okolju prijazno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Frangež ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp18">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Jaz sem nameraval postaviti res eno kratko tehnično vprašanje iz nabora daljšega
               predavanja, ki smo ga lahko slišali od mag. Kopača. Ampak pri vsem tem pametovanju
               pač ne morem ostati samo pri tehničnem vprašanju.</p>
               <p>Najprej vse to, kar se te povedali mag. Kopač, jaz priporočam, da mogoče pošljemo
               danes iz Državnega zbora magnetogram na Vlado, na Ministrstvo za gospodarstvo.
               Mislim, da je to lahko že en zametek nacionalnega energetskega programa. Mogoče bo to
               spodbuda, da končno pridemo do njega. Sedaj mineva štiri, pet mesecev odkar je v tej
               dvorani predsednik vlade obljubil, da čez kakšen mesec bomo ta energetski program
               končno videli. To je namreč razprava, ki sodi v strategijo, v strateški okvir te
               države o tem, kaj nameravamo na energetskem področju narediti. Očitno pa je, da imamo
               na vseh področjih eno veliko diskrepanco med tem, kar so naši deklarativni cilji in
               kar je realnost. In v tem se s predhodnikoma strinjam.</p>
               <p>Velika razlika v naših mnenjih pa je v tem, ali bomo realnosti podrejali naše cilje,
               ali bomo realnost podrejali ciljem. Jaz sem za slednjo pot. In če se odločimo, da
               bomo na novi ločnici med naprednostjo in zaostalostjo, ki se riše v svetu na strani
               zaostalih v preteklost, v peklenska goriva, osredotočena država prav. Jaz za tak
               koncept ne morem glasovati. Ne zaradi tega, ker nam odstotke obnovljivih virov,
               potrebo po nizkooglični družbi narekuje mednarodna skupnost, Evropska unija, OECD,
               Kjoto, Kopenhagenski proces, Cancun, ampak zato, ker je to nujno za naš planet. In
               vljudno prosim pri vseh teh pametovanjih kakšno knjigo, ki smo jo poslanke in
               poslanci brezplačno pred kakšnim pol leta, kako brošuro, ki jo venomer dobivamo na to
               temo na svoje mize, dajte jih, prosim, prebrati.</p>
               <p>Podnebni cilji torej niso nekaj, kar počnemo zaradi drugih, ampak ker smo tudi mi
               soodgovorni za ta naš planet. In ker je Slovenija v tistem podnebnem pasu, ki bo, kot
               kaže, če svet ne bo na tem področju nekaj resno naredil, zelo prizadet. Suše bodo
               večje, ekstremni vremenski pojavi pogostejši, temperature bodo narasle, klima se bo v
               celoti spremenila. Vprašanje kaj se bo zgodilo z rastlinjem, ki raste v teh krajih,
               ki verjetno ne bo zmožno se prilagoditi na dvig, povprečen dvig ozračja za nekaj
               stopinj Celzija. In tukaj smo na vrtečem se kamnu, ki počasi sproža plaz. In vsi
               vemo, da podnebne spremembe same po sebi pospešujejo proces segrevanja ozračja. Med
               tem pa mi kar naprej govorimo, in sam že dve leti in pol v tem parlamentu, pametujem
               podobno kot kolegi o tem, kaj moramo narediti, pa se, na žalost, ne zgodi nič. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz še vedno stojim za
               deklaracijo o aktivni vlogi Slovenije pri boju zoper podnebne spremembe, ker mislim,
               da je to tista strategija, tista deklarativna politika, ki ji moramo podrejati našo
               realnost in končno nekaj narediti na tem področju. in podlaga za to je nacionalni
               energetski program. TE6, jaz ne vem, če ste se vi, jaz se ne spomnim, ne v mandatu
               2000/2004, ne v mandatu 2004/2008 in ne v tem mandatu, da bi se ta parlament dejansko
               kdaj odločal o tem ali Slovenija gradi TE6 ali ne. Kolikor jaz vem, se ta parlament o
               tej investiciji nikoli ni odločal. In če uporabim besede mag. Kopača iz ene pogovorne
               oddaje na televiziji, je to politika izvršenih dejstev. Ko nekdo zaganja neko
               investicijo v politiko, pa bi zdaj morali to enostavno sprejemati. Jaz tega ne
               sprejemam, ker mislim, da je to en velik odmik od tiste politike, ki bi moja država
               morala imeti, če bi hotela biti, kot si jaz želim, ena napredna država, ki želi biti
               tudi na tem področju, ker mislim, da imamo naravno dobre pogoje za to, ena napredna
               država in zgled ostalim.</p>
               <p>Jaz se bojim, in verjamem, da je gospod Barovič očitno nekaj narobe razumel na
               OECD-ju. OECD ima eno od gesel Green growth in res dvomim, in bi rad videl tiste
               dokumente OECD-ja, ki nam govorijo o tem, da naj ne izkoriščamo virov, torej
               obnovljivih virov energije, ki jih imamo tako v gozdovih, kot rekah in drugih
               potencialih, ki pa so žal, in tu se strinjam z razpravo predhodnikov, zaradi pogosto
               meni nerazumljivih razlogov še nadalje neizkoriščeni. Vsa investicijska akumulacija,
               vsaj javnega dela energetike v tem trenutku gre v TE6. Mura stoji, absolutno, pa se
               strinjam, da so tu tako energetski vidiki, kot ekološki vidiki. Prihodnost kmetovanja
               v Prekmurju, kjer podtalnica rapidno pada in podobno.</p>
               <p>Tudi Naturo imamo zase, ne zaradi mednarodnih zavez, ker imamo to srečo, da je naša
               narava relativno dobro ohranjena in tu je odgovor zakaj imamo mi 32%, Nemčija pa 8,
               zato ker imamo nek standard na tem področju. Na tem odboru kdaj govorimo o politiki
               biodiverzitetet. Nekaj mesecev nazaj smo sprejemali stališča za svet za okolje na
               ravni Evropske unije, in takrat nisem slišal razprav o tem kako Slovenija ne podpira
               okrepljenih ciljev na tem področju, da zaščitimo to, kar je naš sosvet, ker na tem
               planetu pač nismo ljudje tista posvečena vrsta, ampak ta svet delimo še z marsičem
               drugim, kar je treba spoštovati in zavarovati.</p>
               <p>Naj se vrnem zdaj na tisto tehnično vprašanje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>O izhodiščih bi se pogovarjali, prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp20">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Ja, prosim, za kratek odgovor, pri čemer, predsednica, se boste strinjali, da moja
               razprava ni bila noben odmik v primerjavi z dosedanjimi razpravami,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp22">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>...vključno z odgovori....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>...odmik pa od tistega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp24">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>...mag. Kopača...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>...kar naj bi danes tukaj obravnavali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp26">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Ampak, postavljam vprašanje v zvezi s tem, mag. Kopač, dejali ste da električni
               promet, se pravi elektrificirana vozila, ne prispevajo k 10% cilju obnovljivih virov
               v prometu. Če upoštevamo, da vsaj 16%, želel bi si da je ta odstotek višji, odstotkov
               energije pridobivamo iz obnovljivih virov, če govorimo o električni energiji, zakaj
               se vsaj v tem deležu ta elektrificirana mobilnost, električna vozila ne upoštevajo v
               tej kvoti, še posebej, recimo že lep čas spremljamo, tudi zdaj v napovedujočem se
               salonu v Ženevi, praktično vsi resni proizvajalci napovedujejo serijske predstavitve
               električnih vozil, ne hibridov, povsem električnih vozil, pluginov<stage>(?)</stage>. in ne razumem
               zakaj te nove mobilnosti, ki bo zelo hitro postala naša realnost, že v letošnjem
               letu, že danes lahko greste v trgovine in pri resnih proizvajalcih najdete tudi
               kakšno popolnoma električno vozilo, zakaj to ne prispeva k temu cilju.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Frangež.</p>
               <p>Jaz bi vendarle prosila kolege in kolegice, dajmo se pogovarjati o izhodiščih, ki jih
               bo naša delegacija zastopala naslednji teden v Bruslju na zasedanju ustreznega sveta
               Evropske unije. In mi bi se v končni fazi morali samo seznaniti s temi izhodišči, če
               jih še podpremo je še toliko bolje, ampak res, dajmo se o teh temah, ki so vse
               izredno zanimive in usodnega pomena, nesporno, pogovarjati na matičnih delovnih
               telesih. </p>
               <p>Kot predsedujoča moram skrbeti za to, da bomo mi to sejo pripeljali h koncu, in zato
               prosim, da smo ekonomični v teh razpravah in da se podredimo temu cilju, gospod
               Frangež, da to sejo vendarle ustrezno zaključimo. Zato prosim za razumevanje vse
               člane.</p>
               <p>Gospod Jerovšek, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp28">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. </p>
               <p>Z zanimanjem sem poslušal mojega predhodnika, in moram se strinjati z njegovo
               ugotovitvijo, da je imela Slovenija vse možnosti biti napredna država. Žal je ta
               imidž dolgo imela in ga je v zadnjih dveh letih izgubila, kajti to ugotavlja tudi
               Economist, da nismo več popolna demokracija. In z gospodom Frangežem, ki zdaj zapušča
               dvorano, se v tem strinjam.</p>
               <p>Drugače pa sem proti naivnim tezam, ki jih je razlagal. Naivne teze, ki so značilne
               za ljudi, ki se jim že mladim uspe nasloniti na državna .../nerazumljivo./... in se
               uspeli izogniti realnemu sektorju, kjer se dejansko ustvarja dodana vrednost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp30">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>...in kdor takšne izkušnje nima na kakšen način se...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>...prosim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp32">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>... ustvarja realna vrednost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>...Prosim za korektnost!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp34">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>...nasede ali prenaša naivne teze.</p>
               <p>Jaz se tu strinjam predvsem glede teh izhodišč, s tem kar sta kolega Barovič in
               kolega Petan govorila in bom v tej smeri podprl oziroma ne bom podprl teh izhodišč,
               ker dejansko se kaže kontradikcija. In zapisane so všečne teze, ki pa za Slovenijo
               niso dovolj realistične in tudi Slovenije ne usmerjajo v pravo smer. Moramo se, žal,
               usmeriti v realizem, kakršen je, to sem že prej opozoril, da tudi dvig produktivnosti
               ob zmanjšanju porabe virov za neko srednjeročno obdobje ne bo šlo, ker nimamo
               investicijskih oziroma finančnih sredstev za kaj takšnega.</p>
               <p>Zdaj pa samo še k temu, kar smo danes govorili. Tu je gospod Kopač tudi povedal, da
               je biomasa, da so naredili 6 megavatov. To se mi zdi solidno. In ne vem, ali je v tej
               energetski bilanci za prihodnost, kako je ovrednotena možnost iz biomase. Tudi tu so
               plani, to je pa zdaj neetično, hrano za energijo proizvajati. Ker poznam na kakšen
               način se norčujejo iz kmetov, sem jaz tudi drugačnega mnenja. Če se da skozi energijo
               zaslužiti za preživetje na kmetiji, naj kurijo koruzo. Kajti, ker so naši trgovci in
               predelovalci kmete tako ponižali, da bi moral za eno povprečno plačo, poslušajte to,
               pridelati odličen pridelek pšenice, na okrog 1300 hektarov, da bi kmet lahko zaslužil
               en povprečen zaslužek v Sloveniji. 1300 hektarov. Neki izračuni so, da se da ta
               zmanjšati na par 100, na 200, 300 hektarov če bi s to pšenico in vso to maso kurili,
               in če se norčujejo trgovci iz slovenskega kmeta, pri koruzi pa je to razmerje še
               drugačno. Tako, da me zanima ali obstaja ocena kolikšen je potencial Slovenije preko
               biomase, če jo trgovci in predelovalci hrane zavračajo. In naj se trgovci in
               predelovalci spravijo, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               naslonijo na uvoženo hrano, če mislijo, da je cenejša kot tista od kmetov, pa bomo to
               kurili. In je treba posploševati kurjavo koruze, tudi skozi navadne hišne peči, ker
               tam sem tudi, če preračunam, da ima koruza približno polovico kurilne vrednosti
               kurilnega olja, potem se jo da dobro prodati tudi na ta način.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jerovšek.</p>
               <p>Jaz predlagam, da z razpravo zaključimo. Vprašanje, ki ste ga ravnokar naslovili,
               najbrž že ne pričakujete da boste dobili odgovor na seji tega odbora. Jaz bi
               predlagala, da glasujemo o sklepu, ki je predlagan in o katerem moramo odločiti. To
               pa je: Odbor za zadeve Evropske unije se je na 86. seji 25. 2. 2011 seznanil z
               izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju Sveta Evropske
               unije za promet, telekomunikacije in energijo, ki bo v Bruslju 29. 2. 2011 in jih
               podprl. Prosim, da kar glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem končujemo 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Gospod Kopač, zahvaljujem se vam za udeležbo na naši seji odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> to je <title>PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA
               PARLAMENTA IN SVETA O SPREMEMBI DIREKTIVE 2003/71/ES IN DIREKTIVE 2009/138/ES GLEDE
               PRISTOJNOSTI EVROPSKEGA ORGANA ZA ZAVAROVANJA IN POKLICNE POKOJNINE TER EVROPSKEGA
               ORGANA ZA VREDNOSTNE PAPIRJE IN TRGE.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 10. februarja letos, na podlagi prvega
               odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah
               Evropske unije. skrajni rok za odziv je 25. februar letos.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora predhodno dodeljeno v
               obravnavo matičnemu delovnemu telesu, to je Odboru za finance in monetarno politiko,
               ki je zadevo obravnavalo na 35. nujni seji 22. februarja letos in sprejelo mnenje, ki
               ste ga prejeli.</p>
               <p>Najprej bom prosila predstavnico Vlade gospo Matejo Vraničar, državno sekretarko na
               Ministrstvu za finance, da nam predstavite predlog direktive in predlog stališča
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Prosim, gospa Vraničarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp36">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Torej, kot izhaja že iz naslova, ta predlog direktive spreminja dve direktivi. Prva
               je tako imenovana prospektna direktiva, druga je direktiva solventnosti 2. Obe ti dve
               spremembi sta usmerjeni v nadgradnjo nove strukture finančnih nadzornih organov, ki
               so bili oblikovani tekom lanskega leta. Namen tokratne direktive pa je predvsem v
               treh točkah.</p>
               <p>S predlogom direktive se zagotavlja nadzornim organom možnost priprave osnutkov
               tehničnih standardov, želi se vzpostaviti primeren način reševanja sporov med
               nacionalnimi nadzorniki in določneje urediti in spodbuditi izmenjavo mikrobonitetnih
               informacij, torej informacij o posameznih podjetjih.</p>
               <p>V delu s katerim ta direktiva spreminja prospektno direktivo, gre predvsem za
               tehnične spremembe, in na ta del se nanaša prvi cilj, ki sem ga omenila prej,
               zagotavljanje evropskim nadzornim organom možnost priprave osnutkov tehničnih
               standardov za pripravo prospektov glede izdaje posameznih vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Na področju direktive solventnost 2, pa so spremembe usmerjene v skladu z reformo
               nadzora finančnih trgov na prilagoditev pooblastil. Za sprejem ukrepov druge stopnje,
               v skladu s prenovljeno pogodbo o delovanju Evropske unije, želimo oziroma
               vzpostavljajo se določbe <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> s
               katerimi naj bi se izognili pretresom na zavarovalniškem trgu. Vključili naj bi
               evropsko zadrugo v seznam dovoljenih oblik zavarovalnic in pozavarovalnic. Dviga se
               oziroma prilagaja se znesek absolutnega praga zahtevanega minimalnega kapitala za
               lastne pozavarovalnice na milijon 100 tisoč evrov in za dva meseca se podaljšuje rok
               za implementacijo direktive solventnost 2. Zaradi sprejema te direktive bo v
               Sloveniji treba spremeniti zakon o trgu finančnih instrumentov, spremenjeno direktivo
               pa tudi upoštevati pri pripravi novega zakona o zavarovalništvu, s katerim bo v
               slovensko zakonodajo prenesena direktiva solventnost 2, seveda v kolikor bo ta
               direktiva sprejeta prej, preden bomo v letu 2012 predložili nov zakon o
               zavarovalništvu v zakonodajni postopek.</p>
               <p>V predlogu stališča predlog direktive podpiramo, hkrati pa nalagamo slovenski
               delegaciji, da se v pogajanjih, ki bodo tekla v zvezi z uveljavitvijo oziroma
               pripravo končnega besedila te direktive, da vztraja na tem, da mora predlog pripomoči
               k večji učinkovitosti nadzora finančnih trgov in na področju zavarovalništva
               zagotoviti primeren okvir za prehod na nov režim solventnost 2. Ravno v zvezi s tem
               želimo preciznejše določbe v zvezi z izogibanjem pretresov na zavarovalniškem trgu,
               in tukaj bodo v glavnem usmerjene naša razprave, ne vlagamo pa nobenega formalnega
               pridržka.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj prosim gospoda Bogdana Baroviča, člana Odbora za finance in monetarno politiko
               in podpredsednika našega odbora, da nam predstavi mnenje matičnega delovnega telesa
               do predloga stališča Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp38">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odbor za finance in monetarno politiko je v torek 22. obravnaval predlog stališča
               imenovanj, predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega
               parlamenta. Uvodno predstavitev je, tako kot danes, podala gospa Vraničarjeva, z
               enako vsebino, tako da je jaz ne bi prebiral. V sami razpravi oziroma pomembno je
               povedati, da je gospa Vraničarjeva sklenila uvodno besedo z napovedjo potrebnih
               sprememb slovenske zakonodaje po sprejetju obravnavanega predloga direktive. Razprava
               je bila, bila so postavljena tri vprašanja. In sicer, najprej nejasnost medsebojnega
               razmerja med vsebino predlaganega stališča, ki daje podporo obravnavanemu predlogu
               direktive, ampak jo pogojuje z navedbo, da bo podpora Slovenije izrečena, če bo
               predlog pripomogel k večji učinkovitosti. Vprašanje je bilo seveda jasno, kaj to
               pomeni če, kako vemo, če bo ali ne bo. Drugo vprašanje je bilo vprašanje glede
               natančnejše opredelitve pojma mikrobonitetnih informacije, in tretje glede nejasnega
               medsebojnega odnosa med ocenjenimi posledicami direktive za državni proračun in
               njenimi vplivi. Odgovor je bil posredovan vsebinsko korektno in natančno. Gospa
               Vraničarjeva, državna sekretarka je odgovorila, da je pogojevalni pridržek podpori,
               kot ga vsebuje predlagano stališče razumeti, kot usmeritev slovenski delegaciji za
               pogajanja. Pridržki pa so mišljeni v formalnem smislu. Odbor na to ni sprejel
               amandmajev k predlaganemu stališču Republike Slovenije do direktive in po opravljeni
               razpravi je sprejel mnenje: Odbor za finance in monetarno politiko, kot matično
               delovno telo podpira predlog stališča do predloga direktive Evropskega parlamenta z
               daljšim naslovom, ki ga ne bom bral, ker smo ga že slišali.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Res je, ta predlagani sklep je nekoliko nenavaden. Morda bi jaz predlagala, da bi
               rekli, da podpiramo, ob ustreznem zagotovilu, da bo predlog pripomogel k večji
               učinkovitosti. Se mi zdi da je to bolj primerno in da ne vzbuja potem teh dilem, na
               katere je opozoril gospod Barovič. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Odpiram razpravo. Prosim, kdo želi besedo?</p>
               <p>Nihče, torej razpravo tudi zaključujem, in dajem na glasovanje predlog stališča
               Republike Slovenije, ki se glasi: Republika Slovenija podpira predlog direktive
               Evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktive 2003/71/ES in direktive
               2009/138/ES, glede pristojnosti evropskega organa za zavarovanja in poklicne
               pokojnine ter evropskega organa za vrednostne papirje in trge, ob ustreznem
               zagotovilu, da bo predlog pripomogel k večji učinkovitosti nadzora finančnih trgov
               ter na področju zavarovalništva zagotovil primeren okvir za prehod na nov režim
               solventnost II.</p>
               <p>Predlagam, da glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem to 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Gospa Vraničarjeva, najlepša hvala za udeležbo in potrpežljivost.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA SKLEPA SVETA O PODPISU
               SPORAZUMA O NEKATERIH VIDIKIH ZRAČNEGA PREVOZA MED EVROPSKO UNIJO IN KRALJEVINO
               SAVDSKO ARABIJO.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 10. februarja letos, na podlagi prvega
               odstavka 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah
               Evropske unije. skrajni rok za odziv je 28. februar letos.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določili Poslovnika Državnega zbora predhodno dodeljeno v
               obravnavo matičnemu delovnemu telesu, to je Odboru za promet, ki je zadevo
               obravnavalo na 14. nujni seji 18. februarja letos in sprejelo mnenje, ki ste ga
               prejeli.</p>
               <p>In bom najprej prosila predstavnico Vlade gospo Jano Lenarčič, generalno direktorico
               Direktorata za mednarodne zadeve na Ministrstvu za promet, da nam predstavite predlog
               sklepa Sveta in predlog stališča Republike Slovenije.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp40">

               <speaker>JANA LENARČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Cilj sporazumov med Evropsko unijo in tretjimi državami o nekaterih vidik zračnega
               prevoza je omogočiti vsem letalskim prevoznikom Evropske unije nediskriminatoren
               dostop do zračnih prog med Evropsko unijo in tretjimi državami ter uskladiti
               dvostranske sporazume o zračnem prevozu med državami članicami Evropske unije in
               tretjimi državami z zakonodajo EU.</p>
               <p>Na to slednje je opozorilo tudi sodišče Evropske unije v svojih sodba. Običajne
               klavzule o določitvi v dvostranskih sporazumih o zračnem prevozu držav članic namreč
               kršijo zakonodajo unije, tretji državi omogočajo da zavrne, umakne ali odloži
               dovoljenja ali pooblastila letalskega prevoznika, ki ga je določila država članica
               Evropske unije, vendar ta prevoznik v pretežni lasti in pod učinkovitim nadzorom
               navedene države članice ali njenih državljanov. Ugotovljeno je bilo, da to pomeni
               diskriminacijo prevoznikov Evropske unije, ki imajo sedež na ozemlju države članice,
               vendar so v lasti in pod nadzorom državljanov drugih držav članic. Navedene določbe
               predlaganega sporazuma bodo tako nadomestile ali dopolnile obstoječe določbe iz
               dvostranskih sporazumov o zračnem prevozu med državami članicami Evropske unije in
               kraljevino Savdsko Arabijo. Med temi državami ni Republike Slovenije, saj s
               kraljevino Savdsko Arabijo nima sklenjenega bilateralnega sporazuma, vendar pa kot
               ena izmed članic Evropske unije pa moram pripraviti stališče glede sporazumov, ki jih
               sklepa Evropska unija s tretjimi državami.</p>
               <p>Glede na navedeno predlagamo, da Republike Slovenija predlog sklepa Sveta o podpisu
               sporazuma v nekaterih vidikih zračnega prevoza med Evropsko unijo in Kraljevino
               Savdska Arabijo tudi podpre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kot rečeno, mnenje matičnega delovnega telesa smo prejeli v pisni obliki. Odpiram
               razpravo, želi kdo od članov, članic odbora besedo?</p>
               <p>Ne, potem to razpravo, ki je ni bilo tudi zaključujem. Na glasovanje dajem predlog
               stališča Republike Slovenije, ki se glasi: Republika Slovenija podpira predlog sklepa
               Sveta o podpisu sporazuma o nekaterih vidikih zračnega prevoza med Evropsko unijo in
               Kraljevino Savdsko Arabijo. Dokument sveta številka 5222/11 z dne 12. 1. 2011 in nanj
               nima pripomb. Prosim, da glasujemo. Zaključujem glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In s
               tem zaključujem tudi 3. točko in 86. sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Prosim, gospod Barovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp42">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Pod razno, vezano na točko 1. Kolegu Frangežu bi rad povedal, da lahko vsebino Green
               growth. aktualno dobi na spletni strani OECD-ja, odgovorna oseba je gospod Simon
               Upton, direktor Environment , in mislim, da lahko dobi tudi poročilo našega
               veleposlaništva s strani OECD-ja, ki je zdaj na novo oblikovano, ki je bilo včeraj
               zraven. ob tem pa bi rad poudaril, da OECD ni samo Simon Upton in ekipa treh
               strokovnjakov, ampak so tudi vsi tisti, ki so bili na zasedanju in ki imajo popolnoma
               druga stališča. Je pa tudi, sem vprašal, ampak res je, predsednica ima prav, ne sodi
               sem, kakšno bo stališče na ministriadi, ki bo v mesecu maju na OECD-jku ob 50-letnici
               in bo osrednja točka Green growth. To pod točko razno, v zaznambo, glede na točko 1,
               in bi ta odgovor rad dobil. Zdi pa se mi tudi prav, da če ne ta odbor, pa en drug
               odbor, pooblasti tudi kakšnega poslanca, da bi se, čeprav je ministriada, te vsebine
               tam udeležil, ker se mi zdi zelo pomembna.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-086-2011-02-25.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Kot rečeno, hvala za udeležbo na današnji seji in imejte se lepo čez konec tedna.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 25. februarja 2011 ob 11.39.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
