<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">550A267574A1BD35C12577CA00433678</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">708BDEB5068E8175C12577DE0038C19B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=708BDEB5068E8175C12577DE0038C19B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.OZZEU" n="074">
               <name>Redna</name>
               <date when="2010-11-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">74. seja</stage>
            <stage type="date">(12. november 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Matevž Frangež, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Dobro jutro spoštovani in spoštovane, začenjamo 74. sejo Odbora za zadeve Evropske
               unije. Obveščam vas, da je zadržan in se je s seje opravičil gospod Jakob Presečnik,
               predsednico odbora Darja Lavtižar Bebler pa nadomešča gospod Janko Veber.</p>
               <p>Na sejo so povabljeni predstavniki Vlade, poslanci Evropskega parlamenta iz Republike
               Slovenije in predsednik Komisije za mednarodne odnose Državnega sveta. Prehajamo na
               določitev dnevnega reda seje odbora, ki ste ga prejeli s sklicem in naknadno tudi
               razširitev dnevnega reda seje. Tako je nova točka na dnevnem redu, 5. točka, predlog
               stališča Republike Slovenije do predloga uredbe evropskega parlamenta in Sveta o
               trženju in uporabi predhodnih sestavin za eksplozijo.</p>
               <p>Širitev dnevnega reda seje je določena na podlagi 134.d člena Poslovnika Državnega
               zbora.</p>
               <p>S tem prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE DO SPOROČILA KOMISIJE EVROPSKEMU PARLAMENTU, SVETU,</title>
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> <title>EKONOMSKO SOCIALNEMU ODBORU IN ODBORU REGIJ O PROSTI PRESOJI DRŽAV ČLANIC GLEDE
               GOJENJA GENSKO SPREMENJENIH PRIDELKOV.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od vlade, 21. oktobra 2010 na podlagi zakona, skrajni
               rok za odziv je 12. november 2010, torej danes.</p>
               <p>Gradivo je bilo v skladu z določilom Poslovnika predhodno dodeljeno v obravnavo
               matičnemu delovnemu telesu torej Odboru za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, ki je
               zadevo obravnavalo na 15. nujni seji 4. novembra in sprejelo mnenje, ki ste ga
               prejeli. Prosim, predstavnico Vlade mag. Tanjo Strniša, državno sekretarko, da nam
               predstavi sporočilo komisije in predlog stališča Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp2">

               <speaker>TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke in poslanci. </p>
               <p>Evropska komisija je v juliju letošnjega leta objavila sporočilo z omenjenim naslovom
               kot prilogo k temu sporočilo pa tudi predlog uredbe s katerim bi se spremenila
               direktiva 2001/18, ki ureja dejanje na trg in gensko spremenjenih organizmov. Naj
               uvodoma povem, da sporočilo in ta predlog uredbe ne posegata v sistem odobritve
               gensko spremenjenih organizmov, ki še vedno temelji na znanstveni presoji pač pa
               predvideva, da bi države članice imele možnost, da bi tiste GSO-je, ki so že odobreni
               v EU, da bi lahko zavrnile oziroma omejile njihovo gojitev; bodisi da bi uvedla
               splošno prepoved gojenja bodisi samo za določene rastline, bodisi na celotnem svojem
               ozemlju ali pa na delu svojega ozemlja. Sam predlog bi se tako lahko nanašal na, če
               ga malo ilustriram, na sto triinsedemdeset sort koruze z gensko spremembo MON 810, ki
               so sedaj odobreni za gojenje. Ta koruza pa je odporna na koruzno veščo.</p>
               <p>Predlog uredbe je takšen, da bi pri tej prepovedi kar je ključno, da bi države
               članice ne smele uporabiti kriterijev, ki so bili že predmet presoje pri znanstveni
               oceni za odobritev. Se pravi država članica se pri tem ne more sklicevati na to, da
               so zadržki vpliva na zdravje človeka ali pa okolje. Predlog je bil že obravnavan tako
               na svetu za kmetijstvo kot na Svetu EU za okolje prav tako pa je bila ustanovljena
               posebna ad hoc delovna skupina, ki se ukvarja s tem poročilom in zakonodajnim
               predlogom. V dosedanji razpravi so države članice bile precej zadržane do tega
               predloga, ker so menile, da ni jasnih kriterijev na kakšni podlagi bi se takšna
               prepoved lahko uvedla. Zahtevale so tudi presojo predloga s strani pravne službe
               generalnega sekretariata sveta.</p>
               <p>Če na kratko naše stališče predstavim, Slovenija je bila doslej ves čas naklonjena
               pobudam, ki so šle v smer tega, da bi imele države članice več možnosti in svobode
               pri tem, da odločajo o tem ali dovolijo pridelavo gensko spremenjenih organizmov za
               svojem področju ali ne. Tako smo podprli doslej Nizozemsko, ki je predlagala, da se
               pri teh odločitvah lahko upoštevajo tudi .../nerazumljivo./... ekonomski dejavniki
               ali pa na primer Avstrijo, ki je izpostavila vprašanje subsidiarnosti pri teh
               odločitvah. Naj spomnim ne nazadnje, da tudi Državni zbor v sprejeti deklaraciji o
               usmeritvah o delovanju Republike Slovenije v institucijah EU za zadnje obdobje
               zapisal, da se Slovenija zavzema, da je potrebno zastopati stališča, da države
               članice dobijo več možnosti za odločanje o predelavi GSO-jev na svojih ozemljih.</p>
               <p>Torej, ocena Vlade je, da predlog kakršen je na mizi ne daje veliko možnosti o
               omejitvi ali dejanske prepovedi pridelave GSO-jev. Mi menimo, da tako kot je sicer
               vodena enotna politika, da mora biti enotna politika GSO-jev vodena na ravni EU
               vključno s tem, da imamo jasna in nedvoumno <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> enotna merila kdaj je možno uvesti takšno prepoved. Namreč na ta način
               bi se izognili morebitnim sporom recimo pred svetovno trgovinsko organizacijo. </p>
               <p>V svojemu stališču smo tudi poudarili, da je potrebno najprej realizirati sklepe, ki
               jih je svet za okolje sprejel v letu 2008 kjer je naložil komisiji, da mora
               vrednotiti celoten zakonodajni okvir GSO-jev v EU kot tudi socioekonomske učinke.
               Komisija je to pravkar opravila in določene rezultate v tej smeri se pričakuje še ob
               koncu letošnjega leta. V svojemu stališču tudi menimo, da je potrebno dodatno
               pozornost nameniti čezmejnim vplivom predelave gensko spremenjenih organizmov namreč
               v priporočilih evropske komisije je predvideno, da naj bi države ta problem recimo,
               če bi ena država uvedla prepoved sosednja pa ne, da naj bi režim na meji se določil
               sporazumno bilateralno kar pa so priporočila vendarle samo neobvezujoč dokument.
               Menimo, da je potrebno tudi za te primere bolj trdne zakonodajne okvire
               postaviti.</p>
               <p>Torej, če povzamem, stališče Slovenije je, da mora komisija opredeliti jasne
               kriterije na podlagi katerih bodo lahko države takšno prepoved uvedle. Komisija se je
               sicer izjasnila, da bi v primeru sporov vodila postopke pred svetovno trgovinsko
               organizacijo vendar bi bil breme dokazovanja na strani države članice.</p>
               <p>Zdaj pa, če mi dovolite, bi vseeno povedala še čemu smo bili priča v zadnjem tednu
               namreč že po tem, ko je Vlada sprejela stališče in tudi, ko je bilo to stališče
               obravnavano na odboru za kmetijstvo Državnega zbora smo prejeli mnenje pravne službe
               sveta glede tega dosjeja, ki se je, če čisto kratko povzamem izjasnilo glede pravne
               podlage namreč komisija uvaja to spremembo na podlagi meni, da ima za to pravno
               podlago v 114. členu pogodbe o delovanju EU. Ta člen v bistvu določa delovanje ali pa
               principe delovanja notranjega trga in predvsem kdaj lahko država članica od teh
               principov odstopa, če poenostavim. In je ugotovila, da po mnenju pravne službe sveta
               114. člen ni podlaga za to uredbo.</p>
               <p>Potem nadalje meni, da predlog kakršen je na mizi ne daje nobenih podlag državam
               članicam, da bi v resnici izvedla ukrepe za prepoved. Meni, da je v obstoječem 26.a
               členu direktive je primerno urejen soobstoj oziroma zagotavljanje soobstoja. Za
               prepoved bi lahko opredelili etične pomisleke, ki jih je pa težko dokazati in tudi
               navaja primer Poljske, ki je na takšni podlagi že izgubila tožbo pred kratkim.</p>
               <p>V nadaljnji točki pa še presoja ta predlog z vidika združljivosti splošnih sporazumov
               o carinah in trgovini in ugotavlja in tudi navaja številke zadržke. Torej, če na
               kratko povzamem meni, da predlog kakršen je ni v skladu s Kad sporazumom. Tako da
               včeraj je zasedala še ad hoc delovna skupina sveta za GSO-je kjer pa je evropska
               komisija že ugovarjala takšnemu mnenju tako da lahko povzamem to razpravo, da je tudi
               pravno stanje ali pa pravni vidik tega dosjeja nekako še ni razčiščen in da se mnenje
               komisije nekako razlikuje od pravne službe sveta. Tako da se bo razprava tudi na
               ravni EU še nadaljevala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Odpiram razpravo. Gospod Ziherl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp4">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Kar nekaj vprašanj se mi poraja ob tej zadevi namreč prvo bi vsekakor se ustavil pri
               eksplitivnosti obravnave, to se pravi 21. 10. nosi datum gradivo, potem Odbor za
               kmetijstvo mislim, da sem slišal 4. 11. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> mi pa seveda pet do dvanajstih to obravnavamo. Torej zadnji dan, kaj
               če se čisto tako premislimo in kaj bo potem?</p>
               <p>Potem naslednja zadeva, ki me skrbi oziroma mi poraja vprašanje... Odločali oziroma
               obravnavali bomo sporočilo, tukaj pri gradivu je pa tudi uredba in zdaj, do česa bomo
               sprejemali stališče ali samo do sporočila ali do sporočila plus uredbe ali samo do
               uredbe oziroma predvidevam, da je uredba že sprejeta.</p>
               <p>Potem me pa še vedno, torej po tem kar je gospa sekretarka povedala še vedno kaže na
               to, da so neke sive lise na temu področju in seveda ostaja dilema ali na tone
               škropiva na koruzne njive, da bi ukrotili to koruzno veščo ali pa gensko spremenjeni
               organizmi. In na to vprašanje še vedno ni čisto odgovorjeno. Razen tega pa verjetno
               kaže povedati, da je naš zakon dovolj strog in dovolj zakompliciran, da se pri nas
               gensko spremenjeni organizmi bodo zelo težko uveljavili na polju. Recimo, če samo
               tisti člen, ko zahteva soglasje vseh sosedov, saj vemo kako je v Sloveniji pridobiti
               soglasje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Ziherl. Glede na zadnje, kar ste rekli, bi jaz rekel kar hvala bogu. Še
               kakšna razprava? Če ne predlagam, da stopimo k sprejemu stališča... Boste
               odgovarjali? Če lahko zelo na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp6">

               <speaker>TANJA STRNIŠA:</speaker>

               <p>Morda lahko samo potrdim poslancu Ziherlu, da je dejansko naš Zakon o soobstoju
               gensko spremenjenih organizmov v resnici zelo strog in da dejansko zelo, zelo omejuje
               pridelavo gensko spremenjenih organizmov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj glede poznosti obravnave... Odbor za kmetijstvo je to obravnaval
               prejšnji teden, mi to obravnavamo praktično na prvi naslednji seji, če izvzamem sejo,
               ki je sledila neposredno in je bila potem že sklicana tako da prosim tukaj za
               razumevanje, ker se odzivamo na skrajnem roku.</p>
               <p>Predlagam v sprejetje naslednje stališče Republike Slovenije: Republika Slovenija
               zagovarja iskanje rešitev, ki bi omogočale državam članicam, da lahko same odločajo o
               pridelavi v Evropski uniji odobrenih gensko spremenjenih organizmov. Pri tem pa je
               mnenja, da je potrebno na nivoju evropske unije voditi enotno politiko na področju
               gensko spremenjenih organizmov. Predlog, ki ga je pripravila evropska komisija, daje
               državam članicam sicer zakonodajno možnost, da odločajo o pridelavi odobrenih gensko
               spremenjenih organizmov vendar pa predlagani ukrepi ne navajajo eksplicitnih jasnih
               kriterijev kako države članice lahko v polnem obsegu odločajo o predelavi gensko
               spremenjenih organizmih na svojem ozemlju. Opozarja tudi, da je potrebno dodatno
               pozornost nameniti možnosti čezmejnih vplivov predelave GSO. Je tudi mnenja, da je
               potrebno z učinkovito razpravo o predlogih komisije izpolniti sklepe sveta za okolje,
               ki so bili sprejeti leta 2008.</p>
               <p>Zaradi potrebne usklajenosti s pogodbama EU in mednarodnimi pogodbami Republika
               Slovenija zagovarja stališče, da je potrebno pripraviti in opredeliti jasne kriterije
               na podlagi katerih države članice lahko prepovedo predelavo odobrenih gensko
               spremenjenih organizmov na celotnem svojem območju oziroma le na delu svojega
               ozemlja. Predlagam, da glasujemo. </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Najlepša hvala, ugotavljam torej, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Zaključujemo 1. točko dnevnega reda</p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O IZVEDENIH FINANČNIH INSTRUMENTIH,
                  OTC, CENTRALNIH NASPROTNIH STRANKAH IN REPOZITORIJ SKLENJENIH POSLOV.</title>
               </p>
               <p>Gradivo smo prejeli 21. oktobra, skrajni rok za odziv je 29. november. Gradivo je
               bilo posredovano Odboru za finance vendar gradiva delovno telo ni obravnavalo. Prosim
               ministra za finance dr. Franca Križaniča, da nam predstavi predlog uredbe in predlog
               stališča Republike Slovenije. Izvolite minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp8">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci, dovolite mi, da vam na kratko
               predstavim predlog uredbe evropskega parlamenta in sveta o izvedenih finančnih
               instrumentih "over the counter"<stage>(?)</stage> jim rečejo, centralnih nasprotnih strankah in
               repozitorij sklenjenih poslov. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Izvedeni finančni instrumenti na izven borznem trgu oziroma izvedeni finančni
               instrumenti .../Nerazumljivo./... so v času finančne krize v središču pozornosti
               regulatornih organov. Skorajšnji propadi velikih finančnih inštitucij in njihovo
               reševanje so izpostavili pomanjkljivosti pri delovanju trga izvedenih finančnih
               instrumentov .../Nerazumljivo./... Voditelji držav so se strinjali, da je potrebno
               sprejeti ukrepe, ki bodo povečali transparentnost in zmanjšali sistemska tveganja pri
               trgovanju s takšnimi inštrumenti. Glavni cilj predloga uredbe je zagotoviti
               mednarodno primerljiv in transparenten nadzor nad temi inštrumenti. Za dosego
               zastavljenega cilja predlog uredbe predpisuje obveznost trgovanja s
               standardiziranimi, torej terja določeno obliko teh papirjev na organiziranem trgu in
               to, da se z njimi trguje na organiziranem trgu, ne direktno.</p>
               <p>Poravnavanje obveznosti iz poslov z izvedenimi finančnimi instrumenti preko
               centralnih nasprotnih strank in blaženje poslov, beleženje poslov s temi inštrumenti
               v repozitorijih sklenjenih poslov. Se pravi transparentnost in sledljivost
               oblikovanja takšnih kompliciranih vrednostnih papirjev. Nadzorni organi v Evropski
               uniji bodo imeli dostop repozitorijev sklenjenih poslov in s tem boljši pregled nad
               transakcijami, zato bodo lažje pravočasno odkrivali morebitne probleme, zlasti
               kopičenje tveganja. To je bil glavni problem, da so se nekatere inštitucije preveč
               izpostavile zavezami iz teh tovrstnih vrednostnih papirjev. Nadzor repozitorjev
               sklenjenih poslov in odobritve ter odvzemi registracije le teh, bodo pristojnosti
               evropskega organa za vrednostne papirje in trge. Registri transakcij bodo zavezani
               objavljati skupne pozicije po vrstah izvedenih finančnih instrumentov. Tako bodo
               imeli vsi udeleženci na trgu jasnejši pogled na trg teh inštrumentov in s tem tudi
               možnost, da se izognejo, čemur v preteklosti ni bilo tako. Veste, da so potem
               bonitete agencije dale tem inštrumentom te vrste papirjev zelo visok rating in
               nepodučeni investitorji so potem to kupovali.</p>
               <p>Uredba je namenjena za finančna in nefinančna podjetja, ki uporabljajo izvedene
               finančne inštrumente, nefinančna podjetja, kot so proizvajalci, ki uporabljajo te
               inštrumente za zmanjšanje tveganja, zlasti za zmanjšanje deviznega tveganja. Ta
               podjetja so izvzeta iz zahteve po obvezni poravnavi preko centralne nasprotne
               stranke. Še vedno pa so k uporabi uredbe zavezana tista nefinančna podjetja, ki imajo
               velike pozicije v izvedenih finančnih instrumentih .../Nerazumljivo./... in zato
               predstavljajo večje sistemsko tveganje.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije predlaga, da se sprejme predlagano stališče do predloga
               uredbe, saj se bo s temi ukrepi izboljšala transparentnost in nadzor nad izvedenimi
               finančnimi instrumenti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod minister. Odpiram razpravo. Gospod Barovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp10">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Samo, da razjasnimo konkretno kateri so to in koliko so v uporabi v Republiki
               Sloveniji me zelo zanima. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp12">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu imam tudi eksperta iz tega področja, gospoda Lampeta, bo on morda več
               odgovoril. Ti instrumenti pretežno niso v uporabi ali se ne oblikujejo v Republiki
               Sloveniji. Večina jih nastaja v centrih, svetovnih finančnih centrih, zlasti v ZDA,
               Londonu, Pariz, Luksemburg, Tokio. Gre za vrednostne papirje, kjer se oblikuje
               vrednost tega papirja, vezana na neko drugo vrednost ali vezana na odplačilo kakšnega
               dolga, lahko se to potem prepleta med seboj z različnimi deli, tako da zadeva postaja
               povsem netransparentna. Kar ji daje moč za nastop na trgu vrednostnih papirje je
               seveda bonitetna ocena in če je ta ugodna, potem to kupujejo zavarovalnice, kupujejo
               banke, centralne banke in tja vlagajo svoje rezerve in rezervacije in te so potem
               tudi najbolj izpostavljene morebitnim padcem vrednosti teh papirjev, ki ga je pa
               težko napovedati in ugotoviti, ker so zelo komplicirane. To ima seveda svoje
               prednosti, makroekonomsko vzeto, ker po eni strani omogoča financiranje različnih
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> podjemov, ne samo
               infrastrukturnih, tudi ne posredno gospodarskih razvojnih ali pa sanacijo podjetij,
               po drugi strani pa seveda jih postavlja investitorje tveganjem, na katere niso
               pripravljeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Je dovolj? Najlepša hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne,
               predlagam, da preidemo na sprejemanje stališča, in sicer predlagam naslednje
               stališče. Republika Slovenija podpira predlog uredbe evropskega parlamenta in sveta o
               izvedenih finančnih instrumentih OTC, centralnih nasprotnih strankah in repozitorijih
               sklenjenih poslov. Prosim, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO - ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA EKONOMSKE IN FINANČNE
                  ZADEVE V BRUSLJU 17. NOVEMBRA 2010</title>. Gradivo k tej točki smo od Vlade prejeli
               včeraj. Prosim predstavnika Vlade, prav tako ministra dr. Franca Križaniča, da nam
               predstavi izhodišče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp14">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ecofin bo imel naslednje točke. Na zakonodajnem področju bo pod tako
               imenovano točko a, to je brez razprave že usklajeno, bo uvrščen in tudi sprejet
               predlog direktive evropskega parlamenta in sveta o spremembi direktiv 98,78 pa 87
               glede dopolnilnega nadzora finančnih subjektov v finančnem konglomeratu. Se pravi to
               je usklajeno. Na kakšen način se kontrolirajo čezmejne aktivnosti finančnih
               inštitucij in hkrati deluje na področju bančništva, zavarovalništva in trga
               vrednostnih papirjev in kakšna je delitev kompetenc med nacionalnimi regulatorji
               posameznih držav in novo vzpostavljenimi agencijami evropske komisije. To bo
               sprejeto.</p>
               <p>Potem bo pa tekla razprava, in sicer bo tekla na zakonodajnem področju razprava o
               predlogu uredbe sveta o izvedenih ukrepih z direktivo 112 v skupnem sistemu davka na
               dodano vrednost, kar zadeva obravnavo zavarovalnih in finančnih storitev. Te storitve
               so namreč oproščene DDV-ja, pri čemer bomo dali izbiro obdavčitve, po kateri bo
               davčni zavezanec tisti, ki se bo odločil za tako obdavčitev. Se prvi sam bo izbral
               ali bo prosil za oprostitev ali ne. To je odvisno seveda od tega kakšne stroške ima
               po verigi. Kakšnega od končnih proizvajalcev lahko to tudi prizadene. Posodobljena bo
               definicija teh oproščenih finančnih in zavarovalnih storitev in uveden bo koncept
               delitve stroškov v skupini.</p>
               <p>Z obravnavo predloga uredbe je v času predsedovanja začela naša država. Tekom razprav
               pod naslednjimi .../Nerazumljivo./... pa je bil dosežen določen napredek, predvsem v
               zvezi z definicijami finančnih in zavarovalnih storitev.</p>
               <p>Svet Ecofin naj bi na tokratnem zasedanju .../Nerazumljivo./... o njej razpravljamo
               samo, sprejeli pa bomo usmeritve za nadaljnje delo in sicer glede konceptov delitve
               stroškov se seznani, to so delitev stroškov po verigi dobaviteljev, se seznanijo v
               dosedanji razpravi in vodi ta razprava, ta razprava pa vodi do sklepa, da trenutno ta
               razprava ni več potrebna, se pravi, da je usklajena. Glede koncepta izbire za
               obdavčitev, se pravi kdo se odloči, da bo obdavčen ali ne, naj bi komisija v
               sodelovanju z državami članicami nadaljevala delo, vključno z opredelitvijo davčne
               osnove za finančne storitve z namenom, da se najdejo možne rešitve, ki omogočajo
               odstopanje od obstoječe oprostitve DDV-ja za ta dva segmenta.</p>
               <p>Potem prioritetno je potrebno nadaljevati za delom na definicijah finančnih in
               zavarovalnih storitev, pri čemer je potrebno upoštevati enake pogoje delovanja med
               izvajalci in med državami članicami, celotno konkurenčnost finančnega in
               zavarovalnega sektorja v Evropski uniji in proračunske vplive. Pri tem je potrebno
               upoštevati, da mora posodobitev definicij zagotoviti nevtralnost in konsistentnost
               pri uporabi oprostitve DDV pri sestavnih elementih vseh oproščenih storitev, da mora
               harmonizacija in posodobitev definicij za oprostitev upravljanja investicijskih
               skladov zagotoviti, da se le ta uporablja na nevtralen in konsistenten način v
               celotni Evropski uniji ter, da ukrepi glede izvedenih finančnih instrumentov, ki bodo
               sprejeti, ne smejo vplivati na davčno obravnavo blaga in storitev, saj mora biti
               dejanska oprostitev<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> omejena na
               transakcije, ki se štejejo za oproščeno finančno zavarovalno storitev. Slovenija je v
               osnovnem izhodišču podprla sprejem predloga direktive. Glede koncepta delitve
               stroškov se Slovenija pridružuje mnenju, da je določba člena 132., prvi odstavek
               direktive o DDV zadostna podlaga tudi za uporabo koncepta delitve stroškov pri
               finančnih in zavarovalnih storitvah. Slovenija podpira nadaljnje delo o sodelovanju z
               državami članicami na konceptu izbire za obdavčitev, pri čemer je najprej potrebno
               dokončno uskladiti definicije oproščenih finančnih in zavarovalnih storitev.</p>
               <p>Drugi zakonodajni del bo predlog direktive sveta o pravnem sodelovanju na področju
               obdavčenja. To je izmenjave medsebojnih informacij. Tu nismo prišli daleč, ker imamo
               še vedno en del davčni nebes. To sta Luksemburg, Avstrija, ta dva sta najbolj glasna,
               deloma tudi Belgija in ti potem blokirajo napredek. Predlog direktive je bil uvrščen
               na dnevni red oktobrskega zasedanja sveta Ecofin, vendar dogovor ni bil dosežen.
               Odprto vprašanje ostaja obseg avtomatične izmenjave podatkov. Predsedstvo je
               ugotovilo, da so razlike v mnenjih med državami članicami prevelike, da bi lahko
               dosegli soglasje na tokratnem zasedanju sveta, bo pa predsedstvo svetu ustno
               predstavil informacijo o stanju dosjeja, se pravi kako daleč smo prišli in načrtu
               nadaljnjega poteka obravnave tega dosjeja.</p>
               <p>Slovenija podpira čimprejšnji sprejem predloga direktive sveta o pravnem sodelovanju
               na področju obdavčenja. To bi nam seveda izjemno koristilo, ker bi nekoliko zmanjšali
               odliv kapitala v in pa tudi davčne, izogibanje davčnim obveznostim v Avstrijo. Deloma
               tudi v Luksemburg, saj danes komunikacije zelo hitro tečejo. Avstrija je pač bližje.
               Predloge uredbe, nadalje zakonodajno bo predlog uredbe evropskega parlamenta in sveta
               ob spremembi uredbe o bonitetnih agencijah. Tu ni prišlo do konsenza in predsedstvo
               je včeraj sporočilo, da umika to točko iz dnevnega reda. Zakaj jo navajamo tu? Naš
               Državni zbor, se pravi ta visoki zbor in vaš odbor, Odbor za zadeve Evropske unije je
               3. septembra sprejel naslednje stališče do predloga te uredbe. Slovenija podpira
               predlog uredbe evropskega parlamenta in sveta o spremembi uredbe 1060 z 2009 o
               bonitetnih agencijah, s katerim se prenaša pristojnost nadzora nad bonitetnimi
               agencijami na evropski organ za vrednostne papirje in trge. To je zelo pomemben ukrep
               in jaz obžalujem, da ga tokrat ne bo na dnevnem redu. To je iz zakonodajnega
               področja.</p>
               <p>Potem bomo imeli letno poročilo evropskega računskega sodišča o izvrševanju
               evropskega proračuna za leto 2009. Evropsko računsko sodišče bo predstavilo svoje
               poročilo o izvrševanju evropskega proračuna za leto 2009. Priporočilo glede
               razrešnice EU proračuna za leto 2009, ki bo temeljila na tem poročilu, bodo ministri
               obravnavali februarja oziroma bomo obravnavali februarja 2011. Razprava ni
               predvidevana. Potem bomo imeli poročilo o evropskem svetu, sestanku evropskega sveta
               28., 29. oktobra in eden glavnih delov bo poročilo Rumpojeve<stage>(?)</stage> skupine o
               gospodarskem upravljanju Evropske unije. Ta je končala, uspešno končala svoje delo in
               zdaj rezultate že implementiramo. </p>
               <p>Potem bomo seznanjeni z rezultati in sklepi in razpravami iz vrha G20 v Seulu<stage>(?)</stage>, ki
               ravnokar poteka. Potem se bomo ukvarjali s financiranjem podnebnih sprememb. Zaradi
               propada, dejanskega propada kopenhagenskega sestanka, je Evropska unija kot pobudo
               sprejela sistem tako imenovanega fast start financiranja, v katerem se je zavezala,
               da bo ustvarila sklad, mislim, da tridesetih milijard in obenem, da bo zagotovila 2,4
               milijarde letno od leta 2010 do 2012. Je tako? V tem okviru Sloveniji pripade 8
               milijonov financiranja, 400.000 smo že, verjetno bomo milijon še nakazali že na
               začetku. S tem vstopamo v del najbolj razvitih držav. V Kankunu bo sedaj sestanek, ki
               bo opredelil sedanje stanje na tem področju. Potrebno bo pa tesno sodelovanje
               strokovnjakov, tako na finančne področju, kot ekološkem, da bi ustrezno zasnovali
               plasiranje teh sredstev. Z zaključki se strinjamo. Potem bo naslednja točka skupno
               poročilo odbora za ekonomsko politiko in odbora za socialno varstvo o pokojninskih
               sistemih. Cilj je zagotovitev vzdržnih in zadostnih pokojnin. Se pravi vzdržnih, ki
               jih lahko plačamo in zadostni, da ljudje lahko od njih tudi živijo. Ob tem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> se predstavlja tako imenovan
               trojna strategija, ki ima prvič, trije strateški cilji. Prvi je hitrejše zmanjšanje
               ravni javnega dolga, drugi je povečanje stopnje zaposlenosti in produktivnosti,
               tretji pa reformiranje pokojninskega zdravstvenega sistema. Glavni poudarki v
               poročilu se nanašajo na potrebo po kratkoročni in srednjeročni fiskalni
               konsolidaciji, to je zmanjšanje dolga, ki naj bi bila ključna in če imaš majhen dolg,
               potem lahko financiraš tudi primanjkljaj, ki nastane .../Nerazumljivo./... V tem je
               osnovna ideja. Se pravi ta fiskalna konsolidacija naj bi bila ključna za financiranje
               primernega pokojninskega varstva. Tudi dovolj velikih pokojnin, po domače povedano.
               Starejši priseljenci, ženske predstavljajo še vedno velik neizkoriščen vir, ki mora
               biti, pri nas so to zlasti starejši, ki mora biti bolj vključen v trg dela, da se
               zagotovi boljša finančna vzdržnost pokojninskih sistemov, ki naj bi se po drugi
               strani zagotovila s povišanjem upokojitvene starosti in zmanjšanjem zgodnjega
               upokojevanja. To je naš tudi glavni cilj za slovensko specifiko. Preučiti je potrebno
               zasnovo in delovanje zasebnih pokojninskih stebrov, da se izboljša varnost in
               učinkovitost upravljanja s sredstvi ter zmanjša tveganja. Se pravi tu pri zasebnih
               pokojninskih stebrih je lahko problem, mi imamo še kar dobro regulirane.</p>
               <p>Na dolgi rok je pomembno, da se zagotovi primeren dostop do pokojninskih shem, to je
               javnih, poklicnih in zasebnih, ki bi omogočale ohranitev dostojnega življenjskega
               standarda tudi po upokojitvi. Glede na poročilo je potrebno preučiti pokojninske
               reforme v skladu z obstoječim okvirom koordinacije politik na ravni Evropske unije, z
               upoštevanjem različnih povezav med trgi dela, sistem socialnega varstva, ureditvi
               finančnih sistemov in ostalo. Za zagotavljanje ustreznih in fiskalno vzdržnih
               pokojnin v prihodnosti je nujno potrebno nadaljevati z izvajanjem strukturnih reform,
               v skladu s strategijo EU 2020, ta pomeni pa koncentracijo na intenzivno razvojno
               politiko. Mi jo zdaj ravnokar predstavljamo v vladnem gradivu in te reforme, v
               kolikor bodo izvedene, bodo izboljšale produktivnost in olajšale s fiskalno
               konsolidacijo, z višjo davčno osnovo, izboljšale možnosti za gospodarsko rast,
               krepile spodbude za delo in zagotovile fleksibilen trg delovne sile ter podaljšale
               delovno dobo. Več kot je angažiranega človeškega kapitala, dlje lahko potem ljudje,
               tisti pač, ki ostanemo zdravi, tudi delujemo in seveda, če smo ustrezno
               stimulirani.</p>
               <p>Slovenija se s predlaganimi zaključki strinja, upoštevajoč pač lastne specifike, da
               imamo sorazmerno mlado upokojensko populacijo in, da je aktivna starost lahko ena od
               cilje, ki jih zagotovimo z ustreznimi ukrepi. Ravnokar visoki zbor o tem tudi
               razpravlja.</p>
               <p>Potem Ecofin se bo v veliki meri posvetil evropski statistki. Pri tem bo obravnaval
               zaključke, ki so bili pripravljeni na podlagi mnenja pododbora za statistiko
               ekonomsko-finančnega odbora. Sprejeli bomo poročilo o izvajanju akcijskega načrta za
               Grčijo. Tu se bo Evrostat vključil kar stalno, zlasti na področju statistike javnih
               financ, se pravi zgolj svetovanje je premalo. Precej diskusije bo o kodeksu ravnanja.
               Evropska komisija ga namerava predpisati kar obveznega. Mi mislimo, da gre za
               profesionalno vodilo, nimamo pa nič proti njemu.</p>
               <p>Potem pri evropskem sistemu računov se ugotavlja, da je prišlo do napačne ocene bruto
               domačega produkta in, da je ta v resnici za 2% višji. Potem pri informacijskih
               zahtevah, katere spremenljivke je treba spremljati, se ugotavlja, da je prišlo do
               zamud pri modernizaciji merjenja indeksa cen proizvajalcev v storitvenih dejavnostih.
               Se prvi za industrijo ga že imamo dobrega, v storitvah ga pa še ni, je pa treba ga
               oblikovati. Potem pri indeksu cen nepremičnin, to imamo tudi mi problem in pa pri
               indeksu prodaje hiš.</p>
               <p>Trije spremenljivke še zaostajajo. Podatki o zaposlenosti, četrtletni sektorski
               računi pa prosta delovna mesta. Pod razno bomo imeli še informacijo evropske
               investicijske banke o pripravi ali pa njenem prispevku k strategiji za področje
               Baltskega morja in to strategijo tudi podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister za izčrpno poročilo. Odpiram razpravo. Gospod Ziherl se je
               prijavil. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp16">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Še enkrat hvala za besedo.</p>
               <p>Na dve zadevi poročila gospoda ministra bi želel razpravljati oziroma še dodatna
               pojasnila; eno od njih je vsekakor, da bo v zvezi z bojem proti klimatskim
               spremembam, da je v skladu trideset milijard evrov pa bi tukaj želel opozoriti, da
               Slovenija verjetno od tega ne bo nič dobila, ker nacionalni energetski načrt se šele
               pripravlja. V temu načrtu je na zelo visokem mestu povečan blok 6, termoelektrarne
               Šoštanj, predrag blok 6 termoelektrarne Šoštanj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Gospod Ziherl, samo da opomnimo, da ne gre razprava v prazno, gre za financiranje, ki
               se zagotavlja državam v razvoju, mi nismo država v razvoju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp18">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Potem pa ena druga zadeva... Omenili ste torej tudi, da boste razpravljali o
               pokojninski shemi pa me zanima ali bi v Sloveniji kazalo posnemati zgled Madžarske,
               ko bodo razpustili drugi steber, ki ima skoraj nični donos in ga bodo prikrojili k
               prvemu stebru. To bi kazalo posnemati tudi v Sloveniji saj so zadnji izračuni
               pokazali, da na neko namišljeno vsoto recimo deset tisoč evrov je večji donos vezava
               v banki kot pa vlaganje v steber. Pa me zanima stališče Slovenije do tega
               vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp19">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kot veste, imamo mi precej reguliran ta steber se pravi te probleme, ki jih tukaj
               navajajo, da je bilo to premalo regulirano preveč liberalizirano in temu primerno
               preveč postavljeno tveganje in prvič smo to opazili v Čilu, ko je
               .../Nerazumljivo./... uvedel ta način zavarovanja. Potem se je pokazalo tudi v ZDA,
               kjer so se nekateri pokojninski skladi vzpostavili preveč tveganjem in preozkemu
               naboru vrednostnih papirjev. Pri nas imamo regulirano in je zahteva od izvajalcev,
               upravljavcev teh skladov, da enostavno dokapitalizirajo, če ne dosegajo minimalnega
               donosa. Je pa dejstvo, da se vključujemo zdaj kot z ukrepi ekonomske politike v, kako
               bi rekel, ne toliko regulacijo pač pa v delovanje drugega pokojninskega stebra s tem,
               da v Zakonu o dohodnini, sprememba zakona, ki je ravnokar pred visokim zborom.</p>
               <p>Jaz upam tudi, da bomo uspeli hibridno združiti pobude vaše stranke s pobudami vlade.
               Bomo kar 50% olajšavo dali, da bi spodbudili rentno, se pravi mesečno prejemanje in
               ne enkratni dvig. Ker enkratni dvig seveda bo izvedljiv vendar bo zelo zmanjšal te
               sklade. Ampak naš problem ni, da ne bi bilo to varno naloženo, ampak kako hitro se bo
               črpalo. Če se bo zelo hitro izčrpalo, bodo ti skladi postali seveda majhni. So pa to
               zelo pomembni financerji infrastrukturnih investicij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp20">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp21">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, omenili ste, da naj bi se ugotovil napačen izračun BDP-ja,
               čigavega? Govorili ste o 2%, ker to je zelo pomembno tudi primerjalno s
               Slovenijo.</p>
               <p>In drugo vprašanje, skupni sistem DDV-ja za finančne in zavarovalniške storitve, da
               naj bi davčni zavezanec sam odločal. To mi je malo nevsakdanje ali je to možno in
               sploh, če je to možno v Sloveniji?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp22">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek, predlagamo, da zajamemo še drugo vprašanje in potem odgovorite na
               vse skupaj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp23">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, ko boste obravnavali na Ecofinu<stage>(?)</stage> to poročilo o
               pokojninskih sistemih pričakujem, da bo tukaj kar zanimiva razprava glede na
               dogajanja v Evropi ne samo pri nas. Lahko se zgodi, da se še bo Evropa naprej tresla
               ob ostritvah pogojev upokojevanja, višanju starosti upokojevanja in tako naprej. In
               ker ste tukaj zbrani na Ecofinu<stage>(?)</stage> finančni ministri ne vem ali se bo odgovorilo tudi
               v povezavi s tem, da pravzaprav skoraj v vsaki državi zdaj vidim od prebivalstva
               največ odnesejo bankirji. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> V
               Sloveniji je še poseben primer. Tam moramo maksimalno šparati, vse bonitete ukinjati,
               zmanjševati in to, bančni sistem pa kar naprej troši s kaznivimi dejanji, ampak saj
               jih ne preganjajo. Žal tudi vi nimate nadzornikov, ki bi čuvali državni denar. Vidimo
               poročajo mariborski nadzorniki, že ne rečem, da predsednik kaj se dela, zdaj drugi
               odobrijo kredite in tako naprej in na vem kako bo v drugih državah, ampak za to krizo
               so predvsem krivi po svetu in pri nas, bančniki.</p>
               <p>In upam, da bo prišlo do tega, da boste začeli resne ukrepe kako dejansko nadzirati
               bančne sisteme in da bodo se ta sredstva v funkciji prebivalstva tudi, splošnega
               napredka. Zdaj drugo kar pa je, ker smatram, da Ecofin je najpomembnejših sestankov v
               času vsakega predsedovanja bi pa si zelo želel, če bi Vladne službe sledile kako bodo
               belgijski mediji spremljali ta Ecofin. Namreč, ko se spominjam Ecofina v Sloveniji v
               času predsedovanja je ljubljansko Delo objavilo sliko ministrov vendar je bila
               odrezana tam, kjer je bil predsedujoči, naš minister Bajuk, ga ni bilo na sliki. In
               podajte to poročilo ministrici Širci, ki govori kako grozno so bili mediji pod
               nadzorom pa pritiskom Janševe Vlade. Tako se je poročalo, predsedujoči minister
               domači je bil odrezan s slike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp24">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Tudi vam najlepša hvala gospod Jerovšek. Druge razprave in želje po razpravi ne
               zaznam, dovolite še kratko dve moji mnenji. Strinjam se z ministrom, da je umik
               uredbe o bonitetnih agencijah velika škoda in predlagam, da to zelo, zelo glasno
               opozorimo tudi na Ecofinu. Če jaz prav razumem delovanje mednarodnih finančnih trgov
               in tudi držav je odsotnost ustreznega reguliranja bonitetnih agencij tudi vzrok za
               grške težave ali pa vsaj primarni vzrok za grške težave, kjer je prišlo tudi do
               potvarjanja dejanskega stanja pri delu bonitetnih agencij.</p>
               <p>Glede na to da imam sam tudi v opomniku, da bo Ecofin razpravljal tudi o vrhu skupine
               G20 v Seulu in da se v zadnjih dneh in tednih vse bolj ponovno govori o valutni
               vojni, še posebej, spričo plasmaja novih denarnih sredstev v Združenih državah,
               minister me vendarle zanima kaj pomeni in kakšna so vaša predvidevanja na temu
               področju? Minister nekaj vprašanj je bilo zdaj od treh poslancev, ki so neodgovorjena
               tako da prosim za čim bolj kratke in jasne odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp25">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, pri meritvi BDP-ja gre za BDP na ravni Evropske unije tako da bodo popravki
               vneseni tam kjer je prišlo do napak v merjenju. </p>
               <p>Pri teh zavarovalnih in finančnih storitvah in prosta izbira gre enostavno za izbiro
               ali se prijaviš za zavezanca ali ne. Vsi po zdravi kmečki logiki bi rekli, kdo se bo
               pa prijavil? Prijavili se bodo tisti, ki imajo po verigi zelo dosti stroškov, ki bi
               bili upravičeni po dobavni verigi. V tem primeru seveda lahko te stroške odbijejo in
               to predvsem pri poštnih storitvah vidimo, da pošta ni zainteresirana, da bi postala
               oproščenec zato, ker ima zelo dosti stroškov, ki jih lahko potem prijavlja kot
               odbitke. Na koncu pa seveda mora prikazati celoten strošek v svoji ceni in od tega
               stroška je potem oproščena vendar ga ne more kot odbitek dati za ostale davke.</p>
               <p>Potem, kar se tiče vloge bank v tej krizi je potrebno reči, da banke so pretežno
               dobivale pri nas pa v celoti samo povratna sredstva, se pravi z bankami so države
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> pretežno služile. Tu ni
               šlo za nepovratna sredstva. Fiskalna ekspanzija, ki je bila pa potrebna in je
               povzročila primanjkljaje, je šla v druge smeri, ni šla v recimo državne pomoči
               finančnemu sistemu. Države pa so in to pa je treba reči, v Evropski uniji v veliki
               meri dokapitalizirale banke. Niso imele depozitov kot pri nas, jih niso imele
               linearno kot smo jih imeli mi, da smo držali kreditno aktivnost in pri nas je zakaj
               to? Zato, ker nobena banka ni se znašla niti v likvidnosti, kaj šele v solventnih
               težavah. 30% so imele lani proste kapacitete nad regulatornim kapitalom. Se pravi pri
               nas so bile banke sorazmerno močne. Mi smo kreditno aktivnost držali z depoziti, se
               pravi, da niso .../Nerazumljivo./... pritisnili na realni sektor.</p>
               <p>Zdaj dokapitalizacije, kjer so potrebne in kadar so potrebne, so seveda v tem smislu,
               da se vzdržuje primerljivo konkurenčnost, vendarle smiselne tudi v Sloveniji. Mi smo
               imeli patologijo v tem sektorju pri nagrajevanju, tu se strinjam. Problem je ta, da
               enostavno se nagrada veže na rezultate v nekem obdobju, ki se pa potem izkažejo kot
               začasni in, da so bili takrat verjetno izpostavljeni, banka kakšnim tveganjem in to
               se je pri nas izrazito zgodilo pri ljubljanski banki in ta visoki zbor je na to
               reagiral s posebnim zakonom, ki je obdavčil tovrstne nagrade in jaz mislim, da bo ta
               preverba Ustavnega sodišča vzdržala, da bo ta davek dejansko znižal prejemke tistih,
               ki so jih na nenavaden način pridobili v obdobju, ko je izgledalo, da banka dejansko
               deluje s takim profitom.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče valutnih vojn, bo tu razprava vroča in kar je zanimivo, je en del,
               zlasti tisto, kar je vezano na evropsko centralno banko, ki je povsem zadovoljen z
               zelo visoko vrednostjo evra. Evro dejansko postaja rezervna svetovna valuta. Ima en
               sam problem in to je, da sorazmerno kratko obdobje šele velja. Šele 10 let je kratko
               obdobje za neko valuto, ki naj bi postala praktično svetovni denar, vendar je
               trenutno edini, ki je na razpolago. Drugega ni, razen, če bi Kitajci na hitro
               poskušali svoj .../Nerazumljivo./... dvigniti in ga z nerezervami<stage>(?)</stage> branit, kar pa
               po mojem ne bodo naredili. Pritisk izvoznikov bo velik, na to, da se vendarle nekaj
               naredi na tečaju. Tu jaz nosim zastavo in se potem tudi ljudje razjezijo in iščejo
               različne pomanjkljivosti Slovenije. Na primer tista patološka rast plač pred tremi
               leti in več in rečejo, poglejte, saj vi pa ne obvladujete, potem pa jaz rečem, ja,
               veste to je bilo pač 2 leti po tem, zdaj pa več kot obvladujemo. Tako, da o valutnih
               vojnah bo razprava zanesljivo vroča in z negotovim izidom, ker je na drugi strani
               vrednota pa evro kot svetovni denar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp26">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. S tem zaključujem razpravo in predlagam, da preidemo k glasovanju o
               naslednjem stališču. Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči z
               udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju sveta Evropske unije za
               ekonomske in finančne zadeve, ki bo v Bruslju, 17. novembra 2010 in jih podprl.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA
                  IZOBRAŽEVANJE, MLADINO, KULTURO IN ŠPORT V BRUSLJU 18. IN 19 NOVEMBRA 2010</title>
               </p>
               <p>Najlepša hvala predstavnikom finančnega ministrstva. Gradivo smo prejeli včeraj in
               prosim oba predstavnika Vlade, da nam predstavita izhodišče. Najprej mag. Sonja Kralj
               Bervar, generalna direktorica Direktorata za kulturni razvoj in mednarodne zadeve na
               Ministrstvu za kulturo, nato pa še gospod Marko Rajšter, generalni direktor
               Direktorata za šport na Ministrstvu za šolstvo in šport. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp27">

               <speaker>MAG. SONJA KRALJ BERVAR:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, hvala lepa za besedo. Spoštovane poslanke, spoštovani
               poslanci. Na začetku naj prosim upravičim našo ministrico, gospo Majdo Širca, ki
               danes ne more biti z nami.</p>
               <p>V zvezi s programom na področju kulture naj povem, da se bo na svetu sprejemalo
               poročilo o napredku znaka evropske dediščine. Kot mogoče že veste, je to bila sprva
               medvladna pobuda. Države<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               članice so jo lansirale same v letu 2006, na kar smo se potem na evropski ravni
               odločili, da bi bilo pomembno, da postane tudi evropska pobuda, kajti govori o naši
               skupni evropski zgodovini, o evropskih vrednotah in jih skuša povzdigniti potem na
               raven evropske iniciative.</p>
               <p>Naj povem, da se obravnava dokumenta kljub dobrim nameram predsedstva ni obrnila v
               smer kakršno je pričakovalo. Predsedstvo je pričakovalo, da bo na svetu že lahko
               poročalo o političnem dogovoru med državami članicami, vendar se je pokazalo v
               obravnavi, da gre še za veliko odprtih vprašanj. Naj na tem mestu omenim eno, ki je
               najbolj razdelilo države članice. Šlo je za pristojnost organa, ki bo imenoval in
               podeljeval ta znak evropske dediščine in tukaj je bila Slovenija ena izmed držav
               članic, približno polovica nas je bila, ki smo menili, da mora ta znak podeljevati
               svet ministrov in ne evropska komisija. Slovenija je pri tem opozarjala na princip
               subsidiarnosti, se pravi, da so take pristojnosti na področju kulture vendarle
               pristojnosti držav članic in obenem je opozarjala tudi na primere evropske
               prestolnice kulture, kjer je ravno takšen način imenovanja. Se pravi, da svet imenuje
               potem prestolnice. Druge države članice na drugi strani pa so opozarjale, da bodo
               postopki, če jih bo vodila komisija, hitrejši, bolj pragmatični, tudi medijsko bolj
               prepoznavni in na tem mestu predsedstvo pač ni moglo uskladitvi stališča držav
               članic.</p>
               <p>Naj opozorim še na eno zadevo, na katero je opozarjala Slovenija v tem procesu
               obravnave in kjer nismo dobili podpore drugih držav članic, se nam pa zdi pomembno,
               da vas na tem mestu na to opozorimo. Namreč gre za prehodno obdobje med medvladno
               iniciativo in pa med iniciativo, ki postaja iniciativa Evropske unije. Slovenija je
               menila, da če se vzpostavijo nova pravila za podeljevanje teh znakov, je nemogoče, da
               se stari spomeniki, ki so ta znak že pridobili, retrogradno nazaj presojajo po
               .../Oglašanje iz klopi./... Se retrogradno presojajo po merilih, ki jih takrat še ni
               bilo. Opozarjala je tudi na to, da bodo v tem primeru nekatere države, ki so
               sodelovale v medvladni pobudi, to priložnost izgubile in bo znak odvzet. Na primer
               Švica kot vemo, ni članica Evropske unije in potem v tej pobudi ne bo sodelovala.
               Skratka naj omenim v povezavi s tem, da ko smo prebirali številne amandmaje, ki jih
               bo predlagal evropski parlament, da smo na tem mestu z evropskim parlamentom precej
               soglasni. Oni predlagajo, da se to obdobje črta. Se pravi na tej seji bo predsedstvo
               predvsem poročilo o obravnavi kaj so uspeli doseči, sicer pa pričakujem še zelo
               zanimivo razpravo v času naslednjega madžarskega predsedstva.</p>
               <p>Lažje je bila obravnava sveta o imenovanju evropske prestolnice kulture za leto 2015.
               Belgija je predlagala mesto Monc in to mesto bo verjetno soglasno podprto. Medtem, ko
               bo Češka, ki bo prav tako predsedovala v letu 2015, svoj predlog podala šele
               naknadno, predvidoma v času madžarskega predsedovanja. Naslednji dokument, ki ga bomo
               sprejemali je dokument o delovnem načrtu sveta za leta do 2014. Naj povem, da
               trenutno velja, delovni načrt, ki smo ga sprejeli v času slovenskega predsedovanja,
               da ga izvajamo in, da je bil pravzaprav tako glede vsebine, kot strukture dobra
               podlaga tudi za načrtovanje novega delovnega načrta. Lahko povem, da so bili v
               procesu obravnave sprejeti vsi slovenski predlogi. Še zlasti bi rada opozorila na to,
               da smo se zavzemali, da bi bilo v novem delovnem načrtu bolj izpostavljeno vprašanje
               kulture v zunanjih odnosih Evropske unije in, da je bil s strani držav članic in tudi
               predsedstva sprejet predlog Slovenije, da bi se v državah, ki predsedujejo, redno
               srečevali tudi predstavniki zunanjih in kulturnih ministrstev skupaj in razpravljali
               o kulturi v zunanjih odnosih.</p>
               <p>Še na en dokument bi rada opozorila na področju kulture. To so sklepi sveta o vlogi
               kulture v boju proti revščini in socialni izključenosti. Ti sklepi seveda nastajajo v
               evropskem letu o socialni izključenosti, opozarjajo na pomen kulture, tudi ob
               obravnavi tega dokumenta se je Slovenija aktivno vključevala. Dosegli smo, da je
               dokument bolj uravnotežen, tudi v smislu <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> generacij. Na začetku je predsedstvo predložilo dokument, ki se je
               predvsem naslanjal na pomoči mladim generacijam, mi pa smo opozarjali, da revščina in
               socialna izključenost zadevajo vse generacije, tudi starejšo, da je treba prav na to
               opozoriti. Zdaj je dokument bolj uravnotežen, v njem je tudi naš predlog o pomenu
               kulturne vzgoje in vključenosti v kulturo za nadaljevanje socialnega vključevanja.
               Pomembno smo pa prispevali tudi s tem, da smo predlagali, da se vključi pomen
               medijske pismenosti za pravilno uporabo novih tehnologij. Predlagam, da nadaljuje
               kolega Skender Adem, ki je pa naš predstavnik na odboru za avdio vizualne zadeve in
               predstavi še ta del.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Izvolite. Pri tem pa vas prosim, da skušamo nekoliko racionalizirati čas, ker se
               začenjajo tudi drugi odbori in smo v kršitvi Poslovnika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp29">

               <speaker>SKENDER ADEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Jaz bom zelo kratek. Gre za dva
               dokumenta, ki se nanašata, ki sta vsebinsko povezana in sicer filmska dediščina in pa
               digitalno predvajanje kinematografskih del in sicer prvi dokument govori o tem kako
               pravzaprav to občutljivo materijo pretvorit v digitalni format, kako zadostiti
               tehnološkim standardom, kako ohranit interoperabilnost, kako pravzaprav urediti
               vprašanje avtorskih pravic, predvsem pri delih, ki so osirotela, za katere se avtorja
               ne ve, kako pravzaprav zagotoviti tudi spletno dostopnost, kar je iz našega vidika
               tudi zelo, zelo pomembno vprašanje, da pravzaprav dediščina, ki se digitalizira, se
               pretvori v digitalni format, mora biti dostopna preko spleta in s tem na voljo za
               različne namene, od izobraževalnih, ne vem, promocijskih in podobnih, končni sekvenci
               tudi za potrebe nastajanja novih del, nove uporabe. Toliko o filmski dediščini.
               Digitalno prikazovanje filmov v kinematografih je ključni moment, vprašanje denarja.
               Namreč naprave za digitalno predvajanje so relativno drage. Največje breme pri tem
               prehodu nosijo sami prikazovalci filmov, medtem ko imajo največje koristi
               distributerji. Namreč distribucija digitalnega materiala je neprimerno cenejša, saj
               dejansko se lahko do tega dostopa tudi preko spleta. Pojavljajo se neki modeli za
               oblike kreditiranja, komercialni kinematografi, multipleksi so sposobni to sami
               izpeljati, medtem ko mali ad house kinematografi pa seveda se s tem ne morejo
               spopasti in so odvisni od državnih pomoči in pa drugih virov financiranja. Toliko na
               kratko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Gospod Rajšter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp31">

               <speaker>MARKO RAJŠTER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom poskušal še bolj strnit. Spoštovani predsedujoči, spoštovane
               poslanke in poslanci. Na področju izobraževanja mladine, športa v Bruslju prihodnji
               teden ni zakonodajnih zadev. Gre za sprejetje posameznih resolucij oziroma sklepov in
               pa za po eno politično razpravo na vsakem od teh treh področjih.</p>
               <p>Kar zadeva zasedanje ministrov na področju izobraževanja, so na dnevnem redu osnutek
               sklepov sveta prednostnih nalog za okrepljeno evropsko sodelovanje na področju
               poklicnega izobraževanja in usposabljanja za obdobje 2012 do 2020. Gre za obsežen
               projekt, ki bo na področju poklicnega izobraževanja označil prehod iz lizbonske
               strategije v strategijo EU 2020. Gre za kvaliteten pomen, ki je usklajen do te mere,
               da ga Slovenija podpira. Potem je na dnevnem redu pobuda .../Nerazumljivo./... za
               izkoriščanje potenciala mladih in doseganju pametne trajnostne in vključujoče rasti v
               EU. Komisija daje, že v zadnjem času in mesecih priprav vedeti, da pripravlja nove
               akcije s posebnim poudarkom na mladih in mobilnosti. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Vprašanje se seveda izpostavlja, kje pridobiti
               sredstva za to povečanje. Slovenija je bila kritična do nekaterih točk tega besedila.
               Predvsem tam, kjer se govori le o mobilni vključenosti v formalnem izobraževanju, v
               celoti je pa teh za Slovenijo sprejemljiv in sprejetje podpira.</p>
               <p>Kar zadeva osnutek sklepov o dvigu ravni temeljnih možnostih v kontekstu evropskega
               sodelovanja za šole za 21. stoletje. Predvideva se sprejem teh sklepov. Gre za
               opredelitev ciljev sodelovanja na področju splošnega izobraževanja, kjer dokument
               predlaga nekaj konkretnih ukrepov za izboljšanje poučevanja temeljnih možnosti.
               Slovenija sprejetje sklepov podpira.</p>
               <p>Kar zadeva osnutka sklepov izobraževanja za trajnostni razvoj. S tem se želi v EU
               izkoristiti sinergijske učinke med zasukom zelene tehnologije, strategije EU 2020 z
               namenom posebej opozoriti na možnosti doprinosa izobraževanja. Pri tej zadevi so bila
               posebej upoštevana tudi stališča Slovenije, kjer smo opozorili na povezanost vseh
               treh vidikov trajnostnega razvoja, sicer okoljskega, socialnega, tehnološkega. Ob tem
               bo še politična razprava na temo kako prekiniti tok prikrajšanosti vloge
               izobraževanja, boju proti revščine in .../Nerazumljivo./... socialni izključenosti,
               seveda z diskusijo o tem kaj v tem segmentu lahko izobraževanje doprinese. Na
               področju športa so na dnevnem redu trije dokumenti. Sicer resolucija sveta EU o
               strukturnem dialogu v športu v EU, o sodelovanju med državnim in civilnim delom
               športa posebej, besed ni potrebno izgubljati. Potem kar zadeva aktivne socialne
               vključenosti je šport, vsaj takšno je stališče Slovenije, izkazal v preteklosti za
               izvrstno orodje za integracijo marginalnih etičnih, verskih in drugih skupin v družbo
               in seveda bomo tudi nadalje podpirali izkoriščanje športa kot orodja za socialno
               vključenost.</p>
               <p>Potem je na dnevnem redu še področje dopinga in sicer mednarodni boj proti dopingu,
               ki je stališče Slovenije, da podpiramo bolj koordinirano sodelovanje znotraj
               sedemindvajseterice, ki ga omogoča 165. člen lizbonske pogodbe o sodelovanju EU.
               Vendar opozarjamo na kasnejše sodelovanje tudi z .../Nerazumljivo./... oziroma sveta
               v Evropi.</p>
               <p>Na področju mladine je na dnevnem redu sprejetje resolucije o mladinskem delu. Gre za
               opis mladinskega dela kot širokega .../Nerazumljivo./... niza dejavnosti socialne,
               kulturne, vzgojne politične narave na prostovoljni osnovi. Slovenija sprejetje
               resolucije podpira.</p>
               <p>Potem naprej je na mizi na dnevnem redu, sklepi sveta o dostopu mladine do kulture.
               Gre za odziv na evropsko študijo, ki preučuje dejavnike in mehanizme, ki vplivajo na
               trende mladinske kulture v Evropi. Slovenija sprejetje podpira. Enako stališče do
               sklepa sveta evropske mednarodne agende za pravice otrok in mladine, kjer gre za
               pripravo pregleda obstoječih dejavnosti na tem področju tudi v svetovnem merilu.
               Politična razprava, ki bo tekla na področju mladine, bo pa na temo mestna mladina v
               Evropi, kjer je nekaj izzivov pred evropskimi ministri na temo o zunanjih vrednosti,
               pobud mladih gibanj na tem področju, o prenovitvi okvira evropskega sodelovanja na
               področju mladine in naše stališče je med drugim tudi, da v Sloveniji ne beležimo
               izrazitega pojava urbane mladinske marginalizacije in odtujenosti, kar pa seveda ne
               pomeni, da grožnja socialne degradacije najbolj ranljivih skupin ni ves čas prisotna.
               Hvala lepa za vaš čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod Rajšter. Odpiram razpravo. Gospod Ziherl.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp33">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo še enkrat. Torej vsekakor obžalujem, da ni prisotna ministrica, kajti
               materija je zelo obsežna. Morda ima nujne zadržke, kajti z naslednjim tednom, kolikor
               vem, prehajamo na poizkusno oddajanje digitalnega signala, televizije, vendar v
               Sloveniji bo ta prehod na digitalizacijo označil še nek drug oziroma je nevarnost, da
               se zgodi še nek drug prehod in sicer prehod na .../Nerazumljivo./... Vendar to ni
               tema mojega vprašanja. Bi pa vprašal kako daleč smo z digitalizacijo zelo pomembnih
               gradiv, kajti vemo, da filmski trakovi propadajo in je to že pet pred dvanajsto, da
               se reši in z digitalizacijo se da celo prenoviti. To je eno vprašanje. Drugo pa, ali
               smo tudi dovolj zaščiteni pred piratstvom. Kajti kakor hitro je zadeva digitalna, se
               zelo hitro lahko davnlovda, kopira in tako dalje. To je eno vprašanje.</p>
               <p>Drugo pa v zvezi s športom. Ali bo kaj govora o varnosti na športnih prireditvah? V
               mislih imam izgrede huliganskih navijačev, ki so bili v preteklosti, zlasti
               spremljali nogometne tekme in zdaj se je pridružila še nova nevarnost razgrajačev,
               torej pa povzročiteljev neredov nacionalističnega vzgiba, kar smo bili priča pri
               tekmi, ki se je zgodila v Italiji in so pač skupine srbskih navijačev povzročale
               izgrede in morda dva predloga. Torej zadevo je treba reševati že na izvoru. Prvič, da
               se tem rizičnim ljudem ne da dovoljenja izhoda iz države za primer te prireditve,
               druga možnost varovanja na prireditvi pa je razpršitev med gledalce. Če so v skupini
               so močni, če so razpršeni so cahavi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za vaš prispevek. Še kakšna razprava? Ne. Prosim oba predstavnika
               Vlade, da odgovorita. Morebiti celo vsi trije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp35">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. V odgovor na vaše vprašanje, zahvaljujem se vam za vprašanje o
               digitalizaciji. To je zelo pomembna tematika in tega se na Ministrstvu za kulturo
               zavedamo. Že lani smo v ta namen namenili milijon evrov za digitalizacijo pomembnih
               slovenskih kulturnih dobrin, ki jih želimo predstaviti tudi na spletu. V prihodnjem
               letu pa zadev nameravamo še intenzivirati. Tako, da smo pripravi programskega
               proračuna namenili dodatna sredstva prav za digitalizacijo. Od tega bomo 250.000
               evrov namenili digitalizaciji umetniških kinematografov, kar je omenil že prej moj
               kolega in sicer nameravamo po 2 na leto digitalizirati, opremo tako pripravili, da bo
               možno digitalno predvajanje. Kar pa se tiče drugih digitaliziranih gradiv naj povem,
               da sodelujemo pri projektu .../Nerazumljivo./... To je mednarodni projekt, v katerem
               sodelujejo slovenski muzeji in pa naš informacijsko dokumentacijski oddelek na
               Ministrstvu za kulturo, kjer postavljamo enotne standarde obdelave teh gradiv. Ker
               namreč kot veste, temeljni problem je, da v Sloveniji trenutno že obstaja množica
               spletnih portalov za različne kakovostne kulturne vsebine, ki pa med seboj niso
               povezani in naša naslednja namera za prihodnja leta je, da vzpostavimo nacionalno
               knjižnico, naš NUK kot agregator, ki bo povezoval vse te spletne portale, za to
               namenjamo tudi določena dodatna sredstva NUK-u in bo potem tudi naša vstopna točka na
               evropski portal Evropeana, ki bo združeval vse pomembne iniciative na področju
               kulture v vseh državah članicah. Toliko zaenkrat o tem vprašanju. Predlagam pa, da o
               piratstvu odgovori .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp37">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj vprašanje intelektualne lastnine je zelo široko vprašanje, ki
               presega pravzaprav področje delovanja našega resorja, tako da kar vemo, je pač to, da
               se prenavlja ta zakonodaja na področju varstva intelektualnih pravic. Zakon bo pač
               ustrezne mehanizme zagotovil. Internet je zelo širok prostor. Internet dejansko pa
               Ministrstvo za kulturo predstavlja samo novo platformo za razširjanje medijskih
               vsebin. To se pravi te vsebine, ki imajo status medija. To se dostikrat tudi meša in
               mogoče ni čisto jasno. Ministrstvo za kulturo pravzaprav regulira medije, ne
               interneta. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Internet je v
               pristojnosti MVZT-ja in tudi na tem področju potekajo določeni napori, da se seveda
               prenovi zakonodaja, vendar o tem jaz ne morem razpravljati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp38">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rajšter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp39">

               <speaker>MARKO RAJŠTER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne, omenjenega vprašanja nasilja ni na tem zasedanju. Namreč bolj kot EU
               se z vprašanjem in problemom nasilja nedostojnega vedenja ukvarja svet Evrope. Namreč
               to vprašanje ni problem samo sedemindvajseterice, ampak celotne širše Evrope. Svet
               Evrope ima sprejeto konvencijo o preprečevanju nasilja nedostojnega vedenja na
               športnih prireditvah, ki se dotika in zadeva in se ukvarja ne samo z vprašanji, ki
               ste jih vi navedli, ampak tudi z vprašanji preventive, vzgoje, dela z navijači,
               mednarodnega sodelovanja, izmenjave policijskih podatkov v primerih izgrednikov in s
               strokovnimi izhodišči športnega objekta in podobno. Tako, da vprašanje je pravo za
               celotno širšo Evropo, ki se pa s tem po našem mnenju dokaj uspešno ukvarjajo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp40">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. S tem zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Na glasovanje
               dajem predlog sklepa. Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči z
               udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju sveta Evropske unije za
               izobraževanje, mladino, kulturo in šport, ki bo v Bruslju 18. in 19. novembra 2010 in
               jih podprl. Prosim, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tam zaključujem 4. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO
                  PREDLOGA UREDBE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O TRŽENJU IN UPORABI PREDHODNIH
                  SESTAVIN ZA EKSPLOZIVE</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 4. novembra. Skrajni rok za odziv je 15.
               november 2010. Gradivo je bilo posredovano Odboru za zdravstvo, ki pa zadeve ni
               obravnavalo. Prosim predstavnika Vlade, državnega sekretarja, dr. Ivana Ržena, da
               predstavi predlog uredbe in predlog stališča Republike Slovenije. Gospod Ržen, ker
               ste zadnji v vrsti, vas res vljudno prosim, če mogoče to čim bolj racionalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp41">

               <speaker>DR. IVAN RŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Gre za področje, ki do slej v Evropi ni bilo urejeno. Namen
               uredbe pa je, da posameznikom omeji dostop do določenih kemikalij, ki bi jih lahko
               potem v domačem okolju in improviziranih razmerah pripravili za eksplozive. Vlada je
               to obravnavala, stališče, predlaga, da pač sprejmemo to, da uredbo podpremo, nimamo
               nobenih zadržkov. Če pa bo prišlo do kakšne širitve kemikalij smo pa ves čas zraven
               in imamo izražene preučitvene prekrške. Na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod dr. Ržen. Odpiram razpravo. Gospod Ziherl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp43">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo še enkrat. Mene pa samo zanima koliko je ta materija povezana z
               zakonom o kemikalijah, kjer velja podobna regulativa, torej tam je nekaj podobnega s
               .../Nerazumljivo./... vzgojno rabo, recimo .../Nerazumljivo./... Recept a je
               škropivo, recept b je bojni strup ali pa eksploziv. Torej vodenje, sporočanja pa
               evidenca pa, če je kaj povezano z zakonom o kemikalijah. Mislim, da se zasledil, da
               je prišel opomin iz Bruslja pa se še nisem poglobil v čem je problematika. Nekaj pač
               šepa na področju zakona o kemikalijah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Dr. Ržen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp45">

               <speaker>DR. IVAN RŽEN:</speaker>

               <p>Zdaj glede opomina nisem na tekočem, tako da ne morem nič komentirati. Kar se pa tiče
               te uredbe. Tu pa je seznam kemikalij, ki padejo pod ta režim in vloga urada za
               kemikalije je, da izdaja soglasje za te kemikalije za tiste posameznike, ki bodo
               želeli to kupiti. Medtem, ko Ministrstvo za notranje zadeve bo potem to kontroliralo.
               Tako, da pri nas smo na to pripravljeni, podatki o tem koliko je takih ljudi, ki to
               potrebujejo kažejo, da je takih zelo malo in ne pričakujemo nekih posebnih
               obremenitev okrog tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZEU-Redna-074-2010-11-12.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Zaključujem razpravo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> in prehajam na sprejem stališča Republike Slovenije. Republika
               Slovenija podpira sprejem uredbe evropskega parlamenta in sveta o trženju in uporabi
               predhodnih sestavin za eksplozive.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujemo 5. točko in 74. sejo Odbora za zadeve Evropske unije. Najlepša
               hvala.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 12. novembra 2010 ob 9.20.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
