<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZZP-Redna-013-2009-06-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">85C6A22B4422F905C12575C2002E8306</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2E0ED2FBA3C38036C12575D30036DBE4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=2E0ED2FBA3C38036C12575D30036DBE4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZZP-Redna-013-2009-06-11.OZZP" n="013">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-06-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZZP-Redna-013-2009-06-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZZP-Redna-013-2009-06-11.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO </stage>
            <stage type="session">13. seja</stage>
            <stage type="date">(11. junij 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ivo Vajgl, predsednik komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.06 uri. </stage>


            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi! Pričenjam 13. redno sejo Odbora za zunanjo politiko. Obveščam
               vas, da so zadržani oziroma da na seji sodelujejo kot nadomestni članice in člani
               naslednji poslanci: zadržan je gospod Milenko Ziherl, namesto njega prisostvuje seji
               gospod Marjan Bezjak, gospod Dejan Levanič, namesto njega je gospod Frangež,
               opravičil se je gospod Janez Janša, opravičil se je gospod Franc Žnidaršič, Jakob
               Presečnik in Franc Pukšič. Pozdravljam vse prisotne predstavnike Vlade. Iz
               Ministrstva za zunanje zadeve se udeležuje seje gospa državna sekretarka Dragoljuba
               Benčina. Pozdravljam tudi predstavnike kabineta predsednika Vlade - če so - niso, in
               predstavnike medijev.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli predlog
               dnevnega reda. 9. 6. 2009 ste prejeli predlog širitve dnevnega reda s točkama 2.a in
               2.b. Jaz bi dal na glasovanje predlog za širitev dnevnega reda s točko 2.a.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o predlogu za širitev s točko 2.b.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlog sprejet.</p>
               <p>Tako je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem ter z izglasovanima
               širitvama.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  ZUNANJO POLITIKO.</title> Želi kdo besedo? Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Imam pobudo bolj kot vprašanje, ker mi je odgovor seveda jasen. Ko sem včeraj bral
               časopise, to je praktično vir ali viri, ki so bolj zanesljivi včasih kot uradni,
               ampak mogoče pa ni čisto tako. Govorim o kandidaturi gospoda Petriča za šefa jedrske
               agencije. In sicer pobuda gre v to smer, da preden se odločimo za kandidaturo ali za
               sedeže ali za kandidate za posamezne funkcije, da se pripravi neka strategija, neki
               interesi se morajo pokriti 100% in pripraviti teren do te mere, da dobimo vsaj
               verjetno podporo, vsaj en glas, da ne bo tukaj kaj narobe razumljeno. Se mi pa zdi,
               da če startamo čisto na vsako zadevo, ki bi bila mogoča, da je velika verjetnost, da
               nikjer ne pridemo skozi. Jaz se ne spuščam v to kako je do kandidature prišlo. Prišlo
               pač je in po referencah in tistem, kar je gospod Petrič prej počel, že tudi na Dunaju
               v vlogi takratnega ambasadorja, bi najbrž lahko to mesto zasedel. Ampak ali je bilo
               slabo pripravljeno, ali je bilo kaj drugega, tudi se ne spuščam v to. Predlagal pa
               bi, da bi mogoče res, ker sedaj če se ne motim, je za sedež okoli Galileja tudi v
               igri Slovenija in tudi še nekaj drugih, za sedež agencije smo kandidati, pa še kdaj
               se kaj pojavi. Dejansko smo v preteklosti že nekajkrat kandidirali na nekaj teh
               zadev, pa nikoli pravzaprav nismo prišli skozi in bi bilo fino, če  pa vendarle neko, ne vem, da se odbor na eni
               od prihodnjih sej seznani s tem kako, na kakšen način bi te stvari delali bolj
               učinkovito. To je bolj pobuda, kot pa vprašanje zakaj ni niti enega glasu bilo za to
               kandidaturo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JelinčičPlemenitiZmago">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Čisto kratko. Sprašujem kdaj bo v razpravo sporazum o strateškem
               sodelovanju med Slovenijo in Francijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JuriFranco">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Moj kolega Kek je na zadnji seji že postavil vprašanje.
               Torej, jaz bolj kot vprašanje ponovim pobudo, da bi slovensko zunanje ministrstvo čim
               prej ustrezno se odzvalo na namen izdaje dovoljenja, okoljskega dovoljenja za
               izgradnjo plinskega terminala v Žavljah. To je ob sami slovensko-italijanski meji. Ta
               naša pobuda oziroma to naše pričakovanje je še bolj utemeljeno potem, ko smo mi se
               odločili, da ne izdamo energetskega dovoljenja za podoben terminal v Kopru.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospa državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BenčinaDragoljuba">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za te pobude in vprašanja. Glede pobude gospoda Anderliča, jaz mislim, da
               bi bilo to za vse koristno. Res je, da smo bili uspešni pri eni kandidaturi do sedaj,
               verjetno še za kakšne manj pomembne, ampak veleposlanik Lenarčič je dobil mesto
               direktorja ODIR-ja, ki je zelo pomembno mesto. Vendar verjetno ne bi bilo slabo, če
               bi se teh stvari lotevali širše s strategijo in bomo to pobudo z veseljem
               sprejeli.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospoda Jelinčiča, ta pobuda francoska je v proceduri,
               proučujejo jo vsi sektorji in ministrstva pristojna. Mislim, da bo zelo kmalu prišlo
               v proceduro.</p>
               <p>Kar se tiče pa pobude gospoda Jurija, pripravljen je bil odgovor na poslansko
               vprašanje. Mislim, da je minister poslal odgovor, pisni. Ta zadeva ni samo stvar
               zunanjega ministrstva. Moramo jo medresorsko uskladiti, seveda je vključeno tudi
               okoljsko ministrstvo in še kakšno drugo. In bomo ponovno proučili vašo pobudo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Če smem bi se jaz pridružil k tem, kar je gospod Anderlič sprožil. Mislim, da pri nas
               mi kot država nimamo sistema, nimamo odgovornega za kandidature v pomembne mednarodne
               institucije. Mislim, da povsod nastopamo stihijsko. Sedaj vidim, recimo, ko se
               pripravlja konstituiranje novega evropskega parlamenta, da tečejo priprave,
               konzultacije, licitiranja, zavezništva, vse se dogaja pravočasno in vsi so
               organizirani. Imate države, ki ne bodo spustile niti mesta <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage>, če ga
               lahko zasedejo. Mi pa smo tukaj vedno z nekim faznim premikom na vseh področjih in
               potem prihaja do takšne stvari, ki se ne bi smela zgoditi. Mislim, da je bilo
               resnično izpostavljanje enega uglednega slovenskega diplomata, ustavnega sodnika, za
               funkcijo  predsednika
               mednarodne agencije za atomsko energijo lahkomiselno najmanj to, če nismo v naprej
               imeli zagotovljeno neko podporo, neka transparentna stališča tistih držav za katere
               vemo, da odločajo. Tako, da jaz mislim, da bi bilo nujno, da bi v Sloveniji se nekdo
               in nekje ukvarjali sistematično s kandidaturami Slovenije v mednarodnih
               organizacijah. Poznam primer Zvezne Republike Nemčije, tam je zdaj, slučajno vem,
               prevzela mesto koordinatorja enega sektorja v zunanjem ministrstvu, ki se ukvarja
               izključno s temi stvarmi, gospa, ki je bila tukaj namestnica veleposlanica gospa
               Holstein in malo mi je povedala kako to gre. Oni imajo fascikel, v njem je 4500
               približno imen njihovih predstavnikov v raznih institucijah in ko nekdo gre takoj
               imajo tri druge pripravljene, zato, da se bodo izborili za to mesto ponovno. Jaz
               mislim, da v Sloveniji sploh ne obstaja, jaz nisem nikdar videl nekega seznama tega
               koga imamo sploh v svetu, če imamo kje koga je prišel po lastnih iniciativah in si je
               sam izboril to mesto in podporo, drugače pa z redkimi izjemami je to čisto naključje.
               Tako, da verjetno bi morala takšna točka tudi pri nas biti v zunanjem ministrstvu,
               ampak do zdaj je očitno ni in mislim, da je to kar smo vam naslovili pravzaprav
               pobuda tudi za Vlado in bi bilo res pametno, da se enkrat tukaj premaknemo, ker v
               bistvu mislim, da tudi druge neke kandidature, kjer se pa nekaj gremo, je treba prej
               prediskutirati kaj to pomeni. Jaz tu recimo mislim zdaj na kandidaturo za varnostni
               svet, za nestalno članico varnostnega sveta. Mi imamo celo nekega posebnega
               odposlanca, ki naj bi za to po svetu okoli hodil, upam, da ne hodi prav veliko.
               Predvsem se mi zdi, da se nismo nikoli pravzaprav niti na tem organu niti kje drugje
               dogovarjali o tem ali je za nas to res tako <gap n="..."/>zanimivo mesto. Če si smem dovoliti
               sam neko oceno, mislim, da sploh ni, to je mesto, ki je zanimivo in za katerega se
               bodo in borijo države, ki hočejo svojo prvo afirmacijo v svetu in v tej situaciji smo
               mi že enkrat bili in smo to mesto tudi dobili in jaz sem takrat sodeloval v kampanji
               in vem kako je bila pripravljena. Tako, da to sem res dal samo kot primer, ne želim
               tega odpirati, ampak mi moramo vedeti, da je interes Slovenije, da imamo
               kvalificirane predstavnike v mednarodnih organizacijah, ampak to ne sme biti
               prepuščeno naključju.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim!</p>
               <p>Jaz imam eno vprašanje za državno sekretarko. V moji poslanski pisarni v Idriji se je
               oglasil delodajalec, ki me je opozoril na zelo dolge postopke pri podaljševanju
               delovnih dovoljenj za državljane Kosova, ki delajo v Sloveniji, ki jih slovenski
               delodajalci zaposlujejo, da so pač zelo dolge vrste na našem predstavništvu v
               Prištini in da je treba čakati tudi več mesecev, da se ti postopki uredijo. Pa me
               zanima ali se da tukaj kaj pospešiti? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Prosim, državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BenčinaDragoljuba">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj to vprašanje za tiste, ki so že v Idriji nismo mi pristojni, ampak
               celotna problematika teh delovnih dovoljenj, moram reči, čeprav je zdaj tukaj odprta
               seja, predvsem s Kosova, to je
               naše veleposlaništvo v Skopju pristojno. tam zadnje čase prihaja do nekih neljubih
               zadev predvsem zato, ker so zdaj odkrili, da tudi če izpolnjujejo pogoje za to, da
               pridejo k nam delati, ker je tukaj kar precej podjetnikov s Kosova, potem ne delajo
               pri nas, ampak gredo naprej v druge schengenske države, ker to dovoljenje zadostuje
               za ves schengen in največ jih je šlo zdaj v Švico, saj to je bilo tudi v medijih že.
               In Švica nas je opozorila. Tako, da bomo pogledali kaj je konkretno s tem, še boljše
               bi bilo, če dobimo iz Idrije konkretnem primer za kaj gre, ker je potem lažje, lahko
               pa povem tukaj samo, da je ta zadeva trenutno pod drobnogledom, ker imamo nekaj
               neprijetnih informacij. Samo toliko bi rekla. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek. Samo trenutek, še dodatna pojasnila. Prosim, državna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KopačMrakAnja">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Morda dodatno pojasnilo v toliko, da je Odbor za gospodarstvo Vlade Republike
               Slovenije ta torek obravnaval uredbo, ki omejuje izdajanje kvot, to kar je bilo v
               medijih večkrat izpostavljeno in to uredbo bo obravnavala tudi danes Vlada. V tej
               uredbi je predvidena ta težava katero smo zasledili in nam je bilo preko depeš
               javljeno tako iz Švice kot Nemčije in Francije, da prebivalci Kosova vstopijo v
               Slovenijo, ustanovijo podjetje in preko zastopnika potem, tudi poslansko vprašanje je
               bilo, na ta račun dobijo delovno dovoljenje in to delovno dovoljenje izkoristijo za
               dovoljenje za prebivanje, kar jim daje vstop do vseh schengenskih držav in tam delajo
               na črno v veliki večini. Analiza je pokazala, da je večino dovoljenj, ki so bili
               <gap n="..."/>aprila določeno je porabilo prav za ta namen, 53% vseh dovoljenj so uporabili
               prebivalci Kosova, ki pa v celem groju<stage>(?)</stage> Jugoslavije, ki v največji meri ta
               dovoljenja izkoriščajo pa jih je 8%. Zato smo se odločili, da do konca leta omejimo
               ustanavljanje mikro in malih podjetij s strani prebivalcev Kosova, ki nimajo stalnega
               bivališča v Republiki Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav!</p>
               <p>Jaz bi gospo državno sekretarko vprašal v zvezi z Zakonom o zunanjih zadevah. Na eni
               od prejšnjih sej sem že ministra spraševal tudi povedal, da je bil eden od vzrokov
               tudi da je napovedal hitri sprejem tega zakona to, da se je pripravljala v tistem
               trenutku rekonstrukcija Vlade in da se nekateri ministri želijo v diplomatsko službo,
               vendar sedaj so se tisti roki iztekli in me zanima ali je ministrstvo odstopilo od
               tega zakona, očitno zoper zaradi permanentne krize v Vladi<gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               soglasja doseči. Slišal pa sem, da ko je bil pripravljen, da je znotraj hiše
               zunanjega ministrstva na splošno zavrnitev naletel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Še gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PetekMiro">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vlada Republike Slovenije je že pred časom sprejela sklep o odprtju
               konzularne pisarne v Banja Luki. Slovenija plačuje za najem teh prostorov v središču
               Banje Luke v podružnici Ljubljanske banke po mojih informacijah več kot 5000 evrov na
               mesec. Ti prostori pa so že nekaj mesecev prazni. Skratka, ni konzularnega osebja v
               tej konzularni pisarni. Pa me zanima ali je tu prišlo do kakšnih sprememb, kdaj bo ta
               ekipa popolnjenja Glede na to, da ta del Republike Srbske predstavlja okrog polovico
               konzulara v Bosni in Hercegovini. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bebler še.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Slovenija predseduje odboru ministrov Sveta Evrope. Vemo, da samo Belorusija
               za zdaj od vseh evropskih držav ni članica Sveta Evrope. Zanima me ali ima Slovenija
               kakšno stališče do tega vprašanja in kako se namerava tega lotiti? Kajti vem, da
               Belorusija si želi vstopiti v Svet Evrope.</p>
               <p>Potem pa je še en dodaten problem. Namreč Kosovo, ki je zdaj, ne vemo kakšen status
               ima. Zadnji podatek je bil, da je 29 evropskih držav priznalo Kosovo kot državo. Kar
               pomeni, da je več kot polovica članic Sveta Evrope priznalo neodvisnost in
               samostojnost Kosova. Zato je pač Kosovo tudi slej ko prej ena država, ki se bo
               verjetno potegovala za vstop v članstvo Sveta Evrope. Zanima me ali ima Slovenija
               kakšno stališče že do tega vprašanja in kako se bo odzvala v primeru, da bo Kosovo
               zaprosilo ali pa vsaj nakazalo svojo željo, da se včlani v Svet Evrope? Zagotovo
               Kosovo tudi računa na nek način, da utegne biti priložnost za Kosovo dejstvo, da
               Slovenija, ki je med prvimi priznala Kosovo trenutno predseduje Svetu Evrope.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim državno sekretarko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BenčinaDragoljuba">

               <speaker>DRAGOLJUBA BENČINA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jerovšek, zakon je v proceduri. Osnutek zakona je že tudi v razpravi
               znotraj ministrstva in zdaj je v rokah v bistvu ministra, ki bo, če sem prav
               obveščena, naj bi zakon prišel v vlado okoli 2. julija.</p>
               <p>Kar se tiče konzularne pisarne v Banja Luki je res, da smo mi obljubili, da bomo
               pospešili ta postopek in smo tudi ga. Nekaj zapletov je bilo na strani Bosne in
               Hercegovine, zaradi tega, ker smo morali točno ugotoviti, kakšen je pravni status
               takšne pisarne in to smo dobili zdaj vsa soglasja s strani Bosne in Hercegovine. 20.
               junija bosta napotena dva prva sodelavca iz veleposlaništva v Sarajevu. Pri nas pa
               poteka izbor kandidata za vodjo te konzularne pisarne, ki bo šel iz Ljubljane recimo
               v mesecu in pol. Tako, da bo ta pisarna začela delovati. Je pa res, kar ste vi rekli,
               da je tam veliko, cel ta severni del, saj ne bo samo Republiko Srbsko pokrivala ta
               pisarna in da je predvsem velik interes gospodarstvenikov. Zato se mi zavedamo tega
               in predvidevamo, da bo 20. junija pisarna začela delovati.</p>
               <p>Kolegica Bebler je zelo dobro obveščena, kako deluje Svet Evrope. Naš minister, kot
               veste je ravnokar bil na obisku v Belorusiji, tudi v funkciji predsedujočega.
               Spremljali so ga tudi predstavniki Sveta Evrope in tam je bila odprta informativna
               pisarna. Tudi sicer je trend, ne samo v Svetu Evrope, tudi v Evropski uniji, da se
               približamo, da se povečajo konzultacije in pogovori z Belorusijo. Kot veste je bila
               tudi velika gospodarska delegacija, se pravi naš interes je, da se z Belorusijo
               veliko pogovarjamo in da jim pomagamo oziroma da jih prepričamo o pomenu reform, ki
               jih morajo tam še dokončati zato, da bi lahko potem se lahko vključili v Svet Evrope
               na primer.  Za Kosovo tudi, mi
               smo priznali Kosovo in tukaj sploh ni debate. Ni pa Kosovo se še odločilo, da bi
               zaprosilo za proceduro v Svetu Evrope. Verjetno zato, ker čaka, da bo dobilo zadostna
               zagotovila za to, da bo dobilo pozitivni odgovor in mi imamo zelo intenzivne kontakte
               s Kosovim in bomo to še naprej spremljali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolikor vidim, ni prijav. Zaključujem to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE O
                  ZAŠČITI PLAČ.</title> Gospa državna sekretarka Anja Kopač Mrak. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KopačMrakAnja">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Dober dan. Hvala za besedo, gospod predsednik, člani odbora. Na hitro želim pojasniti
               razloge k pristopu k tej konvenciji mednarodnega organizacije dela. Generalna
               konferenca mednarodne organizacije je že junija 1949 na svojem 32. zasedanju sprejela
               konvencijo z naslovom Konvencija o zaščiti plač. Slovenija je leta 2003 v svojem
               poročilu o izvajanju mednarodne organizacije dela št. 95 podala oceno, da bo z
               ratifikacijo konvencije počakala do uveljavitve zakonodaje o javnih uslužbencih in s
               tem tudi sistemske ureditve plač v javnem sektorju.</p>
               <p>Glede na to, da je Zakon o sistemu plač v javnem sektorju začel se uporabljati 1.
               julija 2004 in glede na to, da so temeljna načela konvencije mednarodne organizacije
               dela št. 95 že sestavni del splošne delovno pravne zakonodaje kot tudi zakonodaje s
               področja sistema plač v javnem sektorju ni več nikakršnih vsebinskih zadržkov za
               njeno ratifikacijo. Med drugim je pobuda za ratifikacijo te konvencije v letu 2005
               prišla tudi s strani društva za delovno pravo in socialno varnost, v kateri so
               izpostavili temeljno naravo načel in pravic vsebovanih v konvenciji. Z njeno
               ratifikacijo si bo Slovenija tako tudi mednarodno pravno zavezala k spoštovanju
               temeljnih načel zaščite plač. Leta 2002 je tudi administrativni svet mednarodnega
               urada za delo potrdil, da je ta konvencija ena izmed še vedno aktualnih konvencij,
               katero ratifikacijo je potrebno spodbujati, zato je povabil države članice, da
               razmislijo o njeni ratifikaciji. Konvencijo je do sedaj ratificiralo 96 držav. Med
               njimi številne države članice Evropske unije: na primer Avstrija, Belgija, Ciper,
               Češka, Francija, Grčija in druge. V samem postopku pristopa k tej konvenciji smo
               celotno gradivo medresorsko uskladili, tako z Ministrstvom za javno upravo in tudi s
               socialnimi partnerji. Gradivo je bilo obravnavano tudi na seji ekonomsko socialnega
               sveta. V kolikor bi pa želeli pojasnilo glede vsebine, pa lahko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pozabil sem reči, da ste mnenje Zakonodajno-pravne službe prejeli. Besedo
               dajem poslancem in poslankam. Želi kdo razpravljati? Ne. Potem zaključujem razpravo
               in prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavlja, da so členi sprejeti in ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma
               Odbor za zunanjo politiko, predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v
               predloženem besedilu in ga sprejme.  Prehajamo še na določitev poročevalca na seji Državnega zbora.
               Predsednik ali podpredsednik, če bo predsednik med tem izginil, ampak najbrž ne
               bo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA
                  ŠTEVILKA 14 BIS H KONVENCIJI O VARSTVU ČLOVEKOVIH PRAVIC IN TEMELJNIH SVOBOŠČIN.</title> Pobudo je odbor obravnaval na svoji seji 25. maja, danes pa je na vrsti še
               predlog zakona za ratifikacijo. Dve državi sta protokol že ratificirali. Veljati bo
               začel takoj, ko bodo to storile tri države. Mnenje Zakonodajno-pravne službe ste
               prejeli. Pričanjem drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi predlagatelj zakona podati
               dopolnilno obrazložitev? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Jaz bi se zahvalila za hitro uvrstitev. Povedala bi samo, da je to ena od prednostnih
               nalog našega predsedovanja v Svetu Evrope, da bo ta ratifikacija tega protokola h
               konvenciji, ki se imenuje 14 bis h konvenciji predvsem omogočil, da bo Evropsko
               sodišče za človekove pravice hitreje delovalo in da bo tam man j zaostankov. In res
               je to, mi smo ta protokol že ratificirali aprila 2005. Podpisali smo ga zelo hitro,
               takoj prvi dan 25. maja, ravno zato, ker smo hoteli dati zgled kot predsedujoči. Do
               sedaj sta ga ratificirali Norveška in Danska. In s tem, ko ga bomo mi ratificiral bo
               zelo hitro lahko stopil v veljavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem poslankam in poslancem. Želi kdo razpravljati? Ne, potem
               zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>In ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma Odbor za zunanjo politiko
               predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga
               sprejme. Določitev poročevalca. Če se strinjate ravnamo enako kot pri prejšnji točki.
               Se strinjate? Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.B TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBI IN DOPOLNITVI
                  ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE ZDRUŽENIH NARODOV PROTI KORUPCIJI.</title> Mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ste prejeli. Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v
               kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predlagatelj zakona dati dopolnilno obrazložitev?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo na kratko. Na mnenje Zakonodajno-pravne službe bi rada izpostavila,
               da glede izvajanja konvencij, še enkrat smo pregledali to mnenje, in vidimo, da ni v
               nasprotju z odločbo Ustavnega sodišča oziroma tudi da ni v nasprotju s strukturo
               zakona o ratifikaciji. Tako, da menimo, da predlog zakona v navedenem členu ustreza
               in je popolnoma v skladu s slovensko ostalo zakonodajo. Želim poudariti, da smo
               proučili mnenje Zakonodajno-pravne službe in ugotavljamo, da je predlog zakona v
               skladu s slovensko zakonodajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem poslankam in poslancem. Prosim, kolega <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:RogeljAnton">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, mogoče bi bilo le koristno, da se malo bolj podrobno pove glede
               tega kaj je pripomba Zakonodajno-pravne službe. Ne morem se strinjati s tem, da je tu
               situacija povsem čista. Gre le za neko situacijo v kateri se odločba Ustavnega
               sodišča, ki je navedena v mnenju, ni do sedaj <q>"spoštovala"</q>, če sedaj tako rečem. Gre
               za zamujanje neke zakonodaje, ki bi morala biti izvedena  v roku 6 mesecev, torej že do 2007 leta in o tem ni
               ne v obrazložitvi, ne v dodatni obrazložitvi <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> nič bilo rečeno.
               Predlagal bi, da se glede tega še malo sliši.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Rogelj. Predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Čeprav je sodišče zakonodajalcu dalo 6 mesečni rok za odpravo
               ugotovljenih nepravilnosti je iz citiranega besedila jasno razvidno, da se zakon o
               preprečevanju korupcije ne bo uporabljal samo teh 6 mesecev, ampak ves čas do odpravi
               protiustavnosti, torej do sprejema novega predpisa. Nov predpis pa bo zakon o
               integriteti v javnem sektorju, ki prav tako predvideva komisijo proti korupciji kot
               organ, ki bo izvajal naloge po konvenciji. Predlog tega zakona bo predložen, po naših
               informacijah, v obravnavo na Vlado predvidoma v roku enega meseca, kar pa pomeni, da
               bo v Državnem zboru najpozneje septembra. Tako, da iz tega vidika ne vidimo
               neskladij.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Prosim, gospod državni sekretar Lobnikar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LobnikarBranko">

               <speaker>DR. BRANKO LOBNIKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani poslanki in poslanci, gospod predstavnik
               Zakonodajno-pravne službe. V zakonu o integriteti v javnem sektorju odpravljamo
               neustavnosti, ki so bile določene v odločbi, dveh odločbah, Ustavnega sodišča. In to
               bo tisti sistemski zakon, ki komisiji daje tudi ta pooblastila. Tako, da so tudi ta
               vaša vprašanja rešena v tem zakonu. <gap n="...."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> v zadnjem usklajevanju.
               Pričakujemo, da ga bomo v roku 14 dni pripravili do tega, da bo v obravnavi na
               odborih Vlade Republike Slovenije in načrtujemo, da bo v Državni zbor prišel na
               septembrsko sejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mene zanima, kako to, da šele sedaj to vprašanje urejamo, glede na to, da smo
               ratificirali konvencijo že 6. februarja 2008. Domnevam, da so bile kakšne zadrege,
               kakšne težave, ker praktično za nas ni veljala, ker nismo imeli pooblaščenega organa,
               ki naj bi te stvari počel. Pa to ni tako povezano, jaz verjamem, da te zadrege, na
               katere opozarja Zakonodajno-pravna služba, da bomo slej ko prej rešili, ne glede na
               to, kdaj in kakšen zakon o integriteti v javnem sektorju bo, ker očitno je še kar
               nekaj nasprotujočih si mnenj v zvezi s tem kako naj bi izgledal in kaj naj bi urejal.
               Mene preprosto zanima ali je sedaj to končno odgovor, da bomo lahko to konvencijo
               tudi udejanjili tudi pri nas in v sodelovanju z ostalimi, ki se po drugih državah
               ukvarjajo s tem, ali ne in kje so vzroki, da pravzaprav leto in pol tega nismo
               uredili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Verjetno gospod Lobnikar, boste vi dali odgovor?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LobnikarBranko">

               <speaker>DR. BRANKO LOBNIKAR:</speaker>

               <p>Glede konvencije so odgovor tako ali tako podali na Ministrstvu za zunanje zadeve.
               Glede zakona o integriteti bomo pa ne glede na rešitve, ki bodo v tem zakonu notri
               nastale, komisijo za integriteto in preprečevanje korupcije, kot nadaljevanje
               komisije za preprečevanju korupcije ohranili. V okviru nalog te komisije bodo tudi
               naloge v povezavi s konvencijo o kateri govorimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Še gospa Drenik, prosim. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA DRENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 6. člen konvencije, ki predvideva naj vsaka pogodbenica obvesti
               depozitarja o preventivnem organu, ki se ukvarja v državi proti korupciji, ne
               predvideva nujno<gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> te izjave ob ratifikaciji, ampak kadarkoli
               kasneje. Ko je Slovenija ratificirala konvencijo proti korupciji lansko leto ni bilo
               soglasja v Državnem zboru kdo naj bi bil v Sloveniji ta organ, zato Slovenija takrat
               ni podala mnenja. Že takrat smo napovedali več poslanskih vprašanj oziroma na seji
               OZP-ja, da ko bo soglasje o tem kdo je pristojni organ, bo Slovenija naredila to
               naknadno in že takrat smo rekli, da bo to preko spremembe Zakona o ratifikaciji. In
               to je tudi sedaj predlog, da se v tem členu dopolni Zakon o ratifikaciji, tako da bo
               s tem Slovenija podala vse izjave, ki so predvidene po konvenciji glede pristojnih
               organov, druge izjave, ki so bile predvidene, da se dajo ob ratifikaciji pa je
               Slovenija podala že leta 2008. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, vemo zakaj ni prišlo do sprejema tega zakona, da nismo obvestili
               OZN kateri je po 6. členu konvencije v boju proti korupciji tisto telo neodvisno in
               samostojno telo, ki bo te dejavnosti opravljalo, vemo pa tudi zakaj prejšnja oblast
               se ni hotela o tem izreči in je skrajni čas, da do tega pride. To je nesporno. Moram
               pa reči, da nekako tudi to mnenje Zakonodajno-pravne službe ni jasno, ker po eni
               strani pravi, da navedbe v obrazložitvi so delno pomanjkljive, pa potem v vsebinskem
               smislu tega ne pove natančno, po drugi strani pa pravi, da bi bilo spremembo 4. člena
               treba dodatno pretehtati z vidika skladnosti z odločbo Ustavnega sodišča. Zdaj ne vem
               kaj je zdaj primarno, ali tista zaveza iz konvencije, iz 6. člena konvencije, da do
               takšnega telesa pridemo, ali se zdaj še vedno oziroma nazaj na neko odločbo Ustavnega
               sodišča, ki je neko konkretno situacijo takrat obravnavalo? In zdaj sprašujem, ali je
               morda problem tudi v tem, da pravimo najprej v 3.a členu drugi odstavek oziroma
               nosilni stavek skladno s tretjim odstavkom 6. člena konvencije je v Republiki
               Sloveniji preventivni protikorupcijski organ Komisija za preprečevanje korupcije in
               potem pa pravimo v 4. členu za izvajanje te konvencije skrbi Komisija za
               preprečevanje korupcije? Ali je tukaj problem, da po eni strani je tisto neodvisno
               telo, ki je po 6. členu Konvencije pri nas določeno kot preventivni protikorupcijski
               organ in potem, da spet ta ista komisija za preprečevanje korupcije skrbi tudi za
               izvajanje konvencije v celoti, ali je morda v tem problem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Gospod Rogelj, želite odgovoriti takoj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:RogeljAnton">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Vsekakor, ampak mogoče je še kakšno drugo mnenje o našem mnenju. Mi mislimo, da je naše mnenje
               konsistentno in da opozarja na zamujanje pri izvajanju odločbe Ustavnega sodišča in
               to zamujanje ima za posledico, da je Zakon o preprečevanju korupcije, ki je osnova,
               temelj za ustanovitev protikorupcijske komisije in za to spremembo Zakona o
               ratifikaciji konvencije Združenih narodov proti korupcije vprašljiva, ker ni
               izpolnjeno to kar je Ustavno sodišče zahtevalo, to je zelo preprosto in jasno in
               konsistentno po našem mnenju, dodatno se ne bi zdaj spuščal v podrobnejšo
               obrazložitev. Tako, da je vprašanje zdaj ocene odbora in Državnega zbora, ali je to
               zamujanje v izvajanju odločbe Ustavnega sodišča tako huda zadeva, da se ne bi mogla
               komisija oziroma da se ne bi mogla sprejeti ta sprememba, predlagana sprememba. Če
               ni, potem se sprememba lahko sprejme. In zaradi tega sem v vmesnem času poskušal
               izvedeti kaj se pripravlja na tem področju in gospa Drenikova je razložila in tudi
               državni sekretar je povedal kaj se pripravlja. Tako, da če ni v tem trenutku jasno
               glede pravne podlage, bo pa verjetno, če naj verjamemo predstavnikom Vlade, takrat,
               ko bo ta nov zakon sprejet. Vprašanje pa je, če se bo komisija po novem zakon
               imenovala drugače ne komisija za preprečevanje korupcije ampak recimo za integriteto
               in korupcijo, da bo potrebno potem zaradi doslednosti še enkrat spreminjati ta zakon.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi se res rad izognil razpravi o holastiki, kajti zdaj smo na tem polju. Gre za
               to ali bomo to končno uredili kar bi morali pred letom in pol. Ne, gospa Drenikova,
               ni res, v Državnem zboru ni bilo nesoglasja, Vlada predloga ni dala v proceduro, ker
               ga ni želela, lepo prosim. In tudi pol leta in več zamujanja v tem mandatu razumem
               kot to, da isti ljudje delajo še naprej na istih mestih. In če je kaj jasno je jasno,
               da je v Zakonu o ratifikaciji že podlaga za to, da mi to komisijo že v osnovi bi jo
               lahko določili, že 6. februarja 2008 bi lahko to določili, če bi bila volja in kaj
               jaz vem kaj še vse, zato ne tukaj, pa bo zakon, ki bo prišel, pa ne vem kaj, ta bo
               uredil, teoretično je mogoče, namera je že taka, da bo tisti zakon krovni, vrhovni in
               ne vem kakšen že in da bo še kaj drugega uredil, ampak, če ne, ne vem zakaj bi čakali
               in se izgovarjali in konec koncev, če bi bilo to res, potem ne vem zakaj mi ti o
               delali na junijski seji, pa počakajmo na julijsko ali septembrsko, če smo leto in pol
               čakali. Torej, kaj hočete s tem povedati, da bo tisti zakon tam nekaj uredil? Jaz
               samo želim konstatirati in pozdraviti, da je prišlo do tega, da se to uredi, tako kot
               zahteva pravna podlaga Zakona o ratifikaciji konvencije Združenih narodov in tako
               naprej in v državi v Sloveniji že dolgo časa, kljub temu kaj je bilo vse vmes razprav
               in početja s to komisijo, da je to področje urejeno in imamo recimo organ, ki za to
               skrbi, kako bo pa v bodoče pač bo tako kot se bomo opredelili. Zato jaz resnično
               mislim, da je treba to podpreti, zaključiti tudi zaradi aktualnih in jaz verjamem
               tudi v bližnji in daljni prihodnosti diskusij v Sloveniji v zvezi s temi početji,
               tako da ne bo nesporazuma, da se kaj izogibamo. Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Besedo dajem še gospodu Kosu, predsedniku Komisije za preprečevanje korupcije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KosDrago">

               <speaker>DRAGO KOS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Zelo se bom držal prava. V mnenju vladne službe za
               zakonodajo, ki je izrazito dobronamerna, ker opozarja na nekaj in sicer na
               nespoštovanje odločb Ustavnega sodišča. Vendar je treba vsekakor reči, da ta problem
               nima nobene direktne zvez s problematiko, ki jo danes imate pred seboj na mizi.
               Pravno je stvar jasna. Ustavno sodišče ni obravnavalo samo zakona o nezdružljivosti
               opravljanja funkcij s pridobitno dejavnostjo in sprejelo odločbe, ki je citiralo<stage>(?)</stage>
               mnenje vladne službe za zakonodajo, ampak je Ustavno sodišče obravnavalo tudi že
               zakon o preprečevanju korupcije in je jasno se izreklo o protiustavnosti nekaterih
               določb, tudi tistega zakona, ki se tako ne izvaja. Ampak to niso bile določbe o vlogi
               položaja in pristojnosti Komisije za preprečevanje korupcije, ki omogoča, da je
               komisija organ po 6. členu konvencije in organ zadolžen za izvajanje konvencije v
               celoti. Tako, da problem je velik, problem obstaja. Zakon ustrezen bi moral biti
               sprejet že leta 2007, vmes sta bila že dva poskusa, eden s strani opozicije, drugi s
               strani bivše koalicije, pa noben od teh poskusov ni uspel. Tako, da upajmo res, da bo
               ustrezen zakon v kratkem sprejet. Ampak v tem trenutku pravna podlaga za te spremembe
               zakona o ratifikaciji obstaja. Seveda pa obstaja tudi problem, da se odločba tako
               dolgo ne izvrši.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bebler še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Povedal je tudi gospod Kos to, kar sem hotela sama reči. Pravna podlaga za to
               komisijo tukaj, ki jo določamo v 2. in 4. členu je v zakonu o ratifikaciji konvencije
               združenih narodov v boju proti korupciji. In to je ta organ, ki ga bo Slovenija
               določila kot tistega, na podlagi 6. točke oziroma 6. člena konvencije.</p>
               <p>Kako bomo pa mi sicer uredili vprašanje nezdružljivosti in kateri bo pa morda kakšen
               drug organ za tisto novo situacijo je pa nekaj, kar dejansko ne sodi sem in gre na
               nek način za zavajanje oziroma zamegljevanje slike. Zaradi tega, ker pravna podlaga
               za ta zakon tukaj, za spremembo in dopolnitev zakona je povsem jasna.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo in predlagam, da gremo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>Ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma, Odbor za zunanjo politiko
               predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona obravnava v predloženem besedilu in ga
               sprejme.</p>
               <p>Prehajamo na določitev poročevalca na seji Državnega zbora. Če se strinjate, bo to
               opravil predsednik. Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS IZBIRNEGA PROTOKOLA K
                  MEDNARODNEMU PAKTU O EKONOMSKIH, SOCIALNIH IN KULTURNIH PRAVICAH.</title> Želi
               predstavnik predlagatelja podati uvodno obrazložitev? Državna sekretarka, bodite
               kratki. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KopačMrakAnja">

               <speaker>DR. ANJA KOPAČ MRAK:</speaker>

               <p>Bom kratka. Pred vami je predlog za podpis izbirnega protokola k mednarodnemu paktu
               ekonomskih, socialnih in kulturnih pravicah. Bistvo tega izbirnega protokola je, da
               se želi vzpostaviti pritožbeni mehanizem za uveljavljanje pravic po tem paktu in s
               tem izenačiti z odborom Združeni narodov za ekonomske, socialne in kulturne pravice z
               odborom za človekove pravice. Slovenija je bila zelo aktivna pri zbiranju podpore za
               podpis tega protokola in predlagamo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo od poslank in poslancev razpravljati? Če ne, to cenimo in
               predlagam glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS SPORAZUMA MED REPUBLIKO
                  SLOVENIJO IN KANADO O MOBILNOSTI MLADINE.</title> Želi predstavnik predlagatelja? <stage>(Ne
               želi.)</stage> Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Naj bo mladina mobilna.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS SPORAZUMA MED VLADO
                  REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO ČRNE GORE O MEDNARODNEM CESTNEM PREVOZU POTNIKOV IN
                  BLAGA.</title> Želi predstavnik predlagatelja podatki uvodno obrazložitev? Državna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LenarčičJana">

               <speaker>JANA LENARČIČ:</speaker>

               <p>Da se najprej predstavim. Sem Jana Lenarčič, generalna direktorica z Ministrstva za
               promet, minister je odsoten, ker je na svetu. Gre pa za podpis sporazuma, ki bo
               omogočil nemoten potek cestnega prevoza in tako spodbudil blagovno menjavo med obema
               državama. Določbe sporazuma se uporabljajo za prevoz blaga in potnikov za področje po
               cesti med ozemljema pogodbenic, tranzitno čez njuni ozemlji in v tretje države ali iz
               njih, ki<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Zaključujem razpravo. Predlagam, da
               glasujemo o predlogu sklepa, odbor se strinja z omenjeno pobudo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA MED VLADO
                  REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE MAKEDONIJE O IZMENJAVI IN MEDSEBOJNEM
                  VAROVANJU TAJNIH PODATKOV.</title> Predstavnik predlagatelja ne želi podati uvodno
               obrazložitev. Odpiram razpravo. Nihče ne želi razpravljati. Zaključujem razpravo,
               predlagam, da glasujemo o predlogu sklepa, odbor se strinja z omenjeno pobudo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA O SPREMEMBI
                  SPORAZUMA MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN ČEŠKO REPUBLIKO O PODPORI IN ZAŠČITI
                  INVESTICIJ, PODPISANEGA 4. MAJA 1993 V PRAGI IN O NJEGOVEM PRENEHANJU.</title> Predstavnik predlagatelja, prosim za uvodno obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Tukaj bi želela samo izpostaviti na kratko, da v
               skladu s priporočili Evropske unije je Češka republika posredovala noto za odpoved
               sporazuma. Da bi ta sporazum bil odpovedan in prenehal veljati je pa potrebno prej
               spremeniti določbo, ki v bistvu daje možnost, da se sporazum še uporablja 10 let po
               njegovem prenehanju. Zaradi tega je potrebno najprej spremeniti to določbo, da ta
               določba neha veljati, to se pravi, da sporazum se ne uporablja več po njegovem
               prenehanju. In šele potem se lahko tudi odpove dokončno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>PREDSEDNIK IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage>  Nismo sklepčni. <stage>(Lahko korespondenčno?)</stage> Se
               strinjam s predlogom, hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS KONVENCIJE SVETA EVROPE O
                  DOSTOPU DO URADNIH PODATKOV, DOKUMENTOV.</title> Želi predstavnik predlagatelja
               podati uvodno obrazložitev tukaj? <stage>(Ne.)</stage> Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prekinjam obravnavo tega in gremo naprej, bomo glasovali pozneje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV PROTOKOLA O SPREMEMBAH
                  SPORAZUMA MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN ZVEZNO REPUBLIKO NEMČIJO O IZOGIBANJU
                  DVOJNEGA OBDAVČEVANJA V ZVEZI Z DAVKI OD DOHODKA IN PREMOŽENJA Z DNE 3. MAJA 2006.</title> Želi predstavnik predlagatelja podati uvodno obrazložitev? <stage>(Ne želi.)</stage> Odpiram
               razpravo. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Zaključujem razpravo. Glasovali bomo, ko bomo
               sklepčni.</p>
               <p>Ali lahko preverimo, če manjkajočega člana lahko povabimo vljudno, da pride opravit
               svoje delo?</p>
               <p>10. točka dnevnega reda je zaprta za javnost, zato prosim, da tisti, ki nimajo
               pooblastila za prisostvovanje takšni seji, da sejo zapustijo. <stage type="time">(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 11. JUNIJA 2009 OB 10.00.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>