<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5ADD63AFDDAF72BCC125766C00384F39</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6CF6EEFE10993C67C125767F00229962</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=pmagdt&amp;uid=6CF6EEFE10993C67C125767F00229962</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.OZZP" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="2009-11-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">22. redna seja</stage>
            <stage type="date">(26. november 2009)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franco Juri, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Vsem, dober dan. Ker smo sklepčni predlagam, da začnemo s sejo. Spoštovane, kolegice
               in kolegi. Pričenjam 22. redno sejo Odbora za zunanjo politiko. Obveščam vas, da so
               zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in člani odbora. Gospa
               Janja Klasinc, gospod Janez Janša, gospod Zmago Jelinčič Plemeniti, gospod Franc
               Pukšič. Na seji kot nadomestni člani in članice odbora so s pooblastili sodelujejo
               gospod Matevž Frangež namesto Janje Klasinc, gospod Gvido Kres namesto Jakoba
               Presečnika.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli tudi
               dnevni red seje odbora. Dne. 25. 11. 2009 ste prejeli tudi predlog za širitev
               dnevnega reda s točko Vprašanja in pobude članov Odbora za zunanjo politiko. Ker je
               bi predlog oddan po Poslovniku dajem na glasovanje predlog širitve dnevnega reda,
               tako kot sem ga prebral.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem ter ravnokar
               izglasovano širitvijo.</p>
               <p>Točko, s katero smo razširili dnevni red seje bomo obravnavali kot 1a. točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1A. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  ZUNANJO POLITIKO.</title> Dovolite še pred tem, da odbor obvestim, da poslanka Silva
               Črnugelj nadomešča Andrejo Rihter. Dam besedo zainteresiranim za 1. točko. Gospod
               Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp2">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi za izglasovanje predloga. To sem predlagal, zaradi tega, ker je tako
               prav in je tak običaj, predvsem pa, zaradi tega, ker imam dve vprašanji in bi jih
               danes rad odprl na tej seji.</p>
               <p>Prvo je povezano z Republiko Makedonijo in z napovedanim datumom, ki naj bi ga dobili
               v začetku decembra za začetek pogajanj za pristopna pogajanja z EU. Več kot očitno
               je, da je v zadnjem času precej obsežna diplomatska aktivnosti tako Makedonije kot
               tudi Grčije na drugi strani in po mojem prepričanju celo rahlo zaostrovanje glede
               tega, ali bo resnično rešitev vprašanja imena nujno doseči pred določitvijo datuma.
               Nekaj ste lahko prebrali o sredstvih javnega obveščanja, da Makedonijo podpirajo
               Poljaki, Angleži, Irci in še ponekod drugod so tako predsednik Vlade, predsednik
               države, zunanji minister in nekateri drugi lobirali in hodili okoli, v približno
               istem času je bil v Sloveniji predsednik Grčije. Sedaj bi rad svoje zanimanje ali pa
               negotovost pomiril, ali je Republika Slovenija zavezana svojim stališčem in svojim
               dosedanjim aktivnostim, da nesporno zagovarja in tudi, da bo naredila vse, da do tega
               datuma, do določitve datuma v začetku decembra za Republiko Makedonijo tudi pride?
               Jaz ne bi rad tukaj na široko in dolgo razpletal o tem vprašanju. 127 držav priznava
               Republiko Makedonijo z <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> njenim
               ustavnim imenom in je tudi tako naslavljajo v nekaterih relacijah, v nekaterih pa
               seveda kot bivšo Republiko Jugoslavijo, Makedonija je bivša Republika Jugoslavija.
               Skratka, Republika Slovenija je po mojem trdnem prepričanju zainteresirana, da daje
               polno podporo, suport Republiki Makedoniji, podobno kot je to delala v času, ko je
               Makedonija korakala proti Natu. Bili smo država s kontaktnim veleposlaništvom in
               podobno. Žal se tisti odločilni korak ni naredil, zaradi istega vprašanja kot sedaj.
               Ne glede na to, kaj bo, predlagam še, da Slovenija poskuša izoblikovati stališče, da
               ne glede na to, da dokončno vprašanje imena ne bo rešeno do začetka torej do tega
               datuma, da se jo podpre, podobno kot nekatere druge stvari, mi imamo vprašanje Cipra
               in še vrsto drugih stvari, ko niso pa je že eden del v EU, ko niso vse stvari
               razrešene pa vendarle se stvari premikajo.</p>
               <p>Druga stvar, ki je pa, mogoče sem jo slabo razumel, pred dnevi, danes je bila pa celo
               objavljena v časopisju, da je zelo močna aktivnost Rimskokatoliške cerkve, da se
               pospeši ustanovitev obrambno varnostnega ... , za katero odločitev so seveda bile že
               v preteklosti nekatere osnove sprejete in MORS očitno snuje normativne podlage za
               ustanovitev pa vendarle gre tukaj za mednarodno dejavnost, za zunanjo politiko in
               seveda za pristojnosti predvsem zunanjega ministrstva in pač teh zadev. Hvala lepa.
               Torej, v kakšni fazi in kako te stvari sedaj potekajo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Anderlič. Preden nadaljujemo v operativni naglici prej sem pozabil
               pozdraviti povabljene, tukaj prisotne goste, torej, gospoda ministra, Samuela
               Žbogarja in sodelavce iz zunanjega ministrstva, predstavnika Državnega sveta gospoda
               Vincenca Otoničarja in seveda vse predstavnike Sindikata slovenskih diplomatov
               gospoda Matjaža Kovačiča in ostali sodelavci pa predstavnike medijev. Sedaj pa, če se
               ne motim, ima gospod Bevk, eno proceduralno vprašanje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp4">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Jaz sem seveda podprl razširitev današnjega dnevnega
               reda ne glede na to, da bo 9. decembra ravno tako na dnevnem redu našega odbora to
               vprašanje. Bi pa predlagal nekaj, da potem, ko gospod minister odgovori na vprašanje
               kolega Anderliča, da prekinete to 1a. točko in da gremo na to glavno vsebino, se
               pravi, na Zakon o <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zunanjih
               zadevah, ker moramo pač to pripraviti za decembrsko sejo Državnega zbora. In da šele
               potem, ko se prebijemo skozi to temo, nadaljujemo s poslanskimi vprašanji, glede na
               to, da se običajno, ko so poslanska vprašanja in pobude, zadržimo na tem vprašanju
               kar kakšno uro, uro in pol ali pa kdaj tudi dve uri, vsaj taka je bila praksa. Pa ne
               bi želel, da bi šele ob šestih zvečer...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Bevk. Mislim, da je vaš proceduralni predlog smiseln. Če se strinjate,
               bi o tem predlogu glasovali. Ima kdo ugovor? Če ne bo drugih vprašanj, bodimo
               praktični, je še kdo zainteresiran, sicer lahko prekinemo točko in nadaljujemo s 1.
               točko. Bo še kakšno vprašanje in če bo, predlagam, da - je v redu tako. Torej,
               prosim, gospod minister, boste odgovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp6">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem! Glede Makedonije, mislim, da lahko pomirim poslanca
               Anderliča, da naša stališča ostajajo takšna, kot so bila. Slovenija je že zdavnaj
               priznala Makedonijo pod njenim ustavnim imenom. Slovenija je gotovo ena največjih
               podpornic Makedonije, če ne največji zaveznik Makedonije znotraj Evropske unije.
               Ravnokar smo imeli delegacijo ministrstva in ... <stage>/?/</stage> v Makedoniji, kjer so se
               pogovarjali o razvojnih projektih, vezanih na približevanje Makedonije Evropski uniji
               v prihodnjem letu. Makedonija bo največja prejemnica donatorske pomoči oziroma
               tehnične pomoči za približevanje Evropski uniji od vseh držav Zahodnega Balkana, in s
               tem nadaljujemo. Nas vsekakor veselijo na nek način izjave nove grške vlade, ki
               govori o tem, da želi vnesti v odnose novega vetra, da si želi rešiti to vprašanje,
               da je pripravljena rešiti to vprašanje. Vemo, da se prejšnja grška vlada ni želela
               srečevati z makedonskimi sogovorniki. In nas veseli, da sta se predsednika vlad
               Makedonije in Grčije takoj sestala po imenovanju nove grške vlade. To je že nek nov
               pristop, ki, upamo, da bo pripeljal tudi do rešitve, to je do uskladitve imena.</p>
               <p>Glede obiska predsednika Republike Grčije v Sloveniji, v pogovorih smo izrazili ravno
               to željo, da bi državi uskladili datum in da bi Makedonija po tem, ko je dobila
               pozitivno mnenje komisije za začetek pogajanj, tudi na Evropskem svetu v decembru
               prejela pozitivni signal oziroma da bi prišlo do odločitve. Opozarjali oziroma sam
               sem v ločenem pogovoru z zunanjim ministrom opozoril ne nevarnost, ki bi lahko
               nastala, če bi po tem pozitivnem mnenju komisije svet ničesar ne odločil. Nevarna
               situacija v smislu <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> negativne
               reakcije Makedonije same, tako kot je ne odločitev o Natu zelo negativno odmevalo v
               Makedoniji in ni pomagalo k reševanju tega problema. Tako smo izrazili bojazen, da bi
               ne odločitev oziroma nobena odločitev glede tega mnenja ravno tako ne koristila
               iskanju rešitve glede mejnega vprašanja. Tako da tu, mislim, da smo konsistentni in
               ostajamo konsistentni glede podpore Makedoniji.</p>
               <p>Glede Rimskokatoliške cerkve oziroma ordinariata. Sami veste, da je to vprašanje, ki
               je odprto med Slovenijo in Svetim sedežem. Da so bili poskusi v preteklosti, v
               preteklem mandatu, da bi se ta zadeva uredila, pa so bili zaustavljeni. Vemo pa, da
               je to vprašanje odprto. Večina držav Evropske unije ima to vprašanje rešeno, ima
               ordinariat v državah. Tako da smo trenutno v situaciji, ko Ministrstvo za obrambo
               skupaj z našimi pravniki gleda, do kje so prišle zadeve v prejšnjem mandatu, kje so
               se ustavile, kaj je problem, in išče zaenkrat na tehnični ravni možne rešitve, če so.
               Tako da smo tudi po obisku predsednika Vlade v Vatikanu začeli gledati to zadevo
               podrobno, da vidimo, ali je možno vendarle doseči nek dogovor, da bi tudi v Sloveniji
               lahko funkcioniral ordinariat, tako kot funkcionira v večini evropskih držav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Je gospod Anderlič zadovoljen z odgovori?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp8">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala za odgovore, jasno, kolikor je mogoče na tako hiter način odgovoriti. Vendar
               tam pri prvem vprašanju bi kljub vsemu sam predlagal, da če bi prišlo do tega, da pa
               vendar se zaplete, da ta Američan, ne vem, kako se že piše, Nimitz, da pač ne bo
               uspešen ali kako drugače. Da se vendarle poskuša najti rešitev, da tako kot v
               nekaterih drugih primerih vendarle steče to z datumom, pa da se s kakšnimi dodatnimi
               zavezami ali pogoji to vprašanje imena rešuje naprej. Kajti strinjam se z vami, da še
               nek tak negativen signal bi precej demoraliziral državljane v tej državi. Ne mislim,
               da bi to prispevalo tako k evropski varnosti kot sožitju in podobno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Anderlič. Če ni drugih vprašanj, smatram, da je... Ja, gospod Jelinčič,
               samo v tem primeru pa moramo glasovati o prejšnjem proceduralnem predlogu, da bi
               prestavili vprašanja in pobude po končani 1. točki. Če dovolite, ali se dogovorimo
               tako, da boste vprašanja postavljali po koncu 1. točke, ker tak je bil dogovor prej.
               Če ste edini, če zdaj zaključimo samo z vašim vprašanjem, se lahko dogovorimo še za
               to. V redu, dogovor je konsenzualno sprejet. Gospod Jelinčič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp10">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Kratko vprašanje, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> na katerega lahko konec koncev gospod minister tudi
               pisno odgovori. In sicer, kako to, da Združene države Amerike še zdaj niso poslale v
               Slovenijo veleposlanika. Kaj je razlog, kaj je zadaj. Odnos Amerike do Slovenije je v
               tem primeru zelo čuden, zelo podcenjujoč in take stvari se pač ne bi smele dogajati.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Boste zdaj odgovorili?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp12">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Lahko pisno odgovorim, lahko tudi ustno, ampak to je odprta seja, tako da bom tudi
               temu primerno odgovoril.</p>
               <p>Imenovanje veleposlanikov je stvar držav. Tudi sam se lahko strinjam, da ni v redu,
               da je ameriška ambasada v Sloveniji brez veleposlanika ponovno že eno leto. To smo
               povedali tudi ameriškim sogovornikom. Notranja procedura v ameriški administraciji je
               komplicirana pri imenovanju veleposlanikov in očitno se je pri nekih imenih zataknilo
               in se krog vrti ponovno. Tako da so v bistvu tehnični razlogi, ne politični, vezani
               na Slovenijo. Pa vendar je posledica ta, da v Sloveniji ni veleposlanika, kar mi tudi
               obžalujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. S tem zaključujemo to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Medtem sem dobil še eno pooblastilo, gospod Vito Rožej nadomešča Cveto Zalokar
               Oražem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O ZUNANJIH ZADEVAH, DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>K predlogu zakona ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe in mnenje Komisije za
               mednarodne odnose in evropske zadeve Državnega sveta. Prejeli ste tudi dopis
               Sindikata slovenskih diplomatov z dne 2.11.2009.</p>
               <p>Ugotavljam, da so v poslovniškem roku amandmaje k predlogu zakona vložile poslanske
               skupine SD, Zares, DeSUS, LDS, SDS in SLS. Na mizo ste prejeli tudi pregled vloženih
               amandmajev. Prav tako ste na mizo prejeli tudi mnenje Vlade o amandmajih k predlogu
               zakona.</p>
               <p>Pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predlagatelj, gospod minister, podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega
               zakona? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp14">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Verjetno je običaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Je običaj. Če mislite, da je potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp16">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je potrebno, ja. Se pravi, uvodoma samo o Zakonu o zunanjih zadevah, ne
               bom šel pa v tiste člene, ki bodo še amandmirani danes.</p>
               <p>Veseli me, da imamo danes na Odboru za zunanjo politiko novelo Zakona o zunanjih
               zadevah. Mislim, da je to zelo pomemben zakon, zakon, ki predstavlja graditev
               sistema, ki je vedno bolj primerljiv s sorodnimi državami predvsem v Evropski uniji.
               Mislim, da je to zakon, ki gradi profesionalizacijo, ki opredeljuje posebne pogoje
               dela diplomatov in ki na nek način ureja tudi status diplomata, ki pa se bo urejal s
               podzakonskimi akti še v nadaljevanju. Mislim, da zakon vsekakor prinaša več novosti
               na področju organizacije dela kot tudi razvoja kariere diplomatov. To se kaže skozi
               naslednje elemente.</p>
               <p>Prvič, podrobneje so opredeljena vodstvena mesta v zunanjem ministrstvu, kot so
               generalni sekretar, generalni direktor in politični direktor, kjer se upoštevajo
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> specifične posebnosti dela
               v zunanjem ministrstvu. Podrobno so opredeljeni pogoji za imenovanje veleposlanikov,
               kot tudi na novo oziroma nasploh prvič so opredeljena merila za imenovanje
               veleposlanikov. Povečuje se zahtevana doba, delovna doba, potrebna za imenovanje v
               posamezne nazive v tujini. Glede trajanja mandatov se uvaja nujno potrebna prožnost,
               ki bo olajšala kvalitetnejše razporejanje diplomatov kot tudi veleposlanikov v
               tujini. Podrobno se opredeljuje nadzor dela v veleposlaništvih in tudi delo
               generalnega nadzornega inšpektorja v veleposlaništvih. Ustrezno se ureja tudi
               vprašanje gospodarske diplomacije, predvsem prevzem pristojnosti in odgovornosti
               ministrstva na tem področju. Opredeljuje se izobraževanje in usposabljanje. Glede
               kariere se uvaja tudi dodaten diplomatski izpit, tako da imamo dva izpita,
               diplomatski izpit in višji diplomatski izpit na različnih nivojih kariere.
               Opredeljuje se mirovanje delovnega mesta v Ministrstvu za zunanje zadeve, predvsem ko
               se diplomati zaposlujejo v mednarodnih organizacijah, kar bo upoštevano oziroma kar
               bo posebej primer ob prehajanju diplomatov v skupno zunanjo službo Evropske unije, ki
               se bo začela oblikovati. Zakon pa opredeljuje oziroma dopušča tudi kot opcijo oziroma
               kot izjemo imenovanje oseb, ki niso diplomati, v naziv veleposlanikov. To je možno ob
               strogih zakonskih pogojih, ki so opredeljeni, do največ deleža ene desetine vseh
               veleposlanikov ter samo ob pozitivnem mnenju avtonomne strokovne komisije, ki jo bo
               Vlada imenovala naknadno, v kateri pa bodo večino imeli strokovnjaki izven
               Ministrstva za zunanje zadeve.</p>
               <p>Predlog zakona oziroma novele zakona je pripravljala v ministrstvu kar nekaj mesecev
               projektna skupina, v katero je bil vključen tudi predstavnik sindikata. Elementi
               zakona so bili preverjeni s širšo strokovno javnostjo, z različnimi združenji, in
               ustrezno tudi prilagojeni. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Glede usklajenosti s sindikatom, mislim da so, da je sindikat bil vključen, poleg
               tega, da je bil v samo projektno skupino, so se predstavniki sindikata tudi, so imeli
               več pogovorov z generalnim sekretarjem, sam pa sem imel tudi dvakrat pogovore s
               predstavniki celotne hiše in smo v največji možni meri upoštevali predloge, ki so jih
               predlagali. Mislim, da je ena pomembnejših kvalitet diplomatov, iskanje kompromisov,
               iskanje rešitev, ki so ustrezne za vse smeri, bolj kot pa konfrontacija in jaz
               verjamem, da večina ljudi v zunanjem ministrstvu gleda na ta predlog zakona kot na
               zakon, ki krepi diplomacijo, ki krepi kariernost in zato predlagam, da ga v Državnem
               zboru tudi sprejmete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Sedaj, če želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne službe?
               Ja, gospod Rogelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp18">

               <speaker>GOSPOD ROGELJ:</speaker>

               <p>Povsem na kratko, gospod podpredsednik. Ne bi sicer nič dodajal k tistemu mnenju, pač
               pa naj povem, da so na podlagi tega mnenja pripravljeni amandmaji koalicijskih
               poslanskih skupin, ki mnenje upoštevajo skoraj v celoti. Se bom oglasil pri
               posameznih rešitev, če bo potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Rogelj. Imamo še mnenje Državnega sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp20">

               <speaker>GOSPOD VINCENC OTONIČAR:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, hvala za besedo. Lep pozdrav vsem navzočim! Tudi Komisija
               Državnega sveta za mednarodne odnose in evropske zadeve je obravnavala Predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah Zakona o zunanjih zadevah. Predstavnik predlagatelja je
               uvodoma predstavil poglavitne spremembe in temeljne cilje k predloga zakona, prav
               tako se nam bili tudi predstavljeni in pa posredovane pripombe Sindikata slovenskih
               diplomatov kot tudi amandmaji poslanskih skupin Državnega zbora. Pri razlogih za
               svojo odločitev, so člani komisije sledili stališčem Sindikata slovenskih diplomatov,
               ki zagovarja izključno poklicno diplomatsko službo oziroma podpira veljavno ureditev.
               Člani komisije ugotavljajo, da ni bilo doseženo soglasje o temeljnih vsebinah v
               smislu socialnega partnerstva med sindikatom in ministrstvom. Po mnenju članov
               komisije bi morali biti intenca predlaganih sprememb in dopolnitev namenjena krepitvi
               in nadaljnjemu razvoju profesionalne diplomacije, kar je v interesu Republike
               Slovenije. V razpravi se je večina članov komisije zavzela za ohranitev načela
               poklicne diplomatske službe. Z odrekanjem možnosti, da se na položaj vodij
               diplomatskih predstavništev in konzulatov imenuje tudi oseba, ki niso poklicni
               diplomati, se lahko v veliki meri izognemo bolj morebitni politizaciji ali
               arbitrarnosti v postopku imenovanja veleposlanikov. Na koncu so se člani komisije
               odločili, da zakon ne podpirajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Pa še mnenje Sindikata slovenskih diplomatov. Gospod Kovačič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp22">

               <speaker>MATJAŽ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik, hvala lepa. Hvala tudi za povabilo sindikatu, da se lahko
               udeleži te seje in predstavi svoje poglede, ki smo jih skušali strniti tudi v dopisu,
               ki je priložen današnji seji. Sedaj, tudi mi delimo misel ministra, da je kvaliteta
               diplomatov v sklenitvi kompromisa in v pogajanju, dokler ne pridemo do neke rešitve,
               ki je taka, da lahko pomeni za dalj časa določeno rešitev. S takim načinom smo tudi
               pristopili v tako imenovani socialni dialog, sodelovali v skupini, ki je pripravljala
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> predlog sprememb zakona in
               seveda bili zadovoljni tudi z rezultatom tistega predloga. Vendar je tisti predlog
               zaživel določene spremembe, ki so za sindikat postale pa tako obremenilne, da se s
               takim predlogom ni mogel strinjati. Tako da, mi menimo, da je ta zakon pravzaprav
               prišel oziroma dopolnitve zakona, da so prezgodaj prišle v parlament, da bi bilo
               potrebno o njih še govoriti in pripraviti nekaj, kar bi lahko bilo, kar bi
               predstavljalo kvaliteten premik naprej. Sedaj, nas v sindikatu motijo predvsem tile
               sklopi. Naj pa povem, da Sindikat slovenskih diplomatov obsega 200 članov in pa
               seveda 200 tistih, ki niso člani sindikata, vendar smo med njimi izvedli anketo in
               nasprotovanja k tem stališčem o katerih bom govoril in na katere smo napisali, večina
               ne nasprotuje. Skratka, nas motijo trije glavni sklopi.</p>
               <p>Prvi je, da po 20. letih samostojnosti še nismo prišli do definicije kaj pravzaprav
               poklic diplomata je. Lansko leto, ko je parlament sprejet enoglasno načelo poklicne
               diplomacije, smo mislili, da je napravljeno izhodišče za to, da pridemo do pravega
               pojma poklica diplomata, da mu določimo vsebino in da določimo diplomatom tudi
               normalno karierno pot. 21. člen novelacije, ki spreminja 39. člen, uvaja dvojne
               nazive. Ena tiste, ki jih bomo uporabljali doma, in druge tiste, ki jih bomo
               uporabljali v tujini. To je nek novum v mednarodnih odnosih, ki v bistvu povzroča
               zmedo. Skuša sicer urediti neke anomalije, ki so nastale v ministrstvu v preteklih
               letih, zaradi tega, ker je bil naš poklic poenostavljeno enačen z vsemi drugimi
               poklici državnih uradnikov, zato tudi ta novelacija ne bo prinesla rešitev, pač pa bo
               uzakonila tako anomalijo in zagotovila, da bo trajala še naprej. V tem členu po našem
               bi moralo priti do enotnih nazivov, kajti tako bomo razumljivi tudi drugim diplomatom
               ker tako kot pri vojski se ve po celem svetu, kaj je poročnik in kaj je general,
               ravno tako je z diplomatskimi nazivi.</p>
               <p>Drugi sklop je trajanje mandatov. 17. člen novele, ki ureja 37. člen, je zelo
               nejasen, ima veliko izjem, tako da diplomat, ki se odpravlja v službo v tujino,
               pravzaprav ne ve koliko časa bo služboval, kajti dane so možnosti podaljšanja,
               preskoka iz enega mesta v drugega in to se mi zdi, da je za nas lahko zelo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ovirajoče, zlasti kar se tiče
               naših družin, ki z nami potujejo in delijo usodo v tujini in šolanje otrok in tako
               naprej, da ne naštevam, ker je vam prav tako jasno, kot je nam.</p>
               <p>Ta člen sicer daje možnost večje fleksibilnosti, ampak je v bistvu potuha za
               neizvajanje ene take celovite kadrovske politike oziroma načrtovanja s človeškimi
               potenciali v ministrstvu. Mi imamo dovolj ljudi in dovolj usposobljenih ljudi, da z
               njimi lahko zapolnimo vsa mesta v diplomaciji. Z njimi je pa treba seveda skrbno
               gospodariti, načrtovati in stvar urejati tako, da bo ugodna tudi za tiste, ki
               prehajajo iz notranje v zunanjo službo in obratno in red pri tem, neko normalno,
               predvidljivo kroženje je eden od osnovnih pogojev.</p>
               <p>Tretji sklop je pa seveda zaposlovanje pogodbenih vodij misij. Tukaj prvo po našem
               mnenju trčimo v problem enakosti pred zakonom. Kajti za ljudi, ki bodo po tej poti
               prihajali v diplomatsko službo, se predpisani nejasni in pa seveda lažji pogoji, kot
               to veljajo za tiste, ki sledijo karieri v samem ministrstvu. Zato mislimo, da ta del
               ni sprejemljiv za sindikat, tudi, če gre samo za 10%, tudi, če gre za 1% je to
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Pri tem je treba vedeti, da slovenska diplomacija nikdar ni
               bila zaprti sistem. Tudi danes ni in tudi sedaj veljavna zakonodaja ta sistem ne dela
               zaprtega. V naš sistem so prihajali ljudje na vseh stopnjah izkušenj, na različna
               mesta v naši službi in zato ni nobene bojazni, da mi ne bi mogli najboljših ljudi iz
               širšega slovenskega prostora pritegnit v ta poklic, ampak, naj pridejo k nam v
               službo, naj skupaj z nami izpolnjujejo pogoje in tekmujejo za mesta in prepričan sem,
               da bodo tam, kjer so boljši, tudi vlagali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Kovačič. S tem smo slišali mnenje, tudi različne sugestije za razpravo,
               ki se bo zdaj artikulirala konkretno od člena do člena oziroma od amandmaja, do
               amandma, zato prihajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih in vloženih
               amandmajih, ki jo bom vodil na podlagi pregleda vloženih amandmajev.</p>
               <p>Torej prehajamo na razpravo o 5. členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske
               skupine SD, Zares, LDS in DeSUS. Ker imate ... Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp24">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Ne vem, običajno je praksa takšna, verjetno bi želel tudi kdo od članov odbora
               razpravljati o zakonu v celoti ali bomo šli zdaj od člena do členov? Ne vem.
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Zdaj se sprašujem, smo pri drugi obravnavi, ali ni bolj logično, da razpravljamo o
               amandmajih in seveda tudi o členih. Na koncu, če se kdo ne strinja s členi, ki niso
               amandmirani in ima kakšen predlog, seveda se razprava tudi ustavlja. Tako, da
               predlagam, da gremo zdaj po tem dnevnem redu in odpiram razpravo o amandmiranem 5.
               členu ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Po posameznih členih ja. Ideja je, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da bi prej razpravljali o
               amandmajih in na koncu, v kolikor je interes. Dobro. Dovolite. Tukaj razpravljamo o
               členu in o amandmaju. Vprašanje je samo ali bomo šli od člena, do člena, vseh 66
               členov, ali prej razpravljamo o členih, kjer so vloženi amandmaji. To je. Prosim
               gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp26">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da ne izumljamo nobenih novitet, ampak, da gremo tako kot se obravnava
               zakon v drugi obravnavi in je treba, dogovorimo se lahko, da bomo o členih, ki niso
               amandmirani, glasovali skupaj in to je proceduralni sklep, ki ga je prav sprejeti
               prej, potem gremo o vseh amandmajih, ki niso, o vseh členih, ki niso amandmirani po
               vrsti, pri amandmiranih, če bo kdo želel, lahko kdo tudi tam še predlaga amandma
               odbora, če ne, se bomo zaustavili na tistih členih, kjer so amandmaji vloženi in se
               bomo do tega opredelili. Na koncu seveda lahko vsak še pove tudi mnenje o zakonu v
               celoti in podobno. Res predlagam, ker je tako predpisan postopek, da po tem
               gremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da se strinjamo s to obrazložitvijo in zato prehajamo na razpravo k 5.
               členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD, Zares, LDS in DeSUS. Je
               potrebno, da preberem to, kar imate vsi že na mizi zakaj gre? V pregledu amandmajev
               imate, tako da ne bo treba. Prosim, razprava je odprta. Ali se kdo javi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp28">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>...<stage>/Izklopljen mikrofon./</stage>... sprejemamo amandmaje na člene, ki, v navednicah, niso
               odprti? ..<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Torej amandmaji so bili predloženi že 5 dni pred sejo. Torej niso. 20. je bil zadnji
               dan, torej ni več dvoma, da so legitimni predmet razprave. Gospod Anderlič, imate vi
               še eno pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp30">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Lahko, da kdo misli, da težim, ampak moramo iti po Poslovniku, ki
               pravi: "Razprava se lahko opravi o vsakem členu posebej in se glasuje posebej." Ali
               proceduralno sprejmemo sklep in prosim, da ga daste na glasovanje pred tem, ker je to
               proceduralni predlog, ki je pri vsakem zakonu, na vsakem odboru in tudi danes sva že
               na enem sedela, kjer se je po tem postopku delalo, da bomo na koncu glasovali o vseh
               členih, ki niso amandmirani skupaj in to je proceduralno, dajte na glasovanje, sicer
               pa morate iti po vrsti in reči: "Odpiram razpravo k 1. členu, k 2., 3., 4." Če se kdo
               oglasi in želi dati predlog za amandma odbora, bomo diskutirali, mogoče bo to amandma
               odbora ali pa ne bo. Pri 5. členu pa imate amandmaje, ki so že vloženi in moramo o
               njih razpravljati ter odločati in to je vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega Anderlič, če sem razumel, vi zdaj predlagate glasovanje o predlogu, da
               bi o vseh členih skupno na koncu ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... ki niso <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> amandmirani. Skratka. Tisti, ki
               niso pokriti z amandmajem, glasujemo skupaj. Torej dam na glasovanje ta predlog.
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Lepo prosim. Zdaj, predlog je jasen. Dajem na glasovanje
               ta predlog. Ali kdo želi o tem predlogu, ima še kakšno dilemo?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet. To pomeni, da ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp32">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Če dovolite gospod predsednik. Jaz razumem Poslovnik, ki pa ni rečeno, da je za vse
               razmere in vse primere enako dober, zlasti, ko gre za razpravo na matičnem delovnem
               telesu in glede na to, da obravnavamo en resen sistemski zakon, če si lahko dovolim
               to oznako, bi bilo vendarle prav, da damo članom odbora priložnost, da tudi v celoti
               spregovorijo o zasnovi tega zakona. Tudi, če prav razumem, iz same uvodne razprave,
               tako ministra, kot predstavnikov sindikata so šle v tej smeri, ni bil govor samo o
               posameznih amandmajih in o posameznih konkretnih členih, ampak so te razprave se
               lotevale zakona kot celote. Matično delovno telo je tisto telo v Državnem zboru, ki
               naj zelo podrobno obdela neko zakonsko materijo. Mi vemo, da je ta zakon zelo resen,
               da zato takšen, kakršen je bil, je povzročal v praksi tudi nemalo težav in če ga že
               zdaj smo se ga lotili spreminjati, predstavnik sindikata je celo rekel, da je
               prezgodaj prišel na poslanske klopi, da bi bilo prav, da tudi nekaj načelnih stvari
               povemo, kajti od teh načelnih postavitev je potem odvisno tudi kakšne amandmaje, kako
               bomo presojali posamezne člene in kakšne amandmaje bomo nemara še danes lahko
               predlagali kot amandmaje odbora. Jaz se tu ne bi preveč, ker po zdravi pameti bi
               rekli, ne bi se zdaj preveč obešala na tiste vejice in podpičja iz Poslovnika, ampak,
               ker gre za matično delovno telo bi predlagala ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Je jasen vaš predlog, ki je malo v protislovju z ravno kar izglasovanim predlogom. Po
               Poslovniku ni predvidene splošne razprave. Ampak vaš predlog je legitimen in ga dam
               na glasovanje in če glasujemo za, seveda bomo opravili najprej ta del razprave.
               Torej, če se strinjate s predlogom gospe Lavtižar Bebler.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej predlog je sprejet in dajem v razpravo ta splošni del. Se kdo javi? Gospa
               Župevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp34">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Obljubljam, da
               bom kratka, ampak se mi zdi potrebno tudi, da povem svoje stališče do mnenja, ki ga
               je podal Sindikat slovenskih diplomatov. Jaz, minister, sem pozorno poslušala. Jaz
               mislim, da smo pravočasno prišli s tem zakonom, po mojem še prepozno in ne
               prezgodaj.</p>
               <p>Jaz osebno se zavzemam za bolj odprt sistem pa bom iskreno povedala eno stvar. Dokler
               nisem prišla v parlament in na Odbor za zunanjo politiko, kjer sem članica, sem
               verjela, da je zaprt sistem diplomatov dober. Bom povedala zakaj sem spremenila svoje
               stališče. Zato, ker prav v tem letu smo imeli neko diplomatsko vrzel in na Odboru za
               zunanjo politiko smo letos potrdili veliko veleposlanikov in jaz moram reči, da sem
               bila zelo pogosto razočarana nad tem pa to ni kritika Vlade, samo Vlade, kakšne ljudi
               pošiljamo v tujino. Jaz ne govorim zdaj v celoti, ampak zdi se mi, da je neka trezna
               odločitev tukaj na pravem mestu. Zdi se mi narobe, da na koncu vedno speljemo to
               razpravo na raven političnih in nepolitičnih veleposlanikov. Mi govorimo o
               veleposlanikih Republike Slovenije. Ne govorimo o levih ali desnih veleposlanikih, o
               naših ali vaših, ampak kot rečeno, govorimo o veleposlanikih Republike Slovenije v
               neki tuji državi. Jaz mislim, da je prav, da se ta sistem odpira. Pojasnjeno je bilo,
               da gre za opcijo, da ne gre za neko nujo, da je ta sistem odprt. Se pravi, obstaja
               možnost, da pride nekdo, ki je izven sistema in mislim, da je ta odločitev dobra. Če
               bi vprašali mene, jaz bi podprla, da se ta sistem še bolj odpre, kot samo tistih 10%.
               Torej jaz mislim, da je bil čas, da smo ta sistem bolj odprli. Je pa res, da če
               takšen sistem odpreš, moraš nositi tudi odgovornost kakšne ljudi boš pošiljal v
               tujino. Toliko na kratko pa bom potem še kaj povedala, ker vidim, da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala kolegica Župevc. Je še kdo zainteresiran za razpravo? Gospa Lavtižar
               Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp36">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Mogoče se motim, ampak iz tega pregleda, ki je priložen tako predlogu zakona,
               razberem pa morda se motim, da so kot primerljive države navedene mogoče z določenim
               namenom, mogoče pa sploh ne. Zgolj tiste države, kjer imajo sistem poklicnih
               kariernih diplomatov, kot edini zveličavni sistem. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Morda obstojijo tudi kakšne države, po katerih bi se tudi
               lahko zgledovali, ki imajo sistem tudi do določene mere odprt. Jaz bi navedla dva
               razloga zakaj se nagibam k odprtosti. Namreč, en razlog je ta, sorazmerje v
               Sloveniji. Razmerje v tem smislu, da nas je dva milijona, da imamo kadrovsko bazo od
               koder nabiramo raznorazne profile in poklice in predstavnike, da je pač ta kadrovska
               baza šibka, in da iz tega razloga se ne bi smeli odreči nikomur, ki lahko pripomore
               in prispeva v večji meri k nalogam, ki jih pač država ima na kateremkoli področju in
               tako tudi na področju zunanje politike oziroma diplomacije. Drug razlog je pa ta, da
               smo mi se nekako odločili v zadnjem obdobju, da bomo dali večji poudarek gospodarski
               diplomaciji in nisem prepričana, da ta osnutek zadostuje oziroma ustreza
               pričakovanjem, ki jih iz tega naslova proklamiramo za vse bolj večjo krepitev
               gospodarske diplomacije, da ta osnutek dejansko gre naproti tem težnjam. Ravno v tem
               smislu, da je sistem še vedno preveč zaprt, da bi omogočil pritok kadrov, ekspertov,
               tistih, ki imajo dolgo prakso iz gospodarstva. Prepričana sem, da v samem
               ministrstvu, če ga pojmujemo tako zelo zaprto, kot bi ga nekateri radi, pač, teh
               gospodarskih diplomatov ni, jih ne moremo dobiti. Zato se zdi, da bi tukaj morali
               imeti še nekaj možnosti, da pritegnemo tovrstne kadre. Jaz bi najprej želela
               vprašati, ali se meni samo dozdeva, ali nimam prav, da so tukaj navedene kot
               primerljive države samo tiste, ki govorijo v prid tistim, ki hočejo imeti zaprt
               sistem. Ali je bilo mogoče v večji meri zadostiti teh pričakovanjem kaj bomo vse
               dosegli s to tako imenovano gospodarsko diplomacijo. Potem pa k posameznim
               členom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Lavtižar Bebler. Je še kdo zainteresiran za razpravo? Gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp38">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moram izraziti simpatije za sindikat oziroma predstavnika sindikata
               diplomatov. Namreč, razumem to njegovo zadrego, ko spoznava kako velike so razlike
               med besedami in dejanji sedanje oblasti, v minulem mandatu opozicije. In je razočaran
               nad tem, kako se spreminjajo stališča odvisno od situacije v katerih se del politike
               nanaša.</p>
               <p>Namreč, v prejšnjem mandatu smo ob izjemno ostrem zatrjevanju kako je edino stroga
               profesionalna ureditev sedanje vladajoče strukture, temu prisluhnili, iskali smo
               konsenz na področju zunanjih zadev, ker smo prepričani, da je to res nekaj, kar je
               pomembno. Dejansko smo zaostrili te določbe. Sprejet je bil popolnoma profesionalen
               diplomatski aparat, kot ureditev, in enaka merila za vse. Zgodilo se je tisto, kar se
               najbrž v normalni državi z visoko politično kulturo ne bi smelo zgoditi. Ko sta se
               zamenjali oblast in opozicija, so tisti, ki so sedaj zavihteli na oblast iznenada
               obrnejo za 180 stopinj in zagovarjajo točno nasprotno rešitev, da naj se to čim bolj
               odpre. Ravnokar smo slišali razpravo,da še 10% je premalo, da naj se ta sistem čim
               bolj odpre za politično nastavljene, torej nekarierne diplomate, ker da je to v
               interesu države. Moram reči, da v SDS se nismo prav nič spremenili in bomo <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> še naprej delovali po načelu, ki
               smo ga v minulem obdobju, zato tudi predlagamo, in o tem smiselno povzemamo pripombe
               diplomatskega sindikata, da naj ostane to profesionalni aparat, da naj bodo enaka
               merila za vse, to je ključno vodilo pri amandmajih, ki smo jih zapisali in da naj se
               dosledno spoštuje načelo delitve oblasti, ki se izvršuje med zakonodajno, sodno in
               izvršilno vejo oblasti. Reprezentativna veja oblasti po naši ustavi ne obstaja, gospe
               in gospodje. In na to ustavni pravniki se bolj glasno opozarjajo. V tem smislu je
               treba brati naše amandmaje, ki so iz tega vidika popolnoma dosledno nadaljevanje
               tistih dogovorov, ki so bili z visoko stopnjo soglasje uzakonjeni v minulem obdobju.
               Obžalujem pa, da je znova očitno kako velika je razlika med besedami in dejanji pri
               sedanji vladajoči strukturi, ki je očitna od tega v katerem položaju se v danem
               trenutku nahaja, potem se pa to zapakira v novih spoznanjih, saj vemo, to je pa od
               tam naprej, beseda prenese vse, mikrofon pa tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Grims. Gospod Levanič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp40">

               <speaker>DEJAN LEVANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Še dobro, da pri nas opozicija ohranja zelo visoko politično
               kulturo, ker v nasprotnem primeru res ne vem kam bi prišli. Ko pa že govorimo o
               ločitvi oblasti, pa ne govorim tukaj v prid moji stranki, naprej se je treba vprašati
               kako je SDS glasovala pri nezdružljivosti funkcij, pa bomo potem videli kdo ima
               resničen namen po nezdružljivosti oziroma ločitvi oblasti. Jaz bi ostal pri
               argumentih, ker se mi zdi to najbolj pomembno in kdo je kdaj imel kakšne besede, ali
               kakšen dober namen.</p>
               <p>Iskreno mislim, da to ni korak nazaj pri tem zakonu, jaz mislim, da je korak naprej,
               ker v Sloveniji si ne smemo privoščiti, da nekaterim, ki so s svojim delom že
               dokazali, da so strokovnjaki na različnih področjih, ali profesionalci, ne vem,
               diplomacije, zunanje politike, gospodarstva, da jim a priori odpovemo to možnost, da
               v nekem trenutku, ko država opazi nek nacionalni interes, da pošlje v tujino človeka,
               ki bi bil na nekem področju dober in bi se dokazal s svojim delom, da mu a priori to
               onemogoči. Mislim, da si moramo pustiti del te možnosti odprte. Gre za zelo majhen
               del, 10% oziroma 5 veleposlanikov, če smo iskreni. Jaz ne vidim veliko možnosti pri
               tem, da bi politika tako zelo želela vplivati na imenovanja veleposlanikov. Tudi,
               seveda, je bojazen, da lahko do tega pride. To je vsepovsod, tudi takrat, ko je
               popolnoma zaprt sistem, ko so veleposlaniki ali kandidati za veleposlanike na
               zaslišanju, tudi takrat prihaja včasih do političnih odločitev tudi v zaprtem
               sistemu. Moram reči, da ne bi obsojal na tej točki nobene strani, tudi ne sindikata,
               ki na nek način opravlja svoje delo, ker velikokrat v medijih vidimo, da je interes
               zaposlenih, da imajo več možnosti za zasedbo pomembnih pozicij, pomembnejši od
               interesa po večji profesionalnosti. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Mislim, da to ni tema, da ne gre pri tem omalovaževati
               sindikata in da pač sindikat mora opravljati svoje delo znotraj svojega delokroga.
               Tudi ne bi rekel, da gre za nezaupanje profesionalnim diplomatom. Je pa treba vedeti,
               ne bi si vzel neke pravice ocenjevati tistih kandidatov, ki so že bili na zaslišanju
               na Odboru za zunanjo politiko, kakšni so ti kandidati. Ampak prepričan sem in samo to
               bom rekel, da najdemo tudi primerljive ali boljše kandidate za veleposlanike tam,
               kjer pač ugotovimo, da je takšen interes.</p>
               <p>Tako da ne bi nekako krivil ene ali druge strani. Mislim, da je to dober zakon, da
               odpravlja kar nekaj neživljenjskih pogojev, ki so se uveljavili znotraj prejšnjega
               zakona, starega zakona. Mislim, da delamo korak naprej, da ne delamo nobene škode,
               ampak ravno nasprotno, puščamo si odprte možnosti, kar je lahko vsekakor neka
               pozitivna gesta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Levanič. Ker je iz te splošne razprave nakazana neka želja, da bi se le
               usmerili k specifičnim vidikom zakona, to je pravzaprav bila že delno razprava o
               amandmajih. Če ni želje po nadaljevanju tega dela splošne razprave, bi predlagal, da
               preidemo k razpravi o posameznih členih in amandmajih. Je v redu?</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 5. členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD,
               Zares, LDS in DeSUS. Želi kdo razpravljati o tem členu oziroma amandmaju? Če ne,
               prehajamo na glasovanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 6. členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD,
               Zares, LDS in DeSUS. Želi kdo razpravljati o tem členu in amandmaju? Zaključujem
               razpravo, ki je ni bilo. Prehajamo na glasovanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 7. členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD,
               Zares, LDS in DeSUS, ter amandmaju, ki sta ga vložili poslanski skupini SDS in SLS.
               Verjetno želi kdo o tem razpravljati. Gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp42">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>V enem stavku povzema pripombo Sindikata diplomatov. Namreč, enaka merila naj veljajo
               za vse in vsi brez izjem naj bodo dolžni opraviti vse ustrezne izpite in s tem
               izkazati zadostno znanje in kvalifikacijo za opravljanje odgovornih funkcij v
               diplomaciji. Namreč, sedanje besedilo, ne glede na zagotovilo Vlade, ki je tu v pisni
               obliki, se da brati tako, da so tisti, ki so nepoklicni oziroma ki so pogodbeni
               diplomati, iz nekaterih teh izvzeti. Izjem naj v tem primeru ne bo, enaka merila in
               enako znanje naj bodo pogoj za vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp43">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Grims. Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp44">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom tudi ta amandma podprl, zaradi tega, ker take stvari morajo biti
               nedvoumno jasno zapisane v zakonu. Take določbe ne morejo biti meglene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp45">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Battelli. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp46">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Tudi sam podpiram amandma, v smislu, da ne bo kakovost diplomacije samo na
               deklarativni ravni, ampak naj se preveri pač po določbi tega amandmaja <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> na ustreznih institucijah oziroma
               z ustreznim opravljanjem izpitov. V nasprotnem primeru pa je potem želja po
               kakovostni diplomaciji samo na deklarativni ravni in so pač izjeme, ki nikakor ne
               zagotavljajo te kakovosti, ki jo želimo. Tudi če se usmerjamo k tako imenovani
               gospodarski diplomaciji, mislim, da vseeno ni odveč, če gredo čez te preizkuse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp47">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Ziherl. Domnevam, o katerem amandmaju ste razpravljali, ker ste rekli,
               da podpirate amandma? O drugem. Še mnenje gospoda Anderliča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp48">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom podprl prvi amandma. Drugi se mi zdi manj jasen, kot je ta, ki je zapisan,
               kjer absolutno piše: "Uslužbenci Ministrstva za zunanje zadeve opravljajo diplomatski
               izpit" in tako naprej, in ga razdeljuje, zato ne vidim posebnega smisla, da bi še na
               ta način to pisali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Opozarjam, da imate pravico do besede tudi ostali, predlagatelji in tudi
               predstavnik sindikata. Je še kdo, ki želi razpravljati o tem amandmaju? Če ne,
               prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Najprej glasujemo o amandmaju poslanskih skupin SD, Zares, LDS in DeSUS.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o amandmaju poslanskih skupin SDS in SLS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 10. členu in amandmaju, ki sta ga vložili poslanski skupini
               SDS in SLS. Razpravljati želi gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp50">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Spet popolnoma enaka zadeva. Sledimo načelom, ki smo jim bili zvesti pri dogovoru v
               prejšnjem mandatu, sprejetem z visoko stopnjo konsenza in na katerega upravičeno zdaj
               opozarjata tudi sindikat diplomatov. Enaka merila naj bodo za vse in zato ni treba
               posebej dodatno urejati nekih pogojev za samo vodstvene funkcije. Te namreč niso
               ostrejše, kot bi morda kdo napačno sklepal, ampak prej obratno. Iz tega razloga naj
               bodo spet enaka merila za vse, enako znanje za vse. Konec koncev je treba vedeti, da
               se dostikrat tudi v diplomaciji - primer, ko je ameriška ambasada, ki ste jo prej
               omenjali - mora pač nadomeščati posamezne funkcionarje, ker ne pride do pravočasnih
               imenovanj. Zato je popolnoma logično, da je za kogarkoli potrebno enako znanje, enaki
               pogoji in tudi enako vse ostalo, kar je povezano z delovnim mestom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp51">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Grims. Še kdo o tem amandmaju? Gospod Kovačič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp52">

               <speaker>MATJAŽ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Izklopljen mikrofon./</stage>... potem je veleposlanik tisti najvišji, najvišja stopnja v
               poklicni diplomaciji in ni nobenega razloga, da je ta del obravnavan kako drugače,
               kot ostali diplomati po lestvici navzdol. Tudi s tem uvajamo pravzaprav v sistem
               državne uprave nek nov položaj, kajti veleposlaniki niso funkcionarji, niso izvoljeni
               predstavnik, so državni uradnik ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp53">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Če ni več razprave, gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp54">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz bi vprašal, če je možno za mnenje Zakonodajno-pravno službo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp55">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Gospod Rogelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp56">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Tu gre bolj za specifiko zakona in za specifika v zunanji diplomatski službi. Tako,
               da kot so drugi primeri, kadrovski, prilagojene rešitve, ki so specifične za
               Ministrstvo za zunanje zadeve in za diplomate, tako je tudi tu verjetno možno. Če pa,
               torej iz našega vidika tu ni kakšnih posebnih razlogov, da bi na to posebej
               opozarjali. Če bi imelo smisel, bi lahko iz pravno-tehničnega vidika pač povedal, da
               ta amandma ni povsem ustrezno zapisan, ampak najbrž ni potrebno, če bi mislim, da naj
               ostane tako kot je. Nimamo pripomb. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp57">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>V redu. Glasujemo o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet. Trije za in deset proti. Amandma ni sprejet. In prehajamo na
               razpravo o 11. členu in amandmaju, ki sta ga vložili poslanski skupini SDS in SLS ter
               amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD, Zares, LDS in DeSUS. V kolikor bo
               amandma pod številko 1 sprejet, bo amandma pod številko 2 brezpredmeten. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp58">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>To je poleg tistega člena, ki določa izključno oziroma amandmaja, ki je predlagal,
               ohranitev izključno profesionalne diplomacije, ključen amandma v tem zakonu. Namreč
               dotika se problema, ki se iz političnih razlogov pometa pod preprogo ali pa običajno,
               ko zmanjka argumentov, se potem poskuša iz ene strani posmešit. Vendar je treba
               vedet, da je Slovenija kot država utrpela v zadnjem obdobju izjemno veliko škodo
               zaradi tega, ker je prišlo do uzurpacije oblasti. Namreč, da to obrazložim, je treba
               najprej pogledati kaj v ustavnem pravu pravzaprav to pomeni.</p>
               <p>Ustavno pravo in slovenska Ustava nedvoumno že v svojem začetku loči zakonodajno,
               izvršilno, sodno vejo oblasti. To so oblike, preko katerih ljudstvo uresničuje svojo
               oblast, kajti dejansko je oblast, oblast ljudstva. Ne obstaja reprezentativna veja
               oblasti in cela slovenska Ustava je bila, to vemo vsi tisti, ki smo imeli priložnost
               tako ali drugače biti zraven, napisana z namenom, da se maksimalno spoštuje to
               načelo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Mimogrede, slovenska
               Ustava, za tiste, ki ne veste, je bila v osnovi napisana tako, da bi predsednika
               države kot reprezentanta volil Državni zbor in ne neposredne volitve. Neposredne
               volitve so priletele noter v Ustavo povsem na koncu, na osnovi enega predloga, brez,
               da bi se to upoštevalo pri preoblikovanju ostalih členov. Žal je zgodovina zdaj taka,
               da se čedalje bolj drsi v neko obliko predsedniške oblike od državne ureditve, kajti
               zlasti s strani izvršilne veje oblasti, si predsedniški del kar prilašča posamezne
               funkcije. Zaradi tega je že prišlo, s tem sem začel, do izjemno velike škode za to
               državo, ki bo lahko zgodovinska in nepopravljiva. Eden od razlogov, da se v tujini
               praktično vsa mednarodna diplomacija obrnila proti Sloveniji in pomagala izključno
               Hrvaški v problematiki meje, ureditvi meje s Slovenijo, je bilo tudi ta, da
               predsednik države kratko in malo ni opravil svoje dolžnosti in ni poslal v tujino
               veleposlanikov pravočasno in zdaj nas vsi, ko sprašujemo zakaj ste pa tako spremenili
               mnenje, od recimo enega leta nazaj in so vprašali, kje so bili pa vaši veleposlaniki,
               zakaj jih pa niste imenovali. Kaj naj jim rečem? Ustava ne predvideva, da kakršen
               koli izbor opravlja predsednik. Predsednik je reprezentant in je zgolj dolžan
               podpisati zakon po Ustavi, kadar ga po predvidenem postopku predloži v podpis in
               razglasitev Državni zbor in dolžan je seveda izdati ustrezna pisma na koncu postopka,
               ker on predstavlja državo in zato je to določilo v Ustavi. Da je jasno, da je on
               tisti, ki pač predstavlja državo navzven.</p>
               <p>Zdaj se dogaja povsem nekaj drugega. Kot, da je on tisti, ki končno izbira te ljudi.
               To je seveda čista uzurpacija oblasti in celo rušenje ustavnega reda, samo nihče si
               ne upa tega naglas povedati. Zato, da se tovrstna škoda, ki je bila izjemno velika in
               nepopravljiva, ne bi več dogajala, smo predlagali tak amandma, ki določa celo rok,
               kar je tudi edino pravilno, kajti v pravu vemo, da so roki izjemnega pomena za
               uresničitev odločitev, ki jih sprejmeta zakonodajna oziroma izvršilna veja oblasti.
               Kogar moti, da je tukaj notri, tako kot piše v stališču Vlade, tudi omenjen Državni
               zbor. Lahko vidimo predlagatelja, takoj povem, da smo se pripravljeni takoj
               dogovoriti o tem, da se soglasje spremeni v mnenje. S tem smo samo hoteli povedati,
               da če je vpleten Državni zbor v ta postopek, naj se mu da ustrezno težo. Sicer pa se
               ga lahko, o tem smo tudi trdno prepričani, mirno bi lahko tudi izpustilo in bi to v
               celoti opravila Vlada. Toda ključno pa je, da ko enkrat do zaključka postopka pride,
               je potrebno potem to, sklep o tem tudi uresničiti. Zanimivo je, da se je nekdo
               spotaknil ob izraz sklep, čeprav že sedanji zakon govori o sklepih. Lahko greste
               brati v besedi obstoječega zakona. Zdaj pa ne vem, ali tisti, ki je pisal tukaj
               stališče ne ve kaj piše v <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               obstoječem zakonu ali zakaj ga to moti. Namreč strinjam se s tem, da je povsod v
               primerljivih državah, glavna teža na izvršilni veji oblasti, ne na zakonodajni veji
               oblasti. Tukaj je bila neka slovenska tradicija, če se jo želi ohranit, potem naj bo
               stališče, ki ga oblikuje pristojno telo Državnega zbora tako, da bo imelo ustrezno
               težo. Vsekakor pa mora biti jasno, da ko enkrat Vlada postopek zaključi, je od tam
               naprej postopek zgolj še formalnost. Gre za to, da se človeku podeli s strani
               tistega, ki je reprezentant države, ustrezen podpis, da bo jasno, da ta, ki ga
               pošiljamo v tujino, predstavlja državo kot celoto. To je namen tega postopka, ne pa
               neka dodatna instanca v izboru ali v imenovanju, ker je to sprto z ustavnim redom
               tako, kot sledi iz same Ustave in tudi sprto s temeljni načeli demokracije o ločitvi
               vej oblasti.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam. Mi nimamo predsedniškega sistema. Kdor je vsaj minimalno prebral
               slovensko Ustavo in še kakšno knjigo o ustavni ureditvi ve, da imamo parlamentarni
               sistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Gospa Darja Lavtižar ... Gospod Grims, lepo prosim. Vsak poslanec ima
               pravico, da konča ... Gospod Grims, prosim. Jaz prosim, da nehate razpravljati. Bom
               dal obema opomin. Prosim gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp60">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Jaz bi rad prebral iz Ustave Republike Slovenije
               kaj je pristojnost predsednika republike, to govorijo členi od 102. do 109 in če jaz
               kaj razumem, sicer pa nisem pravnik, to lahko ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Lavtižar Bebler, prosim malo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp62">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>V 107. členu piše, da predsednik republike, to so njegove pristojnosti, postavlja in
               odpoklicuje veleposlanike in poslanike republike in sprejema poverilna pisma tujih
               diplomatskih predstavnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Bevk. Gospod Jelinčič Plemeniti. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp64">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz pa mislim, da ima gospod Grims prav in tukaj je Ustava zelo
               nekonsistentna in zelo nerazumljivo napisana. Dejstvo je, da imamo res parlamentarni
               sistem, vsaj jaz upam, da ga imamo, mogoče ga čez nekaj časa ne bomo imeli več, ker
               gremo v to čudno smer, ampak zaenkrat ga še imamo. In zato, jaz bom podprl amandma
               poslanske skupine SDS in SLS, kajti Državni zbor je nekoč že dajal soglasja k
               imenovanju veleposlanikov. Mi smo jih imeli tukaj na tako imenovanem zaslišanju, smo
               jih spraševali in če bo v kolikor nas niso prepričali, takrat niso dobili soglasja
               Državnega zbora. Potem se je zgodila zadeva, ko je gospod Kacin hotel po svoje
               rihtati vse te stvari in je on pripeljal notri varianto, da v Državnem zboru delovno
               telo nima pravzaprav nobene pristojnosti več, mi se seznanimo s tistim, kar hoče
               povedati veleposlanik in napišemo mnenje kaj sodimo, ali je primerno ali ne, vendar
               mnenje ni obvezujoče za kogar koli. Tako, da veleposlanik lahko pride sem, zapoje
               pesmico Na planincah, reče še trikrat bla, bla, bla in če se je Vlada tako odločila,
               bo ta veleposlanik, veleposlanik ne glede na kar koli. Prej je imel Državni zbor
               možnost, da v takem <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> primeru
               reče "ne hvala". Zdaj pa tega ni več in jaz mislim, da je smiselno, da ta Odbor za
               zunanjo politiko dobi nazaj svoje kompetence, ki jih je že imel dolgo časa in takrat
               moram reči, je bil izbor veleposlanikov bistveno boljši, ker v tistem času, ko je
               gospod Kacin pripeljal do tega, da so se veleposlaniki določali na Vladi, sem so
               prišli pa samo na obisk. Jaz moram reči, da jaz od takrat naprej, kar imamo tukaj
               predstavitve veleposlanikov, sploh ne hodim poslušati, ker je brez veze. Kar koli bo
               povedal, kar koli bo kdo rekel, to nima nobene teže in nobene veljave, zato tudi nima
               smisla. Mogoče bi bilo celo najlažje, da enostavno črtamo predstavitev veleposlanikov
               v Državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Jelinčič Plemeniti. Jaz bi samo prosil vse razpravljavce, da naj ne
               navajajo tretjega imena, zlasti oseb, ki ne morejo replicirati. To je pač prošnja,
               seveda ni noben diktat, ampak prošnja, da bi se izognili imenom, imenom oseb, ki ne
               morejo replicirati. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Iz korektnosti. Gospod Frangež,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp66">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Jaz moram priznati, da mi v dilemi med obema amandmajema,
               najbolj všeč izvirno besedilo zakona, kot je v osnovnem predlogu Vlade in tukaj se
               bom nekako umestil v teh stališčih med gospodom Grimsom in gospodom Jelinčičem.
               Kolikor sem jaz razumel, vendarle je tudi gospod Grims to zahtevo po soglasju
               pripravljen omejiti. Moram pa reči, da se mi zdi tudi iz tistega, kar smo vajeni iz
               predstavitev ministrskih kandidatov, pravzaprav ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., da mi
               odločamo, kot recimo matično delovno telo, ki da mnenje k kandidatu za ministra, da
               ne odločamo o tem kakšen je njegov program, ali se nam zdi njegov program primeren,
               ali se nam zdi osebnostno ali po svojih kvalifikacijah primeren za to, da je
               minister, ali je v tem primeru veleposlanik, če bo sprejet koalicijski amandma, ampak
               pravzaprav odločamo o tem kakšna je bila njegova predstavitev. Se pravi, če je pred
               matičnim delovnim telesom lepo zaplesal, mu bomo dali pozitivno oceno, če ne pa ne.
               Namerno banaliziram. Jaz mislim, da je osnovna dikcija tega 2. člena mnenje, ne
               insistiram na tem, da mora biti to zavezujoče, ampak vendarle, da je mnenje o
               kandidatu, ne pa o njegovi predstavitvi o tem kako lepo je povedal in odrecitiral
               svojo predstavitev in prijazno odgovoril na naše vprašanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Frangež. Gospod Battelli ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp68">

               <speaker>ROBERT BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem tudi dolgo bil zagovornik tega, da se ločenost med vejami oblasti
               v tem primeru pač izvaja na način, da parlament ne postavlja veleposlanikov. To potem
               tudi omogoča identifikacijo odgovornosti za odločitve. To je ključen moment v
               demokraciji. Ampak, če je že involviran parlament, potem naj odbor da soglasje, tako,
               da bomo naredili paradoks še toliko večji. Sicer pa koalicije po navadi imajo večino
               tudi v odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo se je še oglasil? Izvoli gospod Anderlič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp70">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom podprl amandma koalicijskih poslanskih skupin najbrž bi bilo prav, da ti
               dvomi, ki se očitno pojavljajo, da se razčistijo, če bodo obstajali tudi vnaprej. Zdi
               se mi, da je soglasje preveč in onemogoča tisto osnovno delitev med oblastmi, da pa
               politiko in način izvajanja mednarodne javnosti pa vendarle spremljamo v Državnemu
               zboru. Zelo bi se pa branil, da bi odločali s soglasjem o tem kakšne so osebnostne
               ali druge lastnosti posameznih kandidatov. To je nekaj kar je izven tega kar se reče
               demokratični principi kajti, če nekdo pride tako daleč skozi proceduro in da na koncu
               pride sem in reče ima plave oči in en glas več v Odboru za zunanjo politiko ga lahko
               izvrže na smetišče če bi bil pa glas na drugi strani bi šel pa naprej. To se mi zdi
               absolutno nesprejemljivo. In to je moje... ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>... Jaz vas nisem
               nič narobe razumel jaz seveda zagovarjam svoje stališče in ne prvič, tudi na temu
               odboru sem ga že nekajkrat, zato pravim, moje mnenje je takšno, da je potrebno
               razpravljati o predstavitvah, o tem kaj lahko pričakujemo od kandidata, ki ima namen
               iti na neko zahtevno delovno mesto v tujino z zaslišanjem oziroma s to razpravo se ta
               vtis da dobiti ali je predstavitev ustrezna ali ne. Jaz tudi verjamem, da se ne da
               napisati, da se na vsa vprašanja vnaprej ne da že pripraviti tako daleč, da bi dobili
               člani in članice odbora dobili ene verodostojne predstave o tem ali je ta predstavnik
               tisti, ki bi te naloge lahko ustrezno upravljal.</p>
               <p>Vse druge stvari ali izpolnjuje pogoje ali ima kakšne druge osebnostne, kot bi
               nekateri rekli, slabosti, se morajo odpraviti v fazi priprave in pred predlogom
               preden ta predlog gre v proceduro. In jaz verjamem, tako kot sem tudi včeraj poslušal
               na tisti izredni seji kdo vse je vključen v fazo, ko gre za kandidate na naši strani
               in tudi seveda takrat, ko se prednostno podeljujejo agremaje na tujim veleposlanikom
               v Sloveniji.</p>
               <p>In zato je to po mojem mnenju preveč za Odbor za zunanjo politiko Državnega zbora, da
               bi na ta način odločali in jaz menim, da je mnenje dovolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro, hvala gospod Anderlič. Jaz nisem slišal imen pa mislim da ni bilo to mnenje,
               ni bila polemika s prejšnjimi mnenji ampak to je bilo Anderličevo mnenje. Torej ne
               bom dal zdaj replik na tuje izvajanje... ...<stage>/Oglašanje s klopi./</stage>... Proceduralno,
               prosim gospod Frangež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp72">

               <speaker>MATEVŽ FRANGEŽ:</speaker>

               <p>zelo smo navajeni tega, da se na replike sklicujemo takrat ko je nekdo omenjen. Ne
               rabiš biti omenjen zato, da imaš pravico do replike ampak gre za vprašanje na kakšen
               način je drugi govornik integretiral tvojo razpravo. Ni potrebe po repliki, sprejemam
               mnenje gospoda Anderliča ampak mislim, da moram to enkrat poslovniško razčistiti, ker
               imamo tu dve različni praksi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Če dovolite. Jaz sem razumel razpravo gospoda Anderliča kot razpravo o amandmaju,
               vsebinsko razpravo o obeh amandmajih. ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... Gospod Grims,
               vi ste se oglasil za razpravo ampak če dovolite... Dobro dajte, bom jaz na koncu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp74">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Poglejte, ker ste nekateri izrazili želje za še nekaj ustavnega prava vam pač<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> z veseljem ustrežem in tisti, ki
               vas spravlja v dvom dikcija Ustave kaj pomeni postavitev? Postavitev se opravi z
               ukazom, na nek način je to primerljivo z razglasitvijo zakona. Tudi tam veste, da so
               že bili primeri, ko je zašel predsednik države, ni važno kateri je to bil ampak bili
               so primeri, lahko vsi preverite, v skušnjavo, da bi kakšen zakon tudi ne podpisal,
               ker mu politično ni pasal. Vendar je bil zelo hitro podučen, da seveda to ni njegova
               pristojnost, ker on ni končna faza zakonodajne veje oblasti ravno tako kot ni on neka
               končna faza izvršilne veje oblasti ker nimamo predsedniškega sistema. On je
               reprezentant...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Prosim gospod Grims, gremo k amandmaju...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp76">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Saj govorim o tem gospod Juri, nimate mi pravico segati v besedo, ne boste verjel, da
               Poslovnik celo za vas velja.</p>
               <p>Problem, ki je prisoten, še enkrat poudarjam, ni problem, ki bi bil imaginaren, ta
               država je že imela zaradi uzurpacije oblasti izjemno veliko mednarodno politično
               škodo. Ali črkujem to, da bo bolj jasno o čem govorim? In ta problem postaja pereč,
               postaja celo nepopravljiv in ni vezan samo na to področje, žal. Še to je potrebno
               povedati, so tudi primeri, ko se zakonodajo zdaj pripisuje tej funkciji, nove in nove
               pristojnosti, ker se poskuša delati neko famo, da gre za nekoga, ki ni politik.
               Seveda je predsednik politik, ravno tako kot je vsak minister politik, ravno tako kot
               je vsak poslanec politik. Nobene razlike ni, politik je politik, pika. To je temeljno
               načelo politične kulture in govoriti o tem, da je pri enemu strokovni izbor,
               "kobajagi" pri ministrih, pri enemu je politični izbor, "kobajagi" pri poslancih in
               pri enemu je nevtralni izbor vsega ljudstva, ker je reprezentant države, seveda čisto
               navadna "flancarija". To vsi veste, da to ni samo spoznanje Slovenije ampak, da to
               piše v vsakem najbolj osnovnem učbeniku s politološkega ali pa s kakšnega drugega
               področja, ki se ukvarja z družboslovjem.</p>
               <p>Iz tega razloga je seveda zelo nevarno, če se izkaže, da en del zakonodaje pripelje
               do skušnjave, da si poskuša nekdo, ki po sami ustavi ali zakonodaji neke pravice
               nima, to pravico uzurpira. Zaradi tega je potrebno potem v zakonodajo te stvari
               zapisati tako jasno, da do takšnega položaja ne pride več, če se že kdaj pojavi.
               Dobro je to vnaprej predvideti ampak včasih to ni možno. V danem primeru pa ne samo,
               da se je to že zgodilo ampak celo škodljive posledice so že nastopile.</p>
               <p>Zato neodgovorno, če se danes ne sprejme zelo jasno določila, ki bo to zadevo enkrat
               postavila na pravo mesto in da se z dopuščanjem tega, da se prenaša en del oblasti na
               reprezentativno funkcijo, ki tega po Ustavi, te pravice nima, da se enkrat s to
               prakso neha. Če opozarjamo na to področje potem je seveda to nekaj kar bi moralo
               skrbeti vse namreč potrebno je vedeti, da če Vlada molče prepušča ali pa s tem, ko
               nasprotuje temu amandmaju to, da ji nekdo jemlje del njene oblasti saj je pravica
               izvršilne veje oblasti, da opravi postopek in izbor, sprejme sklep o imenovanju v
               končni fazi. Gre samo še za postavitev <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> tisto reprezentativno funkcijo kot razglasitev, da je jasno, da je
               človek predstavnik cele države. Če Vlada na to pristaja potem je to potrebno tudi
               problematizirati, ker to pomeni, da Vlada pristaja na to, da se ruši ustavni red,
               takšen kot izhaja iz načel same Ustave.</p>
               <p>Če se z zakonodajo tega ne uredi ali pa če se, kot so drugi primeri v drugi
               zakonodaji, ko se poskuša pripisati na reprezentativno funkcijo neke pravice izbora
               imenovanj in pa dodajanj v nedogled je to ravno tako prispevek k rušenju ustavnega
               reda. Tistim, ki to ne verjemite, preverite to pri ustavnih pravniki pa vam bodo oni
               to povedali. Nekateri so se na to temo že oglasili in so opozorili, da to postaja
               pereč problem v Sloveniji. In gre za to, da se enkrat zakonodajo začne urejati tako,
               da teh skušnjav preprosto ne bo več, očitno so na te funkcije prišli ljudje, ki
               podležejo skušnjavi. In gre za to, da se pove na zakonodajna veja oblasti je, da pove
               kaj je prav in kaj ne in da sprejme stvari skladno z načelno resolucijo za katero ste
               se zadnjič zavezali, da bodo zakoni določni, jasni in da ne bo potem nobenih dvojnih
               interpretacij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Grims. Gospod minister je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp78">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Najprej, poglejte to bi rekel, zadnjih dvajset let se je delalo v skladu z Ustavo in
               tudi z nekimi običaji. Predsednik je bil konzultiran, vedno vse do lanskega leta je
               bil konzultiran glede postavitve veleposlanikov. Kar mi hočemo s tem predlogom zakona
               je samo, da zapišemo to kar se je delalo od neodvisnosti Slovenije naprej, se pravi,
               da je predsednik republike konzultiran preden Vlada odloči o postavitvi
               veleposlanikov. </p>
               <p>Drugo pa, poglejte nobene škode ni bilo, ker ni bilo veleposlanikov, ker s tem ste
               kontradiktorni sami s sabo, o tem kar ste govorili, o amandmaju prej, ko ste rekli,
               da so veleposlaniki isto kot odpravniki poslov in da je tako vseeno ali je tukaj
               odpravnik poslov Amerike ali pa je veleposlanik. Zdaj, potem, če ni bilo
               veleposlanikov ni bilo nobenega problema, so bili odpravniki poslov. Če pa je že bila
               škoda je pa bila narejena zato, ker se Vlada ni posvetovala s predsednikom glede
               kandidatov za veleposlanika. Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Oražem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp80">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz mislim, da je res razprava zelo nenavadna gospod Grims in sam s seboj prihajate v
               popolna nasprotja. Jaz moram reči, da enostavno Ustava je ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., 107.
               člen je jasen, kolega Bevk ga je tudi prebral in 107. člen postavlja in odpoklicuje
               veleposlanike in v bistvu vi rušite ustavni red, ker želite, da v zakon napišemo
               nekaj kar bi bilo drugače kot je v Ustavi. Ampak bistvo tega je, mislim da gospod
               Jelinčič je prej povedal; ena stvar je kako se Državni zbor znotraj tega odloči ali
               na soglasje ali na mnenje. To, kar pa vi zdaj tukaj prodajate so pa enostavno rečeno
               gospod Grims ene buče, ene čudne buče. In vi od nas zahtevate in pričakujete... in
               zame Ustava še velja. Vi bi radi, da jo zdaj tukaj spreminjamo.</p>
               <p>In tekst, ki je napisan v zakonu je dobesedno prepis 107. člena Ustave, vaš tekst je
               pa drugačen in jaz takšnega amandmaja ne morem podpreti. In res, če gospod Grims
               druge poučujete o pravu, malo samorefleksije bi bilo tudi pri vas dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dovolite, gospod Grims, da razpravljam tudi jaz, zdaj ste se že tretjič oglasili. </p>
               <p>Torej, jaz se pridružujem temu mnenju, mislim, da amandma, ki ga predlaga SDS pa SLS
               krši Ustavo, kajti nalaga predsedniku oziroma daje<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> predsedniku funkcijo, ki jo v postavi nima in to je
               funkcija izvršilca nekega sklepa, vladnega sklepa brez nikakršnih drugih dimenzij.
               Torej, ta dikcija je absolutno nesprejemljiva, tudi ta diktat s časovnim rokom
               odstopa od navsezadnje prakse in prakse vseh normalnih demokratičnih državah.</p>
               <p>Kar zadeva pa soglasje ali mnenje odbora; nekateri tukaj, ki sedimo, smo doživeli
               tudi obdobje, ko je bilo soglasje odbora nujno. Seveda tudi soglasje ima določene
               prednosti ampak ima več pomanjkljivosti kot prednosti ni največja pomanjkljivost je,
               da spet politika, kakor koli že, posega v profesionalnost diplomatov. In jaz mislim,
               da tukaj ne bi naleteli na kakšne posebne simpatije s strani zagovornikov maksimalne
               profesionalizacije diplomacije, ko bi omogočili koalicijam oziroma večinski politični
               volji na nekem odboru, da soglaša ali ne z diplomatom glede na očitke, ki so lahko
               politični ali so lahko osebni in tako dalje.</p>
               <p>Tudi z dikcijo, ki jo predlaga koalicija se strinjam, da ne gre za ocenjevanje same
               osebe ampak gre za ocenjevanje predstavitve. Točno vemo, če smo realni, da na koncu
               bo vplivalo vse, bo vplivala predstavitev pa bo vplivala tudi persona kot takšna, to
               je jasno. Ampak prav zaradi tega mi moramo čim bolj jasno zavarovati delo in
               izpostaviti to kar je kvaliteta tiste predstavitve. Prav zaradi tega, da bi se
               izognili skušnjavam po kakšnih osebnih simpatijam oziroma antipatijam. </p>
               <p>Tako da, zdaj jaz osebno zagovarjam in glasoval bom za koalicijski amandma. Pri vašem
               pa sami ste prej omenili, da bi celo pristali na spremembo soglasja k mnenju. Torej,
               tudi sami, ko ste oblikovali ta amandma verjetno niste imeli jasne predstave o pomenu
               in pristojnosti tega odbora. Je pa zelo pomembno, da ta odbor v fazi imenovanja poda
               mnenje, tudi to mnenje bo tako ali drugače vplivalo. Kajti, če bi bilo mnenje
               negativno bi bila zadrega tako pri Vladi kot pri predsedniku bistveno večja. In ni
               res, da ta Državni zbor ne bi imel nikakršne vloge. Ne vem, jaz si ne predstavljam
               kako bi se lahko postopek gladko nadaljeval v kolikor bi nekdo dobil na temu odboru
               negativno mnenje. In če bi bilo to negativno mnenje izrazito seveda premislek bi bil
               potreben tudi na vseh nadaljnjih postopkih. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ne vidim pa nobenega pomena in nobene koristi o tem, da dobi parlament
               takšno funkcijo da lahko v bistvu z vetom postavlja nekoga, ki prihaja iz
               profesionalne diplomacije, ki je diplomat, ki pač mora imeti zagotovljena, znotraj
               tega postopkovnega okvira od Vlade do predsednika to profesionalno tudi zaščiteno.
               Jaz žal menim, da ta parlament nima pristojnosti in nima niti objektivnih danosti, da
               bi nekoga ocenjeval nevtralno in objektivno. Tako, da skušajmo depolitizirati čim več
               ta postopek. In mislim, da to, kar imamo na mizi je dejansko predlog depolitizacije
               imenovanja veleposlanikov.</p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Grims, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp82">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Tukaj pa je vendarle točka v kateri se absolutno strinjava. Odklonitev imenovanja s
               strani predsednika, ki je bila vezana na neko celo skupino, kot se dobro spomnite, je
               bila očitno politično motivirana. Torej, ni šlo za to, da bi bil predlagan kdo, ki ne
               izpolnjuje pogojev, ki je morda mladoleten in ne vem kaj, ampak je šlo očitno za
               politično delovanje. In sami ste rekli - izključno politiko iz tega postopka. To se
               pravi, gre prav za to kar ste sami dejali.</p>
               <p>Seveda je bilo tisto politično delovanje v nasprotju z načeli ustave. Še tole, ustava
               ne pravi, da izpelje postopek razpisa in vse ostalo predsednik države. To opravlja
               ministrstvo, seveda, kar je tudi edino logično. Kajti, diplomacija je potem po
               načelih, ki veljajo, po ustavnem redu, pravnem redu podrejena ministru in je vezana
               nanj in on je za njeno delo odgovoren. Saj ni odgovoren predsednik države. Zaradi
               tega, tukaj tisti, ki se zateka celo k žalitvam, kot je prej lepo demonstrirala
               potrditev mojih uvodnih besed ena od spoštovanih kolegic, pa tudi lepo je
               demonstrirala svoje neznanje, je vendarle treba opozoriti, da vas nekatere stvari
               kažejo v precej zabavni luči. Recimo, ko se mnogi spotikate ob to, da je tukaj zdaj
               predviden rok za opravo nekega dejanja, ki je predvideno v ustavi, češ da je to
               problematično, sporno, neustavno mislim, da smo že slišali, bi vas lahko vprašal -
               ali ni mogoče nek rok predviden tudi za drugo dejanje, ki je pri istem predsedniku
               predvideno? To je za razglasitev zakona. Ali ima on, ima predsednik tam neskončno
               dolgo časa da razglasi en zakon. Če jaz kaj vem je tam en rok določen. In zakaj je
               potem sporno, če bi se še tu za drugo dejanje, ki ga prav tako določa ustava, določil
               rok in to stori zakonodajalec, ki ima vso pravico, da razdela ustavne določbe tam,
               kadar oceni, da je to potrebno. Skratka, zadeva je očitno zgolj vprašanje tega ali se
               še naprej sprenevedamo in pristajamo na to, da se igra neko igro kako je nekdo izven
               politike, čeprav je politik par exelence in pristajamo na to, da se s sprejemanjem
               političnih odločitev posega v ustavne pristojnosti zakonodajne in izvršilne veje
               oblasti, ali pa se na to ne pristaja več. In mi želimo postaviti pravne norme tako,
               da bo kristalno jasno kaj je kdo dolžan storiti in tudi v kakšnem roku. V ničemer to
               ne odstopa od ustavnih načel, še vedno je predsednik države tisti, ki razglasi nekoga
               z ukazom in ki mu izda pooblastilna oziroma poverilna pisma oziroma agrema, kot
               nekateri rečejo.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tukaj ni
               nobenega problema. Gre zgolj za vprašanje tega kakšno ureditev želimo - takšno, da bo
               še naprej prihajalo do stvari, ki niso povsem skladne z ustavnim redom, do
               političnega odločanja in izbora, takrat, ko se tega po pravnem redu ne predvideva več
               in se za to celo žrtvuje tudi ugled države ali celo državne koristi, kot je bilo,
               žal, v strateškem primeru, ki sem ga prej navedel. Mimogrede, intervencija gospoda
               ministra je bila sicer diplomatska, ampak očitno čisto zgrešena. Jaz sem opozoril na
               to, da prihaja v nujnih primerih, ko se ne opravijo imenovanja do tega, da nekdo drug
               pač nadomešča pri opravljanju nujnih poslov. Seveda pa je to gesta, kot oba zelo
               dobro veva, gospod minister, ki jo država različno razume. In če v neki državi do
               nekega imenovanja zelo dolgo ne pride, potem se začnejo ljudje spraševati, zakaj v
               tisto državo nekdo ni predlagal veleposlanika. In da to spet ni samo teorija, je
               dokazal ravno na začetku eden od poslancev, ki je postavil direktno vprašanje - zakaj
               za božjo voljo še ni ključna država tega sveta postavila v Sloveniji svojega
               veleposlanika toliko časa. Zato, ker vsi vemo, da je to na nek način razumljeno tudi
               kot gesta, in se začnejo ljudje prej ali slej spraševati zakaj do tega pride. In tudi
               odnos med državo in tistim diplomatskim predstavništvom steče lažje, je drugačen - pa
               če to priznate ali ne, ko se enkrat vse te stvari uredijo ali pa če se ne uredijo.
               Zaradi tega je to še kako pomembno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Grims.</p>
               <p>Niste še utrujeni, dobro. V redu.</p>
               <p>Jaz tako, samo eno opombo če mi dovolite. Glede na to, da smo slišali zdaj veliko
               argumentov, jaz pozivam, da bi se približali k glasovanju. Podani so bili vsi
               argumenti, prosim, še gospo... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp84">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod predsedujoči, zdaj pa jaz apeliram na vas. Če bo ta razprava šla v
               smer, da bomo poslušali enourna predavanja poslancev, ki bodo spraševali druge,
               berite - koalicijske poslance, in si zastavljali retorična vprašanja, potem operirali
               z razni reprezentanti, jaz pri takšni diskusiji ne nameravam sodelovati. Ko smo trije
               člani...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp86">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Ali smem povedati do konca!?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Ja, ampak tudi sodelujete v tem zavlačevanju, veste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp88">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Ne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp89">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>No, dajte hitro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp90">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Gospod Juri, ne pristajam na vašo diskusijo. Ko smo tukaj govorili trije člani
               koalicije, smo vsak govorili po eno minuto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Jaz nisem prekinil nobenega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp92">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Ali smem povedati do konca!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Ja, lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp94">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Res. In bi vas prosila, kot predsedujočega, da to sejo tudi vi usmerjate na nek
               način. Ker če bomo to razpravo danes pripeljali do konca, to sejo vodite vi in ne
               gospod Grims. In se mi zdi, da bi bilo mogoče dobro, če bi tudi vi to razpravo
               peljali na neko pravo smer. ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Gospa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp96">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>...ker ta razprava, žal, ne pelje v pravo smer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Gospa Župevc, zdaj dajmo nehati s temi sugestijami. Vi veste, da se jaz držim
               poslovnika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp98">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Zelo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Poslovnik omogoča slehernemu poslancu, da razpravlja. Če bi jaz imel tukaj možnosti
               omejevati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp100">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Saj imate, ampak se niste poslužili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp101">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>...<stage>/Mikrofon ni vključen./</stage>... Tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp102">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Ne, lepo prosim. Saj vemo kaj se dogaja. Torej, jaz še enkrat pozivam poslance k
               racionalizaciji te razprave, ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... nisem želel posegati v
               besedo nobenega poslanca, niti poslanca Grimsa ne. Trikrat je razpravljal. Še enkrat
               ponavljam. Podani so bili vsi argumenti, zdaj prosim, da preidemo k glasovanju.</p>
               <p>Gospod Grims, če imate še nekaj konkretnega, če boste ponavljali stvari, ki smo jih
               že slišali, potem pa prosim, dajte se omejiti. Ampak, bodite res, eno minuto, lepo
               vas prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp103">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, dobro veste, da razpravo lahko omejujete samo v primeru, če se
               nekdo oddalji od teme, mi pa govorimo točno o tem amandmaju in argumentih. Seveda pa
               razumem živčnost spoštovane koalicije, ker se je očitno znašla na nekem zanjo izjemno
               spolzkem terenu.</p>
               <p>...<stage>/Smeh./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp104">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Smo vsi mirni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp105">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>...in se ji zelo mudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp106">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Bomo celo zaspali z vami gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp107">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Je pa to tudi zelo zanimivo z enega vidika - kdaj se pokaže senzibilnost te
               koalicije. Spoštovano kolegico ni vznemirilo, ko je neka njena kolegica iz koalicije
               uporabljala celo zmerljivke, slišali smo izraz buče in podobno, pač pa jo je zjezilo,
               ker se navaja določena argumentacija...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp108">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Zdaj vas opozarjam, da ste se oddaljili od predmeta razprave. Tako, da prosim -
               govorimo o amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp109">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ampak zanimivo je, da ne nje in niti tiste, ki je psovala niste opozorili, opozarjate
               pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp110">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Nihče ni psoval v tej sobi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp111">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>...zdaj že drugič mene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp112">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Ne, nihče ni psoval.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp113">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>To je res zanimivo, ej ga. Res zanimivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp114">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro, najlepša hvala.</p>
               <p>Preidimo na glasovanje. Torej, glasujemo najprej o amandmaju poslanskih skupin SDS in
               SLS.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Torej, prehajamo na glasovanje o drugem amandmaju poslanskih skupin SD, Zares, LDS in
               DeSUS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... ja, 9, z 9 za... ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...
               Dobro, lepo. Sprejet je bil, nedvomno je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 12. členu in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem členu in amandmaju?</p>
               <p>Prosim, gospod Grims. O 12. členu. A, ne boste o tem razpravljali? Dobro. Če nihče
               noče razpravljati o členu, prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 13. členu in amandmaju, ki sta ga vložili poslanski skupini
               SDS in SLS in amandmaju, ki so ga vložile poslanske skupine SD, Zares, LDS in DeSUS.
               Če bo amandma pod številko 1 sprejet, bo amandma pod številko 2 brezpredmeten.
               Predlagan je tudi amandma odbora, ki z dodatnim stavkom vsebinsko dopolnjuje amandma
               koalicije. V primeru, da bo sprejet amandma odbora, bo amandma koalicije
               brezpredmeten. Amandma se glasi: V sedmem odstavku spremenjenega 27. člena se prvi
               stavek nadomesti z besedilom, ki se glasi: "Z osebo iz drugega odstavka tega člena se
               za določen čas, ki ne sme presegati 4-ih let, sklene pogodba o zaposlitvi za določen
               čas oziroma aneks k pogodbi o zaposlitvi, če je oseba zaposlena v organu državne
               uprave. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Zaradi delavnih
               potreb, ki jih ugotovi minister za zunanje zadeve, se po izteku obdobja iz prejšnjega
               stavka, izjemoma največ za čas enega leta sklene nova pogodba o zaposlitvi za določen
               čas oziroma nov aneks k pogodbi o zaposlitvi."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati?</p>
               <p>Gospod Grims, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp115">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>No, tukaj imamo, govorimo seveda o celotnem 13. členu. Ta 13. člen je pravzaprav
               verjetno razlog zaradi katerega je sploh prišlo do spremembe zakona, ker se želi
               ponovno odpreti prostor tudi za direktno politično nastavljanje ljudi, najbrž glede
               na pot po kateri se je prišlo do oblasti s sedanjo koalicijo, računate da bo pač
               treba tiste, ki so moteči poslati in ni za vse na voljo dovolj izjemno dobro plačanih
               funkcij v evropski strukturi, kot bo ravno v tem trenutku eden od ključnih vladnih
               funkcionarjev, ki bo seveda ob razpletu neke znane afere postal izjemno moteč za
               sedanjo vlado, odšel. In bo zato pač nagrajen za svoje početje, s katerim je sicer
               povzročil državi Sloveniji veliko škodo v tujini in tudi doma. Najbrž je še kakšna
               takšna oseba, pa je pač treba narediti prostor.</p>
               <p>Vsekakor, kot sem na začetku rekel, dejstvo je, da je izjemno neprijetno, da se tukaj
               kaže dvojnost meril. Ko se je takratna opozicija v prejšnjem mandatu z izjemno
               ostrimi besedami lotevala te problematike, govora je bilo o vsem - od uzurpacije,
               politikantstva do ne vem česa, lahko gremo gledati tisti dobeseden zapis seje, kjer
               je bilo to obravnavano, precej mučno branje, ker so bile takrat izrečene izjemno
               ostre besede s strani takratne opozicije. In glej kaj se je zgodilo. Samo pride za
               hip na oblast, in iznenada ta ista koalicija, nekdanja opozicija, predlaga popolnoma
               nasprotno - da se spet odpre prostor za ljudi, ki niso karierni diplomati, torej za
               politiko, direktno politiko v danem primeru, in v Poslanski skupini SDS lahko samo
               rečemo, da bomo vztrajali pri dosedanji ureditvi in da zato predlagamo da se v celoti
               črta 13. člen predloga zakona. To je tudi popolnoma enak predlog, kot ga je, kot
               ključnega postavil sindikat diplomatov in v danem primeru smo trdno prepričani, da
               gre zgolj za to, da se tukaj pokaže doslednost iz minulega mandata. In lepo vas
               prosim, po 20-ih letih izkušenj, ki jih imamo vsi v vodenju države, ne govoriti, da
               so se pojavile neke nove izkušnje in nova spoznanja, ravno v zadnjem letu dni, ko
               ste, zgolj slučajno, zamenjali svojo pozicijo. Problem je v zamenjani poziciji, ne pa
               v novih spoznanjih, toliko, da se ne bi zgubljajo časa s sprenevedanjem.</p>
               <p>Zato predlagamo, kot rečeno, da se ta člen predloga zakona v celoti črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp116">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Grims.</p>
               <p>Gospa Cveta Zalokar Oražem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp117">

               <speaker>CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kot vem, ste o tem že govorili prej, tudi pri splošni razpravi in jaz bom tu zelo
               kratka.</p>
               <p>Mislim, da daleč od tega, kar je bilo v razpravi pred menoj rečeno, da bi se
               pravzaprav ta vrata tako na široko odpirala, da bi kdorkoli po politični liniji
               zasedel to mesto. Jaz mislim, da je treba biti natančen in se mi zdi prav, da zbiramo
               to, te pogoje. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Jaz bi samo
               enega prebrala, ker se mi zdi, da se ravno skozi to vidi kako pravzaprav je to
               vendarle omejeno in kakšne izkušnje mora takšen kandidat, eventualni, ki bi bil kot
               izjema imenovan, izpolnjevati in to je najmanj 14 let primerljivih delovnih izkušenj,
               zdaj pa iz katerih področij, ne kar tako. Na področju zunanje politike, mednarodnih
               odnosov, mednarodnih ekonomskih odnosov ali mednarodnega prava. Od tega vsaj tri leta
               na vodstvenih delovnih izkušnjah. Pri takšni tretji alineji oziroma pri takšnih
               omejitvah jaz mislim, da tu skozi to sito nikakor ne bodo mogli priti takšni ali
               drugačni, izključno politični kadri, ampak silno, silno bo zadeva prevetrena in jaz
               vidim v teh pogojih resnično možnost, da odpremo vrata samo toliko, kolikor je
               potrebno. Kot je potrebno, da vendarle našo diplomacijo morda ojačamo tudi z ljudmi,
               o čemer smo se in ste najbrž prej govorili, z bogatimi izkušnjami prav iz področja,
               ki so bila zdaj imenovana. To ni, takšnih izkušenj prav veliko ljudi v slovenski
               politiki nima, gospod Grims. Takšnih izkušenj štirinajstih let v zunanji politiki,
               mednarodnih odnosih in tako naprej, vendarle tako veliko ljudi nima in moram reči, da
               v tem smislu, v tem pogledu nimam slabe vesti, da bi bila ta vrata preširoko
               odprta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp118">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Je še kdo? Zdaj sta hkrati dvignila roko. Gospod Rogelj, boste vi najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp119">

               <speaker>GOSPOD ROGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj bi bilo za pričakovati mogoče, da bi predstavniki Vlade kaj rekli o
               tem, ampak, če lahko iz svojega vidika oziroma iz pravnega vidika rečem to, kar sicer
               vem, da je ena argumentacija tu prisotna, da bi s črtanjem tega člena nastala pravna
               praznina. To bi bilo k prvem amandmaju. Jaz pa, gospod podpredsednik, če lahko hkrati
               še k drugemu amandmaju dam komentar. Torej, ker so vsi amandmaji odprti in sicer
               drugi amandma je posledica upoštevanja pripombe Zakonodajno-pravne službe, ampak ni
               povsem ustrezno upoštevano, tako kot zdaj mislimo. Namreč pripomba je šla na prvi
               stavek sedmega odstavka, ki naj bi v prvem delu predlagal, ki v prvem delu pač
               predlaga, da se z osebo iz drugega odstavka tega člena, sklene pogodba o zaposlitvi
               za določen čas, ki ne sme presegati štirih let. Drugi del prvega stavka, ki se glasi
               oziroma aneks k pogodbi o zaposlitvi pa ni povsem jasen, ugotavljamo v pisnem mnenju,
               saj bi se ga dalo razumeti, da pri sklenitvi aneksa k pogodbi o zaposlitvi ni
               omejitve za določen čas, ki ne sme presegati štirih let. Če to ni namen, potem bi
               bilo treba predloženo, tako smo rekli, preoblikovati in je preoblikovano, ampak na
               nekakšen neroden način in sicer s tem, da je rečeno, da se sklenejo pogodbe za
               določen čas oziroma aneks k pogodbi o zaposlitvi, če je oseba zaposlena v organu
               državne uprave. Ta izraz ne bo povsem ustrezen, ker je tudi Ministrstvo za zunanje
               zadeve organ državne uprave in to ni namen. Torej, če naj samo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> še komentiram naprej, to je tudi vsebovano v
               predlogu za amandma odbora, ki pa na podoben način z dodatkom z drugim stavkom, ki
               naj bo del nadomestitve prvega stavka, nekaj podobnega, torej eno podobno nerodnost
               vnaša in sicer glasi se: Zaradi delovnih potreb, ki jih ugotovi minister za zunanje
               zadeve, se po izteku obdobja štirih let oziroma izjemoma največ za čas enega leta,
               sklene nova pogodba o zaposlitvi za določen čas oziroma nov aneks k pogodbi o
               zaposlitvi pa spet ni določen za kater čas. Ali to tudi za eno leto največ? Tako, da
               bi prosil, če to se lahko razjasni in, če je to povsem jasno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp120">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko ... Dovoliš? Da bi vlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp121">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Jaz bom prosil svojega kolega. Meni deluje popolnoma jasno, če piše, prvič: "Za osebo
               iz drugega odstavka tega člena se za določen čas, ki ne sme presegati štirih let",
               vejica, potem je pa sklenjena pogodba ali pa aneks oziroma aneks ...<stage>/Oglašanje iz
               klopi./</stage>... Saj piše in isto je tukaj. Za čas enega leta, vejica, sklene nova pogodba
               oziroma nov aneks. Mislim, da je jasno, ampak, če lahko kolega kaj bolj pojasni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp122">

               <speaker>GOSPOD ? (pravna služba MZZ):</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči, za besedo. Mogoče samo, da odpravimo dilemo glede aneksa,
               kjer je določeno, da, če je oseba zaposlena v organu državne uprave, da se sklene
               aneks. Namreč gre za osebo iz drugega odstavka. To so osebe, ki niso diplomati.
               Diplomati so pa tisti, ki so v delnem razmerju z Ministrstvom za zunanje zadeve. Se
               pravi za diplomate ta zadeva ne velja. Velja za osebe iz drugega odstavka, ki so
               zaposlene v organu državne uprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp123">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da je bilo pojasnjeno. Gospod Kovačič je imel verjetno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp124">

               <speaker>MATJAŽ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Sindikat slovenskih diplomatov je bil za to, da se 27. člen ne menja, kajti 27. člen
               je v veljavnem zakonu, uveljavlja načelo poklicne diplomacije. Takšno je bilo tudi
               mnenje projektne skupine, ki je sestavila predlog sprememb tega zakona. Tako, da
               sindikat seveda pri tem še vedno vztraja.</p>
               <p>Drugi del pa mislim, da glede tega ali štiri leta ali štiri plus ena ali štiri plus
               ena plus še kaj. Če se sprejme tisto stališče sindikata, da poiščimo najbolj sposobne
               ljudi, zaposlimo jih v diplomaciji in to brez omejitev, zakaj omejitev štiri leta?
               Zakaj nekoga, ki je dober, ki je celo boljši od tistih, ki to že delajo, zaposliti
               samo za štiri leta in ga potem nagnati ali pa za štiri plus ena, kar bistveno ne
               spremeni zadeve. Zato se nam ne zdi ta drugi predlog smiseln tudi iz tega vidika. Če
               želimo najboljše, potem želimo obdržati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp125">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Kovačič. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp126">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Saj bom kratek. Samo najprej, profesionalna diplomacija se ne gradi samo z zaprtim
               sistemom. Mislim, da profesionalno diplomacijo gradimo s tem zakonom bolj, kot kdaj
               koli prej in bo ostala naprej in jo bomo gradili. To, kar se odpira, je samo opcija,
               je možnost, da se vendarle omogoči ljudem, ki mogoče so <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> kje tam zunaj, pa so primerni za kakšnega
               veleposlanika, da okrepijo Ministrstvo za zunanje zadeve.</p>
               <p>Nič več kot opcija, pod zelo strogimi pogoji, ki jih je poslanka prej omenila, kot
               dodatno je pa še posebna komisija, ki bo preverjala te ljudi in bo mogla dati svoje
               pozitivno mnenje k njim. Glede na to, da se dobre veleposlanike pogodbeno lahko
               zaposli v ministrstvu, se lahko, po javnem razpisu seveda lahko zaposli, ne rabimo
               tega niti pisati v temu zakonu. Seveda pa tudi vemo, da mi letos ne smemo nikogar
               zaposlovati, ker moramo zmanjšati za 2% in da še naslednjih nekaj let verjetno ne
               bomo morali zaposlovati ljudi zato, ker moramo zmanjševati število diplomantov. Tako
               da, govoriti o tem da je potrebno najprej, če so dobri ljudje, jih zaposliti v
               ministrstvu, pa bodo šli za ambasado, je v bistvu en trik, ker jih trenutno ne moremo
               zaposliti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp127">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Gospod Grims imate še?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp128">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prej je ena spoštovana kolegica izjavila, da nima slabe vesti glede na besedilo
               tretjega odstavka, ki določa neke kriterije izobrazbe in delovnih izkušenj za
               opravljanje te funkcije saj v nobenem primeru ni šlo za to, da bi morali zaradi tega
               imeti slabo vest za božjo voljo tako da glede tega ste lahko mirni. Gre za to, da bi
               morali imeti slabo vest zaradi tega, ker ste v prejšnjem mandatu na vse kriplje tudi
               vi osebno zatrjevali, da je vsako dopuščanje, da stopijo v diplomacijo ljudje, ki
               niso karierni diplomanti, politikantstvo, da je to nekaj kar je vredno vsega
               obsojanja temu kategorično nasprotovali z izjemno ostrimi besedami, zdaj ko ste v
               drugi poziciji pa samo leto dni ste se pa obrnili povsem na glavo.</p>
               <p>Po domače rečeno, imeti bi morali slabo vest zato, ker je znova postala izjemno
               očitna velika razlika med vašimi besedami in dejanji. Besedami, ko ste bili konkretno
               tudi vi v opoziciji in dejanji zdaj, ko imate moč da spremenite tako kot vam ustreza.
               To je tisto zaradi česar bi vam pa res moralo biti nerodno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp129">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>No in gospod Grims jaz vam bom prizanesel z mojo razpravo, če ste za to, da gremo h
               glasovanju. Dobro, torej se bom odrekel pravici in prehajamo k glasovanju o prvemu
               amandmaju Poslanske skupine SDS in SLS.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej amandma je sprejet. In s tem postane drugi, prejšnji amandma,
               brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 15. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS, želi kdo razpravljati o temu amandmaju? Če ne zaključujem
               razpravo in prehajamo na glasovanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 18. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> skupine SD, Zares, SLS in DeSUS,
               želi kdo razpravljati? Če ne želi nihče gremo h glasovanju.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 21. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS, želi kdo razpravljati o temu amandmaju? Ne želi nihče
               razpravljati zato prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. </p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 22. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS, želi kdo razpravljati? Ni te želje, dobro torej
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In prehajamo na razpravo o 23. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS, želi kdo razpravljati? Nihče, torej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In prehajamo na razpravo o 24. členu in amandmaju Poslanskih skupin SD, Zares, LDS in
               DeSUS, želi kdo razpravljati? Nihče, torej glasujemo o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej tudi ta amandma je sprejet.</p>
               <p>In smo pri 26. členu in amandmaju, ki ste ga vložile Poslanski skupini SDS in SLS ter
               amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine SD, Zares, LDS in DeSUS. Če bo prvi
               amandma sprejet bo drugi amandma brezpredmeten. Želi kdo razpravljati? Gospod
               Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp130">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Saj je že čas, da malo zaustavimo to hitenje k odpiranju vrat ter čim več
               politike v diplomaciji, ki ga izvaja sedanja vladajoča koalicija. Tako da vsekakor ta
               amandma zahteva prav iz tega razloga, ker spet odpira več prostora za politiko, nekaj
               dodatnih besed.</p>
               <p>Sedanja ureditev postopkov v primeru, da pride do zapletov na katerem od DKP-jev je
               po naši oceni povsem ustrezna. To opozorilo prihaja tudi iz vrst sindikata
               diplomatov, gre za postopek ko se nekoga lahko za tri mesece lahko pokliče na
               svetovanje in se potem v kolikor je nujno potrebno in objektivno nujno izvrši
               postopek potem do konca.</p>
               <p>Zdaj, s to novelo predlagana ureditev omogoča bistveno hitrejše izvajanje posameznih
               postopkov od ustaljene prakse, ki se v ničemer ni izkazala sporno vsaj, da bi bilo
               kakor koli javnosti znano, v minulih letih se sedaj odstopa in edina možna razlaga
               je, da se s tem hoče odpreti še več prostora za politiko, če hoteče to za politično
               obračunavanja. Da je izjemno prisotna ta zavest delitve na neke vaše, naše celo, ko
               gre za profesionalno diplomacijo ste si lahko sami ogledali pri likvidaciji
               imenovanja cele skupine poklicnih diplomatov na ustrezna mesta čeprav so izpolnjevali
               vse pogoje.</p>
               <p>To je seveda nekaj kar odpira dvom, tudi v zvezi s tem predlaganim določilom v tej
               noveli. In iz tega razloga, da ne bi prihajalo do dodatnih skušnjav v prostorih
               zunanje politike, ki bi, to ponavljam, morala biti čim bližje konsenzu in je v
               minulem mandatu takšna tudi bila, zdaj žal gredo stvari v popolnoma napačno smer in
               zato so tudi rezultati dobesedno porazni. Iz tega razloga je vsekakor upravičeno
               predlagati, da se ta člen črta in s tem tudi prisluhniti, zagotovo utemeljenim
               opozorilom sindikata diplomatov v <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> zvezi s tem členom. Če že odpirate prostor politiki v diplomaciji
               kakor očitno počnete danes to je v resnici tudi edino vrednostno jedro te novele
               zakona potem vsaj ne odpirajte dodatnega prostora, ki bi lahko pripeljal do zlorab in
               političnega obračunavanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp131">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Grims. Je še kdo zainteresiran za razpravo? Nihče, torej glasujemo za
               prvi amandma, torej skupine SDS, SLS.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glasujemo o drugem amandmaju, Poslanskih skupin SD, Zares, LDS in DeSUS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> </p>
               <p>Torej amandma je sprejet.</p>
               <p>In prehajamo še na razpravo o 29. členu in amandmaju Poslanskih skupine SD, Zares,
               LDS in DeSUS. Želi kdo o tem razpravljati? Če ne želi nihče prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej amandma je sprejet.</p>
               <p>In smo pri 30. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine SD, Zares, LDS
               in DeSUS. Je kdo zainteresiran za razpravo? Nihče. Dobro, torej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 39. členu in amandmaju, ki so ga vložile Poslanske skupine
               SD, Zares, LDS in DeSUS. Želi kdo razpravljati? Nihče. Dobro, torej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej amandma je sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in glasovanje o posameznih amandmajih. Želi še kdo
               razpravljati o preostalih členih predloga zakona? ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...
               Dobro, govora je bilo o členih h katerim niso bili vloženi amandmaji, jasno. Torej
               odboru predlagam, da združimo glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj. Če ni
               več razprave prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj... Obrazložitev glasu,
               gospod Grims, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp132">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Poglejte, tudi če so včasih različni pogledi na določila, celo na ustavna določila je
               vendarle tukaj en problem, ki pa je problem verodostojnosti Državnega zbora in vseh,
               ki v njem sodelujemo.</p>
               <p>Ta zakon pa kakorkoli ga že obračate, pomeni ponovno odpiranje vrat <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> politiki v diplomaciji, pomeni
               odpovedovanje načelu povsem karierne diplomacije, ki je bilo praktično s konsenzom
               sprejeto v minulem mandatu in pomeni odstopanje od tistih norm, ki so se kot nesporne
               in neproblematične in z visoko stopnjo konsenza vzpostavljene izvajale v minulem
               obdobju. To pomeni na nek način korak nazaj, predvsem pa pomeni to tudi korak stran
               od verodostojnosti vseh tistih, ki ste v minulem mandatu zagovarjali načela pri
               katerih pa v SDS vztrajamo, predvsem pri načelu naj bo prostora za politizacijo
               zunanje politike čim manj, naj bo prostora za zlorabe, politične zlorabe v postopkih
               imenovanja, ki potekajo na področju zunanje politike čim manj, po možnosti nič in naj
               bodo postopki jasni in dorečeni in naj bodo enaka merila in enake zahteve za vse, ki
               v temu sodelujejo.</p>
               <p>Iz tega razloga seveda bomo v SDS ravnali dosledno, zagovarjali isto kot smo v
               minulem mandatu in torej glasovali proti tej noveli zakona, takšni kot ste jo danes z
               amandmaji dokončno oblikovali v drugi fazi obravnave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp133">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu gospod Levanič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp134">

               <speaker>DEJAN LEVANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bom podprl ta zakon, ker se mi zdi, da je to zakon, ki dela en korak naprej. Ne
               vidim političnega sprenevedanja tako daleč, da bi govorili, da odpiramo prostor zgolj
               za politično kadrovanje na ministrstvu za zunanje zadeve. Danes je politika vključena
               v vse sfere ministrstev in seveda v življenju okoli nas odpiramo, kako bi rekli,
               prostor za dodatno strokovno znanje, za dodatno profesionalnost, ki se lahko samo
               okrepi znotraj Ministrstva za zunanje zadeve, odpravljamo anomalije, ki so bile
               povzročene v prejšnjem zakonu in nekatera sklopocala, ki so onemogočala nekatere
               postopke predvsem pa življenjske pogoje, ki jih je zakon onemogočal.</p>
               <p>Tako da, podpiram ta zakon in se mi zdi, da je en velik napredek bil storjen znotraj
               Ministrstva za zunanje zadeve, da je takšen zakon predlagalo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp135">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo za obrazložitev glasu? Melita Župevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp136">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Imam to srečo, da sem v temu parlamentu prvi mandat tako da nimam težav s
               preteklostjo in bom z veseljem ta zakon podprla zato, ker upam, da ta zakon v
               slovensko diplomacijo prinaša tudi nekaj svežine, jaz mislim, da potrebne svežine.
               Kot je povedal minister, všeč mi je in bom ponovila to še enkrat, profesionalna
               diplomacija se ne gradi z zaprtim sistemom. Mislim, da je to bistvo tega zakona, ki
               je, kot rečeno po mojem mnenju dober zakon, ker ureja tudi nekatere druge nejasnosti
               in dvomljivosti.</p>
               <p>Slovenija je majhna država, ko govorimo o veleposlanikih govorimo o veleposlanikih
               Republike Slovenije in ti ljudje predstavljajo Republiko Slovenijo v tujini. Majhni
               smo, jaz mislim, da je prav, da pošljemo v tujino najboljše ljudi in kot rečeno, ta
               zakon podpiram z željo, da bo ta zakon prinesel v slovensko diplomacijo tudi nekaj
               svežine med dobre diplomate, ki jih imamo in ki nas že predstavljajo v tujini. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp137">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp138">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bom glasoval proti in prav iz teh razlogov, da ni nobene garancije, da bo zaradi
               tega država delovala bolje na mednarodnem področju. Nasprotno, menim, da na ta način
               se odpirajo vrata predvsem <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               nekaterim strankarskim gospodarstvenikom, če naj se tako izrazim, ki so obogateli
               tako kot vemo in ki so pravi dokaz tega kdo dejansko dela politike v tej državi in na
               kakšnih podlagah. In to se enači z nacionalnim interesom. Tako da mislim da se nam,
               kako bi rekel, slabo piše.</p>
               <p>Poleg tega so zagotovo določene stvari, ki so bile sprejete tukaj in ki so po vsej
               verjetnosti ustavno sporne tako da bo potem Ustavno sodišče verjetno popravilo tisto
               kar se popraviti da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp139">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Battelli, imate pravico, da potem sprožite postopek na Ustavnem sodišču.
               Gospa Darja Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp140">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bom pa ravno iz nasprotnega razloga podprla ta zakon namreč, ker ravno s tem, ko
               smo vpeljali možnost, da pod enakimi pogoji tekmujejo za enaka delovna mesta, pogojno
               rečeno za ta veleposlaniška ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... smo ravno omogočili v spoštovanju
               Ustave, ker naša Ustav določa, da pod enakimi pogoji je vsakomur dostopno delovno
               mesto v javni upravi oziroma v javni službi. Zato bom to podprla.</p>
               <p>Jaz ne vem zakaj se toliko govori o političnih, češ da je namen ozadja te novele
               možnost odpreti vrata političnim veleposlanikom. Jaz temu močno nasprotujem saj
               nekateri, tisti, ki smo to predlagali takšne rešitve nismo imeli tega namena. Bi pa
               obenem povedala to, da je zelo dobro to, da se bo zdaj veliko veleposlanikov vrnilo,
               ki jih je prejšnja oblast poslala na veleposlaniška mesta in ki so izrazito politični
               veleposlaniki. In boste videli, da številni geografi, zdravniki in podobni zdaj po
               novem ne bodo mogli tekmovati za tovrstna delovna mesta. ...<stage>/Medsebojno
               pogovarjanje./</stage>... Geografija, geologija, medicina, kar hočete.</p>
               <p>Mi poleg tega s tem, ko smo zamejili kvoto smo tudi onemogočili da bi tudi večje
               število teh političnih tako imenovanih političnih veleposlanikov prišlo na ta
               mesta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-OZZP-Redna-022-2009-11-26.sp141">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Če dovolite, bi še jaz obrazložil svoj glas.</p>
               <p>Jaz bom glasoval za te člene in posledično za zakon, kajti sem sodeloval tudi v teh
               koalicijskih usklajevanjih in lahko zagotovim, da je ta zakon nastal ob upoštevanju
               veliko argumentov in tudi argumentov, ki jih je podal sindikat diplomantov. In jaz
               želim tukaj izpostaviti dejstvo, da smo pri tej nelahki razpravi zelo upoštevali
               kritične pripombe in opombe sindikatov. In namen predlagateljev tega zakona in vseh
               tistih, ki smo nekako sodelovali v usklajevanju, v vseh postopkih usklajevanja je
               bil, da zagotovimo res profesionalno diplomacijo.</p>
               <p>In ne drži teza, da ta zakon v bistvu takšne profesionalizacije ne omogoča. Prav v
               13. členu o katerem je bilo govora so zelo jasno zapisani pogoji <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in kriteriji pod katerimi lahko nekdo
               postane pogodbeni diplomat. In to so izjeme, to so izjeme! In te izjeme bodo le pod
               takšnimi pogoji dodana vrednost. S tem zakonom ne bo več mogoče imeti veleposlanikov
               kakršne žal še imamo danes po svetu na primer v Argentini, ker bo zahtevana
               izobrazba, bo zahtevana izkušnja, bo zahtevana strokovnost. Žal do zdaj zakon in
               prejšnji zakoni tega niso omogočili oziroma politika je zlorabljala luknje v
               zakonodaji.</p>
               <p>In s tem končam in še enkrat poudarim, da bom glasoval za. Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja se je zaključila 26. novembra 2009 ob 18.28.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>