<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">995B17BEA2AF2C14C12577DD0043F12B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3F91FF5B6A9AEDADC12577E600419D43</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=3F91FF5B6A9AEDADC12577E600419D43</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.PSGS" n="011">
               <name>Redna</name>
               <date when="2010-11-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.PSGS">
                        <orgName key="PSGS">Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">IZVRŠILNI ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE PARLAMENTARNE SKUPINE GLOBE SLOVENIJA</stage>
            <stage type="session">11. seja</stage>
            <stage type="date">(23. november 2010)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Milenko Ziherl, predsednik parlamentarne skupine GLOBE.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.02.</stage>
        

            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Glede na to, da poteka seja Državnega zbora in ugotavljam, da smo sklepčni, pričenjam
               z 11. sejo Izvršilnega odbora Parlamentarne skupine GLOBE. S sklicem sej ste prejeli
               dnevni red. Sam bi morda predlagal še eno dodatno točko, in sicer, ker imamo tukaj
               predsednico Odbora za okolje in prostor in je bila predlagana skupna seja razširjena
               s predstavitvijo zakona o klimatskih spremembah, da morda še nekaj o tem rečemo.
               Predvsem, če je že kakšen termin usklajen in...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp2">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Mislim, da smo mi tukaj na terminih na obroke. Zaradi tega, ker naprej smo se sicer
               vrteli več ali manj okoli zelo bližnjih terminov, 1. in 31. ...<stage>/Ni vključena./</stage>....
               Temu ne moremo reči javne predstavitve zakona, ampak predvsem bom rekla ena tribuna o
               predlogu zakona o podnebnih spremembah, v kateri naj bi aktivno sodelovali seveda
               globe in Državni svet in Odbor za okolje in prostor oziroma Državni zbor o podpori in
               sodelovanju, intenzivnem sodelovanju Vlade Republike Slovenije. Želja je, da bi čisto
               na začetku se pojavil tudi predsednik Vlade, ker konec koncev je ta vlada se
               odločila, da vendarle ustanovi urad za podnebne spremembe in da...</p>
               <p>Potem pa je prišlo do tega, da je osnutek oziroma predlog zakona, ki ga na vladi
               pripravljajo oziroma v tem uradu zelo dolgo ga delajo in so potem zaprosili, glede na
               to, da se tudi pripravljajo na odhod v Cancun, zaradi tega so prosili, če bi lahko
               malo preložili, potem sem jaz šla gledati, kdaj bi sploh bilo možno še leto imeti
               tako tribuno ali pa tak pogovor, posvet ali kakorkoli že temu rečemo in so rekli
               potem, da sva se zmenila z gospodom Stritihom, da bi bilo primerno, glede na to, da
               je to po seji Državnega zbora,
               da bi bil to 21. december. 21. december so še zadnji dnevi tik pred, ko ljudje še ne
               odhajajo, ker bodo začeli odhajati 24., ko bodo prazniki zares, jaz mislim, da tudi
               šola nima počitnic in tako naprej, tako, da jaz mislim, da je to še edini dan v
               letošnjem letu, kar je še možno karkoli narediti. Mislim, da Cancun se konča okoli
               14., če se ne motim. V glavnem bo tudi oziroma predlog zakona bo tako pripravljen, da
               bo v obrazložitvi v uvodu bo zelo jasno že nakazana tudi strategija izvajanja tega
               zakona, bistveno bo posebej strategija pripravljena in predstavljena v okviru same
               obrazložitve zakona se bo pa dalo precej jasno razumeti, kakšen naj bi bil postopek
               uresničevanja zakona, jaz mislim, da bo enkrat za spremembo vendarle, bomo lahko
               videli na kakšen način bomo spremljali učinke zakona, ker to je pomembno. Mislim, da
               mi imamo eno od najšibkejših točk naše zakonodajne dejavnosti, je prav v tem, da
               potem nikoli ne vemo, ali se zakon izvaja, kako se izvaja in predvsem ali so cilji
               potem tudi zares uresničeni oziroma se uresničujejo desetletja namesto v kratkem
               času. To je eno.</p>
               <p>Drugo, kar je, bi rada opozorila, da na Ministrstvu za gospodarstvo pripravljajo
               nacionalni energetski program in da bi bilo nujno treba imeti en posvet okoli tega
               programa tudi, torej to bi lahko rekli, da niti ni daljnosežnejše, kot sama ena
               strategija. Predvsem je problem v tem, da kot je videti, kot dobivamo informacije po
               razno raznih kanalih, vlada ne namerava dati poudarka na brezogljičnih in torej novih
               virov energije, novih v tem smislu, da tudi nadomeščanje recimo jedrske energije in
               fosilnih goriv z zelo različnimi drugimi viri in predvsem seveda s pretvorbo sončne
               energije v različne uporabne oblike energije, ne bomo mogli nikoli priti do tega, da
               bomo dejansko nadomestili vozila na fosilna goriva z vozili na, ne samo na elektriko,
               ker vemo, da zaenkrat je pač njihov krog gibanja je premajhen, torej razdalje, ki jih
               dosežejo z enim polnjenem, ampak bi bilo treba dejansko intenzivno se usmeriti v
               opremljanje vozil z ... celicami, z vodikom, zaradi tega, ker drugače bomo prišli mi
               na zeleno vejo, tukaj nas spodbujajo nevladne organizacije, da bi pač na tem
               razgovoru o nacionalnem energetskem programu odprli vprašanje vladi ali se misli
               lotiti tega, tretja poti, bomo rekli, pri energetiki, ali bo to neprestano prepuščalo
               neki daljni bodočnosti, tako da ta pogovor oziroma ta posvet bi moral biti ravno tako
               čim prej. Zdaj pa bi termin bil, mi imamo dejansko probleme ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               zaradi neprestanih, takih in drugačnih, bom rekla, rušenj, pač dela Državnega zbora.
               Prav ne rušenjem, ne morem tako težko, motenj v delu Državnega zbora in predvsem še
               nekaj, da jaz zaznavam, da zanimanje med poslankami in poslanci za te tematike, za
               podnebne spremembe in za energetski program v bistvu ga ni. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker smo tako, že kar spontano prišli na to prvo dodatno točko, seveda se
               najprej zahvaljujem predsednici Odbora za okolje in prostor za to predstavitev. En
               datum je skoraj fiksno, to je o podnebnih spremembah, ki naj bi bil 21. december za
               NEP, Nacionalni energetski program, je pa še v zraku, se bo pa treba ustrezno odzvati
               in bi tudi takrat sodeloval tudi pri tej drugi zadevi, v bistvu zraven. Zdaj, če želi
               še kdo kaj dodati na ta 21 plus na odprto točko. Prosim, gospa Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp4">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz vsekakor mislim, da je treba čim prej seveda zadevo
               obravnavati in ne morem kaj, kot da se strinjam s kolegico Bredo Pečan, da je
               žalostno, da med poslanci je toliko malo interesa dejansko za ta vprašanje, ki se
               tičejo okolja, ne samo varstva okolja, ampak tudi mislim, problemov, ki so vezani na
               to, od raziskovanja novih, alternativnih pogledov, ne samo načina ustvarjanja tudi
               novih okolij za ustvarjanje možnosti za nove energetske vire, ki je sicer ona
               nekatere navedla, ampak saj je stvar bi človek rekel, kar že dosti vpeljana in se
               točno ve, mislim, kaj je vse možno na tem področju narediti. Jaz mislim, da absolutno
               moramo GLOBE samostojno ali skupaj z Odborom za okolje in prostor pač spodbuditi čim
               prejšnjo razpravo o nacionalnem energetskem programu, ker ravno umanjkanje oziroma
               zamujanje načrta vlade pri realizaciji izdelave tega načrta, je zdaj pač rezultirana
               s tako silovito razpravo v medijih in prav je, da tudi poslanci, ne nazadnje tudi
               skupina GLOBE skupaj z državnimi svetniki opozorimo javnost na to, da je treba čim
               prej preiti na, tudi del javne razprave, bolj konkretne in ne v takem slogu, kot smo
               jo vajeni do sedaj, mislim, stvar nekih afer, nekih zarot, skritih, takih in
               drugačnih, ampak dejansko, da se začnejo vsebinsko ustvarjati pogoji za eno bolj
               normalno, bolj umirjeno in bolj racionalno razpravo na tem področju, mislim, ne
               nazadnje tudi Ministrstvo za finance tukaj lahko s svojim pogledom na način zelene
               davčne reforme in z eno dolgoročno politiko nakazal dolgoročne politike, zelene
               davčne politike tudi pokaže neko pripravljenost te vlade, da dejansko pristopi v novo
               stoletje z novimi zagoni in energijami, tako da jaz sam pozdravljam to idejo in
               verjamem in upam, da bomo pa tudi zmogli toliko energije, da bomo obravnaval tudi še
               enkrat zakon, ki je relativno že spremenjen o podnebnih spremembah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Ali želi še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp6">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Samo eno repliko, če dovolite. ..<stage>/Ni vključen./</stage>... v svojem naboru poslancev, v vsaki
               stranki, kolikor jaz spremljam, nekoga, ki je profesionalno zelo močan, da aktivira
               delo in razmišljanje na tej problematiki. Pri Social demokratih je gospa Pečan
               profesionalno tudi izobražena kot biologinja. Potem je tukaj pri demokratih kolega
               Ziherl, pa vi, pa kolega Jerovšek sta kemijska tehnologa. Pri Liberalnih demokratih
               kolega Germič, ne morete reči, da vam to ni pisano na dušo, kolega Žerjav je tudi
               kemijski tehnolog, ki to problematiko mora razumeti. Torej v vseh glavnih strankah,
               ne rečem pa DeSUS, pa Nacionalna stranka, čeprav DeSUS je zdaj zelo visoko, če sem
               uporabil prave besede, je profesionalno jedro, ki je temu kos. Vprašanje je, kako to
               pač poženemo, ampak kritična masa znanja je brez dvoma v parlamentarnih
                  sredinah, da ne govorim tudi
               še o ljudeh, ki so se pa temu posvetili, kot je gospa Črnugljeva ali pa še kdo drug,
               da vedo o tej stvari zelo veliko. Toliko, samo replika. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Ali lahko potem predlagam dva sklepa? Prvi bi bil, da se GLOBE Slovenija udeleži in
               pomaga pri organizaciji skupaj z Odborom za okolje in prostor za nekakšno okroglo
               mizo oziroma predhodni posvet o Zakonu o klimatskih spremembah, ki bi bil predviden,
               21. decembra. Smo za tak sklep? Naslednji sklep je: parlamentarna skupina GLOBE
               skupaj z Odborom za okolje in prostor in z vsemi zainteresiranimi, tudi z Državnim
               svetom, torej s predstavniki Državnega zbora in Državnega sveta sodeluje in pripravi
               predhodni posvet o nacionalnem energetskem programu. ...<stage>/medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp8">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Samo eno informacijo dam. Jaz sem včeraj dobila vabilo za en posvet, ki je
               izobraževalne narave in vabi sicer Ministrstvo za gospodarstvo ravno na temo
               nacionalnega energetskega programa. Bomo vsaj dobili nekaj v roke...<stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage>...seveda, ampak osnova je dejansko nacionalni energetski program. Jaz sem
               tudi zato klicala predsednico in poskušala vse tiste, ki so zainteresirani, da bi
               prišli in videli, ker bo tudi veliko prostora namenjeno razpravi. To je 30. novembra
               na dan, ko imamo mi Odbor za kulturo in šolstvo, to vem, da bom jaz lahko samo
               predavanja, na razpravi pa ne bom mogla biti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Ali lahko dam tudi ta drugi sklep na glasovanje? Torej, skupaj z Odborom za okolje in
               GLOBE pripravita predhodni posvet, ko bo primeren čas. ...<stage>/medsebojni pogovor./</stage>..</p>
               <p>Sedaj bi nadaljeval kar z dnevnim redom, čeprav ga nisem dal na glasovanje, ker smo
               kar spontano prišli na to dodatno točko. Ali smo za nadaljevanje dnevnega reda?</p>
               <p>Torej, pri <title>2. TOČKI SO POROČILA IZ PREHODNIH SEJ IN PREDVSEM NABOR SKLEPOV.</title> Želi kdo o tem razpravljati? Ali lahko potrdimo?</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Torej, sprejeto.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO - POROČILO IZ STRATEŠKEGA FORUMA GLOBE EUROPE</title>, ki se
               ga je udeležil naš član dr. Janvit Globom. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp10">

               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, hvala vam za zaupanje, ki ste mi ga dali, dam sem se udeležil
               posveta oziroma sestanka v Bruslju, ki je bil delovno intenziven v dneh 29. in 30.
               oktobra. Dnevni red je bil zelo delaven, sestavljen iz točk, ki so bile vezane na
               poročila ekspertov o stanju okolja in rešitvah za okolje v Evropi, pripravah za
               kankunsko konferenco, poročilom o Nagoji in poročilom o vseh manjših konferencah, ki
               so v tem času bile, med drugim tudi tista v Ljubljani, ki je s strani gospoda
               Gadeja<stage>(?)</stage>, Šiškota in ostalih, ki so temu sledili, dočakala pohvalo. Tako, da je bilo
               zelo slišati pohvalne besede o ljubljanski organizaciji.</p>
               <p>Zdaj pa pojdimo k samemu sestanku, da vam ne bom  s preveč stvarmi postregel. Če rečem najprej takrat,
               ko je šlo za izvolitev novega odbora, kjer je gospa Petra Majer kot avstrijska
               delegatka v tej skupini postala ena od izvršilnega odbora iz več razlogov, da se
               odbor malo razširi in da je tudi prisotnost boljšega dela svetovne populacije enako
               angažirana kot so fantje tam notri. Tako, da je zelo prijazna
               ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..social demokratinja, ki je pokazala tudi eno veliko razumevanje
               za tovrstno dejavnost. Drugo je bilo finančno poročilo, ki je pokazalo, da se ta
               denar očitno zelo lepo upravlja in tisti gospod, ki je sekretar, to je en prijazen
               možakar, ki je res vsak odgovor znal postreči in temu..<stage>/nerazumljivo./</stage>..</p>
               <p>Zdaj pa pojdimo k glavnim stvarem. Eno izmed poročil je podal gospod Šiško vezano na
               biodiverziteto. On kot biolog in gozdar je dal eno predavanje tam, ki je opozorilo
               kakšen pomen ima gozd za biodiverziteto in za akumulacijo ogljika. Postregel je s
               podatki, tudi z dokumentacijo, fotodokumentacijo kaj pomeni zdrav gozd za
               biodiverziteto, ne šavje, ampak zdrav gozd, koliko enega živalskega in rastlinskega
               sveta se tam razvije. Vendar je postregel še z enim zelo bolj zanimivim podatkom, da
               en gozd, tak kot je zdrav, veže 300 ton ogljika. Torej posredno preko 1000 ton CO2 in
               pomeni za akumulacijo ogljika iz sveta veliko boljše rešitve kot spravljati CO2 pod
               zemljo ali v morje, kar pomeni, če imate vi termoelektrarne že bi bila njihova naloga
               tudi skrbeti za kvalitetne gozdove. 1000 ton CO2 1 hektar gozda. Nisem povedal
               kakšna...<stage>/nerazumljivo/</stage>... 1 hektar...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. skrbno
               vzdrževanega...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. pri nas imamo sicer vedno več gozda, ampak
               nekvalitetnega. Torej, to je poslanstvo Nagoje in tega srečanja.</p>
               <p>Druga informacija, ki so jo prenesli na terenu je nemška strategija do leta 2050. Jaz
               sem gospoda Mihaela Koha, ki je pandan gospe Pečanovi, predsednik odbora za okolje in
               še nekaj gre zraven, prosil, da mi to strategijo pošlje, jo je poslal, jaz sem jo
               poslal gospe Bratkovi, dr. Bratko Brecetovi in je zelo zanimivo to za študirati in za
               prebrati, vendar je gospod Koh povzel bistvo. Nemci se hočejo do leta 2050 otresti
               fosilnih goriv, jedrske energije in čim manj odvisno od ruskega plina. Kaj pa v
               zameno ponujajo? Solarno energijo v povezavi z Marokom in Španijo, geotermično
               energijo, to je tisto zajeti bližati se središču zemlje, kjer je zgleda neizmerno
               veliko toplote, kamor....vodo, pa ven dobivali toplejšo vodo, paro, geotermija
               solarna, vetrna energija, gospod ..<stage>/nerazumljivo./</stage>. je povedal, da je Danska
               praktično kompletno na vetru, res da v kombinaciji s Skandinavskim trikotnikom kjer
               imajo Švedi jedrske elektrarne, Norvežani pa hidroelektrarne, pa nafto, ampak so
               skandinavskem dogovoru in bioenergetika izhajajoč iz odpadkov predvsem vezanih na
               mesta. V mestih se formiran tam kjer je par milijonov ljudi, ogromno enih odpadkov,
               ki jih je treba znati sortirati in pobrati ven ogljik. Tako se bo iz tistega ogljika
               predvidoma ob mestih formirala C1 kemija ali pa v smislu C1 kemija COH2 plin v smislu
               energetike ali pa sinteze iz odpadkov. V Mariboru jaz vem, da ima surovina Maribor načrt, torej te odpadke
               urejati. Čelan pa v čistem mestu Ptuj to procesira tako, ko so že v Avstriji že nekaj
               let pred nami, na energetski izrabi biomase oziroma tudi odpadkov. Mesto
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> na Gradiščanskem je na osmi megavatni energetski postaji, ki sicer
               glavnino dela na lesnih odpadkih, na lesni biomasi, vso energetiko pokriva na ta
               način. Določene stvari smo Slovenci vedno gledali proti severu, kako se tehnično
               izpeljujejo. Mislim, da se tudi mi ne bomo mogli tega odreči. Na kar sem gospoda
               Kauha<stage>(?)</stage> vprašal, kaj pa boste naredili z obstoječimi termoelektrarnami. Novih ne
               gremo graditi. To kaj je, bomo pač še pustili delati. Jedrskih central tudi zelo
               previdno, ali čim manj in veliko bomo začeli vlagati, da bi bili leta 2050 na teh
               okolju prijaznih energijah, teh štirih, kot sem sedaj povedal. Potem sem ga še
               vprašal, kaj v takem primeru, če ste sredi gradnje. Zamahnil je roko in rekel,
               poznamo slovenski problem, o tem je nekako podučen, problem šoštanjske situacije, da
               nas je sredi, recimo, ali na začetku investicije presenetila CO2 in finančna kriza,
               oboje to deluje kot tak, ...<stage>/Nerazumljivo/</stage> je pač bilo v nekem tem sodelovanju.
               Torej, ta sestanek je bil izredno pomemben, tudi zame, in sem se ogromno naučil iz
               teh. Tam je bil Šiško, Kauh, Gade<stage>(?)</stage>. Debata je bila v kateri si lahko veliko
               razumel, kako se politika in to energetsko okoljski paket srečujeta. Velika vloga bo
               predvsem na državnih zborih oziroma njihovih parlamentih pri odločanju, kako naprej.
               Tu je dokumentacija. To vam bom preko gospe Bratko dal naprej.</p>
               <p>Potem je bilo še priprava na Cancun. Vse kar so zbrali s posameznih konferenc, tudi
               ljubljanske, je to delovalo, kaj priporočati Cancunu, da naj se tam sklepa, v tem
               smislu okolju prijaznega gospodarstva in biodiverzitete. Vendar je nastopil še en
               pomemben faktor. Zahod je korak pred nami. Tu je bilo, kako bodo v banke naselilo
               socialno "responsible members", ki bi jih v banke delegirali, da bodo investicije
               imele tudi to komponentno, socialni kapital. Tu sva se z gospodom Šiškotom ujela,
               rekla sva, vzhodna Evropa ni v isti zgodbi kot je zahodna. Tam je igra že na bistveno
               zahtevnejšem kapitalskem nivoju, mi pa vzdržujemo, in Poljska je tudi na tem, velike
               termoelektrarne. Kdo jim bo pa plačal alternativne energije? Zahod je kapitalsko
               močnejši. Mi pa zapremo tovarne, tovarno celuloze, tovarno cukra, tovarno metanola.
               Alternativo pa, kdo jo bo postavil? In tudi če zapremo termoelektrarno - kje so
               alternative? ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Med tem pa ena tovarna stoji, pa še kar
               veliko....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Pri nas se praktično zapira. In zahod če nas pritiska
               v zapiranje, naj tudi sodeluje pri financiranju tega. In tukaj sva s Šiškotom,
               vzhodna Evropa predstavlja en svoj, tudi v EU vzhodna Evropa predstavlja en svoj
               interesni log. Zapreti kapacitete, potem pa nimaš nič, "sirotinja". To so bistvene
               stvari, da vam ne bi... "Germany parlament declart new deel on energy." To bi,
               recimo, jaz nemško znam brati.... Mogoče imate tudi angleško verzijo, pa se do nje
               dokopljite,  jaz ne vem.
               ..<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... O tem so bile priprave na Cancun, tam bodo izgleda
               veliki govorniki vseh sort. Potem ena grupa, BI grupe, je ena izredno močna grupa
               tam, ta gospod, ki je to predstavil. Parlament nima direktno operativnih možnosti in
               je preko te grupe prišel na operativno sceno in ta predsednik, eden starejši možakar,
               izkušenj, izšel iz prakse je seveda opozoril, da imajo tri pomembne točke. Eno je
               učinkovitost energije. To je postavka, ki je zelo pomembna. Procese učinkovito
               narediti, hiše učinkovite narediti in ne vem, kako to vse izboljšati. Potem je ena
               grupa na topikih, to so ti topiki, ki so tudi v nemškem prisotni. Tretja grupa je pa
               usmerjena na potrošnika, da naj bi bil ekološko čim bolj osveščen. In, da smo v fazi,
               da pravzaprav nismo več v samo v fazi, kaj imeti, ampak kako živeti. Da to je nova
               kvaliteta odnosa do življenja, odnosa do vrednot je pa tudi, kar se ji je reklo,
               filozofsko, sociološko vprašanje je tukaj prisotno. ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.., to je, če
               boste to povzeli, jaz lahko tudi dam na enem kratkem reportu, da boste lahko
               vključili glavne misli, ki sem jih prevzel pa, da ne tratim vašega časa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi odprl diskusijo. Morda bi samo dve, tri zadevi.</p>
               <p>Vprašanje. Ali ste dorekli kaj operativnega za naslednjo leto, ker to naj bi bila
               neka strategija? Potem bi nekako to, visoko letečo atmosfero, bi jaz nekako malo
               prizemlji. Recimo, prof. Šiška, pa gozd, jaz se sicer močno strinjam z njim, lep gozd
               je enkraten, ampak ne pozabimo, ali ima cel deževni pragozd v najboljših časih,
               preden so ga začeli sekati, preden so naredili tisto trans brazilsko cesto, itd., je
               bil odgovoren za 8% torej pretvorbe CO2 v kisik nazaj, vezava kisika, za ostalo je pa
               ocean in tam je največji problem. Povečanje CO2 za kisanje, to je padec Ph pa
               spremembe življenjskih razmer, recimo, foraminiferine alge z deformiranimi ohišji,
               itd. To je prva zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva pa, jaz gospodu Gardiu čisto verjamem, da je Danska visoko v vetrnih
               elektrarnah, ampak dve stvari me zanimajo. Kako jih obvladujejo? Dva pika sta tam,
               dve konici. Ena konica je, ko veter piha takrat, ko elektrike najmanj rabiš, drugo pa
               je, konica ko tovarne ob 6 uri vse prižgejo tiste močne mašine, recimo, v Savi Kranj
               po 170 kilovatov, itd. To je pa drugi pik. Okoli vetrne energije bo treba narediti
               verjetno tudi naslednji tehnološki preboj, to je torej, obrata vetrnic pretvoriti na
               višji nivo pa, potem spustiti ali za pripravljanje v nekih rezervoarjih tekočine ali
               plina, ki bi ob pihu ga sprostili na turbino. To sta ti dve zadevi.</p>
               <p>Sedaj pa morda, če lahko še terminsko, če je bilo kaj povedanega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp12">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Vse je bilo usmerjeno napram Cancunu. V velikem pričakovanju tudi kako bo glasovanje
               v ameriškem senatu. Ali bo Amerika šla v ta krog ali se bo pa ponovil
               ..<stage>/nerazumljivo./</stage>..  Sedaj jaz
               ne vem, ali je glasovanje v senatu že bil ali ne? Še ni bilo. O tem je bilo precej
               govora, ker da ne bi ameriške odločitve bremzale celotni svetovno dogajanje. To je
               eno.</p>
               <p>Tukaj imate veliko finančnih vprašanj, kdo bo to novo ekološko energetiko financiral.
               Tukaj je zajeti par finančnih vprašanj. Evropska strategija bo pa tudi zajeta v vrsti
               točk s podtočkam, ki pomeni, finančni harmonizaciji, o novih tehnologijah, tisto, kar
               je tudi Aarhurška konvencija, o soudeležbi javnosti, ne samo informiranosti, ampak
               tudi o soodločanju javnosti pri končnih odločitvah. Potem je tretja točka,
               biodiverziteta. Naslednja točka je pa življenje recimo Globe skupnosti v Evropi. To
               je magna karta dogajanj, ampak sklepa dogovora je pa bilo, da bo pa Cancun povedal,
               kaj naj se dela v globalnem svetu v obdobju po Cancunu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati o poročilu oziroma želi dodatne informacije? Ali lahko,
               potem predlagam sklep: "Globe Slovenija se je seznanil s poročilom dr. Janvita Goloba
               s strateškega foruma Globe Evrope." Smo za to?</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN VPRAŠANJA ČLANOV.</title> Ima kdo
               kakšno pobudo, vprašanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp14">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz imam eno pobudo. Namreč, želimo, da Evropski parlament organizira kar dosti
               srečanj na temo o obnovljivih virov in na temo energetike. In seveda, ker vsi ne
               moremo iti vse povsod in tudi ne mogoče je spremljati take širine, dobro bi bilo
               pogledati in videti vse te načrte in programe konferenc in izobraževanj in potem se
               dogovoriti za eden, bi človek rekel, strateški naslov in obseg teh konferencah. Ker
               ob 10. obletnici Evropskega foruma za obnovljive vire, ki je žal bil v Madridu ravno,
               ko je bil tisti oblak oziroma prah, smo dejansko imeli možnosti okrnjeno poslušati o
               vseh dosežkih, zlasti o dosežkih tehnoloških in kako in na kakšen način so se vršili
               pritiski znotraj različnih lobijev, da so pač nekatere stvari toliko bolj tehnološko
               napredovale, mislim tukaj na vetrne vetrnice in na del solarnega lobija, ki je tudi v
               tem obdobju tehnološko zelo dobro napredoval in ima seveda svoje zastopnike tudi v
               Evrope in tudi proizvajalce. Mislim, da je treba nadaljevati in najti eno bolj
               usmerjeno nastopanje na takih forumih oziroma tudi pokritost, da enostavno ne pride
               do tega, da mu manjka na nekem področju in da pač ene stvari ne spremljamo tako
               dovolj sistematično kot bi sicer lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-PSGS-Redna-011-2010-11-23.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala. Je še kakšna pobuda? Sam se tudi sam strinjam, da je težko spremljati, včasih
               je bil še kolega Presečnik aktiven pa še iz prejšnjega sklica, bili smo zelo aktivni
               v NIC forumu, pa ne vem, če še živijo ..<stage>/nerazumljivo./</stage>.. vsaj sproti nas obvešča,
               nekateri smo se celo včlanili takrat. Obvešča nas, vabijo nas tudi na te zadeve, ko
               določajo izvršilni odbor, vendar se ne udeležujemo, ampak vsaj te glavne smernice pa
               imamo. Notri je tudi finančno poročilo, način delovanje  dogodki, ki so jih organizirali. Da imamo vsaj nekaj
               stika. Vendar se pa strinjam s kolegico Črnugelj, ker je kar nekaj časa vmes smo
               manjkali, da bi se tako, da se zopet kdo udeleži tako po analogiji kolega Goloba
               sedaj na tej zadevi. Vsaj kratko poročilo, da vidimo vsaj smernice. Tudi kakšnih
               tehničnih izvid, mi jih ne bomo izvajali, ampak samo, da vidimo usmeritev, kam gre
               razvoj. Če bomo le našli čas, močno podpiram, da stopimo zraven. Ali lahko zaključim
               4. točko in preidemo na točko razno?</p>
               <p>Ima kdo pod razno kakšno zadevo? Ne. Lahko zaključim sejo, bi kdo še želel? Potem,
               zaključujem 11. sejo izvršilnega Odbora parlamentarne skupine GLOBE. Vsem se
               zahvaljujem za udeležbo. Tisti, ki gremo še nazaj v borbe se vidimo še naprej v
               dvorani. Kolegi iz Državnega sveta pa še naprej, lep dan.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana dne, 23. novembra 2010, ob 13.42.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>