<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Skupna-2011-03-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zadeve Evropske unije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZEU">2C7DEE874FB8BAC6C125784E00405395</idno>
               <idno type="custom" subtype="session" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZP">6AECCE02D1185488C1257846002D5152</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZEU">629CA634305AFF8AC125785D0030D3AB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZP">2B1672A031FA266DC125785D0030AF4D</idno>
               <idno type="URI" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZEU">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=629CA634305AFF8AC125785D0030D3AB</idno>
               <idno type="URI" corresp="#Skupna-2011-03-18.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=2B1672A031FA266DC125785D0030AF4D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#Skupna-2011-03-18.OZZEU" n="089">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-03-18"/>
            </setting>
            <setting who="#Skupna-2011-03-18.OZZP" n="056">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-03-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="Skupna-2011-03-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="Skupna-2011-03-18.OZZEU">
                        <orgName key="OZZEU">Odbor za zadeve Evropske unije</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="Skupna-2011-03-18.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">89. seja</stage>
            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">56. seja</stage>
            <stage type="date">(18. marec 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Milenko Ziherl, podpredsednik Odbora za zunanjo politiko ter
            Darja Lavtižar Bebler, predsednica Odbora za evropske zadeve.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 12.00.</stage>
            


            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, pričenjam 56. sejo Odbora za zunanjo politiko.
               Obveščam vas, da so zadržani oziroma da na seji sodelujejo kot nadomestne članice in
               člani naslednji poslanci; namesto posledice Janje Klasinc je prisoten gospod Anton
               Colarič in namesto kolegice Andreje Rihterjeve pa je prisotna gospa Julijana Bizjak
               Mlakar.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, posebej predsednika Vlade Republike Slovenije, gospoda
               Boruta Pahorja, gospoda ministra Križaniča, gospo Jerino potem evropska poslanca
               gospod Tanjo Fajon in gospoda Iva Vajgla, generalnega direktorja direktorata za
               evropske zadeve in politično bilateralno na Ministrstvu za zunanje zadeve, mag.
               Igorja Senčarja, političnega direktorja na Ministrstvu za<gap n="..."/> Aha sporočate, da ga ni.
               Gospoda Vincenca Otoničarja tudi ni<gap n="..."/> Torej, opravičujem se gospodu Otoničarju, ki
               ga posebej pozdravljam. Torej pozdravljam še predsednika komisije za mednarodne
               odnose in evropske zadeve v Državnem svetu gospoda Vincenca Otoničarja. Prehajamo na
               določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni red seje
               odbora. Včeraj ste prejeli obvestilo o širitvi s točko 1.a. Poročilo o udeležbi
               predsednika vlade republike Slovenije, Boruta Pahorja, na zasedanju evro skupine, 11.
               marca 2011 v Bruslju. Ker nisem prejel nobenih predlogov za spremembo dnevnega reda
               je določeni dnevni red seje kot je predlagan s sklicem in obvestilo o širitvi.</p>
               <p>Sedaj pa predajam besedo kolegici Darji Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej spoštovane kolegice in kolegi, začenjam 89. sejo Odbora za zadeve
               Evropske unije.</p>
               <p>Obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti gospod Matevž Frangež in
               namesto njega s pooblastilom sodeluje gospod Dejan Levanič. In ravno tako se je
               opravičil in se seje ne more udeležiti naš član gospod Jožko Godec. Obveščam vas, da
               so na sejo povabljeni predstavniki Vlade, poslanci Evropskega parlamenta iz Republike
                   Slovenije ter predsednik
               komisije za mednarodne odnose in evropske zadeve v Državnemu svetu. Prehajam na
               določitev dnevnega reda skupne seje odborov. S sklicem skupne seje odborov ste
               prejeli dnevni red in naknadno tudi razširitev dnevnega reda seje odborov tako je
               nova točka na dnevnem redu ta prva točka: Poročilo o udeležbi predsednika vlade
               republike Slovenije Boruta Pahorja na zasedanju vrha evro skupine, 11. marca 2011 v
               Bruslju. Širitev dnevnega reda seje je določena na podlagi 154.d člena Poslovnika
               Državnega zbora.</p>
               <p>In tako prehajamo na <title>1.A TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE POROČILO O UDELEŽBI
                  PREDSEDNIKA VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE, BORUTA PAHORJA, NA ZASEDANJU EVRO SKUPINE.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 17. marca letos na podlagi 8. člena zakona o
               sodelovanju med državnim zborom in Vlade v zadevah Evropske unije. In predsednika
               Vlade seveda prav posebej lepo pozdravljam in vas kar prosim, da nam predstavite
               poročilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica, gospod podpredsednik, spoštovane poslanke in
               poslanci.</p>
               <p>Danes sem pred Odborom za zunanjo politiko v temu tednu tretjič. Verjamem, da se bomo
               prihodnji teden pogrešali, če se ne bomo vsaj enkrat videli, upam da te potrebe ne bo
               vendar pa bom vedno rad sprejel vaše vabilo zlasti v naslednjih dveh mesecih, ko se
               bomo pogovarjali o odzivu Slovenije na razmere v Svetu zlasti pa na razmere v
               Evropski uniji in evro skupini. Ene razmere bodo zadevale vprašanje nestabilnosti
               varnostnega značaja, druge pa kar zadeva Evropsko unijo in evro cono vprašanje
               nestabilnosti finančne narave. Ker to zlasti slednje zadeva tudi nas je pomembno kako
               se bo Slovenija odzvala na te razmere in koliko bo na svoje ukrepanje uskladila z
               drugimi primerljivimi državami zlasti članicami evro skupine.</p>
               <p>Z vašim dovoljenjem, gospa predsednica, ker sem nekaj tega uvoda že dal na zadnji
               seji pred mojo udeležbo v Bruslju lahko ponovim nekaj izhodišč za razumevanje kaj se
               je pravzaprav v noči iz petka na soboto zgodilo v Bruslju. Gospod podpredsednik,
               lahko? Prav.</p>
               <p>Evropska unija se je začela intenzivno ukvarjati z odzivom na finančno, kasneje
               gospodarsko in socialno krizo v oktobru leta 2008. Takrat je predsedujoča država in
               njen predsednik Sarkozy sklical vrh v Parizu kjer so poskušali voditelji vlad in
               držav prvič resneje tematizirati usklajevanje nacionalnih politik kot odziv na krizo.
               Po moji izvolitvi za predsednika sem prvič sodeloval v okviru evropskega sveta
               decembra 208 kjer je bilo že povsem jasno, da se bo agenda Evropske unije zaradi
               finančne krize spremenila. Visoko na vrh je prišlo odzivanje na finančno in
               gospodarsko krizo, druga vprašanja kot je bil recimo načrt priprave Evropske unije na
               Kopenhagensko konferenco ali pa recimo vprašanje širitve so se umaknile daleč nazaj.
               Evropska unija je, zlasti evropski svet je seveda zelo hitro spoznal, da je Evropska
               unija tako kot je bila zasnovana za prejšnjo, recimo temu ustavno konstitucijo
               nemočna, da se odzove v tolikšni meri kot bi si želela. Zato v tej luči ne
               spreglejte, da je bil v temu času dosežen dogovor o lizbonski pogodbi, dokončno in
               njeni implementaciji, kar je zelo pomembno kot ukrepu za povečanje učinkovitosti
               institucije Evropske unije pri zasledovanju skupnih interesov. V temu času so venomir
               potekala razpravljanja o ravnanju evropske unije zlasti pa Evro skupine na to krizo.
               Pokazalo se je, zlasti po koncu recesije leta 2009, ki je kot veste Slovenijo  zelo hudo prizadela, da je
               umanjkanje ne samo instrumentov ampak tudi politične volje za usklajevanje politik,
               ekonomskih, prvič se je o usklajevanju davčnih politik govorilo prav prejšnji teden,
               da je to pomanjkanje lahko usodno za območje evro skupine in pozicijo Evropske unije
               kot pol milijarde skupnosti, ki si je leta 2000 zadala za cilj, da bo lansko leto
               najbolj dinamično in porpozivno gospodarstvo na svetu kar seveda ni uspela
               doseči.</p>
               <p>Ta stopnjevanja, mi smo lahko bili priča na evropskem svetu verjetno sta tukaj dva
               poslanca oziroma poslanka in poslanec evropskega parlamenta bosta povedala za
               evropski parlament. Mi smo lahko potem v letu 2010 videli stopnjevanja, bom rekel
               ambicij voditeljev Vlad in držav, da bi prišli do ustreznih mehanizmov, ki so še
               znotraj pogodbe, da bi lahko uspešneje in učinkoviteje vodili usklajene ukrepe na
               krizo. Znotraj teh prizadevanj je prišlo do spoznanja, da lizbonska pogodba, takšna
               kot je, zlasti za Evro skupino ne predstavlja dovolj učinkovitega pravnega mehanizma
               za v zamisli tudi sankcije. Prvič se je govorilo o sankcioniranju držav, ki skupaj
               sprejetih sklepov, zlasti pri usklajevanju ekonomskih politik ne bi dosegale. In
               veste, da se je v prvi zamisli neformalno omenila tudi možnost odvzema glasovalnih
               pravic. Vse to je bilo takrat za mene dovolj veliko znamenje časa, da se v Evropski
               uniji nekaj dogaja in to nekaj prelomnega. zato se spomnite, sem lansko jesen sklical
               vse vodje parlamentarnih strank na sestanek kjer sta sodelovala tudi predsednik
               države in predsednik parlamenta, vodje poslanskih skupin narodnosti, da bi pravzaprav
               razumeli to znamenje časa, da se dogaja nekaj pomembnega in prelomnega in da bi se
               nanj učinkovito pripravili. Zato za nas ne bi smelo biti presenečenje, da se je kmalu
               po novem letu porodila v zavezništvu med Francijo in Nemčijo zamisel o paktu za
               konkurenčnost, ki si je zadal za cilj, da uskladi ekonomske, pa kot rečeno tudi, bomo
               videli kasneje davčne politike do te mere, da bi območje evra in evro ostalo
               konkurenčno in seveda evro trdna in varna valuta. Ta zamisel je prišla neformalno na
               dnevni red srečanja v začetku tega leta kljub temu, da formalno ni bila tematizirana
               pa sem znova ocenil, da pri neformalni pobudi ne bo ostalo in da bo verjetno
               nemško-francoski vrh vztrajal pri njej, ker pravzaprav predstavlja glavno energijo
               evropske unije, zlasti, ko gre za evro skupino. In da bo skupaj v, bom rekel
               zavezništvu z drugimi državami znotraj evro skupine, Luksemburgu, Nizozemsko,
               Avstrijo, prav gotovo pritisnil na druge države evro skupine, da bi do nekega
               sporazuma usklajevanja ekonomskih politik za večjo konkurenčnost prišlo.</p>
               <p>Tako smo voditelji vlad in držav pred časom sprejeli neformalen sklep, da se
               sestanemo iz petka na soboto prejšnji teden in obravnavamo predlog pakta za
               konkurenčnost. Pred tem smo ga usklajevali, v Sloveniji smo ustanovili posebno ad hoc
               skupino v kateri so moje kolegice, ministri in ministrice ter večine strokovne
               javnosti s področja makroekonomije in financ v Sloveniji tem strokovnjakom bi se rad
               posebej zahvalil za njihovo pomoč in asistenco, ki nam je pomagala ne nazadnje tudi
               pri moji predstavitvi Odboru za  evropske zadeve pred mojim odhodom na zasedanje, da smo lahko
               prestavili naša stališča do tega pakta in nekaj naših stališč je ta pakt tudi
               upoštval. Eno stališče ni bilo upoštevano in bom kasneje tudi povedla katero ne in
               kaj lahko pričakujemo v prihodnje. Vendar je bila Slovenija dovolj pripravljena na
               izziv, ki smo mu bili priča iz petka na soboto, ko se je sprejemal pakt. Zdaj, da bo
               ne samo ta spoštovani zbor ampak tudi slovenska javnost razumela, pakt za evro je
               torej sedaj pakt evro skupine kot celote in v bistvu pomeni elaborirano zamisel
               nemško-francoske pobude o paktu za konkurenčnost. Sprejeli smo ga vsi predsedniki
               vlad in držav evro skupine in predvideva močnejšo koordinacijo ekonomskih politik,
               držav članic evro območja za doseganje višje konkurenčnosti in konvergence. Hkrati pa
               smo dosegli načelni dogovor o celovitem paketu za odzivanje na krizo, ki ga bomo
               diskutirali skupaj z ukrepi znotraj pakta prihodnji teden, v četrtek in petek.</p>
               <p>Zakaj sem pojasnil te stvari? Ker se nič ne čudim, če večina javnosti zelo težko
               sledi inflaciji dokumentov, če ni zelo natančno seznanjena z njihovo vsebino, ker
               imajo podobne ali pa sorodna imena in potem skoraj da ni več jasno za kaj gre. Torej,
               da ponovim, nemško-francoska pobuda je postala sedaj v bistvu formalizirana s
               soglasjem Vlad in držav Evro skupine, imenuje se pakt za evro, ta pa zdaj predvideva
               in zdaj smo pa že pri bistvu današnje razprave, da skrčim, predvideva obveznost držav
               članic evro skupine, da bodo znotraj njihovih nacionalnih okvirov po postopkih, ki so
               predvideni pri nas, vključno s soglasjem oziroma podporo Odbora za evropsko politiko,
               pripravili nabor ukrepov za povečanje njihove lastne konkurenčnosti in skupne
               konkurenčnosti v okviru evra. Kar bi pripomoglo k ciljem, ki so v paktu, torej
               spodbujanje konkurenčnosti, zaposlovanja, javno finančna disciplina. In s tem seveda
               potreba po usklajevanju ekonomskih politik.</p>
               <p>Pakt za evro nam torej, gospe in gospodje, nalaga in mislim, da to prihaja v
               Slovenijo v pravem času, da dosežemo dogovor o instrumentih, ki jih bomo
               implementirali na ravni vlade skozi ukrepe ali skozi zakonodajni proces skozi zakone
               v naslednjem letu zato, da bi sodelovali pri doseganju skupnih ciljev evro območja.
               In s tem seveda zavarovali in okrepili tudi našo lastno nacionalno konkurenčnost.</p>
               <p>Zato sem danes tukaj, da povem, prvič, da ta nabor ukrepov sedaj že nastaja, jaz sem
               zamujal na ta sestanek tudi zato, ker sem sodeloval skupaj z ministrom za finance na
               enem od delovnih sestankov, da ta osnutek nastaja in ni zaenkrat v kakršni koli
               formalni obliki sprejet ne na ravni delovne skupine, ki nam pomaga, ne na ravni
               Vlade, da je naša ambicija, da ga deloma pripravimo v luči potrebe po sprejetju
               odločitev glede pakta stabilnosti. Ta odločitev bo sprejeta prihodnji teden na vladi,
               pakt stabilnosti oziroma program stabilnosti je obveznost, ki ni nova in jo morajo
               države članice dati evropski komisiji enkrat letno. Deloma pa bodo seveda ti instrumenti šli preko tega
               programa stabilnosti. Odločitev, ki sem jo včeraj prediskutiral z ministricami in
               ministri je glede usode tega naslednja: želimo si, da bi program teh ukrepov znotraj
               pakta za evro in širšega paketa ukrepov za koordinacijo ekonomskih politik
               diskutirali znotraj tega odbora, da bi ga diskutirali s socialnimi partnerji in da bi
               ga diskutirali poleg seveda sodelovanja opozicije v teh odborih za finance, za
               evropske zadeve in za zunanjo politiko, da bi ga ob tem diskutirali še, če bomo tako
               ocenili predsedniki strank, posebej. Želimo si torej priti do, kolikor je mogoče,
               širokega političnega in socialnega soglasja kateri ukrepi so neizogibno potrebni za
               povečanje naših konkurenčnosti in katerih so tudi takšne narave, da smo jih sposobni
               uveljaviti v naslednjem letu. Ta diskusija bo zelo zahtevna, Vlada že pripravlja
               osnutek tega dokumenta, delno ga bo obravnavala na seji prihodnji teden zaradi
               programa stabilnosti toda že prihodnji teden se bom odzval na prošnjo sindikatov, da
               bi jim podrobneje predstavil pakt za evro in se bom bržkone, tako sem zdaj pogledal
               moj dnevni red sestal z njimi v sredo. Moja odločitev danes je tudi, dal sem navodila
               v Vladi, da se začne pripravljati razvojna konferenca kjer bodo sodelovali kot veste
               socialni partnerji, predstavniki mladih, predstavniki starejše generacije,
               predstavniki nevladnih organizacij, predstavniki akademskega sveta pri nas, zato, da
               bi tudi v temu okviru pripravili nabor teh ukrepov, ki bi jih potem skupaj sprejeli,
               da bi jih potem skupaj sprejeli pred junijskim vrhom v Bruslju letos.</p>
               <p>Upam, da sem bil torej, gospa predsednica, kolikor se je dalo dovolj jasen kaj nas
               čaka. Jaz bi šel kasneje v detajlne tako kot bi menila tukaj večina poslank in
               poslancev glede na njihov interes oziroma glede na njihov predlog, ne bi šel
               predstavljati tega pakta. Mislim, da je pakt za evro dosegljiv, mislim da ga imate
               vsi pred seboj in bi rad raje odgovoril na vprašanja.</p>
               <p>Še enkrat bi pa rad rekel naslednje, prosim lahko za trenutek rečem naslednje še?
               Poglejte, leta 2009 je Slovenijo finančna in gospodarska kriza zelo prizadeva, bili
               smo ena od držav, ki je beležila najnižjo stopnjo gospodarske rasti in to seveda
               dramatično glede na leto 2007, ki je bilo glede tega seveda za Slovenijo najbolj
               ugodno. V letu 2008 so bili že iz četrtletja v četrtletje znaki, da se gospodarska
               rast ohlaja, v letu 2009 je bila dramatično nizka. V letu 2010 smo se uspeli vrniti
               na odstotek gospodarske rasti, jaz mislim da s tem ne smemo biti zadovoljni. Napoved
               makroekonomskih gibanj za prihodnje leto, kot boste slišali v kratkem bom, da bo naša
               gospodarska rast med 2 in 2,2%. To po mojem mnenju ne zadošča, če imamo ambicioznejše
               cilje glede napredovanja Slovenije v razvoju v prihodnjem desetletju. Da 2,2% ni
               dovolj za okrevanje ekonomije tako kot bi si po mojem večina državljank in
               državljanov zaželela. Če želimo dosegati višjo stopnjo gospodarske rasti pa sta
               potrebni ukrepanje na vsaj dveh področjih; prvo področje je konsolidacija javnih
               financ, se pravi absolutno disciplinirano gospodarjenje z javnimi financami v
               Sloveniji. In drugič, tematiziranje vseh področij, ki zadevajo strošek dela in
               implikacije, ki ga ima to vprašanje na vse druge subsisteme. Pri čemer bi rad rekel
               naslednje; veste v 2009 so
               nekatere države sprejele dramatične sankcije v centralni Evropi. Recimo v državah, ki
               so se skupaj z nami priključile Evropski uniji leta 2004, zaradi tega so ljudje
               trpeli zelo hude socialne posledice v teh državah .Res je, Slovenija dane sne okreva
               morda z enako hitrostjo kot Estonija ampak tudi naši ljudje v letu 2009 in 2010 niso
               utrpeli takšnih socialnih posledic krize kot so jo utrpeli ljudje v teh državah. Zdaj
               pa bomo morali priti in zdaj sem zelo politično jasen, do dogovora koliko smo
               pripravljeni usklajeno dogovoriti potrebne ukrepe za javno finančno disciplino in za
               vzdržno finančno kondicijo, to zadeva tudi transferje plače, pokojnine. To zadeva
               tudi, bom rekel, nadaljnjo disciplino pri stroških države, absolutno, zato, da bomo
               hitreje gospodarsko rasli in s tem dolgoročno zagotovili večjo socialno povezanost
               naše družbe. No, politični problem, socialni, gospodarski, kot želite je hkrati izziv
               in priložnost, ne samo problem, ki ga imamo zdaj pred seboj kot nalogo, ne zaradi
               evro skupine, ne zaradi Evropske unije, zaradi nas samih v naslednjih dveh
               mesecih.</p>
               <p>Slovenska vlada bo naredila vse, da bo odkrita v temu dialogu. Moram biti pošten,
               minister Križanič je bil z menoj na sestanku malo prej, kjer sem naložil skupini, da
               pripravi scenarij tistih ukrepov, ki bi bili maksimalni za doseganje ciljev, potem
               bomo pa videli koliko smo jih sposobni doseči skupaj s socialnimi partnerji in z
               vsemi deležniki v politiki, da bi bili tudi, bom rekel, sprejeti. Kajti samo, če bodo
               širše sprejeti v javnosti bo obstajala tudi možnost, da jih bomo implementirali v
               okviru ukrepov Vlade ali v okviru pristojnosti tega visokega Državnega zbora. V enem
               letu moram torej opraviti domačo nalogo, ne zaradi evro skupine, ne zaradi Evropske
               unije ampak zaradi nas samih, če želimo pospešeni izid iz krize. Če ne smo obsojeni
               na neko gospodarsko rast, ki bo sicer zadržala nek standard, ki ga imamo zdaj ampak
               bodo druge države šle naprej in bodo čez pet ali sedem let naši le vprašali zakaj je
               njihov standard dolgoročneje slabši kot je bil primerljivo pred desetimi leti.</p>
               <p>Dobro, vidim da bo veliko vprašanj in pripomb, zato bom na temu mestu nehal. Hvala
               lepa gospa predsednica, gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Se zahvaljujem vam gospod predsednik Vlade za to predstavitev poročila, uvodno
               predstavitev kot kaže in predlagam, da preidemo k razpravi poslank in poslancev in
               imamo že nekaj prijavljenih kolegov, ki želijo besedo. Prvi je gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JelinčičPlemenitiZmago">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav gospod predsednik pa vsi ostali.</p>
               <p>Namreč, ta dokument, ki ga imamo pred seboj pravzaprav ne govori nič o tem kaj bo
               Slovenija naredila. Tudi v vašem govoru, krasen govor, zanimiv ampak nobene realne
               rešitve. Vse kaj bi bilo potrebno narediti, kako bi bilo potrebno narediti, da bomo
               pripravili skupine, ki bodo nekaj naredile. Jaz tudi tukaj notri v teh zadevah ne
               vidim niti ene rešitve. Potrebno je spremeniti davčno zakonodaj, ja potrebno jo je
               spremeniti. Vsi vemo, da jo je potrebno spremeniti ampak ali jo boste spremenili? Kot
               kaže ne. Potrebno je spremeniti zaposlitveno in pa delovno zakonodajo. Seveda, jo je
               potrebno pa jo boste spremenili? Ne boste. Pa potrebno je odpraviti vse te
               svinjarije, ki se dogajajo na gospodarskem področju. Tam čez cesto za mojem hrbtom je
               tista lavna Ljubljanska banka, ki hoče odpisati osemsto milijonov evrov čudnih
               posojil in ne bodo nič naredili. Zdaj so se že zmenili, da ja ne bodo brskali da ne
               bi kakšen od teh gospodov prišel ven. Kaj boste tukaj naredili? Nič. Po drugi strani
               pa Grčija točno govori, da bo znižala in bo zahtevala znižanje obrestnih mer za
               posojila in jih bo dobila, oziroma jih je že. No, to se pravi, kje smo zdaj mi, kje
               je zdaj tukaj Slovenija? Samo kimamo, prikimavamo in nič ne naredimo. Pride Putin naslednji teden v Slovenijo
               in kaj se bomo pogovarjali? Povedal bo, spoštovani gospod Pahor verjetno oziroma
               zagotovo južnega toka ne bo. Če boste hoteli voziti plin v Slovenijo ga boste morali
               utekočinjenega voziti. Po drugi strani pa pogledamo kako ga bomo pa vozili, ker ga ne
               moremo voziti. Po železnici ne gre praktično, ladijskega prevoza nimamo, zato ker so
               naši gospodje v vseh vladah bili tako pametni, da niso niti pri teh naših
               hidrocentralah naredili eno možnost za ladijski prevoz. Tudi tega nismo naredili
               čeprav je naša stranka opozarjala ves čas na to. Neumnost na neumnost ampak vedno
               lepe besede in Slovenija pa vedno globlje. Vedno globlje in v vedno slabši poziciji
               smo.</p>
               <p>To, da se bomo zdaj začeli pogovarjati bi se morali začeti pogovarjati že v začetku
               mandata in tisto kar smo od začetka mislili da bo, da se bomo usedli vsake toliko
               časa pa naredili načrte za skupno rešitev države, to se ne dogaja. Dogajajo se načrti
               oziroma reševanja posameznikov iz vladajoče koalicije, ki jim je dovoljeno vse, tudi
               utaje davkov pa ne vem kakšne vse svinjarije ampak vse se lepo pokrije in vse teče
               naprej kot da ni nič. Mislim, takšen način, gospod predsednik jaz ne vem kaj sploh
               potem delamo tukaj, meni se res zdi škoda časa grem rajši z ženo na kavo tja čez ker
               je dosti bolj pametno kakor da zdaj sedim tukaj, poslušam<gap n="..."/> Saj bom šel, ker je
               boljše kot pa da tukaj poslušam ene in iste zadeve. Krasne uvodne besede, za uvodnimi
               besedami pa ničesar.</p>
               <p>To, kar je napisano tukaj notri v temu dokumentu predlog stališč, mi bomo morali
               narediti tisto kar Evropa reče, kdo pa nas vpraša in kaj naši poslanci v evropskem
               parlamentu naredijo oziroma sploh lahko naredijo? Sedem jih je in vsak je vezan na
               svojo politično grupacijo in mora glasovati oziroma glasuje tako kot rečen njegova
               politična grupacija. Nihče ne vstane in ne rečen, poslušajte tukaj pa ne bomo
               pustili, ker Slovenijo driblate kakor se vam zdi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod predsednik Vlade.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, najprej, tretjič sem pred Odborom za zunanjo politiko ta teden, želim
               povedati, da želimo voditi aktiven dialog v katerem ste tudi predstavniki opozicije,
               ki imate vso pravico in tudi dolžnost, da ste kritični do vlade. Ne želimo sprejemati
               odločitev, ki so dolgoročne za to državo brez širših posvetovanj. Kolikor je bilo
               doslej to mogoče smo to tudi počeli. Na drugi strani pa smo bili vedno deležni
               kritik, da ukrepamo prepočasi in da naše odločitve niso dovolj velikopotezne. V temu
               času je bilo potrebno ukrepati in rad bi povedal da kolikor je res, da bi morda
               kakšna odločitev bila lahko sprejeta prej bila lahko bolj drastična tako kot je bila
               v drugih državah ne samo srednje Evrope ampak tudi zahodne Evrope. Tako je tudi res,
               da je Slovenija glede socialnih razmer recimo po kazalcu zdrsa siromašnih ljudi med
               torej revščino, da smo mi glede tega najuspešnejša država v Evropski uniji tudi to je
               neka vrednota, se mi zdi, brez zamere. Jaz razumem zato se danes tudi želim z vami,
               ne samo danes, tudi v prihodnje pogovarjati, kakšno ravnovesje med socialno varnostjo
               in konkurenčnostjo bomo imeli v naslednjih letih gospod Jelinčič, to je ključno
               vprašanje. Poglejte, res je da bi se dalo na področju konkurenčnosti z drastičnimi
               ukrepi v letih 2009 in 2010 storiti več vendar pa smo poskrbeli za to, da naši ljudje
               niso čutili socialnih posledic tako močno kot so jih čutili v drugih državah. Jaz
               mislim, da za eno majhno državo in majhno skupnosti kot je Slovenija je tudi to
               vrednota.</p>
               <p>Zdaj pa smo na točki, ko moramo tem ljudem in nam samim povedati, da če želimo
               vzdržati to socialno vzdržnost, da ne bomo siromašnih ljudi potisnili čez prag
               revščine potrebujemo ukrepe za povečanje naše konkurenčnosti. In gospod Jelinčič, ni
               res, da samo govorimo, mi smo že v državnem zboru diskutirali prioritete za delo
               Vlade do  konca tega leta kar
               je še bolj pomembno pa ukrepe za povečanje konkurenčnosti in o njih ste se že
               izjasnevali, tudi kritično in mi vzamemo to na znanje. Samo naj ne bo pred tem zborom
               vtisa, da nismo glede tega že storili kaj. Mi imamo ukrepe ja povečanje
               konkurenčnosti pripravljene in bodo sestavni del pogovorov z vami, socialnimi
               partnerji in drugimi, tudi strokovno javnostjo, da jih bomo predstavili zdaj v
               programu stabilnosti in zlasti v ukrepih za evro. Prosim, jaz predlagam, da ostanete
               tukaj, da ne greste na kavo, da ste tukaj, da ste kritični, potrebujemo ta glas,
               absolutno. Ker potrebujemo eno širše družbeno soglasje o tem kako bomo ravnali v
               prihodnjih dveh letih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister dr. Križanič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KrižaničFranc">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Poglejte, bistvo tega programa za stabilnost evra oziroma program za izboljšanje
               konkurenčnosti evra je poenotenje ekonomskih politikov na območju evra in vsaka
               država ima tukaj nekoliko specifične probleme, nekateri imajo probleme ene vrste,
               drugi imajo druge vrste. Naš problem je toliko specifičen, da moramo najprej
               vzpostaviti način oblikovanja naših dohodkov tako da je prilagojen stabilni ravni te
               izjemno kvalitetne valute, ki jo predstavlja evro. Mi imamo še vedno indeksacije,
               imamo še vedno kar neke različne druge lestvice po katerih je praktično neizvedljivo,
               tu si moramo naliti čistega vina, oblikovati dohodke ne da bi ljudi množično
               odpuščali. In tukaj moramo v socialnem partnerstvu in seveda tudi v parlamentu kjer
               bomo potem vzpostavljali ali pa sprejemali ustrezen zakone si naliti čistega vina in
               temu ustrezno vzpostaviti takšne strukture, da bomo lahko normalno tekmovali na
               svetovnem trgu ne samo na evropskem pa že na evropskem je konec koncev tudi na
               svojem. In tukaj imamo nekoliko drugačen položaj v javnemu sektorju kjer je
               regulacija oziroma sprememba lahko bolj direktna in drugačna privatna kjer so
               vendarle kolektivne pogodbe partnersko druge narave.</p>
               <p>Potem, mi izpodbujamo na različne načine s fiskalno politiko kvalitetne faktorje
               gospodarske rasti, izdatke za razvoj tako privatne kot javne, smo dvignili na
               približno 2% bruto domačega produkta, po naših ocenah, predhodnih ocenah, ki jih
               imamo na Ministrstvu za finance. Tudi povečali smo jih absolutno v nominalnem znesku
               in v realnem. Temu primerno spodbujamo kvalitetne dejavnike rasti, nato kombiniramo
               še spodbude nekaterih kreditnih inštitucij kot je slovenski podjetniški sklad,
               slovenska izvozna in razvojna družba in pa evropska investicijska banka in tukaj smo
               dosegli zlasti v avtomobilskem grozdu pomembne premike, ki se kažejo tudi v zelo
               dobrih izvoznih rezultatih. In končno, mi bomo v okviru tega pakta za konkurenčnost
               Evrope morali tudi z restrukturne reforme, brez njih ne bomo mogli ostati. Prva med
               njimi bo penzijska, vezana na demografska gibanja. Jaz upam, da bomo socialni
               partnerji našli skupni jezik in tudi znotraj parlamenta, da bomo pripravili takšno
               reformo, ki bo imela dokončni cilj, da bomo tisti, ki imamo človeški kapital in ki
               smo zdravi, delali dlje. Druge rešitve glede na demografske trende ni. In konec
               koncev, na trgu dela nas čaka vprašanje njegove brutalne razdeljenosti na tiste, ki
               so zaposleni za določen čas in na tiste za nedoločen in to bo potrebno neko
               poenotenje najti, ki bo omogočilo z vidika gospodarstva večjo fleksibilnost v
               povprečju, z vidika tistih, ki so pa najmanj zaščiteni pa vendarle večjo varnost.</p>
               <p>Na kocu tega bomo mi gospodarsko rast, ki bo kvalitetna in omogočala rast standarda
               in tukaj moramo najti ustrezne izvoze, imamo vse pogoje, da to speljemo in jaz upam,
               da bomo našli ustrezno možnost, da to tudi naredimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, oba predsednika, predsedujoča, spoštovani gospod predsednik Vlade.</p>
               <p>Prav gotovo smo pred zelo pomembnimi odločitvami evropskega sveta, pomembnimi za
               stabilnost ali pa perspektivo naših ljudi in naše države. Zavedam se, da je naša
               država trenutno v zelo težavnem, težkem, slabem položaju vendar seveda se jaz tudi
               sprašujem ali je v temu trenutku pripravljenost naše države in naše politike,  da se nujnih reform, nujnih
               ukrepov loti z neko veliko odgovornostjo. Ali obstaja soglasje znotraj vladne
               koalicije? Kajti obdobje zadnjih mesecev nas uči, da je glavni miner slovenske države
               vladna koalicija kot taka.</p>
               <p>Gospod predsednik Vlade, vi ste se vprašali oziroma ste rekli, da bo potrebno
               povedati kateri ukrepi so neizogibno potrebni za povečanje naše konkurenčnosti in
               katere smo sposobni uresničiti. Te distinkcije jaz zaenkrat nisem slišal, morda še ni
               potrebna. Vendar v teh besedilih, v teh gradivih piše, da bo vsaka sodelujoča država
               članica, bo predložila posebne ukrepe, ki jih so sprejela za dosego teh skupnih
               ciljev s projekti v okviru pakta za evro. Države članice, ki že vedo katere konkretne
               ukrepe bodo v naslednjih dvanajstih mesecih sprejele, jih bodo predstavile na samem
               zasedanju. Konkretne zaveze oziroma ukrepe bo vse države podpisnice pakta vključile v
               nacionalne programe <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> program ne za stabilnost. Jaz ne vem koliko
               teh konkretnih ukrepov je izdelanih. Mene navdihuje zaskrbljenost zaradi tega, ker
               sem pred dvema dnevoma, mislim, da tisto jutro pred ne vem katerim vrhom koalicije,
               ki naj bi rodil čudežne rezultate in čudežno poenotenje v tem tednu, to je poenotenje
               za ta teden, slišal na radiu izjavo ministra Golobiča, vašega ministra, Vlada, da
               stopiti na nemško-francoski vlak niso samo deklarativne izjave. Da mnogi, ki dajejo
               deklarativne izjave, se ne zavedajo kaj vse to pomeni in iz podtona ali pa med
               vrsticami te izjave je bila razvidna kritika na vaš račun, da dajete deklarativne
               izjave. Če v sami Vladi takrat ko so bili minut pred 12, da greste na usklajevanje,
               kjer bi se naj koalicija poenotila, ni tega zavedanja ali pa vedenja, da ste že blizu
               neke smeri, da ne gre samo za deklarativne izjave, kako naj potem drugi zaupajo, kako
               naj zaupa opozicija, kako naj zaupajo državljani in mislim, da se strinjamo, da brez
               zaupanja države v konkretne ukrepe ne morete graditi na tem, da bo Slovenija uspešna
               pa, da bo tudi znotraj Evropske unije sprejeta kot kredibilna članica. Jaz si ne
               želim, da bo Slovenija tam problem zaradi tega, ker koalicija znotraj ni poenotena,
               ker koalicija, ki sedaj vlada, dela katastrofalno, kjer bi bilo verjetno boljše, da
               bi imeli belgijsko situacijo, da bi imeli začasno vlado, ki bi trenutne zadeve
               reševala, kot pa takšna vladna koalicija in poglejte, nujno je potrebno, seveda tudi
               v opoziciji se zavedamo, Vladi pomagati in jaz bom predlagal ali pa že zdaj
               predlagam, vse zadeve, vse je povezano. Vi boste na evropskem svetu jih tudi
               obravnavali pod 2. točko, južno Sredozemlje. V svetu so zadeve povezane in tudi tu in
               na tem področju mora biti Slovenija tudi kredibilna in v tem tednu je prišlo do
               katastrofalnih napak in izjav slovenske politike v zvezi z južnim Sredozemljem.
               Predsednik republike in zunanji minister na tem odboru sta dajala izjave, ki so šle v
               smeri spodbijanja legalnosti in legitimnosti ukrepov mednarodne skupnosti in
               varnostnega sveta OZN pri zaščiti <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ljudstva in preprečitve
               njihovega sprejetja in te izjave so ščitile režim libijskega diktatorja Gadafija in
               hrabrijo pri obračunavanju z lastnim ljudstvom, v nasprotju z demokratičnimi težnjami
               slovenskih državljanov ter naši državi škodujejo in hkrati izpodkopavajo napore
               mednarodne skupnosti. Jaz že sedaj predlagam, da to točko, ko ni potrebno, da je
               zaprta,  v smeri pomoči Vladi,
               da bomo se ogradili od tega, da popravimo slab vtis, da vam damo nek mandat, da boste
               z neko kredibilnostjo zastopali na evropskem svetu naše države, da sprejmemo posebno
               izjavo, da se ogradimo od teh izjav, ki so katastrofalno napačne. Mislim, da je
               gospod Vajgl tudi o tem včeraj govoril z velikimi izkušnjami v zunanji politiki in,
               da to daste, vaše stališče kako boste nastopali pred javnostjo, kajti, če na tem
               področju ne bomo kredibilni, kako vam bodo verjeli na drugih področjih. Navadno so
               države najbolj dobro uredila na področju znanja politike, ki se tiče nacionalne
               politike. Pri nas gremo v čisto drugo smer in ta slab vtis, to kardinalne napake
               moramo popravit s pomočjo tega odbora in moramo sprejeti izjave, ki bodo Vlado
               napotile, da se ogradi od teh slabih izjav, ki so škodovale ugledu države. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PetekMiro">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi dal proceduralni predlog, da si predsednik Vlade po koncu te točke
               1.a vzame nekaj minut časa in, da nam pojasni stališča Vlade Republike Slovenije do
               dogajanja v Libiji. Nekatere izjave o katerih v uvodu že kolega Jožef Jerovšek,
               seveda je mislil na gospoda Žbogarja in predsednika Države, gospod Türka, so precej v
               nasprotju s tem kar je sprejel varnostni svet OZN. Sicer je res, da bomo o tem
               govorili tudi na zaprti seji v nadaljevanju, vendar menim, da si državljani Republike
               Slovenije zaslužijo eno jasno odprto informacijo o tem kakšno je stališče Slovenije
               do dogajanja v Libiji, glede na to, da obstaja občutek, da je Slovenija v svoji
               politiki do Libije in Gadafija udarila precej mimo. To je zdaj že več ali manj jasno.
               Bilo bi dobro, če bi predsednik Vlade imel priložnost, da bi na tej seji javno
               spregovoril ali še podpira gospoda Gadafija, diktaturo in ta teror, ali tudi
               Slovenija vidi rešitev tega konflikta znotraj Libije, kot je rekel predsednik države
               gospod Danilo Türk ali pa se pridružujemo varnostnemu svetu OZN in resoluciji, ki na
               nek način de facto omogoča tudi letalske napade. Tudi sam bi se pridružil kolegu
               Jerovšku in bi čestital gospodu Vajglu za njegovo jasno in nedvoumno stališče in
               izjavo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>In vaš proceduralni predlog je bil? <gap n="..."/> To bo pa zdaj predsednik Vlade povedal ali
               želi ugoditi temu predlogu in ali želi temu predlogu ugoditi na zaprtem delu seje ali
               pa na odprtem delu seje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Na odprtem. Jaz mislim, da je prav, da slovenska javnost pozna stališča slovenske
               Vlade glede tega vprašanja. Na zalogo za kasnejšo diskusijo, Republika Slovenija
               pozdravlja sprejem resolucije varnostnega sveta 1973/2011. O podrobnostih našega
               stališča glede te resolucije bom govoril kasneje pri točki, ki zadeva južno
               Sredozemlje. Vendar bi vam tudi to na zalogo položil na srce. Takrat in to je bilo
               daleč nazaj, leto in več, ko sem sam govoril o naraščanju negotovosti v mednarodni
               skupnosti, je večina jasnosti to sprejela kot akademsko diskusijo. Zdaj ko to postaja
               stvarnost in ko sem dovolj ostro prvič takoj po uporabi sile polkovnika Gadafija nad
               svojimi ljudmi ostro obsodil njegov režim je to ostalo prezrto. Ko smo zahtevali
               njegov odstop zaradi nasilja nad njegovim ljudstvom, je to očitno ostalo prezrto.
               Prav tako seveda sem sodeloval skupaj z drugimi voditelji Vlad in držav v zadnjem
               času, kjer smo se pogovarjali kakšno ukrepanje bi bilo pravilno. Očitno je, da je v
               zadnjih dneh nastala na tem področju humanitarna kriza velikih razsežnosti in zato je
               prav, da se je varnostni svet tako odločil kot se je. Bomo pa razpravljali o tem kako
               se bo Slovenija vključila v prizadevanje mednarodne skupnosti, da se prepreči ta katastrofa, ki se obeta v
               Libiji. Tako, da ne bi bilo tukaj nobenih nesporazumov glede simpatij ali antipatij
               glede ravnanja libijskega režima. Vendar je treba pogledati stvari širše in kasneje
               se bomo o tem pogovarjali. Vse države Magreba, treba je pogledati kaj se dogaja v
               zalivu, kaj se dogaja v Bahrajnu. Tam ne gre več samo za napetosti znotraj ene
               države, ampak gre za posredovanje vojaških sil ene države v drugi, kaj to pomeni za
               razmere med suniti in šiiti v tistem področju, občutljivem področju sveta, kaj
               pomenijo dogodki na Japonskem za energetsko politiko, za finančne trge in tako
               naprej. Vse to je treba imeti v vidu. Ampak gospe in gospodje, ko sem jaz na to
               opozarjal, ste menili, da sprevračam pozornost iz domačih političnih tem na akademske
               teme v zunanji politiki. Tako, da bi prosil, jaz bom sodeloval na tej razpravi, ampak
               ta kritika vzame nazaj, ker ni bila na mestu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BarovičBogdan">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi se vrnil na temo, katere naslov je točka 1.a. Najprej bi prosil
               predsedujočega Odbora za zunanje zadeve, da drugič ukrepa ob različnih opazkah, ki
               letijo iz desne strani, ob tem, ko slišijo pač neko primerjavo enega poslanca, ne
               slišijo pa ali pa nočejo slišati kritičnih misli, ki jih daje. Tako, da tukaj ni
               debatni klub in vpitje iz leve na desno, ampak strpno naj poslušajo in ne dovolite
               več takšnih, pa pojdi na kavo in tako naprej. Ja prosim.</p>
               <p>Gospod predsednik, pakt za Evro bodo države članice uradno sprejele čez teden dni.
               Tako piše v vašem poročilu. Naslednji stavek pa pravi, vsaka sodelujoča država
               članica bo predložila posebne ukrepe. Vi ste dejali, da se ti ukrepi pri nas
               pripravljajo in, da bodo pa pri nas sprejeti oziroma predstavljeni pred junijskim
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Torej nekaj boste vseeno očitno morali predstaviti na tem
               zasedanju, ker tako tu piše. Zanima kaj? Pri <gap n="..."/> Imam nekaj zelo konkretnih vprašanj
               pri ukrepih na štirih področjih.</p>
               <p>Spodbujanje konkurenčnosti. Možni ukrepi se nanašajo na gibanje stroškov dela. Zanima
               me konkretno kaj to pomeni za Slovenijo. Ali gre za znižanje stroškov dela in če gre
               za znižanje, v kakšni obliki in na kakšen način?</p>
               <p>Pod točko tri. Izboljšanje vzdržnosti javnih financ. Možne reforme se nanašajo na
               pokojninsko reformo predvsem ter omejevanje predčasnega upokojevanja. Jaz se ne
               strinjam, da je to bistveno problem za izboljšanje vzdržnosti javnih financ.
               Absolutno se ne morem strinjati in bi rad slišal vaše mnenje, če je temu tako in ob
               tem bi rekel še eno drugo zaskrbljujoče stanje ali pa ironično stanje, ko je hit
               leta, se bom izrazil glasbeno, ko je hit leta družinski zakonik na najbolj pomembnem
               matičnem odboru za delo, družino in socialne zadeve in pri delu Vlade. Največ časa,
               eno leto se pogovarjamo o tem, o vseh drugih pomembnih vsebinah, ki so tu naštete in
               tukaj manjkajo pa ni govora. To je moja osebna kritika zato, ker tam zraven tudi
               sodelujem. Družinski zakonik je spisan, sploh o njem ne bi smeli eno leto
               razpravljati, ampak bi morali o mnogih drugih ukrepih in pokojninska reforma ne more
               biti edini ali pa predvsem pogoj za izboljšano vzdržnost javnih financ in me zanima
               kakšna je vaša ocena, kateri so še drugi ukrepi.</p>
               <p>Pri točki štiri. Okrepitev finančne stabilnosti piše, da se bodo članice natančno
               nadzirale in spremljal se bo delež zasebnega dolga za banke, gospodinjstva in
               nefinančna podjetja. Zanima me v kakšni obliki se bo to odvijalo v okviru tega pakta
               za evro in ali je mogoče to oblika za katero sem izvedel pa se mi ne zdi niti
               dostojna, niti primerna, da urad za preprečevanje  korupcije od vseh bank že zahteva za vse funkcionarje,
               prejšnje in zdajšnje kakšna posojila imajo, kolikšna posojila imajo, kdaj so jih
               vzeli. To vem, da se dogaja in to ni korektno. Če je to takšen način, potem jaz v ta
               pakt ne grem.</p>
               <p>In še naslednja 4. točka, okrepitev finančne stabilnosti. Da bo komisija predstavila
               zakonodajni predlog o skupni osnovi za davek od dohodka pravnih oseb. Ali je mogoče
               že znano v kakšni višini in kaj bi ta skupni predlagani, ta skupna predlagana osnova
               za davek pomenila v primerjavi s trenutno stopnjo v državi Republiki Sloveniji. Torej
               konkretna vprašanja.</p>
               <p>Zanima me gospod predsednik, dejali ste, da se pripravlja nabor ukrepov. Zanima me v
               kakšni obliki bodo ti ukrepi. Ali bodo ti ukrepi zakoni, ali bodo ti ukrepi uredbe,
               ali bodo ti ukrepi zavezujoči ali nezavezujoči?</p>
               <p>In še, če dovolite zadnja stvar. To je pa samo moja pripomba. Jaz razumem, da se zdaj
               ukvarjate s tem in, da je na tem področju veliko dela. Dejali ste, pakt nas sedaj
               zavezuje, da bomo pripravili nabor ukrepov za povečanje lastne in skupne
               konkurenčnosti. Zdi se mi nekorektno, ker se sliši tako kot, da Slovenci pa nas do
               zdaj v teh dveh letih pa pol te vladavine pa niso zavezovali. Torej je moral priti
               nek pakt, neka skupna konkurenčnost, da nas zavezuje. To je pa samo moja osebna
               pripomba. Hvala lepa za odgovore na moja vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Najprej hvala za prvo pomembno vprašanje. V paktu je zapisano, da bodo nekateri
               voditelji Vlad in držav predstavili nabor ukrepov že prihodnji četrtek in petek. To
               si bodo lahko privoščili tisi voditelji vlad in držav, ki nimajo v svojih nacionalnih
               zakonodajah predvidene poti preko državnih zborov oziroma parlamentov. Slovenija pa
               to pot ima in če jo hočemo spoštovati in upoštevati, ne samo v formalnem smislu,
               ampak tudi v vsebinskem, potem teden dni za odločitev Vlade in Državnega zbora ne
               zadostuje. To sem mojim kolegom tudi povedal in so to absolutno vzeli na znanje. Jaz
               sem prej povedal, da nekatere države, če bo tisk toliko prijazen, da tega ne bo
               omenjal, mu bom hvaležen, drugače bom seveda sprejel, da je to javna seja in, da
               predstavlja moje tveganje. Dovolim si misliti, da bodo države kot so, Nemčija,
               Francija, Nizozemska, Luksemburg in Avstrija te ukrepe predstavili bržkone že na tej
               seji. To so hkrati države, ki so na tej varni strani radarja tudi zares države, ki
               najbolj sledijo ambicioznim ciljem usklajevanja ekonomskih politik in seveda
               reformnim ukrepom doma in, da bodo nekatere druge države, Slovenija recimo zaradi
               narave svoje zakonodajne poti do odločitev, ki so potrebne za moj mandat na svetu,
               počakala do junija. Nekatere države pa bodo do junija počakale tudi zato, ker bodo
               imele veliko večje probleme kot Slovenija, da bodo dosegle konsenz znotraj Vlad glede
               ukrepov oziroma nabora ukrepov.</p>
               <p>Zdaj poglejmo za kakšen nabor gre še enkrat. Najprej, da ne pozabim. Mi smo ukrepe za
               povečanje konkurenčnosti že obravnavali v Državnem zboru in to je na seji, ki je bila
               mislim, da zadnja seja Državnega zbora. Prav gotovo bo to ena od osnov za ukrepe, ki
               jih bomo sprejemali v okviru tega nabora obveznosti Slovenije. Vendar naj bom
               popolnoma jasen. Jaz si želim, da bi prišlo do širšega političnega soglasja in tudi
               do neke mere strinjanja socialnih partnerjev, da bo v tem naboru ukrepov, ki bodo
               vladni in zakonodajni, da bo prišlo do tistega seznama ukrepov, ki ne bodo samo
               neizogibno potrebni, ampak, ki bodo tudi sprejemljivi tako za politiko, kot za
               socialne partnerje, da jih bomo v enem letu uveljavili, da ne bi prišlo do spiska
               želja, ki ne bodo čez eno leto uresničene. Tako, da bomo to  diskutirali, poglejte, na tej skupini delovni
               sodelujejo tudi ugledni makroekonomski eksperti. Ravno danes smo se pogovarjali
               recimo s prof. Mrakom<stage>(?)</stage>, ki je rekel, ne hiteti z odločitvami, dokler ne bomo zelo
               precizno strokovno obdelali vsake posebej. Jaz se seveda s tem njegovim opozorilom
               danes, ki mi ga je poslal na e-mail, strinjam. Barbara je kasneje govorila z njim.
               Absolutno ko sem bil včeraj najavil, da bomo šli ambiciozno zdaj v politična in
               socialna pogajanja. Tako, da jaz predlagam, da danes, čeprav so tukaj z menoj
               sodelavci, ki bi to lahko storili, ne usmerimo debato zdaj na konkretne ukrepe. Tukaj
               so vsi sicer za to pristojni, ampak, da vidimo širši kontekst tega odločanja, zlasti
               je to pomembno za odbor za zunanje zadeve. Medtem ko odbor za evropske zadeve bo pa
               seveda konstantno obveščen o vsaki naši odločitvi. Zato ker si želim, da ne bi
               pohitel z odločitvami, ki ali ne bi bile uresničljive, ali ne bi imele širše
               politične in socialne podpore, sem se odločil, da nabora ukrepov ne predstavim že
               prihodnji teden, ampak da jo predstavim junija in moji kolegi se s to odločitvijo
               strinjajo, ker vedo dvoje. Prvič. Da smo ukrepe za povečanje konkurenčnosti že
               sprejemali in drugič, da je eden od bistvenih ukrepov znotraj tega pakta in to je
               pokojninska reforma, sedaj na čakanju, da o njej odločijo ljudje in ko bo Državni
               zbor sprejel odločitev, da gre na referendum, bomo videli ali bo to povzročilo kakšno
               vznemirjenje na finančnih trgih ali bodo že ob tej odločitvi morda zastrigli z ušesi.
               Ampak poglejte, Ustava omogoča to možnost in ne bomo diskutirali zdaj več o njej. Šli
               bomo na referendum in tisti, ki menimo, da je ta pokojninska reforma potrebna, bomo
               storili vse, da jo tudi uspešno spravimo pod streho.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče stroškov dela, samo ena stvar. Radi bi jo bolj vezali na
               produktivnost kot je bilo to doslej. To je vse. Saj ni potrebne velike znanosti. Malo
               prej sem se pogovarjal s finančnim ministrom, ministrom za razvoj, direktorjem Umarja
               in ostalimi. V to smer bo potrebno iti v javni upravi pa seveda pazit na to, da v
               javnem sektorju, zlasti pa v javni upravi plače ne bodo rastle hitreje kot v realnem
               sektorju. Mislim, da je tukaj nekaj zelo enostavnih stvari, ki jih ni potrebno široko
               razvijati. Da bomo, jaz sem prej rekel, moramo še enkrat disciplinirano počistit prav
               vse kar lahko država kot zdaj strošek, ki ga ne potrebuje, ta hip odloži. Moramo tudi
               pogledati ali res do vsakega evra disciplinirano porabimo denar v državi. Vsa ta
               navodila so že šla in še gredo. Mi smo včeraj na seji Vlade sprejeli sklep, ki
               nalaga, da bomo vsak teden sedaj gledali kako je z javnofinančno stabilnostjo in bo
               vsak teden poročilo o tem na seji Vlade. Ni nujno, da bo šlo vsak teden pred javnost,
               ampak ko bomo ocenili, da je za to potreba, bomo prišli tudi pred javnost, če bi bila
               kakor koli ta javnofinančna stabilnost ogrožena. Vse sklepe, ki gredo v varčevanje,
               bomo ponovno preučili če in v kolikor niso bili izvršeni. Tako da tukaj odgovor
               kolikor sem ocenil, da je to danes potrebno storiti. Drugače pa cenim in zelo
               spoštujem, da predstavniki opozicije sodelujejo v tej razpravi. Predlagam, da je
               strpna, da je pa odkrita do konca. Minister Križanič bo povedal, da so te moje besede
               poštene, odkrite. Ministrom in tej skupini sem naložil, da predstavi nabor ukrepov
               tako kot mislijo, da bi bilo za Slovenijo najbolj primerno in koristno. Moja naloga
               kot predsednika Vlade je, da poskušam potem ugotovit kaj od tega je tudi politično
               uresničljivo, tako v okviru Vlade, kot v okviru parlamenta, s tem da si bom seveda
               prizadeval prepričati sindikate, prepričati politične partnerje, da so to za
               Slovenijo koristni ukrepi in jih potem tudi sprejeti. Da ne bi šli od referenduma do
               referenduma, kjer utegnejo potem taki ukrepi dobiti rdečo luč ljudi, kar bi pomenilo,
                   da ima naša država
               vgrajene sistemske blokade, ki onemogočajo reformno politiko. Potem boste videli
               odziv finančnih trgov na tako ugotovitev bonitetnih hiš. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:KrižaničFranc">

               <speaker>DR. FRANC KRIŽANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo lani dali, mislim, da milijardo 300 milijonov dodatnega transferja
               iz tega klasičnega proračuna v pokojninsko blagajno, poleg tistih štirih milijard, ki
               že tako tam je. Tako, da jaz mislim, da tu je pritisk velik in s staranjem
               prebivalstva se to dodatno zapleta in nam ne preostane drugega kot da delamo dlje.
               Kako si pa zdaj razdelimo bonuse pa maluse pa neke regulacije, je stvar seveda
               odnosov. Zdaj eno reformo imamo s tem zakonom. Jaz prosim, da jo potrdimo in gremo
               potem naprej morda v novel, ki pa ne bodo na koncu koncev mogli biti taki, da se
               vračamo nazaj v razmere ko smo imeli zelo dosti mladega prebivalstva in sorazmerno
               malo starejših. To enostavno za našega življenju temu ne bo tak primer in temu je
               treba prilagoditi, ni drugega. To je ena od reform, ki je nujna in je nujna ne samo
               pri nas, tudi drugod in jo štejejo kot kondicijo <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> za normalno
               delovanje. Gospodarstvo pa seveda predpostavlja tudi dostojno višino penzij, saj se
               ne prenaša breme na obstoječe penzioniste, ampak na nas, ki bomo dlje delali, potem
               se pa vidi kdo je to, ali je kakšen poklic, ki mora biti še posebej dodatno zavarovan
               da gre prej, to se pa potem rešuje v samih detajlih.</p>
               <p>In drugič. Ta stavek je morda zelo nejasen. Meni so ga tu podčrtali, ki ste ga vi
               opazil. To je stavek, da se ne sme povečevati oziroma, da se bo spremljeno
               spreminjanje deleža zasebnega dolga za banke in gospodinjstva in ne finančna
               podjetja. To je ta tako imenovani, mi rečemo v žargonu, privatni dolg, mi imamo javni
               dolg pa privatni dolg. Javni dolg je že pod velikim monitorjem, se ves čas spremlja
               kako se giblje, ali se ga potem tudi sanira, medtem ko ta zasebni dolg je nekako
               prepuščen trenutno še svobodnim gibanjem na trgu, sedaj se bo pa tudi to sprejemalo,
               ker so nekatere države, ki so se na privatnem področju preveč zadolžile in je to
               potem naknadno ranilo javne finance. Irska je tak tipičen primer, zato se bo tudi to
               spremljalo in tudi tu bo treba pravi čas reagirati z ustrezno obrestno in drugo
               politiko. To je mišljeno v tem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ŽnidaršičFranc">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Jaz se opravičujem, ker sem en trenutek manjkal. Če bo moje vprašanje, če
               je bilo že odgovorjeno. Zagotovo seveda podpiram napore Vlade, da bi dosegla
               ravnovesje finančno v tem letu in na ta način pripomogla k paktu za stabilnost evra.
               Ob tem pa seveda ni nobenega dvoma, da gre za pokojninsko zakonodajo, ki bo pomembno
               oziroma odločilno vplivala na to ravnovesje in je zaradi tega to zelo pomembno, da bi
               jo sprejeli.</p>
               <p>Težava seveda je pričakovani referendum in sprašujem ali ne bi kazalo narediti še
               enega napora za dosego minimalnega soglasja s strani sindikatov zato, da do
               referenduma ne bi prišlo. Namreč v samih rešitvah je mogoče storiti nekaj, kar bi
               prinašalo enake pričakovane finančne učinke, vendar za nekaj krajšo dobo od 15 let,
               ker zdaj je ta zadeva naravnana za 15 let naprej, če bi ta korak skrajšali, bi bili
               učinki enaki vsaj v naslednjih petih, šestih letih, v tem času pa bi se videli ali so
               nadaljnji koraki sploh potrebni ali ne, finančno pa ne bi pravzaprav izgubili ničesar
               in v tem smislu predlagam Vladi, da naredi še en napor zato, da bi preprečili
               zapravljanje denarja za referendum na eni strani, na drugi strani pa dosegli
               učinkovito in kvalitetno vrnitev socialnega dialoga, ki je sedaj trpel v tem smislu,
               da nihče noče v ničemer več popustiti. Mislim, da se to da doseči. S tem seveda, da
               bi sindikati, Vlada na ta pogajanja povabila tudi tiste, ki so ta trenutek
               najpomembnejši. To je zveza društev upokojencev Slovenije, ki je po informacijah, ki
               so bile na razpolago pravzaprav ves čas, to reformo podpirala pa se je to premalo
               slišalo pa lahko vendarle prispeva svoj delež k temu, da bi prišli do kompromisa in
               morda na ta način, če nič drugega, vsaj javnosti lahko povedali kdo se je zakopal v
               svoje zahteve tako globoko, da noče več ničesar popustiti, čeprav bo to škodovalo
               njim samim in nam vsem skupaj. Tako, da evo, ta pogled sam vidim kot  možno in vsaj poskusa, da se to
               stori ne bi smeli zavreči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vajgl</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica.</p>
               <p>Jaz bi se rad nekaj stvari, ki so bile tukaj rečene samo nekako dotaknil, ker kaj več
               ne morem. Hvala lepa za povabilo, da sodelujem na tej seji. Zame je vedno dragoceno,
               da slišim to o čemer se v Sloveniji razpravlja, kaj se dela, kaj se pripravlja zato
               da lahko to nekako postavimo v razmerje tega kar mi delamo in slišimo v evropskem
               parlamentu. Jaz sem, kot veste član odbora ad hoc odbora za ekonomsko krizo in
               finančno krizo. V njej v bistvu lahko rečem nekaj še splošnega, očitno je, da se zdaj
               vprašanja izhoda iz krize obravnavajo na različnih nivojih v Evropski uniji, ki niso
               institucionalno še povsem harmonizirani. O tem se razpravlja v evropskem parlamentu,
               v različnih odborih, o tem razpravlja komisija, o tem razpravlja svet. Ampak tendenca
               vseh teh razprav je mislim da nekaj najbolj pozitivnega kar se je zgodilo v zadnjih
               recimo desetih, petnajstih letih v Evropski uniji. Je tendenca k skupnim rešitvam, je
               tendenca k večji integriranosti, je tendenca po institucijah, ki bodo zagotavljale
               boljšo kontrolo, uveljavljanje nekih skupnih za vse obvezujočih kriterijev in
               pravzaprav ta stopnja tolerance do teh skupnih kriterijev se čedalje bolj pomika v
               pozitivno smer, v začetku je bila velika odbojnost do tega, da bo nekdo drugemu se,
               kot se reče, mešal v njegove posle.</p>
               <p>Zdaj, če rečem s stališča odbora za krizo moram reči, da je v okviru tega odbora
               prišlo do zelo dobrega sodelovanja s Slovenijo, da je Slovenija sodelovala v osebi
               profesorja Mojmira Mraka, ki je dal zelo opažene ekspertize v delu tega odbora in
               moram reči, da sem bil tudi izredno zadovoljen in ponosen prejšnji teden, ko smo
               organizirali skupen sestanek evropskega parlamenta z nacionalnimi parlamenti in je
               bilo predstavljeno tudi stališče Slovenije v pisni obliki in zelo opaženo in zelo
               kvalificirano. Zdaj, če rečem v temu odboru za krizo smo imeli prejšnji teden oba,
               predsednika evropske investicijske banke in EBRD-ja<stage>(?)</stage> in tukaj je bila recimo, če
               reduciram najbolj pomembna ali pa poudarjena ugotovitev, da je potrebno oživeti
               realno gospodarstvo, da je s tem v zvezi potrebno posebno pozornost posvetiti
               zaposlovanju in področju energetike. Področje energetike je seveda v luči dogodkov na
               japonskem dobilo neko posebno dinamiko kar je mene recimo zbodlo, prejšnje dni je
               bilo to, da je neka izjava v hipu, ko je počilo v Fukušimi nekdo začne govoriti o tem
               da je pa zdaj vprašanje TEŠ-a potrebno videti v čisto drugi luči.</p>
               <p>Tukaj je potrebno najprej reči hop pa potem skočiti in ne povezovati tako
               opurtinistično vsako situacijo, ki se pokaže. To ima tudi nekaj opraviti s tem
               vprašanjem našega reagiranja na situacijo v Libiji, če bi modro molčali in počakali
               do seje varnostnega sveta potem bi danes bila in že včeraj Slovenija na pravi strani.
               Tako smo pa izkoristili zadnji trenutek, da nismo bili na pravi strani. Predsednik
               Vlade mi je zdaj povedal kakšno bo javno stališče zdaj po seji varnostnega sveta in
               mislim, da je zelo dobro in mislim, da je tudi prav, da se gre s takšnim stališčem
               ven.</p>
               <p>Če se povrnem na prejšnje vprašanje, jaz nisem ekonomist in zato tudi ne kažem
               pretenzije, da bi bil poznavalec ampak eno vprašanje je bilo zelo poudarjeno v delu
               KRISA<stage>(?)</stage>, kriznega komiteja, namreč vprašanje modernizacije železnic, omrežja
               evropskih železnic. Tukaj seveda vidim tudi Slovenijo, naše povezave z jugovzhodom
               Evrope. To je recimo vlak na katerega mislim, da se je potrebno okrcati in sodelovati
               pri realizaciji tega projekta. Druga stvar je konsolidiranje bančnega sistema v
               katerem je splošna ocena, da 
               to ni stvar samo javnega sektorja ampak da mora v tem sodelovati privatni sektor in
               privatni kapital. Ne more se banka samo urediti in čakati, da se z javnimi sredstvi
               to konsolidira.</p>
               <p>Zdaj, tukaj je gospod poslanec Jelinčič omenil evropske poslance in potem njihovo
               vlogo oziroma njihov način delovanja. Res je, največkrat moramo in sodelujemo pri
               glasovanjih in pri zavzemanju stališč v skladu s stranko, ki jih pripadaš v evropskem
               parlamentu vendar, jaz vam zagotavljam, da velikokrat ne glasujem za svojo stranko in
               izkoristim priložnost in možnost, ki jo imam kot predstavnik evropskih ljudi, ki so
               me izvolili v evropski parlament. Predstavljamo vse, ne predstavljamo samo
               slovenskega ljudstva ampak nek splošni evropski interes. Tako da ne se bati, da če to
               želimo lahko ravnamo tudi po svoji vesti in to tudi velikokrat delamo.</p>
               <p>Samo še besedo okoli te situacije v Libiji, meni se zdi izredno pomembno, jaz sem
               včeraj dal tisto ostro izjavo, ker sem bil tudi poln, nabit z emocijami jaz sem član
               posebne ad hoc skupine evropskega parlamenta za spremljanje razmerja v Sredozemlju.
               Moja stranka, liberalna, mi je izkazala čast, jaz sem eden od dveh liberalcev v temu
               ekskluzivnemu telesu in sem seveda bil ves čas v toku tega kar se dogaja in imel
               tiste informacije, ki lahko. Pogrešal sem tega, da bi zunanje ministrstvo kdaj
               obrnilo telefon pa me vprašalo kaj je moje mnenje o neki stvari, bi ga bil povedal.
               Rajši tako na delovni ravni kot v nekem časopisnem ali pa medijskem odzivu ali
               kritiki. Tako da tukaj je gotovo moramo sodelovati bolje in bližje.</p>
               <p>No in kot rečeno, zdi se mi pa pomembno, da mi naši javnosti tudi, tudi s tega
               sestanka predstavimo to na pravi način. Če človek gleda tiste odzive na blogih,
               včasih bi rekel pa zakaj se jaz sploh še ukvarjam s politiko, ker te obsujejo kaj se
               ti ukvarjaš z Libijo, kaj nas briga Libija, kaj nas briga zahodna Sahara, kaj nas
               briga to, kaj nas briga ono. Mi moramo vedeti, da smo prvič integrirani v Evropo, ki
               je združenje vrednot in vrednosti in drugič, da imamo nek skupni pogled na svet in
               odgovornost za to kar se dogaja v svetu. Zdi se mi pomembno, da to posredujemo tudi
               našim ljudem in da jim znamo povedati, da če se ukvarjamo z vprašanjem Libije potem
               se tudi zaradi sebe ukvarjamo s tem, zaradi svoje varnosti, zardi svojih dolgoročnih,
               gospodarskih, kulturnih, drugih interesih in vrednot, ki smo jim zavezali. Tako da
               počasi moramo to vendarle skozi neko pozitivno energijo ljudem povedati, da mi smo v
               Evropi, imamo od tega veliko koristi ampak smo v tej Evropi in tem skupnim vrednotam
               zavezani in zato se ukvarjamo s tistimi stvarmi, ki nimajo telefonske številke v
               Ljubljani ali pa v Sloveniji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, gospod minister, omenjali ste prometni grozd, da je to nek znak okrevanja
               vendar je to okrevanje lahko na zelo trhlih nogah glede na sedanje stanje dogodki v
               Libiji in dogodki na Japonskem silijo cene energentov v nebo in to okrevanje lahko
               zelo kratkega diha in bo prodaja avtomobilov zelo padla. Razen tega bo naslednji
               korak, da bodo naši glavni partnerji v Nemčiji zaradi zbiranja stroškov torej nižanje
               prenesli na svoje podizvajalce in mi imamo v bistvu samo dve proizvodnji oziroma
               dodelavi motornih vozil, to je Revoz in v Kopru. Pa tudi tukaj niso vsi okrevali
                  zaradi prilivanja okoli
               lastništva, nedorečenih odnosov v zelo sumljivi situacijah Prevent ni okreval. Bil je
               prvi dobavitelj zdaj je pa po domače bi rekli, prvi <q>"loser"</q>. Morda je koristno, da še
               nismo sprejeli nacionalnega energetskega programa kajti zadnji dogodki bi ga
               popolnoma postavili na glavo, ker so čisto nova izhodišča, čeprav
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zanj bi ga že bilo potrebno revidirati, ker se je nabor
               prioritet popolnoma spremenil. Sam menim, ker je boj med lobiji, da je potrebno vse
               tri glavne energetske lobije obravnavati enakomerno, morda določiti vrstni red
               prioritet, ker na neki dolgi progi desetih, dvajsetih let bomo rabili vse tri vidike;
               morda edino kakšnega malo zavreti pa kakšnega malo pospešiti.</p>
               <p>Priložnost je v železnicah, ne priložnost, nuja! Mi imamo enkratno lego, pri na se
               srečata peti in deseti koridor, če bomo še naprej izgubljali čas na brezveznih
               zadevah bo lahko okoli naše države, ker ni tako velika, da ne bi mogli tistih sto,
               dvesto kilometrov za obhod nekega tira narediti.</p>
               <p>Ob železnicah, zdaj je veliko govora okoli tega svetovanja. Mene niti ne zanima
               toliko pol milijona gor ali dol vendar na nek drugi vidik bi opozoril, gospod je bil
               kolikor toliko vpeljan v življenje naših železnic in kot zavrnjena nevesta ali pa
               nekaj okoli povezav z Deutsche bahn-om in tako dalje prihajajo že proti reakcije.
               Volkswagnova vozila vozi drug, ne slovenske železnice ampak drugi prevoznik, torej
               del dohodka je že izpadel, naslednja lekcija bo pa v tem, da Volkswagnovih vozil se
               ne bo več pretvarjalo v Luki Koper in to bo hud udarec za Luko Koper.</p>
               <p>Torej pri tem je potrebno biti zelo previden in mislim, da je potrebno ne stalno
               ustreči temu lobiju in tistemu lobiju ampak je potrebno kar karte na mizo in potem
               realizacijo. Na sinočnji razpravi pa že dlje časa poslušam okoli pokojninske
               zakonodaje, okoli staranja prebivalstva. Ja, potem bi morali imeti v Sloveniji
               pokojninsko shemo, na žalost. Na žalost je pričakovana življenjska doba v
               severovzhodni Sloveniji za dve do tri leta krajša kot v centralni najbolj razviti
               Sloveniji. Ali bomo to vključili v pokojninsko dobo ali se bomo raje zamislili zakaj
               so v Sloveniji takšne razlike? Zadnjič smo slišali, centralna Slovenija je 106%
               evropskega povprečja BDP-ja, ostala 75%, to je zelo na hitro rečeno 30% razlike
               skladnega regionalnega razvoja. In zdaj se zopet naprej sprašujem, situacija je
               resna, zahteva morda ta konsenz kot je bil v zvezi z vstopom v Evropsko unijo, v
               zvezi z vstopom v Nato, vsaj osnovna programska izhodišča pa cilje je potrebno
               uskladiti. Bojim se, da v sedanjem stanju, ko ni bilo doseženo niti soglasje pri
               takšni banalni zadevi kot je zmanjšanje uporabe plastičnih vrečk preloženo odločanje
               na eno od naslednjih sej. Ja naslednjič se ne bomo več niti zedinili ali bomo prišli
               na sejo ali ne bomo prišli.</p>
               <p>In zato v zaključku pričakujem nabor ukrepov, morda zopet sestanek z vsemi
               predsedniki parlamentarnih strank, narediti programsko koalicijo ali kakršno koli
               koalicijo, da se vsaj te stvari ne samo Evropa, drugotnega pomena, kaj naši ljudje
               pričakujejo, da se izpelje. In morda v luči tega reševanja ne bi bilo nobene škode,
               če je potrebno, da se tudi kakšni stranki v koaliciji zahvali za sodelovanje, ker je
               še vedno zadosti časa, da morda z nekoliko manjšo ekipo se sprejmejo vsaj najnujnejši
               ukrepi, ki jih narekujejo težave slovenskega naroda in se hkrati verjetno vsebina
               zelo sovpada s predlogi Evropske unije. Vendar ne pozabimo, iz Bruslja se zadeve
               velikokrat drugače vidijo kot direktno tukaj iz terena in ljudje  pričakujejo, da se končno nekaj premakne.
               Premaknilo se bo samo tako, da jih bo morda tudi kdo dobil po prstih. Ta situacija ni
               samo svetovna ekonomska kriza, vrabci čivkajo, da je bil avtocestni program preplačan
               za 2 milijardi. To ni vaša krivda pa krivda te Vlade, to se je akumuliralo. Bi bil pa
               čas, da se pogleda, pa morda kaj od tega nazaj dobi. Recimo, moja gorenjska zadeva,
               za Merkur je šlo kreditov za 200 milijonov, od tega nič. Za polnjenje polic so si
               morali izposoditi še nadaljnjih 35 milijonov. Banka je zaradi tega zdrava tako kot
               tisti pet minut pred smrtjo. Glede sanacije - to je sod brez dna, to banko smo
               sanirali že petkrat in bi bilo čisto vseeno, komu se proda, samo če jo hoče vzeti. Na
               koncu me zanima, nekje ta denar je. Me ne zanima, v kakšne težave je zašel Kordež.
               200 milijonov je šlo za Merkur in nekam je denar šel. Kje je in kako se ga da dobiti
               nazaj. In podobni primeri, saj tajkuni so naenkrat vsi postali reveži, skoraj bi
               rabili socialno pomoč. Kje denar je? Tudi če so se, kot bi se temu reklo,
               <q>"zakvačkali"</q> v svojih predvidevanjih, narobe ocenili. Nekje denar je. Ko so kupili to
               in to in to, je ta denar šel za nek cilj. In če je on postal slab plačnik,
               insolventen, in je moral razglasiti osebni bankrot, cilju, torej tistemu, ki je denar
               prejel, mislim, da še ni treba razglasiti osebnega bankrota. Torej nek konsenz, pa
               morda neka akcija s soglasjem vseh političnih strank, ne da že na začetku predsednik
               ene od njih pobegne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Predsednik Vlade, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Glejte, gospod podpredsednik, pakt za evro po mojem mnenju v Sloveniji potrebuje pakt
               za reforme. Pakt za reforme je tako ambiciozen program za razvojni preobrat, da
               potrebuje širše politično strinjanje in strinjanje socialnih partnerjev. Za to si bo
               Vlada v teh dveh mesecih prizadevala vsak dan. Prosim vas, vse tiste, ki se načelno
               strinjate ali ne s tem, da prisluhnete potrebi časa. Ne gre za eno ali drugo vlado,
               gre za državo in za dolgoročno perspektivo naših ljudi. Jaz se bom po svojih
               najboljših močeh z ministricami in ministri, z vsemi trudil, da bi v naslednjih dveh
               mesecih pred junijskim vrhom prišli do nabora obveznosti, ki jih bo slovenska država
               v okviru vlade ali parlamenta sprejela zato, da bi povečala našo lastno konkurenčnost
               in s tem prispevala h konkurenčnosti evroobmočja.</p>
               <p>S to zavezo, gospa predsednica, če se strinjata kot voditelja današnjega omizja, bi
               mogoče lahko zaključili to diskusijo, ker se mi zdi, da se je bolj ali manj izčrpala,
               če nočemo iti v podrobnosti, za to bo še čas. Jaz bom prišel vedno, ko boste rekli,
               da menite, da je moja navzočnost koristna. Zdaj gre za to, da smo ali nismo, in jaz
               mislim, da smo pripravljeni na izziv časa. Smo se dlje časa pripravljali, kot morda
               večina poslank in poslancev misli, ker smo dovolj zgodaj razumeli znamenja časa. Že
               lansko jesen je bilo jasno, da se dogaja nekaj, kar bo terjalo naše ukrepanje, in to
               se zdaj tudi dogaja, mi smo nanj pripravljeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik Vlade.</p>
               <p>Predlagala bi, spoštovane kolegice in kolegi, da najprej odločimo o tem sklepu, ki
               zadeva poročilo predsednika Vlade o zasedanju vrha evroskupine, kajti to je ta točka
               dnevnega reda. Potem pa preidemo na 2. točko dnevnega reda in takoj na začetku, ker
               je tudi odprta za javnost, obravnavamo tudi zadevo v zvezi z Libijo in potem preidemo
               na obravnavanje te točke v celoti, ker gre za pripravo Evropskega sveta in bo debata
               tudi o Južnem Sredozemlju. In še tretja stvar, ki vam jo moram povedati, ob dveh
               imamo naslednjo sejo skupaj z Odborom za finance in monetarno politiko, zato prosim,
               da smo čim bolj racionalni.</p>
               <p>Gospod Bevk se je še javil, če želite, vztrajate pri besedi? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, saj bom krajši  kot vsi
               govorci pred mano. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, lider stranke, ki je včeraj praznovala 20-letnico, je dejal, da je prej na
               začetku predsednik Vlade leporečil in da ta Vlada ničesar ni storila in da ničesar
               storila ne bo, in je šel seveda na kavo. To je bil izrazito populističen in demagoški
               nastop in mislim, da tako Slovenija daleč ne bo prišla.</p>
               <p>Zanimivo je, 21. novembra, ko sta predsednik Janša in novi predsednik Pahor imela
               primopredajo vlade, je Janša takrat zapisal v zapisnik, bom citiral: <q>"Slovenijo
               predajamo novi vladi v dobri kondiciji, s precejšnjimi rezervami, ki omogočajo
               učinkovito spoprijemanje s posledicami svetovne finančne krize."</q> Kakšna je bila
               pravzaprav ta dota, ta Slovenija v dobri kondiciji in z velikimi rezervami? Davčna
               reforma Janševe vlade leta 2007 pomeni v letih 2010 in 2011 milijardo in 200
               milijonov evrov manj prihodkov v državnem proračunu na letni ravni. Tudi obljuba o
               višjih plačah v javnem sektorju, ki je bila dana v prejšnji vladi in bi jo morala ta
               vlada v celoti uresničiti, ni bila uresničljiva, je pa vseeno dosti stala. Pa tisti
               predvolilni bombončki, kot smo rekli v žargonu, so to vlado stali okrog 400 milijonov
               evrov na letni ravni. In če skupaj to seštejemo, potem sedaj zmanjkuje v tem
               proračunu 2 milijardi evrov na letni ravni. Če je bila to dobra kondicija Slovenije,
               potem naj vsak sam presodi o verodostojnosti prejšnje navedbe ob primopredaji poslov.
               Res pa je, da je kar nekaj slovenskih podjetij se začelo na krizo odzivati že konec
               leta 2007 in v začetku leta 2008. Ta podjetja pa so še danes zdrava in uspešna,
               preden je kdorkoli v tej državi začel govoriti o krizi. Poleg tega so v vseh teh
               podjetjih vlagali v razvoj, v oblikovanje produktov z visoko dodano vrednostjo. Tam
               pa, kjer so se direktorji ukvarjali z lastninjenjem in izčrpavanjem svojih lastnih
               podjetij ter zadolževanjem za menedžerske odkupe, pa je seveda nastalo pogorišče in
               številni brezposelni. In ta ista podjetja imajo še danes portfelj produktov, s
               katerimi ne bomo izšli iz te naše krize. Zato so po mojem mnenju za to današnjo krizo
               in za padec bruto družbenega proizvoda v letu 2009 v veliki meri odgovorni prav ti
               pohlepni menedžerji, ki so gledali predvsem v svoj lasten žep.</p>
               <p>Recimo, moj volilni okraj je idrijsko-cerkljansko območje. Tu smo jo dobro odnesli,
               predvsem po zaslugi odgovornih vodstev in v razvoj naravnanih podjetij, recimo,
               Kolektor v Idriji, Hidria v Spodnji Idriji, Eta v Cerknem in tako dalje. V tej regiji
               praktično ni brezposelnosti oziroma je ena najnižjih v Sloveniji. Recimo, prav v tem
               trenutku Eta išče 50 novih delavcev, pa jih ne more dobiti. Hidria gradi razvojni
               inštitut, Kolektor je zgradil razvojno-tržni center z orodjarno in strojegradnjo.
               Zgradili so nov hotel, gradijo dom upokojencev po sistemu javno-zasebnega
               partnerstva. In takih okolij v Sloveniji ni tako malo, res pa je, da mediji poročajo
               predvsem o negativnih pojavih in negativnih novicah, zelo malo pa o Revozu, Krki,
               Gorenju, Kolektorju, Hidriji, Iskra Avtoelektriki in tako dalje. In v teh okoljih
               ukrepe Vlade podpirajo in bodo podprli tudi pak za evro, o katerem smo danes slišali,
               kot tisti izhod iz krize, ki naj bi bil izhodna strategija za celotno Evropsko unijo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Bevk. Tisti, ki napovedo, da bodo kratki, so ponavadi dolgi.
               <stage>/Smeh./</stage> </p>
               <p>Predlagam, da bi zdaj zaključili to razpravo in bi prešli na glasovanje, če
               dovolite.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog ugotovitvenega sklepa, ki se glasi: Odbor za zadeve
               Evropske unije in Odbor za zunanjo politiko sta se na skupni seji 18.3.2011  seznanila s poročilom o udeležbi
               predsednika Vlade Republike Slovenije Boruta Pahorja na zasedanju vrha evroskupine
               11. marca 2011 v Bruslju.</p>
               <p>Prosim, da glasujemo najprej člani Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ugotovitveni sklep sprejet.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Ziherlu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Preden preidemo na glasovanje, bi za potrebe spremljanja seje samo sporočil, da je
               namesto Cvete Zalokar Oražem prisoten gospod Franci Kek in da Janeza Janšo nadomešča
               gospod Iztok Podkrižnik.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o enakem sklepu. Ker nas čas lovi, predlagam, da kar
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1.a točko dnevnega reda.</p>
               <p>Predajam besedo gospe Darji Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, predlagam, kot sem že napovedala, da preidemo na 2.
               točko dnevnega reda,ker bo tudi ta odprta za javnost, da ne bi dvakrat prekinjali
               seje zaradi zamenjave traku.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZASEDANJE EVROPSKEGA SVETA, KI BO V
                  BRUSLJU 24. IN 25. MARCA 2011.</title>
               </p>
               <p>Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 17. marca letos na podlagi 8. člena Zakona o
               sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. Preden zaprosim
               gospo Andrejo Jerina, bi predlagala, da zaključimo tisti del debate, ker se najbrž
               vam, gospod predsednik Vlade, mudi, tisti del debate, ki smo ga načeli prej, in sicer
               zadeva Libija, odnos Slovenije do Libije.</p>
               <p>Kdo želi besedo o tej temi? Že vzamemo tisto, kar ste povedali? <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>
               No, prosim, izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Če vzamem nastop gospoda predsednika Vlade prej, moram ugotoviti, da je Vlada včeraj,
               ko je postalo jasno, da bo v Varnostnem svetu sprejeta posebna resolucija, radikalno
               spremenila svoja stališča. Kajti še včeraj je minister tu zagotavljal, da Slovenije
               ne bo nikjer zraven, da je dovoljeno in primerno samo notranje reševanje. In enako
               stališče je izrazil dan prej predsednik republike, gospod Türk. Seveda smo mi edini,
               ki ugotavljamo, da gre za neverjetno in katastrofalno napačna stališča, ki znižujejo
               ugled Slovenije, in zaradi tega moramo vsi, ki se zavedamo, tako opozicija kot
               koalicija, narediti vse, da zmanjšamo ta slab vtis, to škodo, ki je bila
               povzročena.</p>
               <p>Ko sedaj gledam stališča Slovenije, zunanjega ministra, moram reči, da se zelo
               pokrivajo s tistim, kar sem predlagal na tem istem odboru pred mesecem ali malo več,
               ko je minister odhajal na Svet ministrov v zvezi s situacijo v Egiptu. Takrat sem jaz
               predlagal, da sprejmemo sklep, naj naš minister predlaga Svetu ministrov, da pozovejo
               Mubaraka k odstopu. Državna sekretarka je seveda rekla, da je to preostra dikcija, in
               sem spremenil sklep, da naj skupno evropski ministri na slovensko pobudo predlagajo,
               zahtevajo od Mubaraka, da omogoči demokratične spremembe, kar je enako, ampak
               povedano demokratsko. Ta odbor, razen predsednice Evropske komisije, vladna večina je
               ta sklep zavrnila. In mislim, da je že takrat bila dovolj velika šola, kajti naslednji dan je bila ta
               koalicija demantirana v Bruslju. In meni enostavno ni jasno, kako je v takih zadevah,
               ki so elementarno jasne, da se Slovenija ne more postaviti zoper ljudstvo in
               demokratične spremembe v katerikoli državi, kajti mi stojimo ali pa pademo na tem,
               ali zastopamo demokratične rešitve, da vladna koalicija, visoki predstavniki države
               predstavljajo javnosti tako zgrešena stališča. Če zdaj pogledamo, neke izkušnje v
               Združenih narodih, Varnostnem svetu, so se morale dobiti. Žal, predsednik republike,
               kot da ni tam živel, ni bil predstavnik države. Seveda je tokrat situacija bistveno
               težja, ni več enostavna situacija, ne za Evropsko unijo ne za nikogar. In jaz se
               strinjam s tem, kar je bilo rečeno prej od gospoda Vajgla, da je Evropa združenje
               vrednot in da stališča, ki jih zastopamo v zvezi z Libijo, moramo zastopati zaradi
               lastnih interesov in zaradi vrednot. Žal so vrednote demokratičnosti načete tudi v
               naši državi. V preteklih dneh smo imeli različne razprave, kjer se je ugotavljalo, da
               so znaki totalitarizma ali pa teženj po totalitarizmu v tej državi prisotni
               neverjetno. Zloraba otrok, pravic otrok v Mladini in naknadno čez en teden pamfleti,
               ki so s strani nekaterih avtorjev, so manifest totalitarnosti. Jaz upam, da se bo
               predsednik Vlade ogradil od tega manifesta totalitarnosti. Žal je pa njegov tiskovni
               predstavnik bil eden od iniciatorjev tega odmika od demokratičnosti.</p>
               <p>Včeraj je nekdo citiral izjavo Spomenke Hribar pred volitvami 2008, ki je rekla, da
               bo Janša zapeljal državo v hudo gospodarsko krizo in hudo politično krizo, v hudo
               anarhijo in anarhija je najboljše gojišče za vznik totalitarnih sistemov. Bila je
               izjemno preroška, samo tega ni storil Janša. Kljub temu se pa skuša prikazati, da je
               ta krivec Janša. Res je v hudi anarhiji ta država in je micelij za vznik
               totalitarizma. Žal pa ti totalitarizmi prihajajo z vladne strani. Mi rušimo vrednote
               ali pa nekateri predstavniki Slovenije pred mednarodno skupnostjo, s tem da hrabrijo
               Gadafija, naj kar useka po lastnih prebivalcih, da bo to mednarodna skupnost pač
               zamolčala in mirno gledala. Jaz želim glasno zagotovilo predsednika Vlade, da se bo
               spoštovalo demokratične vrednote tako v Sloveniji, da se bo uprl totalitarističnim
               težnjam. Jaz v njegovo demokratičnost zaupam, in to vedno povem, v njegovo
               demokratično držo. Je v hudih pritiskih znotraj lastnih vrst, da naj se odpove
               demokratični drži. Je v hudih pritiskih, a zato mu dajemo priložnost in podporo
               tukaj, da skupaj sprejmemo tudi nekatere izjave, ki naj operejo državo pred
               mednarodno skupnostjo. Že do sedaj se je videlo, da tako iz vladnih vrst kot iz
               opozicije so ljudje, ki se zavedajo, da tako ne smemo oziroma da je treba se od
               nekaterih stvari ograditi, in da se bomo v izjavah, ki sem jih predlagal, obeh
               odborov ogradili od nekaterih stvari, da damo dodatno moč predsedniku Vlade, da bo
               šel na Evropski svet opran, z nekim mandatom, da mu ne bodo najprej prinesli pred
               obraz teh  čudnih stališč, ki
               naj bi bila stališča Slovenije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREEDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik Vlade želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Čeprav to ni bilo mišljeno, pa mislim, da je prav, da na Odboru za zunanjo politiko
               posvetimo področju varnosti v južnem Sredozemlju in v zalivu potrebno pozornost. To
               je seveda za slehernega predsednika precej občutljiva, običajno so predsedniki vlad
               tisti, ki v takih razpravah tako odkrito ne sodelujejo. Jaz pa želim danes to tudi
               zato, da se odpravijo nekatere domnevne zadrege v javnosti, ki so popolnoma
               nepotrebne. Poglejmo prvo. Slovenska diplomacija si je, si in si bo tudi v prihodnje
               prizadevala zato, da bo, v kolikor je v njeni moči in pristojnosti odpirala vrata na
               trge, kjer smo bili manj prisotni, kot so že prisotni naši partnerji v Evropski
               uniji, to velja tudi za Libijo. Naj ne bo napačnega vtisa ali zadrege v javnosti, da
               ima Slovenija za Libijo kakšne posebne odnose, spravlja jih na raven, kjer so druge
               države Evropske unije, zlasti ekonomsko sodelovanje že vzpostavile. Moj, eden zadnjih
               obiskov v Libiji je bil skupaj s predsednikom Evropskega sveta Van Rompuy-em, moj
               obisk je bil skupaj s predsedniki nekaterih drugih evropskih vlad in držav nedavno.
               To je novembra lani v Libiji. Tako, da najprej moramo Slovenci odpraviti to zadrego,
               da imamo kakršnekoli posebne poglede na Libijo, kot državo, s katero smo poskušali
               tako, kot vse druge države navezati tesnejše ekonomske stike po odpravi sankcij konec
               prejšnjega desetletja. To je prva stvar.</p>
               <p>Drugič. Jaz sem takoj po uporabi sile s strani libijskega režima to uporabo sile
               obsodil in pozval k ustavitvi nasilja v državi, kasneje pa tudi k odstopu sedanjega
               libijskega voditelja, ker uporablja silo proti svojim lastnim ljudem. Tako, da glede
               tega nima nihče v Sloveniji razloga za kakšno drugo zadrego, da smo se postavili na
               stran ljudi, ki uporabljajo silo za dosego političnih ciljev, za ohranitev oblasti
               proti stremljenjem ljudi, ki si prizadevajo za demokratične spremembe. To je druga
               stvar. Tretja stvar je povezana z odločitvijo o načinu pomoči mednarodne skupnosti
               tistim, ki si prizadevajo za demokratične spremembe, ne samo v Libiji, ampak v
               državah Magreba in v drugih državah, ki še utegnejo priti na vrsto. Tukaj bi rad
               povedal, da Republika Slovenija pozdravlja včerajšnjo resolucijo varnostnega sveta
               1973/2011. Meni, da je s tem dobila mednarodna skupnost, kar je za nas izjemnega
               pomena, legalno pokritje za primeren način humanitarne intervencije, ki bi preprečila
               humanitarno krizo v Libiji. Toliko o tem uradnem stališču. Zdaj pa moram vendarle
               povedati, zakaj se je toliko časa, ne samo pri nas, ampak v celi mednarodni skupnosti
               ukvarjalo z vprašanjem odločitve o tako imenovani prepovedi letov nad libijskim
               zračnim prostorom. Glejte, tako imenovana <q>"no fly"</q> zon je že akt uporabe sile. Je akt
               vojske in njenega posredovanja. Namreč predpostavlja uničenje protizračnih enot in
               letalskih enot oblasti na tleh. Potem pa seveda vzpostavitev zračne kontrole, ker bi
               bila sicer v nasprotnem primeru deležna ognjenega delovanja Gadafijevih sil iz
               njegovega teritorija. Ker gre za uporabo sile in to na izredno občutljivem področju
               sveta, je zahodni svet dolgo časa tematiziral, kdaj nastopijo razlogi, da  bi intervenirali tudi vojaško, če
               bo to potrebno za omilitev in potem preprečitev humanitarne katastrofe, da se ne bi
               protesti proti režimu v eni od muslimanskih oziroma arabskih držav zaradi
               intervencije zahoda sprevrgli v protest celotnega arabskega sveta proti zahodnemu
               svetu. Bolj iskreno ne morem povedati. Naj ne bo tretje zadrege, da je bila Slovenija
               v kakšnem posebnem položaju. Cela mednarodna skupnost je bila. Zelo podrobno sem
               spremljal odzive Bele hiše. Vi ste videli, kako previdno se je odzvala na spremembe v
               Egiptu. Ne nazadnje predsednik Mubarak je bil dolga desetletja zelo tesen sodelavec
               zahodnega sveta pri krepitvi mirovnih pobud glede izraelsko-palestinskega spora. In
               ko je prišlo do spoznanja, da je uporabil prve znake sile proti svojim ljudem smo
               tako mi, kot tudi zahodni svet, vključujoč Belo hišo njegovo ravnanje obsodili. Hvala
               bogu je sprejel odločitev o odstopu trezneje in odgovorneje do svojih ljudi, kot to
               počne polkovnik Gadafi. Torej vidite, tukaj je ključno vprašanje, kako pomagati
               protestnikom v teh državah, ki sodijo v arabski svet, da ne bi režimi morebitnega
               tujega posredovanja sprejeli kot posredovanje proti arabskemu svetu in ne proti
               njihovim režimom. To je zelo pomembno, ker nismo izčrpali verjetno agende protestov v
               arabskem svetu, v zalivskih državah in še kje, kjer ni spoštovan demokratični red in
               kjer so sistematično kršene človekove pravice.</p>
               <p>Za Slovenijo je bilo izjemnega pomena, in to sem vedno povedal v razgovorih z mojimi
               kolegi, da se glede uporabe, morebitne uporabe sile proti režimu Gadafija opredeli za
               to tudi arabska liga in arabska unija. Do tega stališča sta obe instituciji prišli,
               zato je bilo toliko lažje včeraj sprejeti odločitev Varnostnega sveta, kjer Rusija in
               Kitajska, za razliko od prejšnjič, nista uporabili pravice veta. To je bilo zame
               politično zelo pomembno. Ko sem v neformalni in tudi v formalnih nastopih tovoril o
               morebitnem ravnanju Evropske unije, ne samo Slovenije, glede tega vprašanja. Zelo je
               bilo pomembno, da se je pred zahodnim svetom in pred njegovo odločitvijo, da je
               potrebno uporabiti silo glede tega, opredelila arabska liga in afriška unija. Da ne
               bi arabski svet, da ne bi muslimanski svet razumel posredovanje mednarodne skupnosti
               ne kot humanitarno posredovanje, ampak kot vojaško ukrepanje proti arabskemu svetu in
               muslimanskim ljudem. To je zelo pomembno. Tukaj je bilo treba biti zelo filigranski
               pri sestavljanju teh mozaikov, da je prišlo včeraj zvečer v Združenih narodih do, po
               mojem mnenju, povsem pravilne odločitve Varnostnega sveta.</p>
               <p>Šlo bo za vprašanje, kako naprej. Tukaj bo Slovenija prav gotovo sodelovala skupaj z
               drugimi državami v mednarodni skupnosti, zlasti s svojimi zaveznicami in partnerji v
               Evropski uniji in Natu pri zagotavljanju ustreznega nudenja humanitarne pomoči.
               Slovenija tukaj ni brez izkušenj. Najprej, leta 1999 smo pustili odprt zračni
               prostor, ne da bi bili takrat že člani Nato zveze, Nato zvezi za prelet nad
               Slovenijo, ko je brez resolucije Varnostnega sveta intervenirala v Jugoslaviji zaradi
               humanitarne krize na Kosovu. Drugič, Slovenija se je vedno in se bo pridružila
               mednarodni skupnosti, ne samo da se bo pridružila, ampak bo njena aktiva del, ko se
               bo izkazalo pravo ravnovesje
               instrumentov za zagotovitev stabilnosti v mednarodni skupnosti ter za sistematično
               graditev demokracije in spoštovanja človekovih pravic. O tem naj ne bo nobenega
               dvoma. Jaz danes ne bi prezgodaj postavljal vprašanja, vendar, kolega Jerovšek, ali
               lahko na vas eno naslovim. Če bi se morali danes odločati, bi se odločili za
               morebitno napotitev slovenskih vojakov v Libijo kot obliko sodelovanja Slovenije v
               morebitnem posredovanju<gap n="..."/> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Bodiva realista. Upam, da sva lahko realista, pa veva, da Slovenija v tem trenutku
               nima kaj zložiti na letalo in odpeljati. Veste, je pa potrebno, da se prepreči
               genocid v Libiji. To pa je potrebno in to svetovna skupnost dela in proti temu ne
               nastopiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo to sem želel slišati, da ne bi bilo napačnih vtisov v slovenski javnosti, da
               imamo zelo različna stališča. Mislim, da tudi ta razprava prispeva k temu, da imamo
               precej sorodna stališča glede poizkusov mednarodne skupnosti, da se odvija
               humanitarna katastrofa, ki smo ji priča zaradi odločitev polkovnika Gadafija, da
               napade Bengazi, ki je središče upora - gre za središče drugega plemena v Libiji, ki
               Gadafija ni podpiralo vsa 40-letja, ko se je samodrža za državno oblast, tako da
               moramo vedeti o čem govorimo. Ampak mislim<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vajgl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:VajglIvo">

               <speaker>IVO VAJGL:</speaker>

               <p>Jaz sem samo eno informacijo hotel posredovati v to razpravo zato, da olajšamo pogled
               v prihodnost. Popolnoma se strinjam z analizo predsednika Vlade, tudi potrdila
               njegovo, da ni zastonj študiral mednarodne odnose. Tako, da se strinjam s tem
               kompliciranimi povezavami pristopa, evropskega pristopa arabskemu svetu in afriškemu
               svetu, kjer gre za neke drugačne relacije kot smo jih vajeni. ampak informacija, ki
               sem jo hotel dati in sem jo zdajle dobil je, da je libijski obrambni minister
               napovedal <q>"seasefire"</q> na prekinitev ognja. Se pravi, politično to pomeni, da je
               varnostni svet dosegel s kredibilno grožnjo tisto kar je bilo treba narediti, in da
               se tudi za nas ne bo več postavljalo vprašanje sodelovanja vojaškega v Libiji. Ampak
               predvsem sodelovanja v nekem <q>"state buildingu"</q> ker očitno bo prišlo tudi zaradi
               razloga, ki ga je predsednik navedel. Gre za Bengazije na področje drugačno, drugega
               plemena in preko ne, če si upamo nekaj napovedovati, bo prišlo do neke gradnje nekega
               avtonomnega področja in njegovih paradržavnih, pravzaprav struktur. Očitno je to
               bodočnost razvoja situacije v Libiji. Ampak tisto kar nas v tem trenutku zanima je
               to, mi pred slovensko javnostjo tudi ne rabimo, ni treba spodbujati razprave o tem
               kakšna ali bo vojaška, naša prisotnost v Libiji kot posledica stališča varnostnega
               sveta. Ne. Varnostni svet je dosegel očitno to kar je bil cilj, ustaviti vojaške
               operacije, zagotoviti, da ne pride do pokola, da ne pride do humanitarne katastrofe
               in to lahko samo pozdravimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospa predsednika, enako stališče. Želel sem samo za provokativnim vprašanjem
               povedati, da se da prehitevati dogodke po nepotrebnem, in da tega Sloveniji ni
               potrebno. Da pa tudi ne sme zaostajati za dogodke, ampak mora biti njen aktivni del
               in gospod Kolega Jerovšek, mislim da smo danes pokazali, da smo bili sestavni in
               aktivni del te politike, za katero upajmo, je s sprejemom včerajšnje resolucije
               dosegla svoj cilj. Upajmo. Vendar pri tem opozarjam, da tukaj sploh ne gre samo za
               Libijo. To bi rad opozoril. Gre za razmere širše. Verjetno bo bodo podobnih
               humanitarnih katastrof prihajalo tudi v primeru upora kakšnih drugih režimov proti
               svojim ljudem v zelo občutljivem delu sveta.  In verjetno bo povsem upravičeno znova mednarodna skupnost pred dilemo
               kdaj in kako naj sprejme ukrepe za posredovanje. Hočem samo povedati kako zelo
               občutljiva in senzibilna je ta tema. Slovenija se je je lotila zelo, po moje, modro
               in je tako tudi ravnala. Prav nič ni treba da je kogarkoli zaradi slovenskega
               obnašanja ali kakorkoli da je v zadregi.</p>
               <p>Upajmo, da bo torej v Libiji prišlo do umiritve razmer, čeprav je to verjetno malo
               verjetno, če se polkovnik Gadafi ne bo odločil za umik z oblasti. Dvomim, da bi lahko
               po tem krvavenju med libijskim ljudstvom ostal na oblasti in upajmo, da bo po mirni
               poti z oblasti tudi šel. Toda treba je videti celo regijo, kot sem rekel, v eni od
               zalivskih držav je ena od držav posredovala z uporabo sile enostransko proti drugi
               državi. In kljub temu, da je bila k temu pozvana s strani samega režima. Vendar to
               lahko pomeni vzorec za ravnanje, ki lahko pripelje do zelo zahtevnih razmer v
               regiji.</p>
               <p>Prej sem govoril, morate vedeti da je del protestnikov proti dosedanji politiki
               Mubaraka že izrekel mnenje, da je mirovni sporazum z Izraelom obsoleten, zaradi
               spremenljivih okoliščin. Jaz vedno zagovarjam stališče, da je treba protestnike
               podpreti, da pa je treba od njih to, mislim, da upravičeno, mora mednarodna skupnost
               pričakovati, da bodo ko bodo prišli na oblast spoštovali načelo pakta
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> in da bodo spoštovali mirovni sporazum z Izraelom, da ne bi
               prišlo do razvoja dogodkov, ki ga nihče ne želi videti.</p>
               <p>Skratka, po ekonomski krizi smo priče politični krizi v mnogih regijah, imamo tudi
               naravne katastrofe, vse to je humus da pride do enega varnostnega neravnotežja, ki se
               lahko spremeni v nesorazmerno uporabo sile, ki bo dodatno otežila poskus
               demokratičnega dela sveta, poskus razvitega dela sveta, da se po tem prvem sunku
               gospodarske in finančne krize, ki je vrgel do neke mere s tečaja svet, ta svet znova
               da na tečaj, brez široke uporabe sile v mednarodnih odnosih.</p>
               <p>O.K., gospa predsednica, gospod podpredsednik. Mislim, da smo s tega vidika
               razčistili vprašanje. Jaz mislim, da je v tem smislu Slovenija na prvi strani
               zgodovine in trenutne situacije v svetu, tako glede prvega kot drugega vprašanja in
               da lahko z enim optimizmom pri tem gledamo naprej, kljub temu da nas nekatere stvari
               v svetu opozarjajo, da moramo z dolžno skrbnostjo videti tudi alternative.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik Vlade.</p>
               <p>Gospod<gap n="..."/> Ja, najprej je gospod Ziherl na vrsti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Ja, na kratko. Torej, sam ne menim, da bi kakršnokoli intervencijo arabski svet
               napačno razlagal, saj je bila tudi arabska liga za pobudnik za non fly zone, verjetno
               pa imajo zadržke, da bi prišle prav oborožene enote. Kajti, osvoboditelj iz tujine je
               hkrati vedno okupator in bi morda bilo lahko tako razlagano, tudi kot je bilo v
               primeru iraške vojne, da niso prišli vzpostaviti demokracije, ampak da so prišli po
               nafto. Morda bi pa vseeno, še vedno je lahko v zraku, ni nujno, da se napotijo
               kakršnekoli enote, ki jih ni prav veliko na razpolago, ampak že zdavnaj v času
               iransko-iraške vojne je bil vzpostavljen zračni most v Slovenijo s kliničnim centrom,
               in če pride do te situacije, moramo biti pripravljeni, da bomo tudi kakšnega ranjenca
               sprejeli v oskrbo. To pa je tudi nek izziv oziroma nek slaba scenarij, ki lahko<gap n="..."/>
               Torej, nek odgovoren scenarij, ki je lahko tudi pred nami.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik, jaz sem vaše razprave zelo vesel. Ne nazadnje smo začeli to
               tedensko trikratno srečanje prav z vprašanjem na kakšen način lahko Slovenija
               sodeluje kot majhna, relativno majhna država v mednarodni skupnosti, kot nek dejaven
               partner, demokratičnih sil in sil miru. Na prvi seji smo se pogovarjali o zahodnem Balkanu, danes se
               pogovarjamo o južnem Sredozemlju. Vesel sem vaše intervencije, zato, ker ste
               opozorili na možnost, ki jo imamo, da pomagamo ljudem, ki jih je prizadela kriza,
               tako da, seveda sorazmerno naši moči, ne preko sorazmerno, ampak sorazmerno naši
               moči, ponudimo neposredno humanitarno pomoč, recimo v tej obliki, kot ste jo vi
               omenjali. Zakaj to pravim? Zato, ker je zelo pomembno, ne vem če se boste drugi
               strinjali s tem, da Slovenijo krepi nekaj kar je v naravi, se mi zdi, našega
               položaja, in to je solidarnost kot element identitete naše zunanje politike.
               Solidarnost. Vi imate celo vrsto držav, recimo če vas vprašamo, norveški zunanji
               politiki, čez prst boste rekli, Norveška je država, ki ima dve identiteti v zunanji
               politiki. Prispevek k mirnemu reševanju sporov povsod po svetu, solidarnost. Takoj,
               kot iz topa bomo vsi izstrelili kaj je identiteta recimo norveške zunanje politike.
               Enako velja za Švedsko, enako velja za Dansko. Mislim, da smo mi lahko v tem delu
               Evrope država, ki ima to identiteto, zlasti zaradi zaledja v jugovzhod Evrope.</p>
               <p>Zelo sem vesel vašega nastopa in tukaj imamo enako stališče.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PetekMiro">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Tukaj berem STA iz 17. 3., 14.20 in piše: Zunanji minister Samuel Žbogar je v sredo
               na seji Odbora Državnega zbora za zunanjo politiko povedal, da Slovenija v primeru
               Libije ne bo članica morebitne koalicije <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> če bi do nje sploh
               prišlo. Zatrdil je, da je za Evropsko unijo prioriteta reševanje libijske krize na
               miren način.</p>
               <p>Spoštovani predsednik, vi ste danes rekli, da bo Slovenija sodelovala z Evropsko
               unijo, da bomo sodelovali z Natom, da se bomo pridružili mednarodni skupnosti. Zdaj
               pa bi vas prosil za jasen odgovor. Smo po tej resoluciji varnostnega sveta
               organizacije Združenih narodov del koalicije voljnih ali pa podpiramo resolucijo in
               hkrati nismo del te koalicije voljnih?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Sem malo prej zastavil to vprašanje vašemu sosedu. In ugotovila sva, da je čas za
               odločitve še pred nami, glede načina našega sodelovanja v okviru resolucije
               varnostnega sveta, ki jo pozdravljamo. Glejte, včeraj je nemški obrambni minister,
               ne, mislim da zunanji minister<gap n="..."/> Zunanji minister, drži, zanikal in dejal da Nemčija
               ne bo sodelovala v vojaški operaciji zoper Libijo. Ste slišali to izjavo? To so
               legitimne izjave, ki jih dajejo visoki predstavniki vlad in držav in to tistih, ki
               podpirajo in so zadovoljni z današnjim sprejemom resolucije. Torej, o načinu kako bo
               Slovenija sodelovala zato, da bi podprla prizadevanja mednarodne skupnosti za
               demokracijo in mir v Libiji, bomo še odločali. Vsekakor pa bomo v teh naporih
               sodelovali primerno naši moči in zmožnosti.</p>
               <p>Imate vi kakšen drug predlog, kolega Petek, glede tega? Vprašanje, ki ste ga sami
               zastavili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:PetekMiro">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Kolega Jerovšek vam je jasno povedal. Rekel je da nimamo niti letala da bi spravili
               kaj gor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p><gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Jaz bi zdaj, gospod predsednik vlade, zahvaljujem se vam za to, da ste si vzeli čas
               in pomagali razrešiti nekatera vprašanja in že prej poročati o zasedanju vrha za
               evroskupine.</p>
               <p>Zdaj pa bi, glede na to, da smo celo vrsto teh stvari pravzaprav že vsebinsko
               prepletali, bi jaz samo vprašala če želite še vi predstaviti ta izhodišča, ampak zelo
               na kratko.</p>
               <p>Najlepša hvala gospod predsednik Vlade. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Torej, hvala lepa, predsedujoča, oba predsedujoča.</p>
               <p>Če dovolite, bi jaz predlagala, da bi obravnavali celo skupaj točki - zasedanje,
               vsebinsko vsaj, zasedanje sveta za splošne zadeve in zasedanje sveta za evropske
               zadeve, kajti vsebina seje sveta za splošne zadeve je samo razprava o predvidenih
               sklepih, da zadeve ne bi podvajali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Prav, glasovali pa bomo posebej. Tako, velja.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:unknown-F">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Kar se tiče samih izhodišč, ker je bilo danes že zelo veliko povedano, bi želela
               povedati samo toliko, da bo predvidoma na evropskem svetu potekala razprava o
               ekonomski politiki, o Libiji oziroma južnem Sredozemlju in trenutnih energetskih,
               humanitarnih ter gospodarskih razmerah na Japonskem, ki je bila dodana naknadno.</p>
               <p>Kar se tiče ekonomske politike, mislim, da ni več potrebe govoriti, ker je predsednik
               imel zelo široko razpravo. Pri tem bi samo opozorila, da v točki kjer se bomo
               pogovarjali o dokončanju dela, na stalnem stabilizacijskem mehanizmu in krepitvi
               obstoječega evropskega instrumenta za finančno stabilnost, bo delegacija ravnala
               skladno s stališči, ki bodo sprejeti v okviru posebne točke, ki je v
               nadaljevanju.</p>
               <p>Enako kar se tiče Libije in južnega Sredozemlja je vezano na razpravo, ki bo
               obravnavana v okviru sveta za splošne zadeve.</p>
               <p>Kar se tiče Japonske, pa bo razprava odvisna od dogajanj v naslednjih dneh, tako kar
               se tiče situacije na sami Japonski, kot tega, kar se bo odvijalo še v okviru Evropske
               unije, kajti vemo, da je predviden tudi izredni sklic zasedanja ministrov za
               okolje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Menim, da ni potreben poseben uvod s strani Ministrstva za zunanje zadeve, ker smo<gap n="..."/>
               Ja, glejte,<gap n="..."/> Ja, mi moramo potem nadaljevati sejo, ki pa je nujna skupaj z Odborom
               za finance in monetarno politiko, in bi jaz zaradi tega samo vprašala ali želi kdo od
               poslancev besedo. če ne, potem razpravo tudi zaključujem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog sklepa, ki se glasi: Odbor za zadeve Evropske unije in
               Odbor za zunanjo politiko sta se na skupni seji 18. 3. 2011 seznanila z izhodišči za
               udeležbo predsednika Vlade Republike Slovenije Boruta Pahorja na zasedanju Evropskega
               sveta 24. in 25. marca 2011 v Bruslju in jih podprla.</p>
               <p>Prosim, da glasujemo. Najprej člani odbora<gap n="..."/> Dobro, gospod Jerovšek,
               obrazložitev<gap n="..."/></p>
               <p>Ja, odločite se, kaj boste<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem dal<gap n="..."/></p>
               <p>Jaz nimam nič proti temu sklepu, mislim, da smo prispevali nekaj da se bo tudi z našo
               debato, da se bo delovanje slovenske delegacije usmerilo v pravo smer. Seveda pa
               pričakujem, da boste dali moja dva sklepa, tudi kot dodatno na glasovanje. To pa
               želim prej razčistiti, kajti mislim, da, kot sem večkrat povedal, predsednik vlade
               rabi pomoč, mora biti <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> nekaterih zadev, država ne sme izgubljati
               ugleda in od nekaterih stvari se je treba enostavno ograditi, in upam, na nek način
               se je predsednik vlade ogradil od teh zadev, ampak mora tudi parlament pomagati pri
               tem, ker je tisto najbolj kredibilno telo v vsaki državi. Upam, da ne bo naš odbor
               spet naredil z glasovanjem napake, kot jih je že nekaj, smo danes omenjali, in da bo
               ta dva sklepa dodatno sprejel.</p>
               <p>Ne vem kako mislite ravnati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jerovšek.</p>
               <p>Tako, kot sem najprej napovedala in prebrala predlog sklepa, in bomo najprej
               glasovali o tem sklepu. Zato sprašujem najprej člane Odbora za zadeve Evropske
               unije:</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Ziherlu, in njemu tudi predajam vaš predlog sklepov, ker ste v
               ta predlog sklepov napisali, naslovili na Odbor Državnega zbora za zunanjo politiko.
               <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/> Se opravičujem, nič, potem bom pa prebrala še ta dva
               sklepa. Prosim?</p>
               <p>Proceduralno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LevaničDejan">

               <speaker>DEJAN LEVANIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Zelo na kratko. Glede na informacijo, ki smo jo prejeli s strani predsednika vlade in
               gospoda Vajgla in smo se res seznanili z nekaterimi dejstvi, ki jih mogoče prej ali
               nismo hoteli poznati ali smo jih preslišali, predlagam mogoče gospodu Jerovšku, da
               umakne ta dva sklepa, ker po mojem nimata nobenega smisla.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tega pa ne bo naredil, ali ne gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ne, zaradi tega, ker ne želim dodatno škoditi tej državi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ta država, glejte, tu je v tej državi velika zmeda kaj so prvorazredne in
               drugorazredne teme. In v tem trenutku je prvorazredna tema to, da Slovenija jasno
               stoji na tem, da zaščiti demokratične procese v svetu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>No, jaz upam, da ste vsi člani obeh odborov dobili ta predloga sklepov  na mizo, zato jih ne bi
               prebirala. Jaz bi samo kar zadeva mene osebno bi rekla, da sta oba sklepa z mojega
               vidika neprimerna zaradi tega, ker tukaj vsebujeta že neke oznake, neke vrednostne
               sodbe, in sicer da so izjave nekaterih visokih predstavnikov slovenske politike šle v
               smer izpodbijanja legalnosti in legitimnosti ukrepov mednarodne skupnosti in
               varnostnega sveta OZN. Takšne formulacije zame osebno so nesprejemljive. Jaz teh obeh
               sklepov ne bom podprla, drugi se boste pa pač odločili tako kot mislite, da je
               prav.</p>
               <p>Dajem najprej na glasovanje predlog sklepa pod številko 1 predloženega s strani
               gospoda Jožefa Jerovška. Gospod Anderlič, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Včasih so se uporabljale tudi težje besede, ko so se zavračali kakšni sklepi. Ne bi
               rad uporabljal te besede, ampak drugega ko to, da se poskuša ponovno diskreditirati
               nekatere osebe in predvsem tukaj mislim na predsednika države, se iz tega sklepa ne
               da razbrati. Vi ste v zadnjih 14-ih dneh od kar je Libija na prvih straneh slišali
               mnogo izjav svetovnih voditeljev, svetovnih akterjev, če hočete, med katere pa
               Slovenija sodi le deloma, seveda smo povsod zraven, ko gre za varnostni svet, ko gre
               za OZN, predvsem za razpravo v okviru različnih asociacij znotraj tega, pa tudi izven
               tega, ko gre za izjasnjevanje visokih politikov posameznih držav, da bi marsikdo
               lahko bil v luči vašega pravičništva danes na tapeti, da je včeraj rekel nekaj kar ne
               bi bilo primerno ali pa je danes drugače. Tukaj jaz upam, da se bo tudi drugače
               odvilo, da mi bomo resnično na tej poti, ki ne bo vključevala koalicijo voljnih in da
               sploh ne bo prišlo do koalicije voljnih na ta način kot je bil to Irak. Tukaj so
               stvari, ki jih je treba zelo različno in diferencirano obravnavati in zato mislim, da
               ob vseh pojasnilih, ob vsem dogajanju, ki dobiva epilog, jaz sem skoraj prepričan, da
               bo tekom noč in do konca tega vikenda tam dol čisto neka situacija kot je mogoče še
               danes, zato bom glasoval odločno proti prvemu in tudi drugemu sklepu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Jerovšek, smo nekako razumeli, da ste že prej s prejšnjo
               razpravo obrazložili oba predloga sklepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Zdaj so se pojavili novi momenti in vidim, da moram obrazložiti tudi z besedami
               evropskega poslanca, ki je kot nesprejemljive označil izjave slovenskih politikov, ki
               hrabrijo libijskega voditelja Gadafija in spodkopavajo napovedi mednarodne skupnosti.
               To je tudi dikcija v teh sklepih. Bilo je pa rečeno, da je nevarna zadeva in vsakršni
               drugačni ukrepi, to je pa predsednik republike, bi bili nelegalni in verjetno celo
               nelegitimni. Mi moramo poudariti, da so sprejeti sklepi varnostnega sveta legalni in
               legitimni in mislim, da ne bomo šli na to, da bomo sklepe varnostnega sveta zavrnili
               kot nelegalne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>In kako boste glasovali?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bom glasoval za predlog sklepa, ki sem ga predložil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Potem predlagam, da najprej člani Odbora za zadeve Evropske unije
               glasujemo o predlogu sklepa pod številko 1 predloženega s strani gospoda Jožefa
               Jerovška.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep pod številko 1 ni bil sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o sklepu pod številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>In zdaj dajem besedo podpredsedniku Odbora za zunanjo politiko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej bi želel obvestiti, da gospo Melito Župevc nadomešča gospa Silva
               Črnugelj in gospoda Sama Bevka nadomešča gospod Bogdan Čepič. Predlagam, da glasujemo
               o sklepu odbora, pa ga ne bi še enkrat bral.</p>
               <p>Kdo je za sprejeti sklep? <stage>(11 članov.)</stage> Ali je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ta sklep je sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje prvi sklep, torej predlog, ki ga je podal kolega Jerovšek.</p>
               <p>Kdo je za sprejetje tega sklepa? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog drugega sklepa<gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><gap n=".."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> da zdaj ta sklep sprejmete. Namreč boste v hudo zadrego prišli
               oziroma potisnili slovensko politiko, če bomo, tako kot je rekel evropski poslanec
               Ivo Vajgl, človek z veliki izkušnjami v zunanji politiki, da bomo s tem hrabrili
               libijskega diktatorja Gadafija pri obračunavanju z lastnim ljudstvom. In to bi bilo v
               nasprotju z demokratičnimi težnjami slovenskih državljanov prav gotovo ter naši
               <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> škoduje in hkrati <gap n="...."/><stage>/nerazumljivo./</stage>.,. napore mednarodne
               skupnosti. Mislim, da ne smemo zavrniti resolucije varnosntega sveta in ne dajati
               podpore diktatorju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem na glasovanje drugi sklep, ki ga je predlagal kolega Jerovšek.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da tudi drugi sklep ni bil sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda. Predajam vodenje kolegici Darji Lavtižar
               Bebler. Mislim pa, da bo kratek premor zaradi tehničnih zadev. Ali je 5 minut
               zadosti, ker bomo sejo zaprli za javnost?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Zadeva je takšna. Mi smo že pri prejšnjih točkah vsebino te točke dnevnega reda že
               obravnavali. Če ste člani Odbora za zadeve Evropske unije in Odbora za zunanjo
               politiko za to, bi predlagala, da bi kar glasovali o predlogih sklepov. Ali sprejmete
               takšen način dela? No, potem pa predlagam, da dam na glasovanje predlog sklepa, ki se
               glasi: Odbor za zadeve Evropske unije in Odbor za zunanjo politiko sta se na skupni
               seji 18.3.2011 seznanila z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na
               zasedanjih Sveta Evropske unije za splošne zadeve in Sveta Evropske unije za zunanje
               zadeve, ki bosta v Bruslju 21.3.2001 in jih podprla. In najprej glasujemo člani
               Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, ugotavljam, da je ta predlog sklepa sprejet.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:ZiherlMilenko">

               <speaker>PODPREDSEDNIK MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Sedaj o enakem sklepu glasuje še odbor za zunanjo politiko.</p>
               <p>Sprašujem kdo podpira ta sklep? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi Odbor za zunanjo politiko predlog sklepa sprejel.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda in zaključujem 56. sejo Odbora za
               zunanjo politiko.</p>
               <p>Predajam besedo kolegici Darji Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT5:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz pa zaključujem s tem 1. točko dnevnega reda današnje seje,
               ki pa je bila tudi  89. seja
               Odbora za zadeve Evropske unije. Hvala lepa. In zdaj čez tri minute in pol
               nadaljujemo skupno sejo Odbora za zadeve Evropske unije z Odborom za finance in
               monetarno politiko.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 18. marca 2011 ob 14.32.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>