<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom"
                     subtype="session"
                     corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZZP">A826758756680A4AC12578B6002F331E</idno>
               <idno type="custom"
                     subtype="session"
                     corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZO">924081AF5DF6CF6CC12578B7002A8C11</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZZP">05D76F6F76A44C54C12578C60026A65A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day" corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZO">9494F0D80364B320C12578C6002717BD</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZZP">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=05D76F6F76A44C54C12578C60026A65A</idno>
               <idno type="URI" corresp="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZO">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=magdt&amp;uid=9494F0D80364B320C12578C6002717BD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZZP" n="062">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-07-06"/>
            </setting>
            <setting who="#SDT5-Skupna-2011-07-06.OZO" n="025">
               <name>Redna</name>
               <date when="2011-07-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                     <org xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">62. seja</stage>
            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">25. seja</stage>
            <stage type="date">(6. julij 2011)</stage>
            <stage type="chairman">Skupno sejo sta vodila Janja Klasinc, predsednica Odbora za zunanjo politiko, in
            Jožef Jerovšek, predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Skupna seja se je pričela ob 10.00. </stage>


            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Pričenjam 62. sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Kot veste, bo današnja seja pri 1. točki dnevnega reda potekala skupaj z Odborom za
               obrambo.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani oziroma da na današnji seji Odbora za zunanjo politiko
               ne sodelujejo naslednji poslanci in poslanke: podpredsednik Milenko Ziherl, ki se je
               opravičil; namesto mag. Andreje Rihter je z nami gospod Dušan Kumer, namesto gospoda
               Janeza Janše je z nami gospod Rudolf Petan, namesto <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Franca Pukšiča je z nami gospod Gvido Kres, opravičila
               pa sta se še kolega, gospod Anton Anderlič in gospod Roberto Battelli.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, še posebej predsednika Vlade, gospoda Boruta Pahorja,
               ministra za zunanje zadeve, gospoda Samuela Žbogarja, in ministrico za obrambo, gospo
               Ljubico Jelušič. Pozdravljam tudi vse ostale predstavnike Vlade, še posebej gospoda
               Lipiča kot predstavnika Urada predsednika Republike Slovenije ter ostale
               zainteresirane goste in predstavnike medijev.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red današnje seje odbora, 4. julija 2011 pa ste
               prejeli še predlog za širitev dnevnega reda s točkami 2a, 2b, 4a, 4b in 4c. Zato
               predlagam, da glasujemo o teh predlogih za širitev dnevnega reda.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu za širitev s točko 2a.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu za širitev dnevnega reda s točko 2b.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu za širitev dnevnega reda s točko 4a.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o predlogu za širitev s točko 4b.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa glasujemo o predlogu za širitev s točko 4c. Danes zjutraj so me predstavniki
               Ministrstva za finance obvestili, da se ne morejo udeležiti te seje, zato predlagajo,
               da to točko prestavimo na naslednjo sejo. Če se strinjate, o tem ne bi glasovali in
               bi sprejeli tak dnevni red, kot smo ga pravkar izglasovali.</p>
               <p>Besedo predajam predsedniku Odbora za obrambo. Gospod Jerovšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Pričenjam 25. sejo Odbora za obrambo.</p>
               <p>Najprej vas želim obvestiti, da na današnji seji poslanca Janeza Janšo nadomešča
               poslanec Rudolf Petan. Imamo pa tudi dve opravičili zadržanih poslancev, in sicer:
               Zmago Jelinčič Plemeniti in Anton Anderlič. Meni je žal, da gospod Anderlič, ki je
               predlagal današnjo sejo, ni poslal namestnika v Rim, vendar bomo kljub temu izpeljali
               to sejo.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, še posebej predsednika Vlade, gospoda Boruta Pahorja,
               ministrico za obrambo dr. Ljubico Jelušič in ministra za zunanje zadeve Samuela
               Žbogarja, vse navzoče člane odborov, druge vabljene ter navzoče predstavnike
               medijev.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli dnevni red. Ker nisem prejel predlogov za spremembo
               dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Predajam besedo predsednici Odbora za zunanjo politiko, gospe Janji Klasinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje! Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA
                  O VARNOSTNO-POLITIČNIH RAZMERAH V AFGANISTANU.</title>
               </p>
               <p>Odbor za obrambo je na svoji 17. nujni seji, 2. junija 2011, obravnaval točko
               "Informacija o aktualnih razmerah in varnosti pripadnikov slovenskega kontingenta v
               Afganistanu" in ob tem sklenil, da bo Odbor za obrambo pred poletnimi počitnicami
               opravil politično razpravo o varnostno-političnih razmerah v Afganistanu in da Vlada
               pripravi tudi pisno analizo tega stanja. Kot je povedal že kolega sopredsedujoči, je
               gospod Anderlič predlagal, naj se o tej temi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> opravi skupna seja z Odborom za zunanjo politiko. Oba
               predsednika sva se strinjala in tako imamo danes na dnevnem redu to točko. Moram
               povedati, ker je bilo omenjeno, da gospoda Anderliča ni, da je, žal, na službeni poti
               v tujini in je zaradi tega odsoten.</p>
               <p>Prejeli smo pisno gradivo Vlade. To problematiko smo obravnavali že večkrat na obeh
               odborih, zato predlagam, da damo uvodno besedo kar predsedniku Vlade, ki je pa na to
               temo zdaj prvič z nami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp4">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Z vašim dovoljenjem, gospa predsednica, gospod predsednik, bi
               najprej prosil ministra za zunanje zadeve, da poda kontekst te razprave, ministrico,
               da da temu kontekstu vsebino, ki zadeva, recimo temu, vojaško-varnostni vidik, in da
               potem jaz to povzamem v kratkih stavkih in bomo na razpolago kasneje za komentarje in
               odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Izvolite, gospod Žbogar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp6">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednica, predsednik. Poskušal bom biti čim krajši. Spomnili se boste,
               da smo imeli zaprto razpravo oziroma zaprto sejo OZP in Odbora za obrambo nedavno
               tega na temo Afganistana, tako da sem tam dlje časa govoril, vendar samo nekaj
               točk.</p>
               <p>Najpomembnejši mednarodni politični dogodek, vezan na Afganistan. Letos je mednarodna
               konferenca o Afganistanu, ki bo v Bonnu 5. decembra. Tam naj bi se predvsem
               pregledale tri stvari: stanje v zvezi s tranzicijo, stanje v zvezi s spravo in
               dolgoročna zavezanost mednarodne skupnosti k stabilizaciji Afganistana. Zdaj pa na
               kratko o teh treh točkah.</p>
               <p>Najprej seveda o političnih razmerah v Afganistanu, ki so kljub jasnemu napredku, ki
               se kaže v začetku tranzicije, gre vendar počasneje, kot je bilo pričakovanje
               mednarodne skupnosti in kot so bile želje samih afganistanskih oblasti. Se pravi, je
               napredek, začela se je tranzicija prenosa odgovornosti mednarodne skupnosti na
               afganistanske oblasti v posameznih provincah, je pa ta proces počasnejši, kot bi si
               želeli oziroma kot je bilo sprva zastavljeno. Sicer so politične razmere v
               Afganistanu stabilne, predvsem kar se tiče delovanja parlamenta. Največji napredek je
               bil dosežen na področju razvoja afganistanskih varnostnih sil. Številke, ki so bile
               zastavljene in do katerih naj bi se zgradile te sile, se izpolnjujejo. Potem je
               napredek tudi na področju osnovne infrastrukture, gospodarstva, šolstva in zdravstva.
               Tu je viden napredek, je pa seveda veliko pomanjkljivosti na področju razvoja
               institucij afganistanske vlade, tudi na področju delovanja vlade oziroma boja proti
               korupciji in delovanja pravne države. Kot sem rekel, tranzicija je začela v skladu s
               predvideno časovnico in je ta tranzicija tudi omogočila že najavljene spremembe v
               delovanju nekaterih držav v Afganistanu.</p>
               <p>Glede sprave in reintegracije, ta poteka. Sestal se je Visoki mirovni svet, ki je
               ustanovil tudi nekako svoje podružnice v posameznih pokrajinah, tako imenovane
               pokrajinske mirovne svete, v katerih so vse starešine in pomembneži, pomembni lokalni
               voditelji, ki naj bi vodili to spravo. Začela se je tudi reintegracija talibanskih
               upornikov v civilno življenje, se pravi njihova preobrazba, njihovo izobraževanje.
               Doslej naj bi bilo tako vključenih ali pa naj bi že prestopilo okrog 2.000 teh
               upornikov, tako da proces teče, čeprav je šele na začetku.</p>
               <p>Vedno je bil tu interes glede civilnih žrtev. Poslanci ste spraševali glede tega.
               Glede civilnih žrtev je v zadnjih letih viden porast, se pravi civilne žrtve
                  naraščajo.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Velika večina
               odgovornosti za civilne žrtve, 75%, je na strani protivladnih sil, na strani
               upornikov. Je pa seveda tudi na strani provladnih sil odgovornost za približno 16%
               teh žrtev. Vsaka žrtev seveda je preveč in prizadevanja Nata, razmisleki Nata gredo v
               smeri, kako te civilne žrtve, vsaj kar se tiče Nato sil, zmanjševati.</p>
               <p>Glede narkotikov ravno tako ni dobrih novic. Cena narkotikov, cena opija, je izjemno
               porasla na svetovnem trgu, za 300%, kar je vodilo že v povečano pridelavo teh
               poljščin. In v anketah kmetov, ki so začeli ponovno gojiti opij, jih je 75% izjavilo,
               da je to zaradi cene. Kar kaže na to, da se v borbi proti narkotikom oziroma z
               narkotiki ne moremo boriti samo v Afganistanu, ampak tudi s preprečevanjem poti,
               kriminalnih poti, ki vodijo opij potem na svetovni trg.</p>
               <p>Zdaj pa o sami mednarodni prisotnosti. Vedno znova poudarjamo, da je vzpostavitev
               miru in stabilnega Afganistana v interesu mednarodne skupnosti in s tem tudi v
               interesu Slovenije. Zato tudi Slovenija sodeluje že vrsto let v prizadevanjih
               mednarodne skupnosti za stabilizacijo Afganistana. Tu smo se večkrat pogovarjali o
               potrebi po uravnoteženju naše prisotnosti v Afganistanu, se pravi, da se vojaški
               prisotnosti, ki je bila vrsto let edina naša prisotnost v Afganistanu, vedno bolj
               dodaja tudi civilno razvojno komponento. Mi smo temu sledili in v letošnjem letu smo
               100% povečali razvojno pomoč v Afganistanu. Še vedno je to v številkah majhna
               številka, to je pol milijona evrov, je pa, kot sem rekel, 100% večja, kot je bila
               lani. Skupaj z Ministrstvom za obrambo vodimo več projektov civilne pomoči, predvsem
               na področju veterine, tudi na področju krepitve vloge žensk in podobno, in tu
               sodelujemo tudi z zavezniki. Tako da mislim, da izpolnjujemo to zavezo, ki smo jo
               dali, da bomo poskušali uravnotežiti našo prisotnost v Afganistanu.</p>
               <p>Glede naših odločitev doslej o prisotnosti, vojaški oziroma siceršnji, v Afganistanu
               se spomnite, da smo tu govorili, da bomo po enem letu delovanja v OMLT, kar bo konec
               letošnjega leta oziroma jeseni letos, da bomo naredili evalvacijo, da bomo v dogovoru
               z zavezniki in po pogovoru tu, v Državnem zboru, po lastnem razmisleku, po oceni
               situacije v Afganistanu, naredili razmislek o naši nadaljnji prisotnosti. Vsi sledimo
               najavam umika nekaterih držav oziroma, bolje rečeno, najavam zmanjševanja bojnih enot
               nekaterih držav v Afganistanu, posebej po govoru predsednika Obame, ki seveda ni bil
               presenečenje. Ob povečanju bojnih sil ameriške vojske pred letom v Afganistanu je
               bilo najavljeno, da se bo junija letos tudi začelo zmanjševanje teh bojnih sil. Ampak
               po najavi predsednika Obame so tudi nekatere druge države ravno tako najavljale
               spremembe svoje prisotnosti, predvsem umik iz bojnih enot in poudarek bolj na
               usposabljanje in izobraževanje. In to je tudi v skladu z našim siceršnjim
               razmislekom, z našim siceršnjim sklepom, ki ste ga tu sprejeli, da bomo mi ravno tako
               opravili ta razmislek jeseni skupaj z vami, kjer bomo opredelili našo nadaljnjo
               prisotnost. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj pa predajam vodenje seje kolegu Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kot je bilo najavljeno, bo sedaj nastopila ministrica dr. Ljubica Jelušič.</p>
               <p>Tudi na našem odboru smo zelo intenzivno spremljali to temo. Eno informacijo pred
               skoraj natanko enim mesecem, 2. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               junija že obravnavali in takrat sprejeli sklep, da se ta razširjena razprava opravi v
               tem času, med tem časom so bile v svetu oziroma s strani gospoda ameriškega Obame
               nekatere pobude in tudi najava drugačnega stališča Slovenije s strani predsednika
               vlade z dne 23. junija. Torej je izjemno pomembno, da tukaj v parlamentu pred obema
               odboroma razčistimo slovensko stališče in sedanjo situacijo varnostno v Afganistanu.
               Izvolite, gospa ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp9">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj! Jaz bi v tem uvodnem nastopu
               opozorila predvsem na nekatera načela, ki jih praviloma spoštujemo, ko sodelujemo v
               mednarodnih operacijah in misijah, kajti vsebina analize, ki je bila pripravljena je
               v pisnem gradivu in jo v celoti poznate. Jaz bom opozorila samo na nekatere ključne
               točke na katere velja biti pozoren v tem trenutku. Najprej, prvo načelo, ki ga
               spoštujemo pri sodelovanju v operaciji ISAF in v drugih mednarodnih operacijah je, da
               se o našem delovanju vedno posvetujemo z zavezniki, da smo dogovorjeni za načelo
               skupaj vstop v neko mednarodno operacijo in skupaj izstop oziroma dogovorjen skupen
               izstop iz določene mednarodne operacije, se pravi, ko se operacija zaključuje se
               zaključuje postopoma za vse. Mi to načelo posebej poudarjamo in tudi javno
               zagovarjamo v mednarodnem okolju tako za ALTE-o v Bosni in Hercegovini kot KFOR na
               Kosovu in dejstvo je, da zavezniki od nas pričakujejo, da bomo to načelo spoštovali
               tudi ko gre za ISAF. Kateri so naši najtesnejši zavezniki, ko gre za operacijo ISAF?
               Najprej delujemo v okolju kjer je vodilna država Italija. Se pravi, da je to zaveznik
               s katerim je treba absolutno opraviti pogovore o vseh podrobnostih našega delovanja,
               od njih smo logistično, transportno in tudi drugače odvisni, sodelujemo pa skupaj
               tudi v eni od skupin za mentorstvo in povezave. Kot ste videli v gradivu ta skupina,
               ki je v bistvu skupina za bojno podporo, skupina, ki skrbi za en otok za bojno
               podporo, ugotavlja, da bo verjetno letos do konca leta izpolnila svoje naloge in to
               je zdaj že v duhu evalvacije o kateri smo govorili konec leta 2009 in tudi v toku
               leta 2010, se pravi, če je naše delovanje v OMLT-jih uspešno sledijo za tem določeni
               sklepi in tudi ukrepi glede našega nadaljnjega prispevka. V tem OMLT-ju imamo v tem
               trenutku 5 svojih pripadnikov. Potem druga država, ki je naš tesen zaveznik pri
               izvedbi nalog v OMLT-ju in sicer OMLT-ju pri katerem usposabljamo enega od
               afganistanskih bataljonov, so Združene države Amerike, zlasti pripadniki nacionalne
               garde iz Kolorada, za katere velja, da je bilo potrebno za vse štiri rotacije, ki smo
               jih opredelili v sklepu konec leta 2009, prositi ameriške oborožene sile, da jih
               izberejo, da jih pripravijo na sodelovanje z nami in da z njimi pravočasno sklenejo
               pogodbe o izstopu iz služb v katerih so in o začetku njihovega urjenja z našimi
               silami. Tako, da se v tem trenutku urijo skupaj s pripadniki Slovenske vojske že
               pripadniki tretje rotacije, ki so prišli iz nacionalne garde Kolorada. Tretji
               zaveznik, ki ga tu velja omeniti, so vse države z zahodnega Balkana. In sicer mi smo
               se v tem času skladno s sklepi doslej sprejetimi na vladi in potrjenimi tudi v Odboru
               za obrambo, odločili za povečevanje svoje prisotnosti v Natovi misiji urjenja v
               Afganistanu Ntoma v okviru katere sodelujemo v centru za urjenje vojaške policije,
               kjer je vodilna država Hrvaška, svoje prispevke v inštruktorjih pa dajejo vse države
               zahodnega Balkana. Drugo načelo, ki ga spoštujemo, je načelo legitimnosti operacije.
               In sicer smo v tistih operacijah za katere <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> oporo v resolucijah varnostnega sveta Združenih narodov.
               Če se spomnite smo konec leta 2008 decembra zapustili operacijo Natovega urjenja v
               Iraku prav zaradi tega, ker takrat ni bilo več dodatne nove resolucije varnostnega
               sveta, ki bi bila podlaga za delovanje takratne Nato training mission in Irak. Torej,
               tudi v primeru Afganistana skrbno spremljamo odnos varnostnega sveta in tudi za
               letošnje leto pričakujemo, da bo v prvi polovici oktobra varnostni svet znova sprejel
               ustrezno resolucijo in v njej tudi opredelil kaj pričakuje od držav članic mednarodne
               skupnosti. To smo tudi zapisali v sklep konec leta 2009.</p>
               <p>Tretje načelo, ki mu sledimo je, da smo prisotni v mednarodnih operacijah in tudi v
               ISAF-u skladno s svojimi zmožnostmi. Se pravi, da vedno pazimo na to, da ne presegamo
               tistega kar nam dopušča proračun tako finančno in gledamo tudi kaj zmore, ko gre za
               prispevek Ministrstva za obrambo, Slovenska vojska in naši civilni strokovnjaki, ki
               smo jih izurili v preteklih letih.</p>
               <p>Četrto načelo je načelo premestljivosti in vzdržnosti, zlasti bi tudi poudarila
               načelo vzdržnosti, kjer je potrebno zagotavljati ustrezne rotacije, se pravi treba je
               skrbeti za to, da ko začnemo izvajati neko nalogo jo moramo izvajati do konca na
               podlagi zavedanja, da imamo v naprej pravočasno pripravljenih dovolj sil zato, da to
               nalogo opravijo tako kot je bilo dogovorjeno s sklepi doma in z napovedjo pri
               zaveznikih.</p>
               <p>Peto načelo, ki mu sledimo je racionalno ravnanje z opremo. Se pravi, da vedno pazimo
               na to, da imamo na mednarodnih operacijah ustrezno opremo za varovanje in zaščito
               naših pripadnikov, najboljše kar lahko v trenutku kot imamo stopnjo opremljenosti
               naše vojske premoremo, skrbimo pa tudi za to, da to opremo vedno, ko se iz kakšne
               operacije umikamo, spravimo domov. Torej, tako smo naredili, ko smo se umikali iz
               Iraka in tudi ko smo se umikali iz Čada smo skrbno pospravili vso opremo in jo
               pripeljali za nadaljnjo uporabo domov.</p>
               <p>Kar se tiče našega ravnanja, to je šesto načelo, v Afganistanu smo leta 2009, ko so
               druge zaveznice napovedovale povečevanje svojih bojnih sil, mi skupaj z razpravami
               zlasti na Odboru za obrambo prišli do ugotovitve, da Slovenska vojska ne bo
               povečevala svoje prisotnosti v bojnih silah, ampak bo preusmerila svoje sodelovanje v
               urjenje, inštruktažo in pripravo afganistanskih varnostnih sil na način da bodo
               lahko, kar je naš skupen mednarodni cilj, prevzeli prej ali slej odgovornost za
               varnost svoje države sami. V duhu tranzicije, o kateri je govoril minister za zunanje
               zadeve, je, da se ta prevzem odgovornosti za lastno varnost v Afganistanu opravi do
               konca leta 2014. Naše delo v OMLT-jih in v misiji urjenja vojaške policije pa gre
               točno v smeri tega, da poskušamo povečati zmogljivosti afganistanske vojske za
               prevzem varnosti države Afganistan v svoje roke. Ker smo se zavezali, da bomo
               opravili evalvacijo, o kateri tudi danes govorimo, evalvacijo slovenske prisotnosti v
               Afganistanu vse od leta 2002 dalje, ko smo začeli sodelovati z donacijami, od leta
               2004 dalje, ko smo začeli sodelovati z vojaško prisotnostjo in od leta 2007 dalje, ko
               smo začeli sodelovati v OMLT-jih smo v tem duhu poslali zdaj skupaj z drugo rotacijo
               OMLT-ja v Afganistan tudi skupino sodelavcev Ministrstva za obrambo in zato bi na tej
               točki tudi opravičila te, ki manjkajo danes na seji, namreč v Afganistanu so v tem
               trenutku z nalogo zbiranja podatkov, posvetovanja z zavezniki in tudi pogovora z
               našimi pripadniki, državni sekretar Ministrstva za obrambo, načelnik generalštaba,
               direktor obveščevalno-varnostne službe in direktor direktorata za logistiko, tako da
               smo danes tu <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v nekoliko
               drugačni postavi, z nami je tu namestnik načelnika generalštaba, namestnica
               direktorja Obveščevalno-varnostne službe, kolega, ki vodi Sektor za sodelovanje z
               NATO-m in pa kolega, ki je bil v Afganistanu kot naš strokovnjak, ki torej Afganistan
               pozna iz prve roke, bil je večkrat tam in v kolikor bo potrebno bomo kasneje
               opisovali tudi varnostno in vojaško situacijo tudi z vidika teh strokovnjakov, ki
               stvari poznajo zelo podrobno. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p> Hvala lepa gospa ministrica, sedaj bi pa predal besedo še predsedniku Vlade,
               gospodu Pahorju. Izvolite gospod predsednik. Moram reči, da nas najbolj zanima vaše
               stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp11">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p> Spoštovana gospa predsednica, gospod predsednik, spoštovane članice in člani obeh
               odborov.</p>
               <p>Ne bom zameril in tudi ne bom nasprotoval, če bosta odbora sklenila pohvaliti
               predsednika Vlade, da se pogosto udeležuje vaših sej. To sem bil obljubljen za
               začetku in to počnem zavedajoč se, da delamo vsi skupaj nekaj dobrega, ker poskušamo
               izmenjati stališča iz razpravo, mestoma so polemične, kar je normalno tudi v zunanji
               in varnostni politiki, pa vendarle tukaj smo najbolj naklonjeni temu, da pridemo do
               nekega nacionalnega soglasja in nam večinoma to tudi uspeva. Da je temu tako, bi se
               rad zahvalil tudi tema pomembnima odboroma Državnega zbora.</p>
               <p>Zdaj pa k Afganistanu. Odbora prav gotovo utegne danes zanimati, kaj je vodilo
               predsednika Vlade, da je na sicer rednih sejah Vlade o varnostno-političnih razmerah
               v Afganistanu, to diskutiranje o razmerah v Afganistanu na Vladi poteka že leto dni,
               redno, vsak teden. Zlasti seveda o varnosti naših pripadnic in pripadnikov Slovenske
               vojske, tudi civilnih asistentov, in tudi sicer o razmerah, kako se izpolnjujejo
               pričakovanja mednarodne skupnosti, ki je dobila pooblastilo, da pomaga opraviti
               tranzicijo v državi, ki je bila skoraj tako rekoč dve desetletji vpletena v ene ali
               druge vojne in sedaj potrebuje mir, varnost, pravno državo, ekonomsko in socialno
               blaginjo.</p>
               <p>Zakaj je torej na sestanku 23.6. tega leta z moje strani predlog, da kot predsednik
               Vlade, skupaj s pooblaščenima ministroma, ministrico za obrambo in ministrom za
               zunanje zadeve, začnem pogovore z voditelji vlad in držav, ki skupaj z nami ali mi z
               njimi, sodelujemo v operaciji v Afganistanu, začnem razgovore o razmerah v tej
               državi, o naših uspehih in neuspehih v tej državi, glede na pričakovan mandat
               Organizacije združenih narodov, da v jeseni po drugi tranši naše odgovornosti za
               OMLT, pred tem, toda za potrebe evalvacije tudi pred tema dvema odboroma, pripravimo
               predlog sklepov, ki bi, če bomo tako ocenili skupaj z zavezniki, mi sami, potem pa
               skupaj z zavezniki in ob vaši podpori ter razumevanju, morda sklenili, da je dovolj
               razlogov za postopen, predčasen umik naših sil iz Afganistana.</p>
               <p>Zakaj? Najprej je treba imeti pred očmi, da so Združene dražave zelo uspešno izvedle
               operacijo, ki je zadostila pravici glede vodje Al Kaide, ki je več let targetirala
               civilne cilje Združenih držav Amerike, od ambasad v Afriki do neznanih tragedij 11.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> septembra 2001.</p>
               <p>To je gotovo imelo vpliv na drugo razsežnost, ki jo želim povedati in to je, na odziv
               Pakistana, ki je bil na nek način, če temu lahko tako rečem, dvoumen. Na eni strani
               je Pakistan, tudi kot zaveznica ZDA, po drugi strani kot suverena država, sosednja
               država Afganistana, razumela odločitev bele hiše, po drugi strani pa so se v
               Pakistanu mimo, bom rekel, vodilnih političnih krogov, hkrati oblikovala stališča, ki
               so izražala skepso in dvom glede vloge Pakistana pri tej operaciji. Ne da bi kdo sam
               po sebi problematiziral dejstvo, da je bilo na nek način pravično sojeno tistemu, ki
               je povzročil toliko zla nad civilnim prebivalstvom vsepovsod po svetu.</p>
               <p>Tretji razlog, ki je vplival na mojo odločitev, da tej razpravi dam neko dodano
               vrednost, je bilo spreminjanje javnega mnenja v svetu in tudi pri nas doma, ne samo
               po govoru predsednika Obame, ampak tudi po drugih dogodkih, ki so temu sledili, ker
               gre tukaj za vprašanje širše legitimacije akcije od tiste, ki je zapisana formalno v
               dokumentih Organizacije združenih narodov in drugih mednarodnih institucij, ki so
               sklenile, da je napotitev vojaških in civilnih sil v Afganistan legitimna, legalna in
               koristna za prihodnost afganistanskega ljudstva.</p>
               <p>Sklenili smo torej, še enkrat, da povzamem gospa predsednica, gospod predsednik, da
               začnemo posvete z voditelji vlad in držav, jaz sem te posvete že začel opravljati,
               prav tako sem opravil posvet z generalnim sekretarjem NATA, opravljam tudi posvete z
               veleposlaniki držav, s katerih voditelji vlad ali držav se še nisem konsultiral,
               povedal sem, da mi nismo sprejeli sklepa o takojšnjem umiku, o umiku brez konsultacij
               z zavezniki, o tem da nas razmere ne zanimajo več, ampak preprosto želimo slediti
               samo enemu cilju in to je takojšnja vrnitev vseh vojakov. To ni politika ene
               verodostojne zaveznice, je pa naša suverena pravica, da tako kot druge države
               ocenjujemo varnostno-politični položaj v državi, kjer imamo nastanjene naše vojake,
               da slišimo razmišljanja drugih in da imamo neko svoje mnenje o tem, kaj je dobro in
               kaj je prav glede našega sodelovanja v tej misiji in da glede tega dosežemo dogovor z
               zavezniki. Vse to se dogaja.</p>
               <p>Na koncu vam bi rad rekel naslednje. Polovica vseh vojska, ki se trudi za mir in
               blaginjo in uspešno demokratično tradicijo Afganistana, je žal že doletela žrtve,
               tako med vojaškimi kot civilnimi pripadniki teh vojska oziroma držav. Samo tretjini
               je bilo doslej prihranjeno, da ni imela civilnih ali vojaških žrtev v Afganistanu. Ne
               gre za vojaško ali božjo previdnost, Slovenija je med njimi, naj tako ostane. Mi
               nimamo tradicije tako imenovanih izrednih dogodkov in nihče od nas ne ve, kako bo
               slovenska javnost čustvovala, ko se bo to prvič, če se bo in upamo, da se nikoli ne
               bo, zgodilo. Toda če se bo, moramo kot slovenska politika, ki je napotila pripadnike
               Slovenske vojske v misije v tujino, zelo dobro vedeti, zakaj je nekdo od njih izgubil
               življenje tam.</p>
               <p>Zato je ta premislek, zato je ta diskusija. Jaz se zahvaljujem Odboru za zunanjo
               politiko in obrambo, da z nami diskutira to premišljevanje, da pa ne bo nesporazumov,
               naj končam, kot je rekla ministrica, kot je dejal minister, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> mi smo danes tam, smo cenjen sodelavec pri
               urejanju razmer, danes je tam tudi, kot je rekla ministrica, celotna delegacija, ki
               dodatno izvaja monitoring naših aktivnosti, varnost in tako naprej in smo našo
               strategijo sodelovanja v Afganistanu po 23.6. spremenili toliko, kolikor smo dali
               zaveznikom vedeti, da se morda razmere, ne samo v Afganistanu, ampak tudi v sosednjih
               državah ter v širši mednarodni skupnosti okoli Afganistana zaradi nekaterih dogodkov
               in procesov, spreminjajo, zato se mora spreminjati tudi naša vloga in da imamo in
               želimo imeti Slovenci pri tem aktivno vlogo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p> Hvala lepa, gospod predsednik Vlade za te iztočnice in tudi obema ministroma in
               zdaj odpiram razpravo.</p>
               <p>Prvi, ki se je k razpravi priglasil, kolega Franco Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp13">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p> Najlepša hvala, kolega Jerovšek, za besedo. Najprej bi pozdravil predsednika Vlade
               pa oba ministra in se zahvalil za tako množično in kvalificirano udeležbo na
               diskusiji, kjer naj bi danes razjasnili nekatere sicer nedorečene in nejasne vidike,
               ki se nanašajo na naše sodelovanje v vojni v Afganistanu.</p>
               <p>Občutek, ki ga imam in ki ga imamo v Poslanski skupini Zares, je da smo soočeni z eno
               zelo resno in daljšo zadrego, kjer se odpira vprašanje, kako se rešiti, kako se
               umakniti iz močvirja, v katero smo rinili leta 2004, ko smo privzeli prvo obliko
               vojaškega sodelovanja v tisti vojni. Ta je ena najdaljših vojn v sodobni zgodovini.
               Lekcija, ki smo jo vsi dobili iz te vojne je, da z vojaško silo ni bilo mogoče
               vzpostavili tisto, kar smo si obetali, torej pravno državo, demokracijo,
               transparentnost, spoštovanje človekovih pravic in da ta vojna še danes zahteva žrtve,
               tako civilne kot vojaške, navsezadnje je v teh dneh naša najtesnejša zaveznica, kot
               pravi gospa ministrica, Italija, izgubila spet vojaka, nedavno pa se je nasilje in
               vojna dokaj neposredno dotaknila tudi predstavnikov Slovenije, z sicer, k sreči,
               lažjimi poškodbami naše civilne delavke v Afganistanu. Ampak to je bilo znamenje, da
               se situacija v Afganistanu ne izboljšuje, nasprotno, slabša se. Ker tudi območja, ki
               so bila do nedavnega razmeroma varna, to je območje Herata, kjer delujejo tudi naši
               vojaki, je danes prav tako prizorišče hudih bojev, atentatov, očitno tudi drugih
               oblik nasilja, ki se strnjujejo in se že dotikajo naše, sicer številčno skromne
               navzočnosti v Afganistanu.</p>
               <p>Ampak jaz upam, da bo danes ta diskusija predvsem priložnost, da si nalijemo čistega
               vina. In tega čistega vina v zadnjih časih ni, če po eni strani poslušamo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> predsednika Vlade, ki napoveduje
               dokaj decidirano umik ali možnost umika oktobra letos, naslednji dan pa ga ministrica
               za obrambo decidirano demantira in pravi, to je preuranjeno, ni govora, da bi se
               umaknili do konca druge rotacije OMLT.</p>
               <p>Torej, kar je zvedela javnost je to, da celo Vlada ni usklajena, da celo Vlada
               razmišlja drugače in naj bo jasno, mi smo se takoj oglasili in podprli zamisel
               predsednika Vlade, kljub dejstvu, da smo opozicija, ampak cenimo to gesto, bojimo pa
               se,da je bila ta gesta eno od mnogih blefov, ki nastopajo takrat, ko se dogodi nekaj
               na mednarodnem prizorišču. In kaj se je zgodilo, kaj je botrovalo vaši najavi? Najbrž
               najava predsednika Združenih držav Amerike Obame, da bo iz Afganistana umaknil 33
               tisoč ameriških vojakov.</p>
               <p>Tukaj se postavlja drugo vprašanje. Ali je predsednik Obama, tako kot veleva
               lojalnost do zaveznikov, o tej nameri obvestil Slovenijo, se posvetoval s Slovenijo,
               vprašal ali se mi strinjamo s to njegovo potezo. Oprostite, jaz dvomim. Mislim, da je
               predsednika Obama zelo suvereno nastopil in to iz lastnih političnih potreb,
               napovedal nekaj kar postane nujno za finančno vzdržanost Združenih držav Amerike,
               torej drastično zniževanje vojaške navzočnosti v Afganistanu, nato pa se je sprožil
               val podobnih najav, podobnih napovedi, ne da bi se tisti, ki so jih izrazili,
               svetovali doma z resornimi ministri, ki se s tem ukvarjajo. Zato je prišlo do tega
               neskladja, nedorečenosti, kar seveda jemlje tisto dimenzijo resnosti besed, ki jih
               izreče predsednik Vlade. Zato smo mi želeli tudi s podporo vašemu stališču pojasniti,
               da se Slovenija resno pripravlja za umik iz tiste vojne. Tega jamstva zdaj nimamo,
               spet je vse nedorečeno, ministrica govori o tem, da se moramo o vsaki potezi
               posvetovati z zavezniki, pri tem poudarja, izpostavlja najtesnejšega zaveznika, to je
               Italija, ki je mimogrede izgubila že veliko vojakov v Afganistanu in kjer odločitve
               so v rokah vlade, ki je skrajno nedosledna do vojaških operacij in sploh do
               mednarodno-političnih odnosov. V rokah ministra, ki se hvali s svojim fašističnim
               poreklom, gospod La Russa, ne skriva svojih simpatij in svojih militarističnih
               prepričanj. Tesnejša zaveznica, ki jo vi izpostavljate, je tista, ki je še pred
               kratkim poljubila roko Moamerju Gadafiju, naslednji teden pa se je hitro pridružila
               skupini NATA, ki bombardira Libijo. Veste, taki zavezniki niso kredibilni, niso
               zanesljivi, nas lahko potegnejo v črne luknje imperialističnih vojn, ne da bi se mi
               tega zavedali. In to se dogaja tudi žal v Afganistanu. Izboljšanje situacije.</p>
               <p>Poglejte, ne bom zdaj pogreval spet vprašanje varnosti v Heratu in varnosti naših
               vojaških predstavnikov ali civilnih predstavnikov v Afganistanu. Bom dal samo dva
               podatka, ki kažejo na to, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da
               tista vojna ni samo, ne da ni izboljšala situacije, ni uredila razmerij v smislu
               utrditve pravne države varnosti, stabilnosti, transparentnosti ampak jih je
               poslabšala, bistveno poslabšala.</p>
               <p>Nedavno smo dobili agencijsko vest o pobegu guvernerja afganistanske centralne banke.
               Zapustil je položaj, pobegnil v ZDA. In kaj se je zgodilo? Ker zdaj ugotavlja, da je
               on glavni mafijaš, da ga je treba aretirati.</p>
               <p>On se zateka v Ameriko, ker pravijo, mi ga ne bomo izročili afganistanskim
               oblastem.</p>
               <p>Guverner, ki je pobegnil pravi, jaz sem pobegnil, ker je Karzaj mafijec in me hoče
               ubiti.</p>
               <p>Torej vprašanje. Kdo je tukaj mafijec? Ali je ameriška Vlada, ki ščiti tega
               domnevnega mafijca, ali je Karzaj, ki ga hoče ubiti ampak Karzaja ščiti prav tako
               ameriška Vlada.</p>
               <p>Skratka, totalna zmešnjava.</p>
               <p>Drugi podatek, ki se je pojavil in ki govori o tem kako absurdna je ta vojna in kako
               je ne samo finančno nevzdržna, etično nevzdržna.</p>
               <p>Po pričevanju ameriškega generala, upokojenega generala in tudi po podatkih, ki jih
               je nedavno gospod Arlaky posredoval evropskemu parlamentu, naj bi Združene države
               Amerike samo za klimatske naprave v Afganistanu porabila 20 milijard dolarjev letno,
               20 milijard dolarjev letno.</p>
               <p>To je podatek, ki govori vse o biznisu, ki se dogaja že nekaj let v Afganistanu in
               kjer sodeluje vztrajno tudi Slovenija in želi dokazati svojo lojalnost donata, in če
               je tako, oprostite, ampak jaz bom pogrel še enkrat zgodbo z zakaj smo šli v NATO,
               mogoče je to izvirni greh vsega, če danes to pomeni, da mi smo prisiljeni sodelovati
               v tako umazanih vojnah, potem se sprašujem še enkrat, čemu smo šli v NATO in čemu ne
               gremo ven iz NAT-a.</p>
               <p>Torej Dulčič In Fundo, dejstvo je, da po vseh podatkih, ki jih dobivamo ne iz uradnih
               virov Republike Slovenije ampak iz neodvisnih virov medijskih hiš, svetovnih hiš, se
               razmerje v Afganistanu ne stabilizirajo ampak se širijo, širijo svojo nestabilnost
               tudi v soseščino, zlasti v Pakistan in vse kaže, da bo ta vojna še dolgotrajna.</p>
               <p>Z vojaško silo tega vprašanja ne bomo rešili in tukaj se jaz strinjam s predsednikom
               Vlade in upam, jaz želim, da on razume to moje kritične pripombe, predvsem kot
               moralno podporo njegovim razmišljanjem ampak želel bi od vas nekaj bolj
               konkretnega.</p>
               <p>Pred dnevi ste rekli, da oktobra se utegnemo umakniti, danes ste rekli, da se bomo
               začeli pogovarjati o možnosti predčasnega umika. Torej nekje ste prišli že bližje
               tezam ministrice, ki seveda skrbno pazi in se zelo pridno ravna po kakšnih pravilih,
               ki veljajo znotraj NATA ampak pozablja, prvič, da smo suverena država. Kakorkoli že,
               da smo suverena država, da smo dolžni in smo odgovorni predvsem lastnim državljanom,
               prej kot gospodu generalnemu sekretarju NATA ali ameriškim poveljništvom, da smo
               dolžni zagotoviti varnost Slovenije, miroljubno politiko Slovenije, še enkrat
               poudarjam, mi imamo to zapisano celo v Ustavi in kršimo tisti ustavni člen že nekaj
               let, ker sodelujemo v vojni in nebi smeli sodelovati v vojni.</p>
               <p>Iz vsega tega, gospod predsednik, jaz želim, da bi ta odbor oziroma oba odbora iz te
               seje prišel sklep, ki <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               pravzaprav podpira vaša prizadevanja, malo manj prizadevanja ministrice za obrambo,
               zato smo vložili tudi predlog sklepa obeh odborov in upam, da bo sprejet in ga bom
               tukaj prebral.</p>
               <p>Odbora Državnega zbora za zunanjo politiko in obrambo na podlagi spoštovanja
               afganistanske suverenosti, identitete in kulture ugotavlja, da preteklo osredotočenje
               na vojaško dimenzijo ni doseglo želenih rezultatov in da misije Isaf ni moč uspešno
               zaključiti z vojaškimi sredstvi, zato Vladi Republike Slovenije predlagata, da
               Republika Slovenija prekine z usposabljanjem pripadnikov Isafa oziroma vodenje
               operativne skupine za mentorstvo in povezavo OMLT v okvir sil Isaf, najkasneje do
               iztega tretje rotacije leta 2012 in tukaj smo realisti, ker vemo, da prihajamo vedno
               z zamudo, ker bomo dobili evalvacijo takrat, kov bistvu ne bomo mogli prekiniti ampak
               šele takrat bomo morali opraviti še eno rotacijo in da se Republika Slovenja
               osredotoči na civilni prispevek pri podpori afganistanskemu ljudstvu in spodbujati
               dodatne vložke na področju civilnih zmogljivosti in sredstev z donacijami in z
               vključevanjem civilnih funkcionalnih strokovnjakov.</p>
               <p>Predlagam, da sprejmemo ta sklep, ta sklep je dovolj ohlapen, še zmeraj in ponuja
               možnost, da se resno pogovorimo tudi z zavezniki in da jih soočimo z našimi težavami,
               mi smo v hudi finančni krizi, smo v hudi politični krizi in dobro bi bilo, da bi
               poenotili mnenja v nacionalnem interesu, zato, da se čim prej umaknemo iz tiste
               vojne, ki ni naša vojna, ki ima znake imperialistične vojne, ki je vojna velikih,
               velikih kapitalskih lobijev, kjer Slovenije ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj dajem besedo premierju gospodu Pahorju, ki se želi vključiti v
               razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp15">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Bil velikokrat omenjen tako jaz osebno, kot Vlada, ki ji imam čas dvoriti, mi
               dovolite, da razjasnim tri stvari, ki jih omenjate kot dejstva, pa ne ustrezajo
               resnici.</p>
               <p>Najprej menite, gospod Jurij, če sem prav razumel, da obstoji kakršnokoli
               razlikovanje znotraj Vlade glede tega kaj smo sklenili. Takih razlikovanj ni.</p>
               <p>Vlada je 23. junija sklenila, da takoj predsednik vlade in oba pooblaščena ministra
               začneta z svojimi kolegi razgovore o Afganistanu in naši prisotnosti, kot sem bil
               prej povedal, takoj. Jaz sem že naslednji dan na evropskem svetu to tudi začel
               neformalno opravljati. Govoril sem z nekaterimi, po mojem mnenju, tistimi
               najpomembnejšimi voditelji vlad in držav, ki skupaj z nami sodelujejo v
               Afganistanu.</p>
               <p>Drugič. Sugerirali ste, da ene države, zlasti ZDA, suvereno ravnajo glede njihovih
               obveznosti v misij, medtem ko se Slovenija konzultira o teh stališčih in je v nekem
               podrejenem položaju. To ni res.</p>
               <p>Najprej vas bi spomnil, da sodi najava, najprej bi vam rad rekel, da ima slovenska
               vlada redne konzultacije z veleposlaništvom združenih držav o tej in drugih
               temah.</p>
               <p>Kaj in koliko smo obveščeni ni predmet tega odprtega sestanka odbora za zunanje in
               obrambne zadeve.</p>
               <p>Drugič, vam bi rad povedal, da je sodil govor predsednika Obame v kontekst, ki smo ga
               poznali in to je kontekst tranzicije, ki je subsumirala možnost, da se bodo začele
               države, seveda na nek predvidljiv način, umikati iz Afganistana.</p>
               <p>In tukaj morate razumeti eno razliko med Združenimi državami Amerike in Slovenijo, ki
               je <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ministrica za obrambo
               omenila. Za razliko od Slovenije, ki ni povečala svoje vojaške navzočnosti v zadnjem
               času, so to storile ZDA in so za enkrat do nadaljnjega začele zmanjševati število
               vojakov, samo za tisti del, ki so ga izredno povišale nedavno.</p>
               <p>In tretjič. Govorite o tem, da je Slovenija članica Nata, ki ne odloča suvereno o tem
               kje in kako bo sodelovala, da to ni res vam kaže naše zelo jasno stališče, ki smo ga
               sporočili takoj na začetku odločitve in pri tem vztrajamo tudi danes, Slovenije ni
               bilo, ni in ne bo pri vojaškem Nato misije v Libiji. Nekateri so se za to odločili,
               mi se za to nismo odločili in se z nikomur nismo konzultirali o tem ali bomo
               pristopili k vojaškemu delu misije ali ne. To je bila naša suverena odločitev.</p>
               <p>Kar se tiče časovnice, ker vidim, da imate predlog v vašem sklepu. Moj predlog bi
               bil, glede na to kar smo doslej slišali in tudi predsednica, tako menim, bi se
               utegnila z njim strinjati, ker je nekako tudi sugerirala tak način razmišljanja
               odborov, seveda je to vaša stvar kakšen sklep boste na koncu sprejeli. Torej, mi smo
               se z zavezniki začeli posvetovati, mi bomo naredili refleksijo vojaško političnih
               razmer v Afganistanu, s posebno pozornostjo glede varnosti slovenskih vojakov. Mi
               bomo pogledali kako in koliko se uresničujejo cilji, ki jih je dala mednarodna
               skupnost z legitimno, formalno pokritostjo, ne gre za vojaški spopad, kolega Juri,
               gre za misijo mednarodne skupnosti v eni od držav članic, da bi v oktobru lahko
               prišli pred ta visoki odbor, morda pred oba, in da bi verjetno lahko takrat slovenska
               vlada postregla s časovnico postopnega in z zavezniki dogovorjenega umika slovenskih
               pripadnic in pripadnikov iz Afganistana. Če in kolikor bomo menili, da je to prava
               odločitev. Najprej bomo to odločitev seveda sprejeli mi, dali jo bomo v konzultacije,
               na koncu jo bomo sprejeli mi. Mi smo suverena država, smo pa seveda članica
               zavezništva, in tako kot imajo zavezniki do nas neko odgovornost, in brez zamere,
               ministrica vam je zelo jasno povedala, brez njihove podpore naša dekleta in fantje,
               ki služijo mirovnim silam, ne bi bili enako varni kot brez njihove podpore, to je
               jasno, mi seveda, tudi kot suverena država sprejemamo sklepe. Vlada, ta dva odbora in
               Državni zbor. Mislim, da sem glede tega razčistil stvari, ki ne potrebujejo
               nadaljnjih razlag v diskusiji o tem, sicer pomembnem vprašanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Gospod Juri, želite repliko? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp17">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Še enkrat, hvala, gospod predsednik za besedo.</p>
               <p>Naša dekleta in fantje, gospod predsednik Vlade, bi bila najbolj varna, če bi ostala
               doma v domovini.</p>
               <p>Drugič, podatek da primerjava, ki ste jo ponudili med ZDA in Slovenijo, ni točna.
               Tudi Slovenija je povečala število svojih vojakov v zadnjih časih, ne samo
               kvantitativno, ampak tudi kvalitativno. Kajti, mislim, da od 67 smo prišli na 90
               vojakov, sorazmerno gledano je to skoraj podobno kot povečanje ZDA, sorazmerno. Poleg
               tega smo te vojake angažirali, neposredno v vojaško operacijo. Torej, OMLT je na robu
               oziroma že z eno nogo v aktivni vojni. Torej, mi smo z OMLT-jem prešli iz ene faze
               sodelovanja v Afganistanu k aktivnejšemu udejstvovanju.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Torej, ne drži ta vaša trditev, da ni bilo sprememb,
               in to lahko potrdijo, upam, tudi predstavniki obrambnega ministrstva, saj smo o tem
               odločali na tem odboru. In jaz ne razumem kako vi kot predsednik Vlade lahko trdite
               nekaj takšnega, da ni prišlo do sprememb. Seveda je prišlo, saj o tem govorimo, že
               dolgo. </p>
               <p>Tako, da občutek, ki ga imam, gospod predsednik, brez zamere, občutek, ki ga imam,
               je, da obstaja v vladi ena velika zadrega, ena velika konfuzija. Jaz sem bližje vašim
               pogledom, ampak vam je težko ker se stalno posvetujete z najmočnejšimi zavezniki.
               Verjetno bomo počakali naslednji Wikileaks da izvemo kaj so bile vsebine zadnjih
               posvetovanj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Juri, če počasi končate, ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp19">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>...ampak lepo prosim dajmo si naliti čistega vina, in to danes, tukaj. Ker, vojna se
               odvija in življenja lahko ugasnejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj sem na vrsti sam za razpravo. Moram reči, da sem vesel, da imamo to razpravo,
               ker je očitno potrebna. Čeprav smo na Odboru za obrambo in tudi Odboru za zunanjo
               politiko to temo pogosto obravnavali in načenjali, tako, da mislim, da člani teh dveh
               odborov imamo kar precej osvetljeno situacijo, tudi mednarodni format razsežnosti
               udeležbe, in prepričan sem, da tukaj lahko vsi ponavljamo ali trdimo in smo iskreno
               prepričani v to, da potrebuje Afganistan mir in da svet rabi mir. In da, pravzaprav
               si želimo tudi svet brez terorizma, kar je v tem trenutku sicer dokaj utopična želja,
               kajti norcev in fanatikov izgleda da ne bo zmanjkalo na tem svetu. Ampak, seveda
               zakaj pravim, da je potrebno opraviti to razpravo, ki smo jo pravzaprav na nek način
               brez novih momentov, ki so se pojavili z nastopom predsednika vlade dne 23. junija,
               predvideli. Meni je žal, še enkrat poudarjam, da se je gospod Anderlič nekako
               izmaknil tej razpravi, čeprav bi lahko poslal namestnika v Rim na parlamentarno
               skupščino Nata, kajti po tem bi nekako vedel kakšna so stališča znotraj vlade. Kajti,
               gospod Juri je zdaj opozicija in gospod Anderlič pa še vedno del koalicije in njegova
               stranka in tu članom odbora za obrambo dejansko ni bilo možno razbistriti kakšna so
               stališča znotraj dosedanje koalicije. Najprej moram reči, da je gospod Juri v enem
               delu imel kar prav, da je rekel, da je bilo dokaj, kako se je izrazil, dokaj
               decidirano napovedan umik, kajti, tu če preberem kar so zapisali mediji, je bilo
               rečeno: do umika bo prišlo kmalu, predvidoma po koncu zdajšnje generacije slovenske
               skupine za urjenje afganistanske vojske OMLT, kar bi lahko pomenilo že letos oktobra.
               No, jaz samo citiram, dopuščam... .../Oglašanje v ozadju./... ...No, in res je, da je
               naslednji dan gospa ministrica na našem odboru, na moje vprašanje kako je s to
               zadevo, odgovorila, da pač so v veljavi sklepi iz decembra 2009. Žal mediji nikjer
               niso omenili, skorajda je bilo to na Odboru za obrambo in da smo želeli imeti takšno
               informacijo, ampak pustimo to. In zdaj, glejte, jaz želim reči nekaj besed o tem kako
               priti do želenega cilja, da bo v <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Afganistanu mir, da se tam ne bo treba bojevati tudi drugim vojska, še
               posebej ne Slovenski vojski. In da bomo ob situaciji, ki jo imamo, ostali kredibilen
               partner znotraj asociacij in zavezništev kateri pripadamo. Mislim, da si v tem
               trenutku ne moremo želeti in ni potrebno, da ob zelo resni situaciji doma, da si
               nakopljemo še "emage" neresne, neverodostojne partnerice v zavezništvih. Pa tudi, če
               takšno stališče nekaj stane, kajti mi v tem trenutku v Evropi in v svetu rabimo
               zaveznike, zaradi naše gospodarske in finančne situacije. Jaz se tega globoko
               zavedam. In seveda mi je popolnoma jasno in moram reči, da je izjava, ki jo je gospod
               predsednik Vlade danes z nastopom tukaj, da je pokazal, da je razmislil, da so na
               Vladi razmislili, in da so stvari nekoliko drugače formulirane, kajti tista izjava je
               seveda povzročila izrazit nemir v diplomatski srenji, tudi tukaj v Ljubljani. Meni
               sta se najavila dva veleposlanika skupaj, kar se še ni zgodilo, Velike Britanije in
               Združenih držav Amerike. Pred tem sem seveda imel razgovor s parlamentarnim ministrom
               v Nemčiji, z gospodom Schmitom, ki je že po vaši izjavi govoril, da v Nemčiji, brez
               da sem ga jaz izzval, o kakršnemkoli umiku trenutno ne razmišljajo, da situacija za
               to ni zrela oziroma ne vojaško, ampak da bi bilo to slabo sporočilo. Včeraj sem se
               vrnil iz sestanka predsednikov odborov za obrambo Evropske unije iz Varšave v okviru
               poljskega predsedovanja. To je bila prva konferenca poljskega predsedovanja in moram
               reči, da države, ki so tudi hkrati večinoma članice Nata, o takšnih razmislekov na
               teh sestankov ni bilo, da se večinoma pač zavedajo odgovornosti trenutka in
               situacije. Zdaj, jaz nekako razumem ali pa sklepam, gospod predsednik Vlade, da vas
               je fasciniral predsednik Obama prejšnji dan, in da vas je nekoliko zaneslo v vaši
               izjavi naslednji dan. Predsednik Obama ima izjeme piarovske sposobnosti komuniciranja
               za ameriško javnostjo in seveda to deluje. Vendar mi imamo svojo državo, svoje
               interese in seveda moramo vzeti v obzir vse elemente, ki pač učinkujejo na našo
               državo.</p>
               <p>Gospod predsednik Vlade, vi ste omenil, da je 2/3 sodelujočih držav, tam jih je 47, v
               Afganistanu je imelo žrtve, človeške žrtve ali ranjene. Hvala bogu in pa k sreči
               doslej Slovenija na tej listi ni prisotna in jaz si želim, da bi tako ostalo do
               konca. Mi se vsi zavedamo, vidim pa, da o tem na Vladi ste govorili, kajti treba je
               na glas povedati, jaz sem na tem Odboru za obrambo že povedal v nekaterih razpravah,
               da so si nekateri v Sloveniji, nekaj let, nekateri politični faktorji želeli ali pa
               si želijo krsto iz Afganistana. Zaradi tega, da bodo lahko opravičili svojo
               "dalekovidnost", da bodo opravičili svoje poglede, da smo mi tam recimo okupacijska
               vojska. Jaz tudi iz tega stališča seveda absolutno želim tako vsi dobro misleči
               Slovenci, da želimo, da se to ne bi zgodilo. Ampak seveda se pa z druge strani
               zavedam, da v <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> komisiji, ki
               sodeluje v državi, kjer razsaja vojna, so takšne stvari možne oziroma, da je to
               izrazita želja žrtve tistih, s katerimi se mednarodna misija, mirovna ali pa misija,
               ki je v operacijah, ukvarja. Sedaj, seveda se jaz zavedam, da se skupaj s slovenskimi
               vojaki pripravljajo tudi, kot je bilo s strani gospe ministrice povedano, tudi vojaki
               iz nacionalnega Kolorada, da je Slovenija dala določene zaveze, in da bi bilo preveč
               enostransko in preveč na vrat na nos prekinjanje misije in danih zavez, pomenilo
               prelom z verodostojnostjo naše države. Jaz se vselim možnosti, da se bodo razmere v
               Afganistanu tako hitro izboljševale, da bomo vsi zavezniki lahko predhodno odšli iz
               Afganistana, hitreje kot smo načrtovali, to se pravi, v letu 2012. Poglejte, ker jaz
               sem že večkrat tukaj rekel, po mojem mnenju je, demokratični procesi v arabskem
               svetu, v muslimanskem svetu so dali nezaupnico Talibanom in muslimanskim bratom, kot
               radikalnemu delu muslimanskega sveta. Nikjer v Arabskem svetu pravzaprav muslimanski
               bratje niso tako uspešni kot se je pričakovalo oziroma, strah pred njimi so
               uporabljali diktatorji kot vir svojega diktatorstva. In vesel sem, da je arabski
               svet, muslimanski svet demokratično usmerjen, da že vidi svojo bodočnost znotraj
               demokratičnih sistemov v državah, ne na osnovi, kaj jaz vem, recimo nekega
               širjatskega prava itn. In to je pomembno sporočilo, ki ga tudi ekstremisti v
               Afganistanu po mojem ne morejo in ga niso zgrešili. In zaradi tega sem jaz nekako
               optimist, da bo kljub temu, da imamo o tem poročilo o velikem številu civilnih žrtev
               v Afganistanu, da se bo ta naboj na nek način tudi iztrošil, kajti ti podatki o
               civilnih žrtvah in o tem, koliko jih je povzročeno, se pravi, s strani ekstremistov,
               nomentalistov, upornikov in koliko s strani zavezništev, so nedvomno jasni in ti
               podatki, če tako gledamo, kažejo pa kljub temu na izboljšanje situacije. Vemo, da
               ekstremisti v obupu navadno storijo več terorističnih napadov in morda, upajmo tako,
               da so to tisti kriki iz obupa, delno, ne bo se čez noč končalo, ampak kdo si je pa
               tudi v tej dvorani pred dvema letoma upa trditi, da se bo umik iz Iraka začel in
               končal, in da danes praktično razen nekaj pripadnikov ameriških sil tam ni več tujih
               vojsk. Pa je po mojem bila takrat situacija v Iraku, zgledala bolj brezupna, bolj kot
               danes izgleda v Afganistanu. Mi se zavedamo razvojnih, da je ta država na neki
               drugačni stopnji razvoja, in da če primerjamo z Evropo, doživlja neko obdobje Evrope
               izpred, ne vem, morda 200 let, ko so tudi v Evropi divjale stoletne in tridesetletne
               vojne in to se mi zdi neka paralela. Najboljše bi bilo ta svet ograditi, če bi bilo
               možno, ampak to danes ni možno in te slabe izkušnje oziroma ekstremizem, se iz takih
               držav širi po svetu, če ga svetovna skupnost ne skuša omejiti in ga držati pod
               nadzorom. In torej, jaz želim skozi to današnjo razpravo dejansko izluščiti situacijo
               oziroma stališče in strategijo Slovenije. Imam občutek, da Vlada te strategije doslej
               sama ni zmogla, enotne. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Tu je
               do disonanc prihajalo, brez dvoma, in to ni nič narobe. Ampak tudi s pomočjo
               parlamenta in teh dveh odborov pa moramo izluščiti strategijo, ki bo odgovarjala na
               potrebe Afganistana po miru, po izboljšanju situacije in tudi potrebe po statusu
               Slovenije v mednarodni skupnosti in zavezništvu. Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod predsednik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp21">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če se strinjava o ciljih, ali mi torej lahko poveste, do kdaj bodo
               slovenski vojaki po vašem mnenju dolžni biti v operaciji v Afganistanu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik Vlade, vidimo - gospod minister, če mi dovolite repliko -, gospod
               zunanji minister je povedal, da se bodo zavezniki intenzivno posvetovali o nadaljnjih
               ciljih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>To delamo tudi mi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Prav je, da mi to delamo. In ob tem, ko smo v taki situaciji, sem za dvoje: da smo
               kredibilni partner in da znotraj zavezništva vidimo pozitivne možnosti in tam
               sforsiramo takšna stališča, ki bodo odgovarjala tudi Sloveniji. V vsakem slučaju ste
               dolžni narediti evalvacijo. In mi smo pripravljeni na to, da bodo na podlagi
               evalvacije sprejeti nadaljnji sklepi. Hvala.</p>
               <p>Besedo dajem predsednici Odbora za zunanjo politiko, gospe Klasinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Jerovšek.</p>
               <p>Reagirala bi na nekatere ocene, za kaj sploh gre v Afganistanu.</p>
               <p>V Afganistanu seveda je vojna, normalno, da je vojna. Ampak zakaj po mojem mnenju
               Slovenija ne krši lastne ustave, ne po mojem mnenju, ampak po mnenju vseh
               poznavalcev, zaradi tega, ker gre za misijo. Slovenska vojska sodeluje v misiji, ki
               poteka kot posledica odločitev in resolucij, sprejetih v Združenih narodih, in je
               tozadevno ta misija povsem legitimna. Kakšno poslanstvo je videla Slovenija pri
               svojem sodelovanju v tej operaciji. Poslanstvo Slovenske vojske je urjenje
               afganistanskih vojakov, ki naj bi kasneje prevzeli odgovorno vlogo in skrbeli sami za
               mir v svoji državi.</p>
               <p>Da se vse to sliši lepo in da je vse to načeloma nekako mednarodno priznana
               definicija vojne v Afganistanu, drži, da pa po drugi strani tam potekajo vse stvari,
               ki potekajo tudi v vseh drugih vojnah, pa tudi vemo. Tako trgovina z drogami, tako
               trgovina z orožjem, tako trgovina z vsemi drugimi nelegalnimi zadevami, kot je bilo
               tudi, če se spomnite, samo nekaj let nazaj, 20 let ali pa še manj, na Balkanu, kjer
               je potekalo povsem enako. Jaz sem takrat kot novinarka spremljala vojno v Bosni in
               Hercegovini in vam lahko povem, da so se dogajale povsem enake stvari, kot se
               dogajajo v Afganistanu. Pa zaradi tega nismo nič manj bili zaskrbljeni zaradi
               dogajanja tam in čutili odgovornost, da moramo te stvari reševati.</p>
               <p>Rada bi poudarila, da sem med tistimi poslankami in poslanci, ki smo prvi začeli
               opozarjati, da bi bilo dobro, da bi Vlada razmislila o odhodu iz Afganistana. Ne bi
               ponavljala ocen, ki smo jih danes že slišali, zakaj je to dobro, ker osebno mislim,
               pa naj se sliši še tako demagoško, da tistih nekaj naših strokovnjakov, ki urijo
               afganistansko vojsko, ne bo niti poslabšalo niti poboljšalo razmer v Afganistanu. Kot
               članica Nata imamo pa svojo odgovornost, da svoj prispevek damo. In če se je večina
               Slovenk in Slovencev na referendumu odločilo, da smo v Natu, nekateri so bili proti
               in je to povsem legitimno, ampak država je v Natu in če smo v Natu, potem svoj
               prispevek <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> moramo dati. Zato
               me posebej veseli, kar je povedala danes obrambna ministrica dr. Jelušič, da
               ocenjuje, da Slovenska vojska, kot kaže, izpolnjuje svojo vlogo in jo bo izpolnila do
               konca letošnjega leta, če sem pravilno razumela, to osnovno vlogo izobraževanja. Če
               je temu tako, potem ne vidim nobenega razloga, da bi prehitevali s sklepom, kakršnega
               je predlagal kolega Juri, in da bi takoj prekinili, kajti mislim, da se Slovenija
               mora obnašati, kot so že nekateri pred mano rekli, kot odgovorna država, ne samo do
               mednarodne skupnosti in svojih zaveznikov, najbolj se mora odgovorno obnašati do
               svojih vojakinj in vojakov, ki so v Afganistanu. Če bomo nenadoma prekinili, kako pa
               jih bomo varno pripeljali nazaj? Kako pa bomo organizirali normalno ta umik?
               Prepričana sem, da se to lahko s preudarno akcijo naredi v relativno kratkem času,
               postopoma, ampak seveda ob dogovoru in pomoči zaveznikov.</p>
               <p>Tako bi predlagala, glede na to, da smo že lani jeseni zahtevali od Vlade, da
               pripravi časovnico umika iz Afganistana, in je to storila in smo to obravnavali na
               Odboru za zunanjo politiko 25. januarja letos, da to časovnico ponovno preverimo
               jeseni. Predlagam, da bi bil to oktober, zaradi tega, ker septembra bo verjetno to
               prezgodaj, naša prva seja, na oktobrski seji, in bomo potem pregledali. Vlada naj
               pride z analizo, kakšno je stanje, mi pa se bomo potem dokončno odločili, ali bomo te
               predloge Vlade podprli ali ne. Ampak predlagam, da ne bi prišli z neko splošno oceno
               takrat, pač pa že spet, da bi Vlada že imela časovnico.</p>
               <p>Bi pa še replicirala kolegu Jerovšku. Večina Slovencev si ne želi, da bi dolgo ostali
               slovenski vojaki v Afganistanu. Poglejte, vse raziskave javnega mnenja kažejo, da
               večina Slovencev želi, da bi se Slovenska vojska v razumnem času umaknila iz
               Afganistana. In mislim, da je to edino pravilno, vladna odgovornost pa je, da to
               naredi preudarno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica. Ker ste me omenili in kot vidim, napačno razumeli, vam moram
               replicirati.</p>
               <p>Jaz sem med tisto večino Slovencev, ki si želijo, da se slovenski vojaki pravočasno
               umaknejo iz Afganistana in si ne želim dolgega bivanja. Seveda se pa zavedam
               situacije in tudi interesov Slovenije ter mednarodnih obveznosti slovenske države in
               želim, da to naredimo preudarno, kot je bilo danes že rečeno, v soglasju in dogovoru
               z zavezniki, da si ne poslabšamo še te komponente, ki jo bomo nujno potrebovali.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu predsedniku Vlade. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp27">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Če se bosta odbora strinjala glede predloga, da bi bila Vlada dolžna oktobra
               predstaviti časovnico, potem ko se bo sama odločila in na osnovi njene odločitve
               posvetovala z zavezniki in potem svoj predlog dokončno oblikovala, bi potem ta
               predlog predstavili tema spoštovanima odboroma približno v oktobru tega leta.</p>
               <p>Da ne bomo prvi, ki bomo to storili, da ne bi bilo kakšne slabe vesti med tistimi, ki
               menite, da naj Slovenija ne naredi nobenega samostojnega koraka brez kakršnihkoli
               vnaprejšnjih soglasij zaveznic, pa moram povedati naslednje. Mi smo v zadnjem času
               priče napovedi nekaterih zaveznic o umiku oziroma transformaciji njihovih sil v
               Afganistanu in rad bi naštel nekaj primerov. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Belgija: zmanjšanje števila svojih vojakov s sedanjih
               626 na 360 do začetka leta 2012. Danska: februarja leta 2012 bodo umaknili 30 od
               njihovih sedanjih 750 vojakov in dodatnih 70 do konca naslednjega leta. Francija:
               napoved umika 10% kontingenta, ki obsega 3.935 vojakov, pred koncem letošnjega leta.
               Kanada: do konca letošnjega leta bo umaknila vse bojne enote, ki jih bo nadomestila s
               približno 750 inštruktorji in približno 200 vojaki za logistično in ostalo podporo
               tem inštruktorjem. Litva: razmišlja o začetku umika svojih vojakov konec leta 2012,
               kar pa bo odvisno od napredka na področju tranzicije v eni od pokrajin, kjer je
               najbolj zastopana. Nizozemska: po umiku kontingenta nizozemske vojske iz Afganistana
               lansko leto se je, kot veste, Nizozemska januarja letos odločila, da bo svojo
               prisotnost v tej državi nadaljevala z novim kontingentom v velikosti 550 pripadnic in
               pripadnikov; v nizozemski kontingent sodijo tudi 4 bojna letala, zaenkrat je
               osredotočena na usposabljanje afganistanske nacionalne policije in ta bo tam do konca
               tega poletja, zaenkrat. Nemčija, kjer je bilo rečeno, da ni bilo storjeno ali rečeno
               nič, to ne drži: napoved začetka umika dela nemškega kontingenta konec letošnjega
               leta, vendar brez konkretnih številk. Španija: v prvem trimesečju leta 2012 bo prišlo
               do približno 10% zmanjšanja kontingenta in v prvi polovici leta 2013 do 40%
               zmanjšanja sedanjega obsega kontingenta. In na koncu, recimo, Velika Britanija, kjer
               smo včeraj lahko spremljali obisk premierja Camerona v Afganistanu: danes naj bi v
               britanskem parlamentu - kot veste, imajo ob sredah vprašanja in odgovore premierja -
               najavili zmanjšanje števila britanskih sil za 450 ter večjo angažiranost njihove
               države na področju usposabljanja afganistanskih nacionalnih varnostnih sil.</p>
               <p>Torej, toliko. Mi ravnamo zelo podobno suvereno in zelo podobno zavezniško kot vse
               druge države, kar kaže na našo zrelost, ki smo jo dosegli v relativno kratkem času,
               ko smo po letu 2004 postali članica zavezništva.</p>
               <p>Drugič - tri stvari imam namreč namen povedati - glede vaše observacije, gospod
               predsednik, čemu smo priče v Severni Afriki in na Bližnjem vzhodu, morda samo moj
               malo drugačen pogled. Vi ste rekli, da gre za izrekanje nelegitimnosti muslimanskim
               bratom in verskemu radikalizmu. Žal ne. Žal gre za to, da se izreka nelegitimnost
               dolgoletnim, v več primerih več desetletnim diktaturam, ki so uspele spraviti državo
               do točke, ko so se ljudje uprli preprosto korupciji, ko so se uprli pretirani
               socialni neenakosti. Mi imamo veliko srečo, in zaenkrat je treba paziti, da tako
               ostane, da ti upori proti režimu niso upori proti zahodnemu svetu, niso, kot je bilo
               običajno, protiameriški upori, so upori proti režimu. Tako naj tudi ostane, in
               njihova stvar je, kako bodo znotraj držav demokratični procesi tudi pripeljani do
               konca.</p>
               <p>Zdaj veste, da se je v enem od primerov, to je Libija, in to je tretja stvar,
               mednarodna skupnost za resolucijo Varnostnega sveta 1973 odločila, da posreduje
               zaradi humanitarnih razlogov s ciljem zaščite civilnega prebivalstva. Rad bi spomnil
               odbor, da sem bil na tej seji ravno v času, ko se je v New Yorku, v palači OZN ta
               resolucija sprejemala in je bilo nekaj vodilnih predstavnikov naše države, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predsednik republike, zunanji
               minister, deloma tudi jaz pod kritiko dela javnosti, politične, češ da nimamo zelo
               jasnih stališč glede nastopa Slovenije ne samo v zvezi s to resolucijo, ampak v zvezi
               z nastopom v Libiji, da gre za neko oklevanje. Danes, sto dni kasneje, po tem, ko je
               Nato sprožil prve vojaške akcije, zato da zaščiti zlasti civilno prebivalstvo v enemu
               od mest, v Bengaziju, pred zelo surovim vojaškim posegom polkovnika Gadafija, je
               Slovenija opozorila na to, da je resolucija 1973 dobrodošel instrument konsenza
               mednarodne javnosti, da je potrebno civilno posredovanje, "no fly zone", za zaščito
               civilnega prebivalstva, toda hkrati rekla, nekateri pasusi te resolucije so napisano
               tako dvoumno, da bo prej ali slej prišlo do zastavitve vprašanje, ki sem ga jaz bil
               postavil na zadnji seji Evropskega sveta, pa ne bom zahajal v podrobnosti, kaj je
               definicija zmage vojaške operacije zavezniških sil v Libiji. Zakaj - zato, ker je
               izrecno v resoluciji rečeno, da ni namen posredovanja zamenjava režima. Hočem samo
               reči, da zaradi tega, kjer je bila ta nedvoumnost vgrajeno v to resolucijo, sem se
               bil odločil in dobil podporo Vlade, da Slovenija ne sodeluje v vojaškem delu te
               operacije. In po stotih dneh naši kolegi v Natu, tisti, ki so prevzeli to
               odgovornost, še vedno sodelujejo in mislim, da bodo imeli težave z definicijo tega,
               čemur jaz pravim definicija zmage oziroma "mission accomplished", ali pa definicija
               tega, čemur rečemo "turning point" oziroma preobrat, ki zagotavlja, da je opravljena
               vloga, ki jo je dobila z mandatom OZN.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik Vlade. Ker imamo še kar nekaj prijavljenih razpravljavcev,
               bi predlagala, da bi v nadaljevanju to točko vodili tako, da bi najprej govorili vsi
               poslanci, potem pa bi na koncu še predstavniki Vlade rekli svoje mnenje.</p>
               <p>Za repliko meni, na moje izvajanje, se je javil gospod Franco Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp29">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednica, za kratko repliko. </p>
               <p>Prebral bi samo zadnji odstavek 124. člena Ustave, ki pravi: "Pri zagotavljanju
               varnosti izhaja država predvsem iz mirovne politike ter kulture miru in nenasilja."
               Iz tega sklepam, da nekatere dejavnosti naše vojske v tujih vojnah, kot je recimo v
               OMLT usposabljanje in tudi vodenje konkretnih operacij, ni v skladu s tem odstavkom.
               Torej, ustavna spornost, ki sem jo prej izrazil in izpostavil, izhaja iz tega člena.
               Morda ga je pa predsednica prezrla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Ker replike na repliko ni, ne bom odgovarjala. Ima pa drugo repliko na izvajanje
               predsednika Vlade kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp31">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Mogoče ni toliko replika, ampak da bi prispevalo k
               pravemu razumevanju.</p>
               <p>Mislim, da nisva govorila o tako različnih stvareh. Najprej glede podatkov o
               najavljenih začetkih zmanjševanja sil. Jaz sem seveda vesel tega, ker to kaže, da se
               situacija v Afganistanu izboljšuje, po mojem mnenju. So pa te države, kot ste
               povedali, najhitrejše na koncu leta, druge so pa za naslednje leto napovedale umik.
               Takrat, 23. junija, je to izzvenelo, kot da bo prišla odločitev o umiku vojakov takoj
               v Državni zbor, tako je bilo menda rečeno. Slovenija je tu v malo težji situaciji,
               ker če OMLT <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zmanjša za eno
               tretjino, je to še 60 vojakov, potem OMLT-ja več ni. To je popolnoma jasno.</p>
               <p>Mi imamo tu težjo situacijo, mi se bomo res mogli odločiti po eni rotaciji, to je
               popolnoma jasno. Verjetno s 40 ljudmi, bi jih varnostno ogrozili, ker ne bi mogla
               taka skupina več zagotavljati lastne varnosti. Tega se moramo seveda zavedati, po
               mojem mnenju, ker sem bil tudi z ministrico takrat, ob novem letu, v Afganistanu in
               sem nekako to situacijo relativno dobro doumel v tej depresivni državi.</p>
               <p>Drugo pa, glede upora demokratičnih gibanj v severni Afriki, pa se verjetno nisva
               razumela. Jaz nisem rekel, da je to upor proti verskemu radikalizmu, tega nisem
               rekel, ampak da verski radikalizem ni uspel, da niso ti ekstremisti pripeljali ljudi
               na trge in da zaenkrat ne izgleda, da bomo dobili novo državo z muslimanskim pravom.
               Jaz sem tudi pozitivno presenečen, koliko mladih žena protestira tam in ne z burkami,
               torej verjetno, če bi jih tja pripeljali muslimanski bratje, bi bila njihova zunanja
               podoba drugačna. Tudi na trgu Tahrir sem videl ogromno žensk mladih in prav gotovo
               niso za šeriatsko pravo demonstrirale v državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p> Besedo ima kolega Miro Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp33">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Skoraj po dveh urah tudi drugi pridemo še do besede.</p>
               <p>Ministrica je v svojem izvajanju omenila načela AISAF-a, to je pogovor in posvet z
               zavezniki. Jaz mislim, da je načelo dobrega vladanja neke vlade, pogovor in dogovor
               znotraj koalicije, tega pa očitno v tej Vladi ni.</p>
               <p>Tukaj imamo dve izjavi. Imamo eno izjavo predsednika Vlade o umiku iz Afganistana in
               drugo izjavo ministrice za obrambo, da o tem na Vladi enostavno ni bilo govora. "Off
               the record" so to potrdili še nekateri drugi ministri, ki jih seveda ne bom tukaj
               imenoval in to dilemo bi lahko rešili, če bi imeli magnetogram Vlade Republike
               Slovenije, Vlada pa ne dela več magnetogramov, ne vem, zakaj.</p>
               <p>In tudi dejstvo, da sta se ambasadorja ZDA in Velike Britanija takoj za tem najavila
               v Državnem zboru, je dovolj povedno. Predsednik Vlade to težo zna oceniti, glede na
               to, da je sam hodil k odpravniku poslov na ameriško ambasado, zdaj pa ambasadorja
               Velike Britanije in Združenih držav Amerika prihajata v parlament in prosita poslance
               za pogovor, to pomeni, da je ta izjava seveda v mednarodni javnosti, odmevala. </p>
               <p>Mislim pa, da ta koalicija, skupaj s to kvazi opozicijo, se v tem mandatu preveč igra
               s Slovensko vojsko. Na eni strani imamo zmanjšanje proračunskih sredstev za Slovensko
               vojsko, na drugi strani del koalicije ali kvazi opozicije potiska Slovensko vojsko v
               najrazličnejše afere. Igramo se z vlogo Slovenske vojske v Afganistanu in treba je
               dodati, da je del etablirane slovenske politike, ne samo civilne iniciative, pozival
               k ukinitvi Slovenske vojske. Je pač tako, da je Slovenska vojska še vedno atribut
               slovenske države, ob 20-letnici slovenske države se na to seveda moramo spomniti in
               pozivi k ukinitvi Slovenske vojske v podtonu nosijo tudi poziv k ukinitvi slovenske
               države, predvsem s tistih strani, ki niso iskreno želeli slovenske države.</p>
               <p>Seveda slovenska javnost pa tudi politiki se moramo vprašati, kaj nas v prihodnosti
               še čaka, glede na zelo nepredvidljivo Vlado. Sam mislim, da predsednik Vlade ne bo
               nekega dne napovedal vojne Združenim državam Amerike, ker je preveč miroljuben mož,
               lahko pa se nekega dne zbudimo in bomo presenečeno slišali po radiu, da se je
               slovenska Vlada odločila za ukinitev Slovenske vojske. To pa je povsem možno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Ne, gospod predsednik, bomo počakali <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> še kakšno minuto, da dobi besedo tudi kolega Gvido Kres in kolegica
               Župevčeva zaradi tega, ker drugače ne bomo te točke nikoli pripeljali do konca.
               Kolega Kres.</p>
               <p>GVIDO KRES: Hvala za besedo gospa predsednica, lep pozdrav gospodu predsedniku vlade,
               ministrici in ministru.</p>
               <p>Jaz se takole vprašam, kaj Slovenci imamo, kaj Slovenci lahko damo. Mislim, da je to,
               da zadržimo predvsem kredibilnost in to je to kar moramo resnično temu slediti in če
               smo nekoč dali besedo, jo moramo tudi izpolniti in jo tudi držati.</p>
               <p>Kljub krizi in zmanjševanju sredstev v obrabnem delu proračuna trdim, da je Slovenija
               do zdaj ostala kredibilna in da je vse obveznosti tudi uspešno izvrševala.</p>
               <p>Prišlo je do premika z oslabitvijo Alkaide se je sigurno tudi situacija spremenila in
               mogoče je tudi ta napoved zmanjšanja vojaške prisotnosti nekaterih držav, tudi
               posledica tega dejstva.</p>
               <p>Lahko bi se pa pogovarjali in res je, da mogoče se pa res lahko pogovarjamo tudi za
               spremembo delovanja misije Isaf-a, takšne kot je, zaradi tega na primer tega sklepa,
               ki ga je gospod Jurij predlagal, takšnega ne bom podprl, bi pa podprl spremenjenega,
               če bi se na primer glasil, Odbora Državnega zbora za zunanjo politiko in obrambo na
               podlagi spoštovanja afganistanske suverenosti, identitete in kulture ugotavljata, da
               preteklo osredotočenje na vojaško dimenzijo ni doseglo želenih rezultatov in da
               misija Isaf ni moč uspešno zaključiti predvsem z vojaškimi sredstvi, zato vladi
               Republike Slovenije predlagate, da Republika Slovenija v dogovoru z ostalimi
               sodelujočimi državami v tej misiji, spremeni obstoječo strategijo in da misija Isaf
               osredotoči na civilni prispevek pri podpori afganistanskem ljudstvu in spodbuja
               dodatne vložke na področju civilnih zmogljivosti in sredstev z donacijami in
               vključevanje civilnih funkcionarjev strokovnjakov. Vojaška sredstva pa se usposobi za
               pomoč in zaščito delovanja civilnih aktivnosti.</p>
               <p>To že delate, pa če bi bilo to zapisano in tak sklep sprejet jaz tudi nebi imel nič
               proti in bi glasoval zanj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Melita Župevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp36">

               <speaker>MELITA ŽUPEVC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa predsednica. Mogoče bi bilo bolj koristno, da bi na začetku razprave
               predlagali sklep, kot ste ga prej, pa bi bila verjetno tudi razprava bolj
               konstruktivna, tako pa ni mogoče če dve uri poslušamo pink ponk med določenimi člani
               in predsedniki.</p>
               <p>Glejte, najprej bi rekla to. Razprava, ki smo jo danes slišali predvsem s strani
               opozicije, največje opozicijske stranke, na nek način paradoksalna.</p>
               <p>Govorite o tem, da so razmere v Afganistanu slabe, govorite o razmerah, ki zbujajo
               skrb, govorite o žrtvah, na drugi strani pa kritizirate stališče o čim prejšnjem
               umiku slovenskih vojakov iz Afganistana.</p>
               <p>Pa še na začetku, da ne pozabim. Gospod Jerovšek je to storil v zelo nemarni maniri,
               gospoda Anderliča danes ni tukaj, gospod Anderlič je imel potrjeno službo pot, preden
               ste gospod Jerovšek in gospa Klasinc, sklicali današnjo sejo s sklepom oziroma s
               točko, ki jo je predlagal prav gospod Anderlič, tako da, ker on ne more odgovoriti na
               vaše trditve bom odgovorila jaz in to gospod Jerovšek zelo dobro ve, si je pa gospod
               Anderlič želel biti pri tej razpravi ampak ste sklicali sejo .../Glas iz dvorane./...
               Ne ni bilo možno.</p>
               <p>Gospod Jerovšek, mi dovolite, da povem do konca tisto kar želim? Hvala lepa.</p>
               <p>Ker tudi jaz sem namreč članica slovenske delegacije v parlamentarni skupščini NATA
               in vem kako to potega, gospod Jerovšek.</p>
               <p>Zelo na kratko bi povedala svoje stališče, sem koalicijska poslanka in sem naklonjena
               čim prejšnjem odhodu iz Afganistana. To je moje jasno stališče, ki sem ga povedala že
               nekajkrat in ga danes ne izražam prvič.</p>
               <p>Še to. Predsednik Vlade je pred časom dejal zelo jasno eno stvari. Če sem prav
               prebrala, je dejal, da se bomo vojaško iz Afganistana kmalu umaknili vendar je še
               nekaj dodal, dodal je, od dogovoru zaveznikov, podpori Državnega zbora in javnosti.
               Zdaj če te podpore Državnega zbora ne bo, verjetno take odločitve tudi ne bo. Mojo
               podporo, pa vem, da tudi podporo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> mojih kolegov, predsednik vlade pri takšni izjavi ima.</p>
               <p>Kar se tiče podpore javnosti, čimprejšnjemu umiku, tudi mislim, da takšno podporo
               imamo. Dogovor zaveznikov je pa še tretji element, ki se mi zdi, da je pomemben za
               našo odločitev o tem, kdaj se umakniti iz Afganistana.</p>
               <p>Kar se tiče sklepa, ki ga je predlagal kolega Jurij, jaz tega sklepa ne bomo podprla.
               Mislim, da se ga da preoblikovati tudi drugače, da se da izraziti naklonjenost obeh
               odborov, torej Odbora za obrambo in Odbora za zunanjo politiko, čimprejšnjemu odhodu
               iz Afganistana ob tem, da so izpolnjene neke predpostavke. Mislim, da je možno sklep
               o čimprejšnjem odhodu formulirati tudi drugače in da ni nujna ta definicija oziroma
               ta izraz takoj oziroma nemudoma.</p>
               <p>Zanima me, ker danes ni bilo jasno odgovorjeno, če lahko predsednik vlade odgovori na
               vprašanje, kaj to pomeni v časovnem okviru, kaj je imel on konkretno v mislih, ko je
               dajal te izjave.</p>
               <p>Kar se tiče verodostojnosti naše države, to sem danes večkrat slišala iz ust
               opozicije, upam, da se boste že enkrat utrudili govoriti o tej koaliciji in res cenim
               vaše analitične sposobnosti ampak postajate že precej dolgočasni.</p>
               <p>Kar se tiče verodostojnosti naše države je samo eno vprašanje, ali smo država, ki je
               suverena ali nismo suverena država. Odgovor je seveda da smo in naše odločitve tudi o
               predhodnem umiku iz Afganistana so suverene odločitve in to ne pomeni, da smo kot
               partner v NATU manj verodostojni, manj kredibilni temveč smo v svojih odločitvah
               suvereni.</p>
               <p>Toliko na kratko. Pa še to. Moram reči, da so tudi mene osebno zmotile izjave
               ministrice za obrambo, kot koalicijska poslanka bi pričakovala, da ministrica za
               obrambo in predsednik vlade dajeta usklajene izjave, mislim, da je to slabo, da
               predsednik vlade napoveduje odhod iz Afganistana, ministrica za obrambo pa govori
               nekaj popolnoma drugega.</p>
               <p>Glede na to, da sem članica obeh odborov, torej za obrambo in za zunanjo politiko,
               sem pač pri teh razpravah, ki so bile, sodelovala in mislim, da je usklajenost res v
               tem primeru zaželena.</p>
               <p>Za konec še to. Mislim, da naš predhodni odhod iz Afganistana ne pomeni, da tam ne
               moremo imeti aktivne vloge, še vedno jo lahko imamo, lahko pa jo imamo v drugih
               oblikah in na drug način. Toliko na kratko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala gospa Župevčeva, predsednik vlade se je želel na več stvari prej odzvati,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp38">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Najprej bi rad vprašal cenjenega poslanca gospoda Petka, če je šlo samo za, in to je
               običajno v parlamentarnih razpravah, za en folklorni vložek, ko ste omenjali vašo
               domnevo, da se utegnete nekega jutra zbuditi in slišati mojo odločitev, da bom
               ukinili slovensko vojsko, ali ste mislili resno?</p>
               <p>To je pomembno vprašanje ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp39">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>... glede na to vašo politiko in glede na vsa presenečenja, ki smo jih deležni se
               lahko zgodi celo to, retorično vprašanje ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp40">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>... no če potem resno mislite, vam moram resno odgovoriti. Sem predsednik slovenske
               vlade, ki te pristojnosti niti nima, niti si je ne želi vzeti.</p>
               <p>V nasprotju z mnenjem kakšnega, da imam do vojske rezerviran odnos, sem s svojimi
               ravnanji, ko se je ta država postavila, prispeval k temu, da se je vse srečno izšlo
               tudi glede tega dela slovenske državnosti.</p>
               <p>Naprej. Kot predsednik vlade si prizadevam, to bo povedala ministrica za obrambo, da
               imam z vojsko reden stik, da jo obiskujem ne samo tukaj v Ljubljani ali po Sloveniji,
               ne samo, da prihajajo visoki častniki slovenske vojske v mojo pisarno, veliko
               pogosteje, zaradi mednarodnih razmer seveda, kot so morda v prejšnjih mandatih in da
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tudi sam obiskujem
               slovenske vojake, ki služijo v misijah po svetu. Bil sem na Kosovu, bil sem v
               Libanonu, poleg tega sem z njimi redno na video konferencah, vsaj letno enkrat. Zato
               bi vam rad zagotovil, da tudi ne pristanem kot prvi med enakimi na kakšne
               hitropotezne odločitve Vlade glede krčenja sredstev za vojsko, da nisem in tudi danes
               ne pristajam na to, da bi hitropotezno odločali o kakršnihkoli spremembah nekaterih
               obveznosti, pa seveda tudi pravic, ki sodijo zraven, ko gre za nakup vojaške opreme,
               brez katere vojske seveda ni. Zato kolega Petek, kljub temu, da ste pribili, da ste z
               vprašanjem menili resno, in sem vam resno odgovorili, domnevam, da je bilo to
               vprašanje v tem smislu vsaj odveč.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanj, ki so zadevala domnevana velika nesoglasja me nami v Vladi.
               Povedal sem že, da smo jih poskušali, če je nastal tak napačen vtis odpraviti. Če do
               sedaj nismo v tem uspeli upam, da bo to tako vsaj po tej seji. Ne gre za lahke
               odločitve, gre za pomembne odločitve, ampak gospe in gospodje, gospa predsednica in
               predsednik, članice in člani odborov, katera vlada se je, tudi na tako visoki ravni o
               mnogih stvareh zunanje in varnostne politike tolikokrat posvetovala s tema dvema
               visokima odboroma, kot dela ta vlada. In tukaj smo poskušali razjasniti neke stvari,
               in tudi danes smo naredili tukaj velik korak. Jaz ne vem kakšen sklep boste
               oblikovali, to je vaša suverena pristojnost, gospa predsednica, gospod predsednik,
               ampak mislim, da smo prišli bolj ali manj do nekega skupnega premisleka. V
               Afganistanu nismo zato, da bi okupirali to državo. V Afganistanu smo skupaj z
               zavezniki zato, da bi izvršili misijo, ki ima legitimiteto Organizacije združenih
               narodov. Tam smo zato, in samo toliko časa, da bi usposobili afganistanske oblasti,
               da lahko polnovredno prevzamejo nase vse odgovornosti institucij države, da bodo same
               odgovarjale za varnost in blaginjo ljudi, ki jih vodijo. Ne želimo si tam ostati niti
               en dan dlje.</p>
               <p>Kar se tiče samostojnosti Slovenije je ta naša vloga suverena, hkrati pa se zavedamo
               odnosov, ki jih terja zavezništvo. V tem smislu sem danes poskušal tudi ilustrativno
               pojasniti, nismo nič posebnega in da tudi ne želimo biti nič posebnega. Smo suverena
               država v okviru zavezništva, ki želi ravnati verodostojno in v duhu nekih vrednot in
               prepričanj, ki nas povezujejo v to zavezništvo. In jaz mislim, da tako tudi ravnamo
               tako v Afganistanu, kjer smo navzoči, kot tudi v Libiji, kjer nismo navzoči. Mislim,
               da je prav, da smo navzoči na Kosovem in da so tam naši vojaki dobro sprejeti.
               Mislim, da je dobro, da ostajamo mislim da v Bosni in Hercegovini, kjer so naši
               vojaki dobro sprejeti. Mislim, da morajo biti primerno oboroženi, drugače nimamo
               moralne in politične pravice, da jih pošiljamo na bojišča.</p>
               <p>Tukaj moramo samo še eno star razčistiti, ki morda ne terja danes, kako bi rekel,
               brušenja do zadnje besede, kolegica Župevčeva jo je omenjala na koncu. Omenil sem
               tudi jaz v svojem stališču in je ostalo deloma nerazumljeno. Zakaj gre? Ne verjamem
               zelo, da bi lahko ostala mednarodna skupnost zgolj s civilnimi strokovnjaki v
               Afganistanu, če bo prišlo do relativno hitrega odhoda vojaškega dela misije. Ti
               ljudje morajo biti zavarovani. Poglejte, ne nazadnje našo strokovno sodelavko Melito
               Šinkovec, je bila ranjena kot civilistka. In če ne bi imela ustrezne vojaške podpore
               bi se morda lahko končalo nesrečneje, kot se je. Hočem reči, da tako kot sem morda
               jaz prehitro in pretirano upal, da je mogoče nadomestiti vojaške aktivnosti zgolj s
               civilnimi, zlasti, če bi prišlo do skorajšnjega odhoda vseh mednarodnih vojaških sil,
               je to skorajda neizvedljivo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v
               državi, ki je tako komplicirana kot je Afganistan.</p>
               <p>Predvsem pa mislim, da je dobro, in s tem končujem predsednica, da smo se danes
               dotaknili tudi razmer v mednarodni skupnosti nekoliko širše. Opozorili smo na
               dogajanja v sosednjem Pakistanu. Pakistan je jedrska velesila. Pakistan je država, ki
               nima urejenih vseh odnosov s sosednjo jedrsko velesilo Indijo. Zelo blizu je bližnji
               vzhod, kjer prihaja sredi poletja resolucija, domnevno resolucija muslimanskih držav
               o vprašanju samostojne palestinske države in njenem stališču do Izraela. Imamo nerede
               v Siriji, imamo narede v vrsto drugih držav v južnem Sredozemlju, v severni Afriki.
               Imamo posege tujih sil v druge države, brez mednarodne legitimacije. Tukaj mislim na
               poseg savdske vojske v Bahrajn. Imamo torej eno precej kompleksno varnostno
               situacijo, ki jo Slovenija po mojem mnenju zmore reflektirati in se nanjo tudi
               primerno odzivati, zlasti v kontekstu zavezništva v katerem smo. Tukaj ne mislim samo
               na zavezništvo Nato, tukaj mislim tudi na našo vlogo v okviru Evropske unije, kjer
               smo pripravljeni sprejeti v zameno zato, da ne sodelujemo v vojaškem delu, nekaterih
               operacij nase, humanitarne. In tukaj bi rad omenil eno stvar. Sicer je prav, da bi se
               o tem naprej posvetovala Vlada, ampak če bo Odbor za notranjo politiko, Odbor za
               zunanjo politiko, še kakšen odbor morda nadaljeval diskusijo o tem, da Slovenija
               sprejme katerega od pripornikov iz Guantanama in pripomore k temu, da pokažemo našo
               identiteto v zunanji politiki, potem se mi zdi, da bo to dobro, ker ne bi rad, da bi
               ta diskusija obvisela nekako v zraku, kot se mi zdi, da bi bilo dobro, če jo
               nadaljujemo, in to zelo mirno in zelo preudarno, da ne bi brez potrebe s tem
               kakorkoli razkrajali ta konsenz, ki vendarle nastaja vedno, ko se sestanemo, vedno
               pridemo na koncu do enih bolj ali manj širokih sklepov, ki imajo široko podporo, in
               to je tudi funkcija teh dveh visokih in pomembnih odborov. S tem bi se tudi zahvalil,
               da sem lahko sodeloval, gospa predsednica. Minister in ministrica bosta ostala. Mene
               pa čaka socialni dialog z domačimi zavezniki. Poslovil bi se s tega odbora in se mu
               zahvalil za sodelovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik Vlade, predvsem midva kot predsedujoča se zahvaljujeva vam, da ste
               prišli na ta odbor in pojasnili svoja stališča in tudi stališča Vlade v zvezi s tem
               vprašanjem. Bi pa rada povedala, da se je za repliko javil še kolega Jerovšek pred
               tem. .../Oglašanje iz klopi./ Kar razpravo, se opravičujem in bi rada potem v
               nadaljevanju svoje poglede zaključila še ministrica za obrambo dr. Jelušičeva.
               Opozarjam kot predsednica Odbora za zunanjo politiko, da ta odbor mora zapustiti te
               prostore, ko pride notri drug odbor in da imamo še osem točk dnevnega reda. S tem v
               zvezi bi prosila vse za razumno kratke razprave. Zaradi zapisnika pa naj povem, da
               kolego Franca Jurija.../Oglašanje iz klopi./ Aha, prazno mesto Zares-a sedaj
               nadomešča namesto Franca Jurija kolega Tadej Slapnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp42">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat. Mislim, da smo kar nekaj stvari razčistili. Da bo današnja
               razprava pripomogla k strategiji Vlade, ki bo konsistentna. Jaz o dosedanji
               konsistentnosti v zadnjem času bi težko govoril. Moram pa reči, da me je kolegica
               Župevčeva prepričala, da te konsistentnosti znotraj vladne koalicije še ni. In da je
               v veliki meri nadomestila stališča kolega Anderliča, za katera sem želel,da so tu
               prikazana in bi se brez skrbi lahko izognil tudi Rimu, ker imava tam namestnike v
               parlamentarni skupščini, če bi to želel. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj seveda vaše, kolegica Župevčeva, govorjenje o paradoksalni
               razpravi o opoziciji, verjetno ste mislili na nas, potem je pač danes vlada govorila
               paradoksalno. Danes smo se precej približali razmišljanju, moram reči. In gospo
               Župevčevo so zmotile izjave ministrice za obrambo, ki so bile natančno enake kot
               danes in ki so enake sedanjim stališčem vlade, potem vas motijo sedanja stališča
               vlade, gospa Župevčeva, toliko si bodimo na jasnem.</p>
               <p>Jaz tudi vedno poudarjam, da sem prepričan, da naša vojska ni v Afganistanu zato, da
               bi okupirala tisto državo, kar je poudaril prej tudi predsednik vlade in da so takšni
               očitki o ekspedicijski vojski in okupacijski vojski krivični. Prihajali pa so iz
               vladnih vrst, to pa je jasno. In seveda, moram še to kar je opozoril tudi predsednik
               Vlade in tudi sam želim še enkrat poudariti, ko je kolega Kres, pa ne da bi mu
               repliciral, o povečani civilni ali samo civilni misiji. Če bi se vse države tako
               odločile, potem je to, kar je rekel predsednik Vlade, nemogoče, ker ti civilni morajo
               imeti zaščito. Namreč, Indija, mi smo bili na obisku, in že prej smo vedeli, sodeluje
               samo v civilnih misijah v Indiji, ampak je imela številne žrtve, ker so predmet
               napadov ekstremistov, skoraj še bolj kot vojaške strukture, kažejo lastnemu ljudstvu,
               da tam nekaj ni v redu. Tako, da v tem primeru bi bila naša civilna misija bistveno
               bolj ogrožena, to sem prepričan in bi bilo lahko nevarno. Tako, da moramo biti
               trezni, samo civilni angažma,... No, saj vem, ste dobronamerno mislili, ampak jaz sem
               bil v tej državi in se tega zavedam, da na tak način to ni in da bi bila to
               poenostavljena sporočila slovenski javnosti, da od zdaj naprej pa lahko sodelujemo
               samo s civilno misijo, ker to praktično ni mogoče.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo poslancev in za zadnja pojasnila dajem besedo ministrici
               za obrambo dr. Jelušičevi.</p>
               <p>Izvolite, gospa ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp44">

               <speaker>DR. LJUBICA JELUŠIČ:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za to priložnost.</p>
               <p>Jaz bi najprej pojasnila, precej žolčne razprave o konsistentnosti in
               nekonsistentnosti stališč posameznih predstavnikov vlade, potem pa bi poskušala na
               kratko pojasniti pet točk, ki so se danes v razpravi odprle in se mi zdi prav, da jih
               pravočasno razčistimo.</p>
               <p>Najprej torej glede problema konsistentnosti naših stališč, in sicer, kaj je dejal
               predsednik vlade 23. junija po seji vlade in kaj je izjavila ministrica za obrambo na
               Odboru za obrambo 24. junija zjutraj.</p>
               <p>Tisti, ki ste bili prisotni na seji Odbora za obrambo, dobro veste, da je ministrica
               za obrambo odgovarjala na postavljeno vprašanje in da je bilo postavljeno vprašanje
               ali bi bilo možno oktobra 2011 zapustiti Afganistan. In v odgovoru na tako
               eksplicitno postavljeno vprašanje sem odgovorila, da bi bilo to preuranjeno in da
               tega fizično ne bi mogli storiti, če bi sledili principom, ki sem jih danes uvodoma
               navedla. Namreč, lahko se umakne vojake, pri tem se jih izpostavi velikim
               nevarnostnim, ker takšnih, ki predčasno in nedogovorjeno z zavezniki zapuščajo
               operacijo se običajno, takšne se pač smatra za izdajalce in se jim ne daje ustrezne
               podpore. In teh materialnih sredstev ne bi mogli v tem času ustrezno vrniti nazaj v
               domovino. Skratka, odgovorila sem na eksplicitno postavljeno vprašanje, moram pa
               opozoriti, da predsednik vlade v svoji izjavi 23. junija ni uporabljal besede
               "oktober", pač pa je to bilo narejeno v obliki sklepa tistih, ki so povzemali njegove
               trditve oziroma njegovo izjavo. To, kar je on povedal 23. junija drži že od decembra
               2009 in drži tudi danes, namreč da bomo po dveh rotacijah, zavezali smo se k štirim,
               vendar da bomo po dveh rotacijah opravili evalvacijo našega sodelovanja v
                  operaciji<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ISAF v celoti in
               zlasti slovenskega prispevka. Hkrati pa je predsednik Vlade tudi danes opozoril, da
               ne moreš po dveh rotacijah delati evalvacije, ne da bi pri tem upošteval zaveznike,
               in to kar je on takrat povedal in tudi že začel izvajati je, da je ta posvetovanja z
               zavezniki že začel opravljati. Se pravi, da v bistvu vlada ravna skladno s svojim
               sklepom iz leta 2009 in zbira gradivo, zbira stališča, ki bodo potrebna za to, da
               bomo lahko v jeseni ob ponovnem odločanju na Varnostnem svetu Združenih narodov tudi
               mi v Sloveniji imeli svoje dokončno izoblikovano stališče kako naprej v našem odnosu
               do sodelovanja v Afganistanu.</p>
               <p>Kar se tiče ostalih točk, ki so bile danes izpostavljena, pa je dobro da se jih
               razčisti.</p>
               <p>Prvič, omenjeno je bilo, da je Slovenija tudi sorazmerno povečala svoj prispevek leta
               2009 oziroma v resnici v letu 2010. Še enkrat opozarjam, da smo ta prispevek povečali
               zato, ker smo želeli, da bi naši pripadniki, ki bodo prvič sodelovali pri OMLTju, ki
               uri pehotni bataljon, imeli popolno varnost in zaščito. Da bi jih zavarovali smo
               poslali zraven tudi del enote za njihovo podporo, če pa bi ravnali tako, kot so
               delale druge države, bi poslali v Afganistan 12 inštruktorjev, brez kakršnekoli
               podpore. Naše stališče je bilo, da svojih ljudi ne bomo tako izpostavljali, zato smo
               povečali svojo prisotnost s 70 oziroma 69 na 90, pri čemer pa smo v to razliko dali
               tako enoto, ki varuje naše pripadnike v OMLTju, kot tudi ljudi, ki bodo že začeli
               preusmerjati naše sodelovanje v civilne projekte in v civilno podporo. Torej, v tem
               naboru 90 ljudi v slovenskem kontingentu so bila že predvidena tudi mesta za najmanj
               dva civilna funkcionalna strokovnjaka, po možnosti tudi več. Slovenski OMLT je, torej
               ta OMLT, ki skrbi za pehotni bataljon ni v aktivni vojni. Naši inštruktorji ves čas,
               tako v prvi kot zdaj v drugi rotaciji imajo jasna navodila, da inštruirajo vodilne
               poveljujoče pripadnike pehotnega bataljona, vendar ne sodelujejo v njihovih
               kakršnihkoli bojnih akcijah, se pravi skrbijo za inštrukcije, skrbijo za načrtovanje,
               skrbijo za vse tisto, kar je poslanstvo OMLT.</p>
               <p>Mi imamo svoje pripadnike v dveh OMLTjih, eden je OMLT v katerem sodelujemo že od
               leta 2007 dalje, italijanski, za bojno podporo in v tem ugotavljamo, da bo v
               letošnjem letu verjetno prišlo do ugotovitve, da je bila naloga izpolnjena. Pri
               drugem, to je pri pehotnem bataljonu, kjer smo začeli s svojim sodelovanjem v letu
               2010 pa moramo s temi evalvacijami, ki jih zdaj opravljamo, po dveh rotacijah
               ugotoviti ali gre naše sodelovanje v pravo smer ali morebiti to velja tudi
               spremeniti. Morebiti pa bomo tudi tu ugotovili, da že sicer bataljona, ki je bil
               neštetokrat na različnih bojnih preizkušnjah in mora skrbeti za to, da je 300
               kilometrov avtoceste v Afganistanu na katerem deluje varne, torej mogoče pa mi temu
               bataljonu nimamo več kaj novega povedati in bi kazalo tudi v tem smislu premisliti in
               preusmeriti naše sodelovanje, ampak kot rečeno, to pripravljamo za to jesensko
               evalvacijo, ki jo delamo tudi ob podpori oziroma ob stališču dodatnih sklepih, ki so
               prišli tako z Odbora za zunanjo politiko, kot Odbora za obrambo.</p>
               <p>Če bi mi šli v zmanjševanje v OMLTju, bi se morali zavedati, kot ste rekli, kateri
               del OMLTja kot takšnega zmanjšujemo. Zelo verjetno bomo mi morali premisliti o
               prestrukturiranju tega, kar v tem trenutku delamo v Afganistanu.</p>
               <p>In še zadnjič. Oziroma zadnja stvar. O civilnih funkcionalnih strokovnjakih je treba
               razmišljati v kontekstu vseh tranzicijskih situacij v Afganistanu. Namreč, naši CFSji
               v tem trenutku sodelujejo v skupinah za obnovo provinc v PRT. V času tranzicije pa je
               predvidena tudi sprememba PRTjev v drugačno obliko delovanja teh skupin, zato bomo
               morali mi našim civilnim strokovnjakom, prvič - zagotoviti varnost in drugič -
               zagotoviti naloge, ki bodo skladne s spremenjeno obliko delovanja skupin, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki bodo skrbele za razvoj
               afganistanske družbe, pravnega reda, političnega reda, politične in druge
               infrastrukture in tako naprej. Skratka, tu seveda kako naprej, bo tudi sestavni dela
               te evalvacije, ki nas čaka v jeseni.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala dr. Jelušičevi.</p>
               <p>Zdaj, jaz sem sicer že zaključila razpravo, ampak me je prosil, kolega Kres se je
               javil preden sem jo zaključila, pa ga nisem videla in se opravičujem, zato mu dajem
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp46">

               <speaker>GVIDO KRES:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Nisem govoril o umiku, nisem govoril o prekinitvi usposabljanja, na koncu sem
               zaključil: vojaška sredstva pa se usposobi za pomoč in zaščito delovanja ali
               izvajanja civilnih aktivnosti.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, kolega Kres.</p>
               <p>Zdaj pa dajem na glasovanje prvič, sklep, ki ga, kot predsednica Odbora za zunanjo
               politiko, tako da vemo, potem bo pa še kolega Jerovšek za Odbor za obrambo preštel
               svoje glasove. Najprej dajem na glasovanje sklep, ki ga je predlagal kolega Franco
               Juri v imenu Poslanske skupine Zares.</p>
               <p>Izvolite, kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp48">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Tudi jaz ne morem tega sklepa podpreti, namreč, če bi ga dobesedno jemali, ker pravi,
               da prekinemo z usposabljanjem afganistanskih sil. S tem smo v bistvu proti prenosu
               odgovornosti na afganistansko vojsko in proti izboljšanju situacije v Afganistanu. Mi
               vemo, da je treba Afganistance usposobiti, da bodo sami lahko vzdrževali red in mir v
               svoji državi. Ta sklep napotuje k temu, da to prekinemo in da v nedogled podaljšamo
               nesposobnost afganistanskih sil, da se soočajo s situacijo v lastni državi. To pa bi
               bilo slabo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala kolega Jerovšek.</p>
               <p>Torej, prehajamo na glasovanje. Členi Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog Odbora za zunanjo politiko, ki se glasi, kot sem že prej
               povedala, in še enkrat ponavljam: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za obrambo sta
               se na skupni seji 6. julija 2011 seznanila z informacijo o varnostno političnih
               razmerah v Afganistanu in pričakujeta, da bo Vlada Republike Slovenije oktobra 2011
               pripravila in obema odboroma predstavila analizo razmer v Afganistanu in časovnico
               čim prejšnjega a postopnega umika slovenske vojske iz te države.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Besedo predajam kolegu Jerovšku za Odbor za obrambo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej, preden preidemo na glasovanje moram povedati, da kolega Hrovata nadomešča
               poslanec Grims na našem odboru, tako da s to predpostavko lahko preidemo na
               glasovanje v odboru.</p>
               <p>Najprej bomo glasovali o predlogu Poslanske skupine Zares, ki ga je obrazložil gospod
               Franco Juri.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj tudi na našem odboru glasujemo o predlogu sklepa, ki ga je predložila
               predsednica Odbora za zunanjo politiko, ne bom ga ponovno bral in ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem se je naša seja Odbora za obrambo tudi zaključila, ker nimamo druge točke.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Vsem se zahvaljujem za
               udeležbo, predstavnikom vlade in tudi vsem ostalim, ki ste bili na današnji seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala tudi vsem v imenu Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>S tem tudi jaz zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  ZUNANJO POLITIKO MINISTRU ZA ZUNANJE ZADEVE.</title>
               </p>
               <p>Počakamo eno minuto?! </p>
               <p>Hvala vsem za udeležbo, gospa ministrica.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, nadaljujemo s sejo.</p>
               <p>Prva bi postavila vprašanje oziroma pobudo sama. Spoštovani gospod minister, to
               soboto, 9. julija bo južni Sudan razglasil svojo neodvisnost. Slovenija in druge
               članice Evropske unije se že pripravljamo na priznanje te nove afriške države.
               Prepričana sem, da je ta odločitev pravilna, in tudi izredno hitra, kar je vredno
               pohvale. Ob tem pa razmišljam, kako je mogoče da po drugi strani v severnem delu tega
               kontinenta neki drugi državi, pri tem mislim na Palestino, Evropska unija, pa tudi
               naša država, nikakor ne omogoči priznanja njene državnosti, čeprav si Palestinci za
               to krvavo prizadevajo že več kot 60 let, medtem ko je pri južnem Sudanu to steklo
               bistveno hitreje, in ne samo to, na tem odboru smo pobude za priznanje Palestine in
               vprašanje kdaj bo to Slovenija storila, že večkrat obravnavali. Zato, vam danes ne
               postavljam toliko vprašanje, predvsem pa dajem pobudo, in to zelo konkretno, da
               Slovenija kar v najkrajšem času prizna Palestino v tistih mejah, ki jih je
               palestinska država imela leta 1967, in da naša država sproži tudi konkretno akcijo za
               priznanje tudi drugih članic v Evropski uniji, ki te namere še niso izkazale. Mi
               vemo, vsaj iz depeš je vidno, da nekatere te namere kažejo že nekatere članice
               Evropske unije, gre za Švedsko, Španijo, Irsko, Malto, Ciper in Grčijo in zato
               mislim, da bi bilo smotrno, da bi že v jeseni, če to ni možno prej, naša država
               sprožila ta postopek. Konec koncev pa je pa je palestinsko članstvo in mednarodno
               priznanje v Združenih narodih že pred skoraj letom dni napovedal ameriški predsednik
               Obama. Tako, da mislim, da ne bi smelo biti nobenih zadržkov, da bi to čim prej
               storila tudi Slovenija.</p>
               <p>Zdaj pa predlagam, kot predsedujoča, gospod minister, da bi zbrali nekaj vprašanj in
               da bi potem skupaj odgovorili.</p>
               <p>Drugi se je javil kolega Miro Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp52">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bom geografsko malo bližje. Spoštovani minister, v avstrijskem parlamentu danes
               sprejemajo zakon o narodnih skupnosti, ki bo postavil ta zakon na nek način na
               ustavno raven. Zakon sicer predvideva več dvojezičnih tabel kot smo jih imeli na
               Koroškem doslej, na drugi strani pa precej radikalno oži tudi pojem topografije. Vi
               veste, da nekateri dunajski ustavni pravniki in tudi del slovenskih ustavnih
               pravnikov, med drugim Lojze Ude in dr. Ciril Ribičič, pravijo da ta zakon pomeni
               delno ali popolno razveljavitev 7. člena Avstrijske državne pogodbe. To na nek način
               pomeni, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> notifikacija ADP
               s strani Slovenije ostaja potem takem brezpredmetna. Poleg tega, da se v tem zakonu
               Slovenci na Štajerskem sploh ne omejajo. In minister, zanima me, kaj bo po današnjem
               dnem oziroma kaj bo potem, ko bo Heinz Fischer podpisal ta zakon, naredila Slovenije.
               Ali bomo mi temu zakonu ploskali ali pa bomo izrazili vsaj zaskrbljenost glede tega
               zakona. Pač glede na to, da narodni svet koroških Slovencev ni dal podpore temu
               zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospa Darja Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp54">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moje vprašanje in pobuda je v bistvu povsem identična z gospodom Petkom,
               kar je sicer nenavadno, ampak tako pač je v tem primeru. Jaz sem z veliko
               zaskrbljenostjo brala zadnji intervju odvetnika Volka, kjer je opozarjal na te stvari
               in sem se spraševala, potem ko so se še nekateri drugi oglasili v našem časopisju,
               ali ministrstvo kaj počne na tem področju in ali je recimo sploh morda kakšno delovno
               skupino ustanovilo, ki bi proučilo to celotno problematiko. Mi namreč vemo, da so
               tudi nekateri pravni strokovnjaki v Sloveniji bili ves čas naklonjeni temu, da je
               treba notificirati pravno nasledstvo avstrijske državne pogodbe s strani Slovenije in
               med temi vidnimi pravnimi strokovnjaki je ne nazadnje tudi predsednik republike, dr.
               Danilo Türk. Tako da že tudi s tega vidika bi zagotovo to veljalo na nek način
               preučiti in pogledati kaj se da v zvezi s tem storiti. Dejstvo je, da to, če bo
               sprejet ustavni zakon v avstrijskem parlamentu, je dejansko lahko vprašanje, kakšna
               je zdaj relacija tega ustavnega zakona naprav avstrijski državni pogodbi. Po nekih
               teorijah, ki jim jaz bolj verjamem, ustavni zakon ne bi mogel zaobiti oziroma
               nadomestiti ali delogirati v avstrijsko državno pogodbo. Tako da, verjetno že ne gre
               za ta problem. Problem pa je v tem, ker se pač zakon sprejema, ustavni zakon sprejema
               z 2/3 večino v parlamentu in je potem zelo težko pozneje uveljavljati kakšne
               spremembe za takšen ustavni zakon. Tako, da bi pravzaprav tudi sama želela odgovora
               na ta vprašanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Kolege poslance bi vprašala, bi še kdo na to temo imel vprašanje? Gospod Pukšič tudi
               vi ne. potem bi pa jaz še gospodu Jerovšku... Ne pa, gospod Pukšič nima na to temo.
               Samo zato, da bi zaključili, pa bi potem minister, potem bi pa drug sklop vprašanj.
               Izvolite gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp56">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Moje bo mala niansa tega kar smo že slišali. Tudi mene skrbi in bom vprašal gospoda
               zunanjega ministra. Zakaj ni bilo stališče slovenske Vlade, da se sicer strinja, da
               se to zakonsko uredi, ampak ne na ustavnem nivoju? Kajti s tem ste pristali na tiho
               ukinitev 7. člena avstrijske državne pogodbe. In me zanima tudi: Ali lahko poveste
               ali pa potrdite to kar sem že enkrat vprašal, da se govori, da je to star tudi delno
               kupčije, da bo Avstrija dala neka nepovratna sredstva v milijardi dvesto oziroma ne
               povratna, bi bilo, nepovratna, kredite, za izboljšanje naše trenutne finančne
               situacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp58">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, sem vmes bral še kaj, kaj .../nerazumljivo/... govori v
               parlamentu. Najprej na vaše vprašanje, predsednica. Seveda mi smo to zelo veseli, da
               bo parlament takoj v naslednjem tednu odločal o priznanju južnega Sudana. Nova država
               bo nastala v soboto. Po referendum bo razglašena neodvisnost in veseli me, da bomo
               med prvimi, ki bomo priznali pravico južnega Sudana do samoodločbe, kot smo jo tudi
               sami izkoristili pred dvajsetimi leti.</p>
               <p>Hvala lepa tudi za pobudo glede Palestine. Seveda se vsi dobro zavedamo, da pogajanja
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> o palestinskem vprašanju
               oziroma bližnje-vzhodnem mirovnem procesu tečejo, prvič da je to vprašanje odprto že
               60 let, pogajanja pa tečejo zelo intenzivno od leta 1993 naprej, prav s ciljem
               vzpostavitve neodvisne palestinske države. To je bil končni cilj, ki je bil večkrat
               tudi potrjen. Sami ste spomnili na lanskoletno izjavo predsednika Obame v generalni
               skupščini OZN, septembra meseca, ko je dejal, da pričakuje, da bo v naslednjem letu,
               v naslednji generalni skupščini Palestina že članica Organizacije združenih narodov.
               To je dvignilo okrepilo upe Palestincev, da se bo ta njihov proces postavljanje
               države zaključil. Vemo tudi, da je predsednik Vlade palestinske oblasti Fajat,
               pripravil program vzpostavitve palestinske vlade, palestinske oblasti, ki je bil
               potrjen iz vseh mednarodnih institucij, svetovne banke, mednarodnega sklada kot
               seveda EU in ostalih, ki je prav predvideval vgraditev institucij države, dveletni
               načrt, ki se izteče avgusta letos. Vse institucije, predvsem svetovna banka in IMF
               sta tudi potrdile, da je program v popolnosti, v celoti izpolnjen, se pravi, da so
               institucije palestinske države vzpostavljene, postavljene. Seveda bi si najbolj
               želeli, da bi prišlo do vzpostavitve države na osnovi dogovora, tako kot je prišlo
               sedaj pri južnem Sudanu, se pravi, da bi skozi pogajanja med Izraelom in Palestino,
               ki tečejo že leta, prišlo do končnega dogovora. Se pravi, naš napor mora biti, da
               pride do dogovornega priznanja, do dogovorne rešitve, ni veliko časa, časa je še dva
               meseca. Sami smo, predsednik države je recimo pred dvema mesecema že dal pobudo,
               podobno, naj se skliče mirovna konferenca, kjer naj se to doseže. Sami smo na
               sestankih zunanjih ministrov opozarjali na ta časovni element, ki je zelo kratek in
               nekako spodbujali visoko predstavnico k aktivnosti znotraj kvartete, kar je tudi
               sicer počela in Evropska unija je sedaj najbolj aktivna članica kvarteta v katerem so
               še OZN, združene države in Ruska federacija. Kvartet naj bi se prav na pobudo
               Evropske unije sedaj sestal, verjetno prihodnji teden. Naša želja, pričakovanje je,
               da bi kvartet prišel s parametri rešitve. Se pravi, da bi povzel to kar je Evropska
               unija že sama dejala v svojih sklepih decembra 2009 in potem parkrat ponovila, in
               tudi to kar je predsednik Obama dejal sedaj v kongresu, to je dve državi, na osnovi
               meja iz leta 1967, kot ste jih omenili, z določenimi popravki glede katerih se bodo
               države strinjale in verjetno z Jeruzalemom kot prestolnico obeh držav. Ostale zadeve,
               od beguncev do vode in drugih stvari, bi se pa lahko reševali bilateralno v
               pogovorih. Podobna je tudi francoska pobuda, ki je podobna, s tem, da določa tudi
               enoletno obdobje, ko naj bi se državi s strani o obeh zadevah dogovorili in naj bi po
               enem letu dokončno resnično prišlo do vzpostavitve države.</p>
               <p>Ali bo šlo v tej smeri, še ne vemo. Mislim, da bo drugi teden pred sejo odločilen ali
               bo kvartete sposoben priti naprej s takšnim parametrom končne rešitve. Kot razumemo,
               bi bila palestinska stran pripravljena začeti pogajanja v teh okvirih in s tem tudi
               odložiti akcije, ki jih predvideva v organizaciji Združenih narodov. Prihodnji teden
               bo tudi srečanje arabske lige, kjer bodo ravno tako pripravili strategijo glede OZN
               in generalne skupščine, kajti zato, da bi ta zadeva bila uvrščena na dnevni red
               generalne skupščine, mora biti mislim, da v mesecu juliju že podan predlog oziroma
               prošnja s strani Palestine. Se pravi, plan A je, da pride do dogovorne rešitve. V
               kolikor tega ni, potem bo Palestinska stran šla z resolucijo v generalno skupščino.
               Mislim, da bi si morala Evropska unija prizadevati, da bo ta resolucija napisana na
               način, da bo sprejemljiva za države članice EU. Ne smemo pozabiti, da je velika
               kvaliteta tudi enotnost Evropske unije oziroma, da je to nekaj za kar bi si morali ob
               tem tudi prizadevati, ne za vsako ceno, pa vendarle, dokler se le da, kajti s tem se
               tudi kredibilnost in moč Evropske unije v mednarodni skupnosti krepi. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Plan B, po naše, v kolikor bi
               prišlo do resolucije, da Evropska unija naredi vse, da notri da tiste elemente s
               katerimi se strinjamo mi, s katerimi se strinjajo tudi Američani, da bi resolucijo
               sprejeli skupaj s Palestino, in tudi skupaj s celotno Evropsko unijo. V kolikor pa
               tudi ta scenarij B ne bi šel skozi, potem bomo pred veliko dilemo znotraj Evropske
               unije. Kajti, znotraj Evropske unije so zelo različna stališča in pogledi na, sedaj
               je odvisno s Palestino oziroma na sosledje dogodkov. Sami ste omenili skupino držav,
               bolj mediteranskih držav, v katerih smo tudi mi, ki misli, da prav dolgo časa se
               Palestincem več ne bo moglo odrekati pravice do vzpostavitve lastne države. Ob tem,
               seveda, da se ravno tako pritrjuje pravici Izraela do obstoja in pravici Izraela do
               življenja v varnosti in miru. Seveda, znotraj Evropske unije so različne skupine
               držav, ki jih bo verjetno zelo težko poenotiti glede priznanja Palestine. Ampak to je
               zadnji korak na poti, v kolikor vse prej propade in takrat bo prišel trenutek tudi za
               Slovenijo in za upoštevanje pobude iz parlamenta, da naredimo razmislek ali je takrat
               tisti čas, ko je potrebno ugotoviti, da ima tudi to ljudstvo pravico do svoje države.
               S tem, da ostanejo ta vprašanja odprta, ki jih bosta morali potem obe državi, se
               pravi kot enakopravni entiteti v nadaljnjih pogajanjih reševati. Zaskrbljenost je v
               mednarodni skupnosti velika. Po eni strani, v kolikor bo prišlo do enostranske
               razglasitve in do enostranskih akcij v kombinaciji Združenih narodov je bojazen, da
               se naslednji dan nič ne bo spremenilo na terenu, ampak da bo mogoče to lahko vodilo v
               kakšne nasilne akcije in do novega konflikta na Bližnjem vzhodu. Po drugi strani
               seveda ravno tako lahko argumentiramo, da v kolikor ne bo prišlo do obnove pogajanj,
               in v kolikor ne bo prišlo do priznanja Palestine bo frustracija Palestincev, ki jim
               je bilo pred letom dni obljubljeno članstvo v OZN-u ravno tako velika in ravno tako
               lahko vodi v iste konflikte in obnovo konfliktov na Bližnjem vzhodu. Situacija je še
               posebej občutljiva zaradi vsega dogajanja okoli bližnjega vzhoda oziroma okoli
               Palestine. Mislim, da je v interesu tako Izraela kot Palestine, da pride do
               .../Nerazumljivo./ rešitve. Mi smo doslej nekako apelirali na visoko predstavnico,
               poslanico .../Nerazumljivo./ da je Evropska unija proaktivna, da daje pobudo in da
               nekako sili .../Nerazumljivo./ v sprejem nekih okvirnih predlogov oziroma predlogov
               okvirne rešitve, ki bi vodile v nekako kontrolirano priznanje Palestine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Jaz bi samo dodatno opozorila, da so takšna prizadevanja s strani ne Evropske unije
               kot sedanje organiziranosti Evrope, ampak že pred 50 leti je obstajala in da
               enostavno tu ni ne konca, ne kraja, rečemo, včasih temu in zato mislim, da bi bilo
               pametno, da bi tudi mogoče, če ne bodo uspela ta prizadevanja o katerih ste pravkar
               govorili, usklajena in dogovorno uresničena, da bi potem Slovenija sama priznala
               Palestino v tistih mejah. Konec koncev ne bi bili prva, niti edina država, ki bi to
               storila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp60">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo to, ne bi bili prva, ne edina, tudi ne prva članica Evropske unije.
               Nekaj držav je že priznalo, vključno z Avstrijo in vsemi bivšimi državami iz vzhoda.
               Tudi Jugoslavija je priznala svoj čas, ampak mi tistega nismo nasledili. Pozabil sem
               omeniti samo še to, mislim, da je pomembno, da predsednik Vlade načrtuje pot v regijo
               konec tega meseca, obisk na obeh straneh. In mislim, da bo to dalo tudi neke nove
               elemente in bo pomagalo pri naših nadaljnjih odločitvah v jeseni.</p>
               <p>Potem so tri vprašanja vezana na naše dogajanje v avstrijskem parlamentu. Ob 10. se
               je začela razprava, kot ste sami ugotovili, ki bo potrdila, sprejela zakon o narodnih
               manjšinah.</p>
               <p>Razpravo o <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> memorandumu in o
               zakonu smo tukaj na OZP-ju, kot skupaj s komisijo, imeli večkrat. Imeli smo tudi
               skupaj s predstavniki slovenske manjšine. Mislim, da smo takrat že veliko
               pojasnjevali, celo zgodovino teh pogajanj. Ampak na kratko samo, da je bil naš
               razmislek vedno ta, da gredo naši napori, napori diplomacije v smer obnove pogajanj
               oziroma pogovorov med manjšino in večino na Koroškem oziroma v Avstriji in da smo v
               to smer delovali v zadnjih dveh letih v bilateralnih pogovorih, v pismu predsednika
               Vlade, v mojem pismu ministru, ki je bilo tudi posredovano vsem podpisnicam
               avstrijske državne pogodbe, nekako v apelu naj Avvstrija izkoristi obletnice, ki so
               bile v lanskem letu za to, da končno prelomi s tem neizpolnjevanjem obveznosti iz
               državne pogodbe, kot tudi, da smo zadevo internacionalizirali na univerzalnem
               periodičnem pregledu avstrijskega izvajanja človekovih pravic, ki je bilo, mislim da,
               januarja letos.</p>
               <p>Z avstrijskimi oblastmi se je pogajala in pogovarjala manjšina, ki pa se je stalno
               usklajevala z nami in imela tudi pri tem vso našo podporo. Po zadnjem krogu pogajanj,
               na osnovi katerega je bil tudi dogovorjen memorandum, smo se tudi skupaj dobili in
               nekako skupaj sprejeli takratno oceno rezultatov in nekako ugotovili, da je to prvi
               korak, da je to korak naprej v izpolnjevanju avstrijske državne pogodbe v
               zagotavljanje manjšinskega varstva. Mislim, da je bil takšen tudi sklep vaših dveh
               odborov. Seveda smo takrat bolj govorili o memorandumu. Danes bo sprejet zakon o
               varstvu manjšin. Z neko zaskrbljenostjo ugotavljamo, da slovenska manjšina ocenjuje,
               da ta zakon ni v celoti v duhu memoranduma. Zalo konkretno so predstavili točke,
               glede katerih mislijo, da niso popolnoma v duhu tega, kar so se pogovarjali. Tako,
               recimo, dogovor, da bo zakon sprejet z manjšino oziroma člen, ki o tem govori in ni
               bil spoštovan, kajti manjšina je konec maja poslala svojih 11 predlogov, od katerih
               je bil samo eden upoštevan. Ravno tako ni bila uvrščena ena vas, ki izpolnjuje
               kriterije, po katerih je bil zakon oziroma memorandum pripravljen, in ravno tako dve
               drugi slovenski vasi nista bili uvrščeni, čeprav jim je že Ustavno sodišče zagotovilo
               te pravice. Lahko na nek način z zaskrbljenostjo ugotavljamo, da po eni strani duh
               memoranduma ni bil upoštevan, po drugi strani pa tudi neke že pridobljene pravice se
               bodo verjetno zmanjšale v teh dveh vaseh.</p>
               <p>Sicer menimo, da varstvo manjšin nikoli ne bi smelo biti predmet pogajanj med večino
               in manjšino, ali pa predmet merjenja moči med večino in manjšino. Kajti, vedno je
               potem ena stran v podrejenem položaju. To bi moralo biti bolj nek dogovor oziroma bi
               moralo kazati nek odnos večine, močnejšega do manjšine, do šibkejšega ob tem seveda
               dogovor. Glede na to, da je bilo toliko let in toliko poskusov, da bi prišli do
               nekega dogovora, da lahko dogovor, ki je, ocenjujemo kot pomemben korak naprej.
               Gotovo ne zadnji korak, ampak korak v smeri izpolnjevanja obveznosti. Skupaj z
               manjšino smo ocenjevali, da ob dilemi ali je tak korak dovoljšen, da ga manjšina
               sprejme ali ne, smo sprejeli njihovo argumentacijo, da z vsakim krogom pogajanj
               manjšina izgublja. Da ne vemo kdaj bi prišel lahko naslednji krog, da poleg tega tudi
               politična situacija na avstrijskem Koroškem ne obljublja, da bi en krog v prihodnosti
               bil lahko bolj uspešen. Ocena je bila,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> da lahko tak dogovor, čeprav ni popolnoma v skladu z zahtevami in
               potrebami in željami manjšine, da vendarle lahko začne sproščati napetosti in odnose
               na, predvsem na avstrijskem koroškem, med večino, manjšino, do te mere, da bodo lahko
               ostale rešitve v prihodnosti lažje in bolj normalne. Tako nekako smo se takrat skupaj
               usklajevali z manjšino.</p>
               <p>Jaz sem sam bil v stiku z avstrijskim zunanjim ministrom te dni, v katerem je in on
               je o tem tudi danes govoril v parlamentu. V tem stiku mi je potrdil, da avstrijska
               državna pogodba ni obsoletna oziroma je veljavna, tudi kar se njih tiče, da bo to
               tudi potrdil, da 7. člen zaščite manjšine še vedno ostaja veljaven in zavezujoč za
               Avstrijo, da to ne predstavlja konca varovanja zaščite manjšine, ampak začetek, nek
               nov začetek kot je rekel, varovanja pravic oziroma izvajanja pravic slovenske
               manjšine in da seveda so popolnoma zavezani 7. členu in vsemu temu kar iz tega
               sledi.</p>
               <p>Mi sami bomo kot slovenska Vlada oziroma kot ministrstvo danes po sprejemu zakona,
               dali tudi formalno noto avstrijski strani, v kateri bomo navedli neko svoje videnje
               sprejema zakona v avstrijskem parlamentu. Ocenili bomo, da je to pomemben korak, ki
               je bil storjen v izpolnjevanju mednarodno pravnih in notranje pravnih obveznosti
               Avstrije, da pa je oblika ureditve sprejemljiva samo takšna, ki omogoča nadaljnji
               razvoj manjšine, da je manjšina živ organizem in avtonomen subjekt pravic in je treba
               zagotoviti popoln razvoj v skladu s potrebami in z že izpostavljenimi predlogi, tudi
               tistimi, ki jih doslej niso upoštevali. Ob tem bomo opozorili oziroma izrazili
               zaskrbljenost nad tem, da memorandum ne odraža v celoti zadev, ki so oziroma duha, da
               zakon ne odraža v celoti duha memoranduma oziroma dogovorov, ki so bili ob
               memorandumu sklenjeni. Ob tem bomo izrazili tudi določena pričakovanja, glede
               nezmanjšanja ustavno-pravnega nadzora nad izvajanjem, kot tudi presojo skladnosti z
               državno pogodbo, opozorili na to, da 7. člen ostaja še naprej dejaven, aktiven, odprt
               in da se bomo kot zaščitnica slovenske manjšine v prihodnje zavzemali za celovito
               uresničitev vseh obveznosti iz tega člena.</p>
               <p>Glede morebitnih drugih korakov Republike Slovenije, bomo o tem še opravili razpravo
               na Vladi. Jaz sam ne mislim, da je notifikacija avstrijske državne pogodbe kadarkoli
               brezpredmetna. Avstrijska državna pogodba ostaja veljavna. Avstrija z notranje
               pravnimi zakoni ne more ukinit, derogirati ali kakor koli vplivati na mednarodno
               pogodbo, veljavno, ki je niti ni podpisala pa tudi sicer. Tako, da ta pogodba ostaja
               veljavna in ostaja veljaven, relevanten tudi razmislek o naši morebitni notifikaciji.
               Kaj več od tega v tem trenutku ne morem reči, ker Vlada o tem še ni razpravljala.
               Vemo pa kakšna so bila doslej naša stališča. Mi smo se vedno imeli za naslednico,
               vedno smo tudi delovali kot naslednica, tudi napram Avstrije, kot tudi v razmerju do
               ostalih oziroma v razmerju do podpisnic avstrijske državne pogodbe in morebitna
               identifikacija ali ne, tega ne spreminja ne za nazaj, ne za naprej. Toliko mogoče v
               tem trenutku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospod Franc Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp62">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda jaz imam okrog tega svoje stališče pa okrog ščitenja naših
               manjšin, tako ene, druge kot tretje, četrte, ampak ker je bilo o tem danes nekaj
               rečeno, ne bom tu ponovno odpiral tega vprašanja.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Bi pa rad nekaj drugega. Gospod minister, pod
               predsedovanjem Madžarske je Hrvaška zaključila pogajanja. Za pričakovati je, da bo
               nekje v pol leta pripravljen sporazum, ratifikacija pristop Hrvaške v Evropsko unijo
               in potem imamo po tistem, torej po pripravi arbitražnega sporazuma še mesec dni časa
               za pripravo predmeta spora.</p>
               <p>Ali bo zunanje politični odbor o tem predmetu spora seznanjen, preden bo to odromalo
               naprej oziroma ali je to že pripravljeno in v kakšni meri oziroma tako daleč, da bi
               lahko tudi s tem seznanili zunanje politični odbor.</p>
               <p>Sprašujem vas tudi zato ker sedaj te dni, ko naši ljudje in seveda tudi drugi
               potujejo proti Hrvaški na dopust, si tako tu in tam seveda kupujejo tudi hrvaško avto
               karto in na hrvaški avto karti je lepo zarisana meja med Slovenijo in Hrvaško, brez
               kakršnega koli arbitražnega sporazuma oziroma razsodbe in tako dalje. Skratka vse
               skupaj gre odlično po polovici Piranskega zaliva.</p>
               <p>Sicer nisem slišal, da bi tako ne naša Vlada, ne vi, kaj šele katera iz evropskih
               vlad recimo imela vsaj kakšno pripombo oziroma kaj okrog tega. Sprašujem pa vas tudi
               zato ker je predsednik Vlade že nekajkrat pa tudi kolikor so me informirali sinoči,
               med televizijsko, torej na televizijski oddaji izrazil stališče, svoje stališče, da
               bo, če bo seveda imel še to možnost, jaz upam da ne, da bodo prej predčasne volitve,
               takoj predlagal, da bi Slovenija ratificirala pristopno pogodbo Hrvaške. Iz
               arbitražnega sporazuma je razvidno zavestno, seveda to ste se takrat v vladni
               koaliciji zavestno odločili, veste, da smo temu ostro nasprotovali, da bo arbitražno
               sodišče o tem odločali v neki prihodnosti.</p>
               <p>Se zavedate gospod minister, da vendarle to tako enostavno ne bo? Jaz sem prepričan,
               da slovenski narod se ne bo odločal o ratifikaciji pristopa Hrvaške v Evropsko unijo,
               preden se vsaj Hrvaška ne umakne iz zasedenih ozemelj. Glede na vsa dejstva, glede na
               vse to kar se dogaja in glede na vse postopke, ki so bili narejeni pa vendar ta
               zadnja možnost slovenskemu narodu ostaja. Saj ne gre za to, da bi kdorkoli
               nasprotoval, da gredo v Evropsko unijo, ampak seveda nasprotovali bomo temu, da gredo
               šele takrat ko se umaknejo iz zasedenih, okupiranih slovenskih ozemelj in slovenskega
               morja.</p>
               <p>Ali se je kdo od Vlade, od parlamenta upa, torej podpreti pristop Hrvaške v Evropsko
               unijo s hrvaško avto karto, za katere je verjetno morala dati tudi neke institucije,
               če ne .../Nerazumljivo./..., verjetno ne more to vsak cigan za grmom tiskati kart in
               jih potem razpečavati. Torej tudi uradna politika, neki postopki verjetno so. S
               takšno mejo preko polovice Piranskega zaliva. Jaz sem prepričan, da je to, vstop
               oziroma <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> odprt dostop
               Slovenije teritorialnih voda do mednarodnih, da je to slovensko oko in nisem
               prepričan, da se je kdorkoli za to mizo pripravljen s komer koli v življenju
               pogovarjati o svojih najvitalnejših delih telesa. Lahko se pogovarjamo o tem kje bomo
               v službi, kako bomo zaposleni, kakšne bodo plače in tako dalje in tako dalje, ampak o
               najvitalnejših zadevah pa verjetno ne.</p>
               <p>Gospod zunanji minister, skrbi me, resnično nas v Slovenski ljudski stranki okoli
               tega skrbi in me zanima kaj boste ukrenili, da do tega ne pride oziroma ali boste
               demantirali napovedi predsednika Vlade, da bi kljub vsemu temu, kljub zasedbi pustili
               oziroma šli v ratifikacijo na nek prisiljen način. Vprašanje ali imate ali nimate v
               tem parlamentu še večino, da bi vam to izglasovala, ampak sigurno imate v Sloveniji
               državljanke in državljane, ki bi na referendumu to zavrnili. Ne pristop Hrvaške,
               ampak odložili za toliko časa, dokler se ne umaknejo, ker jaz verjamem, jaz sem
               prepričan, da konec koncev arbitražno sodišče ne sme nagraditi agresorja, ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Kolega Pukšič, jaz se opravičujem, samo da opozorim kot vse. Veste, vprašanja so
               omejena na 3 minute in jaz vedno toleriram malo več, ampak tole zdaj je pa že malo
               dolgo, tako da vas prosim, da počasi zaključite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp64">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Saj sem povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala. Še gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp66">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Vprašanje bo zelo kratko. Morda za hip zdelo retorično, vendar se bojim, da
               glede na trenutek v katerem smo, ko se očitno koalicija razpada, Vlada
               .../Nerazumljivo./..., nabirajo poceni politične točke ravno na polju kjer se to ne
               bi smelo zgoditi, to je na polju zunanje politike. Kjer se s nepremišljenimi potezami
               hitro izgublja verodostojnost in potem tovrstnih napak leta, leta dolgo ni mogoče
               napravit in zaradi tega postavljam vprašanje.</p>
               <p>Ali se strinjate gospod minister, da mora biti na področju zunanje politike vedno
               verodostojnost države pred poceni pridobivanjem političnih točk na domačen terenu?
               Zakaj to vprašam? Zaradi izjav nekaterih visokih predstavnikov slovenske oblasti v
               tujini, ki so bile očitno nepremišljene, naredile veliko dvoma pri naših zaveznikih,
               pri naših prijateljih in smo potem vsi porabili zelo veliko časa in energije zato, da
               smo pojasnjevali, da pač tisto kar je rekel ni ravno tako mislil, ker pač v tujini
               zelo težko rečeš, da nekdo ni nič mislil preden je spregovoril.</p>
               <p>V ta kontekst bi lahko dal na nek način tudi predlog sklepa, ki ga je prej predlagal
               Zares. Hvala bogu ni bil sprejet. Jaz mislim, da je s tem parlament dokazal zelo
               veliko stopnjo zrelosti, kajti če bi naredili eno tako potezo, ki bi šla direktno
               nasproti danim obljubam in sprejetim obveznostim o mednarodni skupnosti, bi to
               zanesljivo povzročilo ne samo nov madež na ugledu Slovenije, ampak tudi veliko
               materialno škodo. To je stvar o kateri se v Sloveniji skoraj ne govori.</p>
               <p>Namreč v tujini se pač daje prednost pri sklepanju poslovnih povezav državi, ki je
               verodostojna, verodostojna pri svojem ravnanju, pri izpolnjevanju sprejetih
               mednarodnih obveznosti. Državo, ki pa je eksot oziroma te obveznosti krši z
               enostranskimi potezami pa se pač praviloma ne posluje ali pa se posluje pod bistveno,
               bistveno manj ugodnimi pogoji. Zaradi tega je to vprašanje v tem trenutku tudi
               razvojno vprašanje za Slovenijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp68">

               <speaker>SAMUEL ŽBOGAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej glede predmeta spora. Naši ljudje, skupaj z odvetniki zelo
               intenzivno pripravljajo vsa gradiva potrebna za zagovor Slovenije pred arbitražnim
                  sodiščem.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako kot ste
               rekli, začne se s predmetom spora oziroma začne se že malo prej, s podpisom hrvaške
               pristopne pogodbe, kar naj bi se zgodilo enkrat proti koncu leta, začnejo teči vsi
               postopki, kar pomeni najprej oblikovanje arbitražnega sodišča. Mi bomo oziroma
               pristojno ministrstvo, Ministrstvo za pravosodje bo ravno te dni šlo v razpis za
               imenovanje slovenskega arbitra v to sodišče, to bo razpis, ki bo šel v skladu z
               zakonom o predlaganju kandidatov iz Republike Slovenije za sodnika mednarodnih sodišč
               in to je v bistvu prvo dejanje, ki ga moramo storiti v roku mislim, da štirinajstih
               dni moramo sodišču po njegovi vzpostavitvi posredovati ime, hkrati pa potem v mesecu
               dni se dogovoriti glede imen ostalih treh arbitrov. To je prvo dejanje.</p>
               <p>Drugo. Takoj zatem je pa seveda opredelitev predmeta spora in zato skupaj z
               odvetniki, kot sem rekel, že pripravljamo vse te elemente za opredelitev spora,
               predmeta spora kot ga vidi Slovenija. Mi smo o tem že govorili na tem odboru nedavno
               in takrat sem tudi obljubil, da bomo jeseni prišli z gradivom in na nek način
               seznanili tudi poslance s smerjo v kateri bo šla slovenska argumentacija. Seveda so
               to zelo občutljive zadeve, predvsem zaradi zaupnosti oblikovanja argumentov,
               pripravljanja strategije za zagovor pred arbitražnim sodiščem, zelo občutljivo
               predvsem zaradi nasprotne strani in še razmišljamo na kakšen način bi to izpeljali,
               da bi hkrati obveščali poslance, hkrati pa tudi zagotovili, da informacije ne pridejo
               do druge strani oziroma naša strategija.</p>
               <p>Potem glede avto kart. Jaz za konkretno avto karto ne vem, vem pa, da smo v
               preteklosti že protestirali glede avto kart, ki jih je izdajal določen uradni
               inštitut, geodetski inštitut Hrvaške, tako da mogoče smo glede te karte tudi že
               uradno protestirali.</p>
               <p>Glede same ratifikacije pristopne pogodbe. Vemo, da je časovnica takšna, da mora
               priti do podpisa enkrat konec leta. Zatem bo Hrvaška izvedla referendum, za katerega
               potrebuje verjetno kakšen mesec ali več in zatem bo Hrvaška sama najprej ratificirala
               to pogodbo, zatem bodo začele ratifikacije v državah članicah. Nekako okvirni datum
               vstopa Hrvaške v Evropsko unijo je predviden za julija 2013. To je okvirni datum, ki
               se je moral določiti zaradi finančnih določil same pogodbe, ki pa je seveda pogojen s
               tem, da se pred tem izvedejo tudi vse ratifikacije v državah članicah. Tako, da leto
               in pol nekako bo časa za ratifikacijo v državah članicah. Kdaj bo Državni zbor
               ratificiral to pogodbo, ki jo mora ratificirati z dvotretjinsko večino, kar se
               zavedamo, bo seveda odločitev Državnega zbora. Vlada bo lahko pripravila vsa gradiva
               potrebna za ratifikacijo, potem se bo pa verjetno v skladu s političnim razmislekom
               in dogovorom in oceno o možnosti, o realnosti pridobitve dvotretjinske večine oziroma
               v katerem trenutku bo to mogoče, se bo odločalo o tem kdaj bo Slovenija tudi šla
               oziroma kdaj bo Državni zbor tudi sam ratificiral to pogodbo.</p>
               <p>Sam sicer mislim, da se je slovenski narod že enkrat opredelil glede arbitražnega
               sporazuma in se je takrat opredelil za arbitražni sporazum, za rešitev problema z
               Republiko Hrvaško na način kot je bil predlagan, z arbitražnim sodiščem in tudi
               ljudje so se takrat zavedali, da bo odločitev arbitražnega sodišča prišla v roku
               dveh, treh let po vzpostavitvi sodišča. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Mislim, da takrat večinsko mnenje ni šlo v smeri razmisleka, da bi se
               ratifikacija opravila še po pridobitvi mnenja arbitražnega sodišča. Mislim, da se
               odnosi med državama oziroma ti sproščeni odnosi med državama in med ljudmi obeh
               držav, kažejo na to, da je bila to prava odločitev in, da so se tudi ljudje pravilno
               odločili.</p>
               <p>Z gospodom Grimsom se strinjam, da je za verodostojnost države potrebno vodit takšno
               zunanjo politiko, ki je načelna, ki izhaja iz lastnih interesov, ki skrbi za neko
               verodostojnost in kredibilnost v tujini. Tako, da jaz se s tem strinjam. Ta zunanja
               politika ne sme biti namenjena nabiranju notranjih političnih točk in to bi verjetno
               veljalo tudi za prevajanje raznih stenogramov, ki se jih širi v mednarodni skupnosti
               in ki tudi ne pomagajo nekemu ugledu Republike Slovenije, ampak sicer se pa strinjam
               in želeli bi si, da bi zastopali neko skupno zunanjo politiko, zato tudi ima Državni
               zbor oziroma OZP takšno pomembno vlogo pri oblikovanju zunanje politike oziroma
               Državni zbor oblikuje zunanjo politiko, kot piše v našem zakonu, mi jo samo izvajamo
               in ta zunanja politika naj bi bila čim bolj konsenzualna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Repliko na odgovor? V redu, dodatno. Izvolite gospod Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp70">

               <speaker>MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Samo v pojasnilo spoštovanemu gospodu ministri. Tudi morebitni stenogrami vedno
               temeljijo na izjavah, saj to je bistvo stenograma in seveda tudi pri stenogramih
               velja, da bi bilo vedno dobro, če bi vsi v državi, ki imajo veliko moč, visoko
               stopnjo oblasti, najprej premislili pa potem odprli usta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Zdaj bi pa povedala prvič za zapisnik, da je z nami kot na prostem, na izpraznjenem
               mestu Poslanske skupine Zares ponovno gospod Franco Juri in, da poslanko Melito
               Župevc odslej nadomešča gospod Bogdan Čepič. Gospod Franco Juri pa je želel še
               postavit vprašanje ministru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp72">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospa predsednica. Bom postavil vprašanje, ki sem ga sicer že
               nekajkrat, ampak ob odsotnosti ministra in je zdaj lepa priložnost, da ponovimo nekaj
               kar minister dobro pozna in se nanaša na možnost priznanja nove palestinske
               države.</p>
               <p>Septembra je predvidena generalna skupščina Združenih narodov, kjer je možno
               pričakovati pobudo palestinskih oblasti, da bi prišlo tudi do uradnega priznanja.
               Nekatere države, tudi članice Evropske unije so to že storile enostransko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>Minister je o tem že govoril danes na mojo pobudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp74">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Torej se opravičujem. Sem bil odsoten, tako da se zahvaljujem in mi boste
               brefirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT5-Skupna-2011-07-06.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA JANJA KLASINC:</speaker>

               <p>V magnetogramu bo, ker je odprti del. Najlepša hvala kolega Juri.</p>
               <p>S tem zaključujemo to točko dnevnega reda. Zahvaljujem se ministru za vse izčrpne
               odgovore in sodelovanje tudi pri 1. točki.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SKLEPA
                  EVROPSKEGA SVETA, Z DNE 25. MARCA 2011 O SPREMEMBI ČLENA 136. POGODBE O DELOVANJU
                  EVROPSKE UNIJE GLEDE MEHANIZMA ZA STABILNOST ZA DRŽAVE ČLANICE, KATERIH VALUTA JE
                  EVRO.</title>
               </p>
               <p>Prejeli ste mnenje Zakonodajno-pravne službe in danes pričenjamo 2. obravnavo
               predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               tega predloga zakona. Ali bi želel predlagatelj zakona podati dopolnilno
               obrazložitev? Hvala. Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloženega zakona. Predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh členih zakona
               skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? Če ne, potem odpiram razpravo. Ni prijavljenih.
               Zaključujem razpravo in prehajamo na ... <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ali se vsi strinjate, da bi o vseh točkah, ki pride zdaj na dnevni
               red, glasovali korespondenčno? Zdaj prisotni moramo glasovati in sicer kdo je za ta
               predlog?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Soglasno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.B TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI POGODBE MED
                  REPUBLIKO SLOVENIJO IN REPUBLIKO AVSTRIJO O POTEKU DRŽAVNE MEJE NA MEJNIH
                  SEKTORJIH 8 DO 15 IN 22 DO 27.</title>
               </p>
               <p>Tudi tukaj ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe. Pričenjamo 2. obravnavo. Bi
               kdo želel, predlagatelj o tem razpravljati? Če ne, hvala. Prehajamo na razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloženega zakona. Predlagam, da po končani razpravi
               glasujemo o vseh členih zakona skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? Če ne, potem odpiram
               razpravo. Ni prijavljenih. Zaključujem razpravo. Prehajamo na glasovanje o vseh
               členih predloga zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti in ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben
               amandma, Odbor za zunanjo politiko predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona
               obravnava v predloženem besedilu in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec za to in za prejšnjo točko, če se strinjate, bi bila sama.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO ČRNE GORE O MEDNARODNEM CESTNEM PREVOZU
                  POTNIKOV IN BLAGA.</title>
               </p>
               <p>Tudi tukaj ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe in danes pričenjamo 2.
               obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih
               členih zakona. Želi predlagatelj besedo? Ne. Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih in tako kot pri drugih
               zakonih predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh členih zakona skupaj. Ali
               kdo temu nasprotuje? Če ne, odpiram razpravo. Ni razpravljavcev. Zaključujem razpravo
               in prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo soglasno sprejeli vse člene zakona, tudi pri poročevalcu, ali se
               strinjate, da to opravim sama? Hvala. S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO RUSKE FEDERACIJE O USTANOVITVI IN DELOVANJU
                  ZNANSTVENO KULTURNIH CENTROV.</title>
               </p>
               <p>Tudi tukaj ste prejeli mnenje Zakonodajno-pravne službe. Pričenjamo 2. obravnavo
               predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona. Ali bi želel predlagatelj podati dodatno mnenje? Ni potrebno.
               Prehajamo na razpravo o glasovanju o posameznih členih in tudi tukaj predlagam, da po
               končani razpravi glasujemo o vseh členih skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? Če ne,
               odpiram razpravo. Ni zainteresiranih. Zaključujem razpravo. Prehajamo na glasovanje o
               vseh členih predloga zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti. Poročevalka ... Bi kdo drug želel? Bom sama. S tem
               zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4.A TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN ČRNO GORO O SOCIALNEM ZAVAROVANJU TER ADMINISTRATIVNEGA
                  DOGOVORA ZA IZVAJANJE SPORAZUMA MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN ČRNO GORO O SOCIALNEM
                  ZAVAROVANJU.</title>
               </p>
               <p>Tudi tukaj ste dobili mnenje Zakonodajno-pravne službe. Pričenjamo 2. obravnavo
               predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona. Bi gospod Pogačar želel kakšno dodatno? Ni potrebno. Hvala.
               Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona in
               predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh členih zakona skupaj. Ali kdo temu
               nasprotuje? Če ne, odpiram razpravo. Ni zainteresiranih. Zaključujem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> razpravo in prehajamo na
               glasovanje o vseh členih zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člene soglasno sprejeli in ker k predlogu zakona ni bil sprejet
               noben amandma, Odbor za zunanjo politiko predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona
               obravnava v predloženem besedilu in ga sprejme. S tem zaključujemo to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4.B TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE HRVAŠKE O MEDSEBOJNEM VAROVANJU
                  TAJNIH PODATKOV.</title>
               </p>
               <p>Prejeli ste mnenje Zakonodajno-pravne službe. Pričenjamo 2. obravnavo predloga
               zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga
               zakona. Predlagatelji, bi želeli dodatno obrazložitev? Ne. Hvala. Prehajamo na
               razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona. Predlagam, da po
               končani razpravi glasujemo o vseh členih zakona skupaj. Ali kdo temu nasprotuje? Če
               ne, potem odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Prehajamo na glasovanje o vseh
               členih predloga zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi soglasno sprejeti in ker k predlogu zakona ni bil sprejet
               noben amandma, Odbor za zunanjo politiko predlaga Državnemu zboru, da predlog zakona
               obravnava v predloženem besedilu in ga sprejme. Še za poročevalca. Bom tudi tokrat
               opravila sama to dolžnost.</p>
               <p>Smo pri <title>5. TOČKI DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
               </p>
               <p>Če želite, ker smo v tako omejenem obsegu, bi to opravili predsedstvo. Se strinjate?
               Najlepša hvala. Zaključujem današnjo sejo. Ostala glasovanja pa bomo korespondenčno
               opravili.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 6. julija 2011 ob 13.15 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
