<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Izredna-29-1995-05-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">318D4DB1B7063625C125783200483899</idno>
               <idno type="URI">318D4DB1B7063625C125783200483899</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Izredna-29-1995-05-17.DZ" n="29">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1995-05-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Izredna-29-1995-05-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">29. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(17. maj 1995)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Lev Kreft, podpredsednik Državnega
               zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.12 uri.</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-29-1995-05-17.sp1">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam 29.
                  izredno sejo Državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so zadržani in
                  se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Jožef Kopše,
                  Rafael Kužnik, mag. Dragan Černetič, Mateja-Kožuh Novak, Vitodrag Pukl, Stane
                  Frim, Jurij Malovrh in Andrej Lenarčič. Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani.
                  Ugotavljamo prisotnost v dvorani. Še ugotavljamo prisotnost v dvorani. V dvorani
                  je 54 poslank in poslancev. Državni zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Prehajamo k določitvi dnevnega reda. Seja je bila sklicana na predlog Komisije
                  Državnega zbora Republike Slovenije za volitve, imenovanja in administrativne
                  zadeve. Dnevni red ste prejeli danes s sklicem. Zato predlagam naslednjo točko
                  dnevnega reda:</p>
               <p>Predlog odloka o izvolitvi pridružene delegacije Državnega zbora Republike
                  Slovenije v Severnoatlantski skupščini.</p>
               <p>Želi v zvezi z dnevnim redom izredne seje kdo besedo? Ugotavljam da ne in dajem ta
                  dnevni red na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo dnevni red sprejeli.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na obravnavo
                     <title>PREDLOGA ODLOKA O IZVOLITVI PRIDRUŽENE DELEGACIJE DRŽAVNEGA ZBORA
                     REPUBLIKE SLOVENIJE V SEVERNOATLANTSKI SKUPŠČINI</title>.</p>
               <p>Predlog odloka je zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? <stage>(Ne.)</stage>
                  Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve?
                     <stage>(Ne.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? Besedo dajem
                  poslankam in poslancem. K besedi se je prijavil gospod Borut Pahor. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-29-1995-05-17.sp2">
               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>
               <p>Spoštovani podpredsednik, kolegice in kolegi! Kljub vsemu ne bi bilo prav, če bi
                  danes izvolili stalno pridruženo delegacijo našega parlamenta v skupščini
                  Severnoatlantske zveze, ne da bi ob tej priložnosti opozorili na dve stvari.</p>
               <p>Prvič, v slovenskem parlamentu prvič po dosegu neodvisnosti volimo stalno
                  delegacijo, ki nas bo zastopala v eni od dveh zahodnoevropskih oziroma
                  severnoatlantskih zvez, v Skupščini NATO. Pomen tega dogodka je toliko večji, ker
                  se s tem slovenski parlament priključuje parlamentom srednjeevropskih držav v
                  instituciji, ki se posveča predvsem obrambnim in varnostnim vprašanjem. Čeprav
                  naša delegacija ne bo imela pravice glasovati, pa bo imela možnost nastopa, ki
                  bržkone ne bo bistveno vplival na odločitve, bo pa lahko opozoril na naša stališča
                  in s pametnim nastopom tudi okrepil ugled tako našega parlamenta kot države.</p>
               <p>Hkrati velja danes ob tej priložnosti spomniti, da Slovenija kot država še nima
                  formalnega statusa v nobeni od dveh organizacij, ne v Zahodnoevropski uniji ne v
                  NATU, ker pač našega sodelovanja v projektu "Partnerstvo za mir" ne moremo šteti
                  za status partnerke v organizaciji NATO.</p>
               <p>Delegacija našega Državnega zbora kot ad hoc parlamentarna opazovalka že nekaj
                  časa sodeluje tudi v delu Skupščine Zahodnoevropske unije. Če bo Slovenija tudi s
                  podpisom evropskega sporazuma dosegla status pridružene partnerke v
                  Zahodnoevropski uniji, bomo čez čas verjetno izvolili tudi stalno delegacijo, ki
                  nas bo zastopala v Skupščini Zahodnoevropske unije. Oglašam se pa zato, ker želim
                  opozoriti na naslednji problem.</p>
               <p>S tem, da slovenski parlamentarci sodelujemo v medparlamentarnih forumih, nam je
                  dana seveda priložnost, da po svojih močeh in vplivu do neke mere sooblikujemo
                  stališča teh forumov. To lahko dosegamo samo tako, da s precej jasnim nastopom
                  pred parlamentarci drugih držav zastopamo neka stališča. Ta svojevrsten privilegij
                  pa seveda terja tudi odgovornost, predvsem za naša izrečena stališča in politiko
                  do problemov, s katerimi se ti forumi ukvarjajo. Zato moramo danes, spoštovane
                  kolegice in kolegi, izkoristiti to priložnost, da opozorimo, tako sebe kot Vlado,
                  da razen izhodišč o nacionalni varnosti nimamo prav nobenega drugega dokumenta, ki
                  bi odgovarjal na aktualna vprašanja o naši zunanjepolitični in varnostni usmeritvi
                  in doktrini.</p>
               <p>Zato predlagam, da je današnja izvolitev te delegacije tudi spodbuda, če ne kar
                  opomin državi, predvsem pa Vladi, da zelo zamuja pri sprejemanju temeljnih
                  dokumentov, ki bi in ki bodo lahko služili tudi tej  delegaciji za oblikovanje
                  njenih stališč. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-29-1995-05-17.sp3">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam da ne. Zaključujem razpravo in dajem na
                  glasovanje odlok o izvolitvi pridružene delegacije Državnega zbora Republike
                  Slovenije v Severnoatlantski skupščini, ki se glasi: "V pridruženo delegacijo
                  Državnega zbora Republike Slovenije v Severnoatlantski skupščini se izvolijo: Jože
                  Lenič, vodja; Franc Černelič, član in Tone Peršak, član". Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(62 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(58 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to edino točko dnevnega reda in 29. izredno sejo Državnega zbora
                  Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Izredna seja je bila končana 17. maja 1995 ob 14.19 uri.)</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
