<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">3937E6B02FFCF7FBC12578320048389A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=I&amp;type=sz&amp;uid=3937E6B02FFCF7FBC12578320048389A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
            <stage>SE JE NADALJEVALA 28. JULIJA 1994 OB 10.45 URI.)</stage>
            <sp>
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam zasedanje Državnega zbora Republike Slovenije z nadaljevanjem njegove 13. izredne seje. Obveščen sem, da so zadržani in se današnje  seje  ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Borut Pahor, dr. Dimitrij Rupel za dopoldne, Drago Šiftar za dopoldne, Zmago Jelinčič za dopoldne, dr. Franc Zagožen  za dopoldne, Marjan Podobnik za dopoldne in gospa Danica Simšič, ki pride kasneje.</p>
               <p>Prosim, ugotovimo prisotnost v dvorani. Ugotavljam, da je v dvorani 62 poslank in poslancev; zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam.</p>
               <p>Današnje zasedanje bomo pričeli, kot sem že najavil, z obravnavo 2. točke 13. izredne seje Državnega zbora, to je predloga zakona o ratifikaciji pogodbe med Republiko Slovenijo in Evropsko investicijsko banko za slovenski železniški projekt II.</p>
               <p>Zbor bo nato zasedanje nadaljeval z obravnavo 49. točke dnevnega reda svoje redne seje, to je z volitvami in imenovanji.</p>
               <p>Zasedanje bomo nadaljevali s 14. izredno sejo zbora z eno samo predlagano točko dnevnega reda, to je projekt lokalne samouprave. Po končani izredni seji bomo nadaljevali z obravnavo točk 23. redne seje zbora, in sicer bomo - glede na predlog, ki je prišel s strani opozicije - začeli s točko o zakonu o političnih strankah.</p>
               <p>Pričenjam torej nadaljevanje včeraj prekinjene 13. izredne seje Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na obravnavo <title>PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI POGODB MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN EVROPSKO INVESTICIJSKO BANKO ZA SLOVENSKI ŽELEZNIŠKI PROJEKT II</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo Zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Kot veste bomo združili vse tri obravnave, torej gre za hitri postopek. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne.)</p>
               <p>Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose kot matično delovno telo. Želi predsednik odbora besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Tudi ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? Ugotavljam, da ne. In sprašujem poslanke in poslance, ali želi kdo besedo? Ker nihče ne želi besede, zaključujem prvo obravnavo znotraj hitrega postopka in prehajam k drugi obravnavi.</p>
               <p>Ali je bil vložen kakšen amandma? Na ta zakon ni bil vložen noben amandma. Želi kdo še vložiti kakšen amandma? Ker nihče ni vložil amandmaja, predlagam, da glasujemo o vseh členih zakona skupno in potem še o naslovu zakona v drugi obravnavi. Dajem ta predlog na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (61 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (58 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je proceduralni predlog sprejet.</p>
               <p>Zato dajem v obravnavo in na glasovanje vse člene zakona, ker na njih ni bil vložen noben amandma. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem vse člene zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (63 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (50 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo vse člene zakona sprejeli.</p>
               <p>In dajem v obravnavo naslov zakona. Želi kdo razpravljati o naslovu zakona? Ugotavljam, da ne in dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (49 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>In ker nismo spremenili nobenega člena niti ne naslova, v tretji obravnavi ni možno vlagati amandmajev, zato dajem zakon v celoti na glasovanje. Želi kdo pred tem še besedo? Ugotavljam, da ne in dajem na glasovanje zakon v celoti. Ugotovimo sklepčnost! (60 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (53 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo zakon v celoti sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi  13. izredno sejo Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <stage>(Seja je bila končana 28. julija 1994 od 10.18 uri.)</stage>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
