<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">201996129EE8C7B6C1257832004838DE</idno>
               <idno type="URI">201996129EE8C7B6C1257832004838DE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.DZ" n="45">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1996-06-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="time">SE JE NADALJEVALA 18. JUNIJA 1996 OB 10.18 URI.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp1">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Spoštovani poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam nadaljevanje 45. izredne seje
                  Državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so zadržani in se današnje
                  seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Jadranka Šturm-Kocjan,
                  Janez Vindiš, Janko Predan, Andrej Lenarčič, Mateja Kožuh-Novak, Ivo Hvalica,
                  Drago Šiftar, Jožef Kopše, Borut Pahor, Peter Petrovič, Jurij Malovrh, Tone Peršak
                  od 11. do 14. ure, Franc Zagožen in Žarko Pregelj do 12. ure, vse ostale pa
                  prosim, da zasedete svoja mesta in potrdite svojo prisotnost v dvorani. Še vedno
                  ugotavljamo prisotnost v dvorani! Ugotavljam, da je navzočih 56 poslank in
                  poslancev. Zbor je sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na to sejo sem vabil tudi predstavnike Vlade Republike Slovenije in predstavnike
                  Državnega sveta Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam.</p>
               <p>Današnje nadaljevanje 45. izredne seje bomo pričeli z obravnavo prekinjene</p>
               <p>4. točke dnevnega reda - predlog zakona o izvajanju socialnega sporazuma za leto
                  1996</p>
               <p>ter potem po dnevnem redu dalje. Prehajam torej k 4. točki, smo pri drugi
                  obravnavi.</p>
               <p>Predlagam, da na začetku najprej sprejmemo sklep, da o vseh tistih členih, h
                  katerim niso bili vloženi amandmaji, glasujemo skupaj na koncu. Glasujemo o
                  proceduralnem sklepu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k odločanju o posameznih členih in amandmajih. Pregled imate z dne
                  13.6.1996 za 4. točko pod oznako "novo". V razpravo dajem 1. člen. Prosim za malo
                  več miru v dvorani!</p>
               <p>Smo pri 1. členu. Imamo amandma Odbora za zdravstvo, delo, družino in socialno
                  politiko, Vlada ga podpira. Želi kdo besedo k amandmaju oziroma k 1. členu?
                     <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Amandma, ki ga predlaga odbor, dajem na glasovanje. Vlada ga podpira. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(58 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tako spremenjen 1. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen. Imamo amandma pod točko a), predlagatelj je Odbor za
                  zdravstvo, delo, družino in socialno politiko, Vlada ga podpira. Na strani 2 pa
                  imamo pod točko b) amandma poslanske skupine SND, podpisani gospod Lap, Vlada ne
                  podpira, delovno telo ne podpira. Pod c) imamo amandma Odbora za zdravstvo, delo,
                  družino in socialno politiko, Vlada podpira. Želi kdo besedo o teh treh amandmajih
                  in o 2. členu? <stage>(Ne.)</stage> Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma k 2. členu pod točko a). Predlagatelj je
                  odbor, Vlada podpira. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo na strani 2, imamo amandma pod točko b), predlagatelj je poslanska skupina
                  SND, Vlada in odbor ne podpirata. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko c), predlagatelj je Odbor za zdravstvo,
                  delo, družino in socialno politiko, Vlada ga podpira.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage>
                  Ugotovimo sklepčnost! Prosim, da zasedete svoja mesta in za malo več miru v
                  dvorani. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 5. členu. Imamo amandma. Predlagatelja sta odbor in Vlada Republike
                  Slovenije. Želi kdo besedo? Amandma dajem na glasovanje! Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 5. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo na strani 3 pregleda amandmajev. K 6. členu imamo tri amandmaje. Pod a) je
                  predlagateljica gospa Metka Karner-Lukač, pod b) je predlagatelj Odbor za
                  zdravstvo delo, družino in socialno politiko - Vlada podpira, pod c) pa imamo
                  amandma, predlagatelj gospod Miroslav Geržina. Gospa Metka Karner-Lukač,
                  izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp2">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje! To, kar vam bom sedaj povedala in kar sem
                  izrazila tudi v svojem amandmaju, nikakor ni nova tematika. Gre za to, da bi bila
                  tudi v olastninjenih podjetjih, dokler ta lastniška zavest še v celoti ne deluje,
                  plače tistih, ki ne sodijo v tarifni del kolektivne pogodbe, dostopne javnosti. Ta
                  sporazum, ki so ga sklenili socialni partnerji, mi pa danes na osnovi tega
                  sprejemamo zakon, je sporazum, kjer je evidentno dokazano, da je to sporazum treh
                  neenakopravnih partnerjev. Torej, da so delodajalci tisti, ki so tukaj odločali in
                  njihovi interesi so očitno prevladali. Naj vas opozorim na to. Že pred dvema
                  dnevoma sem o zadevah razpravljala, pravzaprav v četrtek, kako v podjetjih
                  določajo plače managementu. Rekla sem, da lastniška struktura ne deluje, pravega
                  lastnika v bistvu ni. Danes določajo plače tistih, ki so izven kolektivne pogodbe,
                  predvsem na osnovi prisile. Torej, direktorju uprave določa plačo nadzorni svet.
                  Še enkrat naj se spomnimo strukture nadzornega sveta. Po navadi oziroma kar
                  pravilo je, sedijo v nadzornih svetih družb direktorji drugih družb. Nadalje
                  sedijo v nadzornih svetih še vedno predstavniki Sklada Republike Slovenije za
                  razvoj, ki je svoje lastniške deleže že davno prodal investicijskim družbam.
                  Torej, nikakršnega interesa ni, da bi se, recimo, ti predstavniki obnašali v
                  skladu z obnašanji dobrega gospodarja in je popolnoma vseeno, kakšne plače imajo,
                  recimo, vodilni delavci. Pogosto je to celo tako, da direktorji, ki sedijo v teh
                  nadzornih svetih, potem enak obseg pravic uveljavijo tudi v lastnih firmah. Drugi
                  del, tam, kjer delavska participacija deluje, so pa predstavniki zaposlenih.
                  Predstavnike zaposlenih je tudi mogoče prisiliti, ali pa jim obljubiti kaj več in
                  potem seveda nemo glasujejo za te visoke plače. Spoštovane gospe in gospodje! Če
                  je mogoče pogledati v podrobnosti vsako plačo, recimo predsednika Vlade, ministra,
                  državnega poslanca itn., naj potem tudi ti, to se pravi uprave in pa vodilni
                  delavci v firmah, opravičijo svoje plače s tem, da bodo firmo dobro vodili in naj
                  jih ne bo sram, da izobesijo in predstavijo javnosti, kolikšne so njihove plače.
                  In še naprej. Spomnimo se, takrat, ko smo sprejemali davek na plače, da
                  ministrstvo ni prišlo s podatkom, koliko plač je večjih kot 450.000. Tudi to
                  evidenco boste lahko izpolnili, spoštovani predstavniki Vlade in ne boste imeli
                  samo zavedenih podatkov, tistih, ki vam jih je dala agencija, torej iz tistega
                  dela, ki zajema kolektivno pogodbo, očitno tam imate, vse drugo vam pa manjka.
                  Zato, spoštovane poslanke in poslanci, predlagam, da moj amandma podprete, torej,
                  da so plače tudi v olastninjenih podjetjih za tiste delavce, ki ne sodijo, ki niso
                  plačani po kolektivni pogodbi, javne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp3">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister, Tone Rop ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp4">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Dovolite, da dam kratko repliko oziroma
                  obrazložitev mnenja k amandmaju, ki ga je vložila gospa Metka Karner-Lukač in
                  sicer pod a). Gospa Karner-Lukač je rekla, da je iz socialnega sporazuma evidentno
                  dokazano, da so bili partnerji neenakopravni. S tem se seveda ne strinjam, ker je
                  jasno, da so vsi partnerji podpisali sporazum in da so tudi sindikati marsikaj
                  dosegli v socialnem sporazumu in ne bi ponavljal, kaj vse. Drugače pa v socialnem
                  sporazumu piše in bom samo en stavek prebral, da bo jasno, kaj piše v zvezi z
                  javnostjo plač: "Delodajalci ob izplačilu plač posebej prikazujejo število
                  delavcev, katerih plače ne izhajajo iz kolektivne pogodbe in celotni obseg
                  sredstev za njihove plače". Tako da so na to sindikati mislili in je ta rešitev na
                  nivoju vseh tistih, ki imajo individualne pogodbe in ki prejemajo te plače, že
                  vsebovana v socialnem sporazumu. Seveda pa ni vsebovan podatek o vsakem
                  posamezniku, ampak je celotna skupina. S tem so se strinjali vsi socialni
                  partnerji in tako tudi izhaja iz tujih izkušenj, predvsem iz nemških izkušenj in
                  to je temeljni razlog, zakaj ne vidimo smisla, da bi ta amandma posebej sprejeli,
                  ker se že zdaj omogoča ta kontrola plač delavcev z individualnimi pogodbami. Poleg
                  tega bi pa na primer tovrstna rešitev pripeljala do tega, da bi morali, na primer
                  direktor "Kreditanstalta" ali pa tujih bank, ki so tukaj, ljudske banke na primer,
                  objavljati svojo plačo in bi bila to javna listina; morajo pa objaviti v tem
                  obrazcu, ki je, koliko je skupna masa vseh plač. Tako, da menim, da je zato
                  tovrstni amandma nepotreben.</p>
               <p>Tudi kar se tiče ostalih dveh amandmajev, bi seveda opozoril, da amandma pod b)
                  sicer pomeni zamrznitev plač za vse tiste, ki se niso olastninili, vendar smo se
                  tukaj socialni partnerji dogovorili, da v rešitvi vendarle predvidimo, da lahko
                  tisti organi, ki določajo te plače, te plače usklajujejo v naslednjih mesecih.</p>
               <p>No, in še v zvezi z amandmajem, ki ga je gospod Geržina vložil in ki, bi rekel,
                  ureja poračun za nazaj za tiste, ki so izplačali preveč plače. Glede na pravila,
                  ki so dana v tem zakonu za naprej, bi rad opozoril predvsem na to, da je tovrstna
                  rešitev retroaktivna, in jaz menim, da je samo v tem kontekstu sporna; namreč,
                  možen bi bil ustavni spor in bi lahko v tem kontekstu potem ta člen padel. Zato bi
                  pač rad povedal, da se mi ne zdi smiselno, da bi te tri amandmaje sprejeli.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp5">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Najprej ima repliko gospod Geržina, potem gospa Lukačeva. K čemu ste
                  se prijavili? K razpravi? Gospa Lukačeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp6">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovani zbor, spoštovani gospod minister! Mislim, da so največja državna
                  skrivnost v Republiki Sloveniji, ki obstaja in ki ne pride na dan, plače
                  direktorjev. To so, veste - to se zagrozi v podjetjih, če bo prišlo ven, se vam bo
                  pa to in to zgodilo - to je največja skrivnost in tudi novinarji ne pridejo do
                  nje. Do vseh tistih skrivnosti, ki jih pa recimo ima, ki naj bi bile pa res, kaj
                  jaz vem, podatke, ki jih SOVA prinese, recimo, ko pride v Državni zbor - vse to pa
                  se izve. In mislim da ni prav, da zagovarjate takšen princip tajnosti plač, še
                  zlasti ne, ker nihče teh posameznikov dejansko ne želi priti na površje, in potem
                  opravičujete z maso obsega plač, ki so izven kolektivne pogodbe. Veste, tam se pa
                  nič ne ve, koliko je teh ljudi, kako se to oblikuje in tako naprej. Bistveno je,
                  da se čim več ljudi da izven kolektivne pogodbe, ampak nekoliko izven kolektivne
                  pogodbe pridejo, vendar se pa glavnina teh plač porazdeli čisto na sam vrh. In to
                  ni ustrezno prikazovanje in ne vem, zakaj bežite pred javnostjo teh plač. Tisti,
                  ki jih zaslužijo, naj jih opravičijo. Zakaj pa ne?! Tako pred lastniki kot pred
                  javnostjo, še zlasti pred lastniki. In če so lastniki zainteresirani, da take
                  plače dajejo, naj dajejo, lahko dajejo tudi petkrat večje, če hočejo, nimam nič
                  proti; samo lastniki nimajo možnosti izvedeti, kolikšne plače so. Ker, kot sem
                  rekla, nadzorni sveti ne odražajo prave lastniške strukture, ampak odražajo
                  interesno sfero uprav; na žalost je še zmeraj tako. Mislim, da se bo čez dve leti
                  to uredilo, sedaj pa to ni urejeno. Zato lahko s tem socialnim sporazumom oziroma
                  zakonom o socialnem sporazumu to rešimo, ker partnerji gotovo niso bili
                  enakopravni. Sem prepričana, da so to sindikati zahtevali <stage>(nisem bila
                     zraven)</stage>, ampak vedno, vedno so njihova pogajanja tekla tudi v tem
                  smislu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp7">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Dve repliki imamo, najprej gospod Baškovič, potem gospod minister.
                  Izvolite. Gospod Baškovič bo pojasnil, in ima za to besedo, gospod Geržina, sem
                  vas pa že prej vprašal, ali imate repliko ali imate razpravo. Izvolite. Se
                  opravičujem, gospod Geržina ima repliko. Izvolite. Gospod Baškovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp8">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Dober dan vsem skupaj! Gospod Baškovič ne more imeti nobene replike!
                  On je strokovni delavec parlamenta in lahko strokovno, s pravne plati, pove to in
                  ono, ne sme nič komentirati in nobene replike imeti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp9">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Imel bo strokovno repliko, izvolite, gospod Baškovič.
                     <stage>(Smeh.)</stage> Izvolite gospod Baškovič. Bo pojasnil strokovno mnenje
                  glede razprave gospe Metke Karner-Lukač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp10">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod predsedujoči, da ne bo nesporazuma. Jaz sem se javljal zadaj, da bi
                  rad dobil besedo k amandmajem, ne pa k repliki. Sedaj, če mi daste besedo
                  sedaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp11">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Izvolite, izvolite. Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp12">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Rad bi samo opozoril posebej na amandma pod točko c) gospoda Geržine Miroslava. Že
                  predstavnik Vlade je opozoril, da to ne bi bilo v skladu s pravnim sistemom in
                  utavo. Jaz bi samo pritrdil temu. Namreč, ta sistem plač za te delavce, ki so še
                  posebej navedeni, šele ta zakon regulira, se pravi, da bo vzpostavljen šele, ko bo
                  zakon uveljavljen. Ta amandma pa že postavlja sankcijo, vsebinsko,finančno, za
                  čas, ko ta zakon še sploh ni uveljavljen in teh norm še sploh ni. To je v
                  nasprotju z ustavnim načelom prepovedi povratnega učinka zakona in poseganje v
                  razmere, ki so bile poprej. Če je bil prazen prostor, je pač bil. Ga je treba po
                  instrumentih, ki so pač bili ali kakor so bili, po takratnih obravnavti. Če je kdo
                  kaj kršil ga je treba poiskati in kaznovati, če je bila ta stvar regulirana na
                  drug način, je pač bila na drug način. Ne moremo pa sedaj sankcionirati ravnanja
                  od meseca marca do uveljavitve zakona po sistemu, ki bo ga šele ta zakon uvedel.
                  To hočem povedati in je nemogoče tak amandma sprejemati. Bi bil v nasprotju s
                  pravno državo in načeloma z ustavo, učinkovanja za nazaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp13">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp14">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>Če dovolite, bi repliciral gospe Karner-Lukač. Torej mi nismo, Vlada ni proti
                  javnosti plač, ki se izplačujejo po individualnih pogodbah, ampak je za to, da se
                  javnost plač uredi na mednarodno primerljiv način, tako kot imajo druge države,
                  skratka, da ne delamo zopet neko unikatno rešitev, ki je nikjer ne poznajo. Tudi
                  se ne strinjam s tem, da lastniki nimajo možnosti zvedeti, kakšne so plače.
                  Nadzorni sveti imajo priložnost, da zvedo, in skupščine imajo priložnost, da
                  izvedo. In na skupščino lahko pride vsak lastnik, ki želi in seveda lahko tudi
                  preko klubov delničarjev zvedo, kakšne so plače tistih, ki prejemajo plače po
                  individualni pogodbi. Tudi sicer direktorji podjetji niso javni delavci, niti niso
                  tako izvoljeni, kot na primer poslanci, ministri ali podobno. Tudi ni resnična
                  trditev, žal, ki jo je navedla gospa Karner-Lukač, da se ne ve in da se ne bo
                  vedelo, koliko je tistih, ki bodo prejemali individualne pogodbe. Točno se bo
                  vedelo in to določa tako socialni sporazumu, kot tudi poseben obrazec, ki je že
                  usklajen s socialnimi partnerji, narejen na osnovi socialnega sporazuma, ki določa
                  število zaposlenih, izračunanih iz ur, skratka zaposlenih, ure, ki so jih opravili
                  tisti, razmerje med njihovimi plačami v tem mesecu in prejšnjim mesecem, povprečna
                  plača na enega zaposlenega, indeksi, primerjavo s panogo in tako naprej. Skratka,
                  cel kup zadev je, ki bodo to javnost postavili tam, kamor je treba in tudi sicer
                  so sindikati zahtevali, da uredimo to zadevo na takšen način. Torej, javnost je,
                  vendar je tako narejena, kot je v drugih državah in ne gre za unikatno
                  rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp15">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Geržini. Replika je še prej, gospa Lukačeva.
                  Hkrati bi pa rad poudaril, da ne bo nesporazumov; Vlada in sekretariat sta v
                  parlamentu zato, da sodelujeta pri razpravi in pojasnjujeta svoje mnenje. Vlada pa
                  nima besede takrat, ko gre za glasovanje in obrazložitev glasu, sedaj pa ima
                  besedo. Izvolite, gospa Lukačeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp16">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod minister, spoštovane poslanke in poslanci! Ne se vedno
                  zgledovati po Evropi. Mi nimamo urejenega pravnega sistema tako, kot ga imajo
                  recimo, Nemčija, Avstrija, Francija in tako naprej. Strokovnjaki govorijo o tem,
                  ne jaz, da pravna država ne deluje, da nimamo pravne države, da je to dolgotrajen
                  proces in da je to stvar še nekaj let. Mi smo v obdobju tiste grozne besede,
                  tranzicije, in pri nas moramo sprejeti ukrepe, ki bi preprečili, da bi
                  neupravičeno odtekala sredstva iz podjetij in da bi se tam lahko preusmerili v
                  lastniško strukturo. Ker gre za proces lastninjenja, oprostite. To gre za proces
                  lastninjenja, neomejene plače, bom rekla, nejavne plače vodijo k temu, da je v
                  republiki Sloveniji dovoljeno vse, samo da se lastniška struktura čimprej uredi,
                  in to v korist tistih, ki si samovoljno, še enkrat poudarjam, določajo plače.
                  Gospod minister, pojdite na neko skupščino, pa prosim, poskusite postaviti
                  vprašanje o plači direktorja uprave, če ga boste dobili. Če boste hoteli besedo,
                  boste morali zbrati toliko in toliko glasov. Pojdite prosim, pa boste videli, kako
                  je to. Mislim, da v tem Državnem zboru, če hočemo ta proces lastninjenja, ki še
                  poteka zaustaviti, moramo narediti tudi to. Nobena sramota ni, če ima menedžer, ki
                  uspešno vodi podjetje in je tudi v zadovoljstvo lastnikov njegovo delo, če ima
                  milijon neto plače. Nobena sramota. Odvedel bo vso  dohodnino in tudi pred
                  javnostjo in pred lastniki jo bo upravičil. Ne vem, zakaj tukaj skrivati, zakaj se
                  je potrebno skrivati v masi, zakaj je ljudem nerodno. Vsak ki tako in tako plačo
                  prejema, je sposoben menedžer, ima tudi svoje ime. Da gre za neenakopravne
                  partnerje, ki so sodelovali v tem socialnem sporazumu, je ta stvar dokaz, ki
                  potrjuje to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp17">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp18">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>Meni je zelo žal, da moram replicirati, vendar bi rad to povedal. Lastniška
                  struktura je zelo različna in privatna podjetja so zelo različna. So, bi rekel
                  družinska privatna podjetja, so obrtniki, so samostojni podjetniki in so javne
                  delniške družbe, katerih poslovanje je v sodobnih družbah različno urejeno. Tukaj
                  mešamo vse v isti koš. Mešamo tista, bi rekel družinska podjetja, ki so nastala iz
                  malih podjetij, mešamo obrtnike, skratka, mešamo vse med sabo. In na drugi strani
                  mešamo celo podjetja, ki so že olastninjena, ki imajo privatno lastnino, kjer ne
                  gre več za procese lastninjenja, in mešamo podjetja, ki imajo še družbeno
                  lastnino. Rad bi povedal, da so tudi sicer delodajalci in tudi nekatere skupine,
                  na primer investicijske družbe sprejele celo pravilnike o tem, koliko je
                  maksimalna plača izplačana po individualni pogodbi in se te plače preverjajo. In
                  še enkrat bom rekel, ta rešitev, ki je, omogoča  javnost plač. In omogočajo jo
                  obstoječi zakonski akti, da lastniki izvejo, koliko imajo direktorji plače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp19">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Miloš Pavlica ima besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp20">
               <speaker>MILOŠ PAVLICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Nesporno so socialni partnerji v pogajanjih naredili prvi korak, ko so
                  se odločili, da bodo posebej prikazovane tiste plače, ki so po individualnih
                  pogodbah. Dejstvo pa je, in v tej državi ga poznamo že kar nekaj let, da imamo
                  izjemno slabe podatke o najvišjih plačah, o plačah po individualnih pogodbah. Teh
                  podatkov ni. Dvakrat letno jih približno dobivamo, za marec in september. Vemo, da
                  tudi te z veliko zakasnitvijo in izjemno težko delamo analize brez teh kvalitetnih
                  podatkov. Seveda, ta rešitev, ki je sedaj v socialnem sporazumu, na nek način vsaj
                  olajšuje te podatke, vendar jaz mislim, da je prav, da naredimo naslednji korak,
                  kot so ga naredili socialni partnerji in podpremo rešitev, da imamo tudi te
                  individualne podatke, kar pomeni tudi eksaktnejšo obdelavo teh plač, kajti konec
                  koncev, visoka plača je častna za vsakega, ki si jo zasluži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp21">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp22">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>Če dovolite, bi samo to povedal, da obrazec in rešitve v socialnem sporazumu
                  omogočajo mesečno spremljanje teh plač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp23">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Geržina. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp24">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod podpredsednik, kolegice in kolegi, spoštovani
                  ministri, predstavniki Vlade! To, kar je rekel gospod minister Rop, je načelno
                  res. To je približno tisti sistem radio Erevan, saj veste, ne. Namreč, vso pravico
                  imajo sindikati, jaz sem bil pa tudi sidinkalist. Kot veste, sem že povedal, pa so
                  velike težave in se do tega ne da priti, čeprav je zakonska pravica in zato
                  popolnoma tudi s tega stališča podpiram prvi amandma pod a). Namreč, če se
                  sklicujemo na Evropo, sinoči ali predsinoči, mislim, je bilo na televiziji, ste
                  videli, javne plače poslancev v Nemčiji, predsednika njihove države itn. Javne
                  plače. Pred kratkim sem prebral v nekem ameriškem magazinu. V Ameriki je to, kar
                  je bilo prej rečeno, čast, da nekdo pove, koliko zasluži. In zakaj ne bi v to smer
                  šli. Namreč, če si sposoben manager, vodiš podjetje, ki daje dobiček, daš lepe
                  plače delavcem, celo nad kolektivno pogodbo, če se da in to je možno. Zakaj ne bi
                  pokazal; imam tudi jaz tako plačo in se vsi s tem strinjajo. Jaz ne vem, zakaj bi
                  to zadevo skrivali.</p>
               <p>Glede drugega amandmaja, ko pravi, da se v drugem odstavku naredi pika za mesec
                  marec 1996 in mislim, da je odbor rekel, da nekoliko megle odstranimo v tistem
                  zadnjem delu tega stavka in se jasno zapiše, tako kot se zapiše v amandmaju,
                  vendar največ do višine plač, izplačanih za mesec marec 1996. Se pravi, s tem je
                  drugi odstavek jasno zapisan, brez megle in brez tistega, o čemer sem govoril, za
                  prvi amandma.</p>
               <p>Tretji amandma, gospe in gospodje; sedaj smo pred tistim, ko se je ta avditorij
                  mojemu izvajanju, mogoče malo nerodnemu, pred kratkim smejal, da smo sprejemali
                  protiustavne zakone oziroma tukaj govorimo o protiustavnem amandmaju. Govorimo o
                  protiustavnem amandmaju. Vprašam vas, ali je ustavno, da je posledica tega
                  početja, se pravi, brezzakonja nekako, 4% zvišanje povprečne plače, in to ne v
                  segmentu najnižjih plač. Točno se ve. V tem segmentu povišanje in vse skupaj se
                  nam zdaj spet podira. Se pravi, inflacija nam raste. To ni protizakonito. Če pa
                  vprašate mene, ki sem vprašal nekatere pravnike, pravijo: Kljub temu, da je bil z
                  datumom določen zakon o izvrševanju sporazuma zaradi tega, ker so se pogajanja, ki
                  bi morala biti končana do tega datuma, podaljšala zaradi problemov, ki so znani,
                  nekako velja pravnost zakona, ki je veljal do tega datuma. Se pravi, te luknje naj
                  ne bi bilo, pravijo nekateri. In iz tega razloga in po odgovoru na ta vprašanja,
                  seveda, pravniki so pa tako - pravniki so pravniki. Vsak pravnik je najbolj
                  pravnik, ampak se 3 najdejo, se je že večkrat govorilo, pa oprostite, ker so to
                  določena mnenja, ker to ni matematika, pride do različnih mnenj. Jaz pač menim, da
                  se tisti denar, ki je odtekel, in to protipravno - govorim, ker pravim -
                  kontinuiteta zakona, ki jo je podpiral lanski sporazum, da je veljala in da se
                  zaradi tega mora razlika, ker je nad 25%, to je celo še enkrat toliko, kot je bila
                  lanskoletna inflacija recimo, če govorimo o tem, da se tisto vrne, ker preprosto
                  je bilo protipravno in tudi protiustavno razdeljeno. Zato mislim, da je potrebno
                  za jasnost delovanja naših podjetij, tudi naših dobrih managerjev, ker slabih pri
                  nas ni in mislim, da se strinjajo s tem, da je njihova plača javna zaradi tega,
                  ker dokažejo s tem svojo sposobnost, zato mislim, da me boste podprli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp25">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Poljšak ima besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp26">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>Podprl bom oba amandmaja - tako amandma gospe Metke Karner-Lukač kot gospoda
                  Geržine in zdaj kaže, da bo šel amandma gospe Karner skoz, ampak želim in
                  predlagam, da bi šel tudi drugi. Nečesa naj se vsak poslanec spomni - tega, da je
                  velika gonja proti nam poslancem, proti Državnemu zboru prav zaradi poslanske
                  plače poleg eventualnih privilegijev, ko se govori o njih v zvezi s pokojnino itd.
                  Slišali ste tudi - gospa Simšičeva je povedala, kateri smo poslanci - 2 000 po
                  vrsti. 2 000 je takih uradno, ki imajo višje plače od nas. Mogoče jih je 10 000,
                  saj ni važno, ampak tudi ilegalno - ne govorim ilegalno o tistih, ki imajo višje
                  plače - ilegalno obrtniki itd. Ne vem tudi, kdo ima kakšne interese. Recimo,
                  mogoče pri nekom prevlada interes, ker ščiti interese tistih, ki imajo višje
                  plače, da jih skriva in je raje sam za grešnega kozla tu notri. Ampak pred
                  volitvami, ali naj se obravnavajo visoke plače poslancev, ali naj se obravnavajo
                  visoke plače managerjev in zraven se bodo še ilegalno obrtnikov itd. in
                  raznovrstnih "švercarjev" - uradnih, neuradnih, povezanih z Vlado, nepovezanih z
                  Vlado, "švercarjev" v zvezi z državnim proračunom itd. Če ima recimo, nekdo
                  interes, nek poslanec kot recimo Anderlič, ki nekaj maha tam zadaj, ima nalogo in
                  interes, da nekoga krije, potem naj to krije. Meni je jasno. Kdor bo glasoval
                  proti tema amandmajema, je jasno, da igra tu notri grešnega kozla in da ni
                  pripravljen in sposoben in da nima političnega interesa pokazati s prstom v tisto
                  smer, kot je treba in zdaj upam, da bomo ta amandmaja izglasovali, pri čemer dam
                  samo to pripombo. Gospod Baškovič je rekel, ja, pravni prazni prostor je pač bil.
                  Ni tisti pravni prostor pač bil, tisti pravni prostor je bil umetno in vsak pravni
                  prostor je umetno narejen zato, da se ga izkoristi, razen, če je to majhna luknja.
                  Če gre za veliko pravno luknjo, je umetna luknja in kakšen odnos do te zadeve
                  imeti. Vrzimo mi žogico na drugo stran, pa naj se nekdo pravda, da je to
                  protiustavno. Glasujmo tudi za amandma kolege Geržina. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp27">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Razpravo zaključujem. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Najprej glasujemo o amandmaju k 6. členu pod točko a), predlagatelj je gospa Metka
                  Karner-Lukač. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(12
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma pod točko b), predlagatelj je Odbor za zdravstvo, delo, družino in
                  socialno politiko. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(53 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Amandma pod točko c), predlagatelj gospod Miroslav Geržina. Glasujemo o amandmaju
                  pod točko c). Opozorilo sekretariata smo slišali. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem spremenjeni 6. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(50 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet. Smo pri 7. členu. Imamo amandma Odbora za
                  zdravstvo, delo, družino in socialno politiko. Vlada ga podpira. Želi kdo besedo?
                  Gospa Simšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp28">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Gospod podpredsednik, spoštovane poslanke in in poslanci,
                  spoštovani predstavniki Vlade! V bistvu imam pri tem členu vprašanje za gospoda
                  ministra. Zanima me namreč, ali si lahko prvi stavek tega člena, kjer je zapisano,
                  da je minimalna plača za poln delovni čas za obdobje april - junij 1996 za vse
                  zaposlene v Republiki Sloveniji mesečno bruto 53.500 tolarjev in da se zagotavlja
                  z izplačilom plač za mesec maj, razlagam tako, da bo ta minimalna plača v višini
                  53.500 bruto izplačana za opravljeno delo v aprilu, v maju in tako dalje. Jaz
                  namreč tako razumem, zato sprašujem, ali je ta člen tudi pri vas tako razumljen in
                  tako zapisan ali kako drugače? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp29">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp30">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>Dejstvo je, da tako, kot je napisan in tako, kot je bilo dogovorjeno s socialnimi
                  partnerji, dejansko to velja od aprila naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp31">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Prehajamo na glasovanje in odločanja. Prosim, da
                  potrdite prisotnost v dvorani. Glasujemo o amandmaju k 7. členu. Predlagatelj je
                  odbor, Vlada podpira. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 7. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage>
                  Ugotavljam prisotnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem 7. člena? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Smo pri 8. členu. Imamo amandma pod točko a.) Predlagatelj je Miloš Pavlica.
                  Mnenja Vlade in odbora nimamo. Pod točko b imamo amandma odbora in Vlade. Želi kdo
                  besedo? Gospod Miloš Pavlica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp32">
               <speaker>MILOŠ PAVLICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Moj amandma, po moje, niti ne zahteva kakšne posebne razlage. Pomeni
                  samo to, da bi tudi v negospodarstvu tisti zaposleni, ki imajo plače pod 110 tisoč
                  bruto, z vsemi dodatki skupaj, da smo si na jasnem, kar pomeni do tretjega
                  količnika zahtevnosti po zakonu o razmerjih plač, tudi dobili tak regres, kot je
                  dogovorjen za gospodarstvo, 102 tisoč tolarjev. V bistvu je samo to vsebina tega
                  amandmaja in upam, da ga boste podprli, ker gre vendarle za strukturo ljudi, ki
                  imajo relativno nizke plače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp33">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp34">
               <speaker>MAG. TONE ROP:</speaker>
               <p>V zvezi s tem amandmajem je treba povedati, da je višina regresa v gospodarstvu in
                  negospodarstvu različna in se različno izplačuje in da smo letos imeli to
                  situacijo tudi pri pogajanjih, da smo tudi ponudili, da bi, na primer šli v
                  usklajevanje regresa, pa ne v dvigovanje plač, vendar se je žal tako zgodilo, da
                  je prišlo do zahtev za dvigovanje plač in naknadno imamo zdaj še zahteve po
                  dvigovanju regresa, tako da menim, da so v letošnjem letu v negospodarstvu bili
                  realizirani dvigi plač, da smo dejansko za vse dvignili tudi minimalno plačo in da
                  bi, v kolikor bi to sprejeli, kljub temu, da gre tukaj za nižje dohodkovne
                  razrede, dejansko trikratno dvignili plače v tem območju plač in preprosto se zdi
                  to ta zdaj vendarle preveliko, in to seveda je treba opozoriti, pomeni tudi
                  dodatno proračunsko obveznost. Zato menim, da ne bi podprli tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp35">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Lukačeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp36">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje! Podpiram amandma kolega Pavlice. Dejstvo je, da
                  imajo ljudje, zaposleni v gospodarstvu ali pa negospodarstvu popolnoma enake
                  potrebe. Dejstvo je, da nekako tisti, ki so zaposleni v negospodarstvu, tudi
                  razumejo, da se z izhodiščno plačo ne morejo primerjati s tistimi v gospodarstvu,
                  ker so pač odvisni od gospodarstva in napajanja proračuna itn. Vendar pa menim, da
                  je regres enkratno izplačilo letno in da je tukaj pa le potrebno, da jim damo
                  enako višino regresa kot tistim, ki so zaposleni v gospodarstvu in bom podprla ta
                  amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp37">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Razpravo zaključujem. Na glasovanje dajem amandma
                  k 8. členu, ki ga predlaga gospod Miloš Pavlica. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(19
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>S tem je amandma pod točko b) brezpredmeten, o členu pa tudi ni potrebno
                  glasovati, ker smo ga v celoti spremenili.</p>
               <p>Smo pri 13. členu. Imamo amandma pod točko a), ki ga predlaga Odbor za zdravstvo,
                  delo, družino in socialno politiko. Če je sprejet, je amandma pod točko b)
                  brezpredmeten. Vlada ga podpira. Pod točko b) imamo pa amandma gospe Metke
                  Karner-Lukač. Želi kdo besedo? Gospa Lukačeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp38">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje! V želji, da bi se ta zakon dejansko izvajal, da bi
                  bili deležni sadov tega socialnega sporazuma vsi zaposleni, je potrebno gotovo
                  tudi povečati kazni, ki sledijo zaradi nespoštovanja tega zakona. Namreč, moramo
                  upoštevati nekaj. Dokler je finančna korist, ki jo prinese kršitev zakona, večja
                  kot pa tista, ki jo prinese kaznovalni ukrep, se zakon krši. In če hočemo to
                  preprečiti, je potrebno potem kazen drastično povečati, če hočemo zagotoviti, da
                  bodo zaposleni prejemali tisto minimalno plačo in vse tisto, kar so se v tem
                  socialnem sporazumu partnerji dogovorili, kar mislim, da ni veliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp39">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Baškovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp40">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Rad bi se oglasil v zvezi s temi amandmaji, ki poostrujejo sankcije,
                  kot je gospa Lukačeva rekla, drastično kaznovanje. Rad bi opozoril na nekatera
                  načela, ki veljajo za določene prekrške in tudi za kaznovanje prekrškov. Večkrat
                  imamo s temi opravka, vendarle na tem primeru pa mislim, da se moramo ustaviti.
                  Vlada je predložila v 13. členu svoj pogled na prekrške in njihovo kaznovanje;
                  očitno je upoštevala tudi lanska gibanja pri lanskem zakonu. Predpostavljam, lahko
                  da Vlada pozna stanje, analizira resnost teh prekrškov oziroma pogostost in
                  možnosti, ki bi se po tem zakonu pojavljale, in je postavila en razumljiv okvir od
                  300.000 v prvem odstavku, najmanj, seveda do maksimuma, ki je 1.200.000. Tega se
                  niti ne piše, ker velja, če je najmanj, in v zadnjem odstavku, za posamezno
                  odgovorno osebo najmanj 50.000, potem pa do maksimuma, ki velja v tem primeru do
                  120.000, po sistemskem zakonu o prekrških. Namreč, sistemski zakon o prekrških je
                  obvezen za določanje sankcij in tega ne moremo prelomiti. Če bi to storili, bi
                  nastopili proti pravnim temeljem, in v takih primerih je že Ustavno sodišče
                  nekajkrat ugotovilo, da bi bil tak poseben zakon s tako normo protiustaven, proti
                  načelom pravne države in pravnim temeljem. No, ob tem ugotavljam, da že predlog
                  odbora, ki zaostruje obe sankciji, se pravi za pravno osebo in za odgovorno osebo,
                  močno zaostruje to kaznovanje, s tem da v prvem primeru, ko dviga sankcije od
                  300.000 najmanj na najmanj 1 milijon, formalno ostaja v okviru možnosti, ki jih
                  daje sistemski zakon, s tem pa seveda zelo oži prostor za individualizacijo
                  kaznovanja, ki je princip kaznovalnega prava, in ostane samo 200.000 tolarjev
                  prostora, v katerem potem obravnavajo čisto vse prekršitelje, od najmanjših do
                  najtežjih, se pravi od najmanj 1 milijon do milijon 200 tisoč. Taka kaznovalna
                  politika seveda zame ni najbolj sprejemljiva, ampak formalno protiustavna in
                  protizakonita ni; to lahko ugotovim, da je možna, ker je v okviru, spoštuje gornji
                  maksimum.</p>
               <p>V drugem odstavku pa predlaga odbor, da se dvigne sankcije od najmanj 50.000 na
                  odgovorno osebo, na najmanj 150.000. To pa že več ne gre, ker je pa maksimum, ki
                  ga zakon o prekrških dovoljuje za te primere, 120.000 tolarjev. Se pravi, da z
                  najnižjo mejo presega najvišjo možno mero, ki jo zakon o prekrških dovoljuje.
                  Torej bi bilo treba ta zadnji del za drugi odstavek korigirati. Kako to storiti?
                  Možno bi bilo, ali deliti ta amandma na dva dela oziroma na tri dele, a, b, c, in
                  pod c ne sprejeti, če se pa to ne da, pa eventualno, če se amandma sprejme,
                  pripravi za tretjo obravnavo amandma, ki bi bil soliden, korekten in v okviru
                  razpona, ki ga zakon dovoljuje. Se pravi, spodnji, 150.000 bi morali spustiti vsaj
                  na 100.000, da bi potem imeli vsaj še 20.000 prostora za manevriranje glede na
                  težo prekrška in prekršitelja. Seveda, če se pa tu želi zaostrovati, tako kot
                  predlaga z amandmajem gospa Lukačeva, dvajsetkratno, desetkratno, na milijon,
                  oziroma na tri milijone in na milijon, seveda, to pa daleč daleč presega dovoljene
                  okvire po sistemskem zakonu. Ob tem moramo še to reči, da ob tem zakonu in
                  podobnih, kjer je v zakonu veliko podatkov in formul, ravno tako v dogovoru, ima
                  potem pomembno funkcijo izvršilni predpis, v tem primeru navodilo ministrstva, ki
                  podrobneje določa vse te evidence, postopke, podatke. In če se to navodilo napravi
                  popolno, natančno in ne dopušča praktično nobenega odstopanja, je potem vprašanje
                  smiselnosti milijonskih sankcij še tem bolj vprašljivo. Sicer, če bi hoteli res do
                  skrajnosti zaostrovati sankcije, tudi do plafona, ki so po sistemu možne, bi bilo
                  predvsem potrebno ob tem, kar je Vlada ponudila, imeti podatke, analizo, ugotoviti
                  kritičnost tega v bodoče in potem eventualno sprejemati korekcije navzgor, sicer
                  pa menim, da je to precej težko utemeljevati in nima podatkovne podlage. Skratka,
                  amandma odbora je delno sporen glede na maksimum iz zakona o prekrških. Amandma
                  Lukačeve je pa popolnoma prekoračil vse meje, ki jih zakonodaja postavlja. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp41">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Razpravo zaključujem. Mnenje sekretariata ste vsi
                  zelo pozorno poslušali in prehajamo na glasovanje. Glasujemo najprej o amandmaju
                  pod točko a), predlagatelj je odbor, Vlada podpira amandma. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>S tem je amandma pod točko 2 brezpredmeten.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 13. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Imamo še amandma k 14. členu. Predlagatelj je Odbor za zdravstvo, delo, družino in
                  socialno politiko, Vlada ga podpira. Želi kdo besedo? Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 14. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem preostale člene, h katerim ni bil vložen noben amandma. Dajem
                  člene na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člene sprejeli.</p>
               <p>Še naslov zakon. Želi kdo besedo?</p>
               <p>Naslov dajem na glasovanje. Prosim, da potrdite svojo prisotnost in zasedete svoja
                  mesta, da ne bo potrebno 10 minut čakati na tretjo prisotnost. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov sprejeli.</p>
               <p>S tem končujem drugo obravnavo. Ker je nekaj amandmajev že vloženih, nekaj jih pa
                  še bo, ker so napovedani, predlagam prekinitev te točke in nadaljujemo z drugimi
                  točkami. Ko bodo pa vloženi amandmaji, in vas tudi pozivam, da jih čimprej vložite
                  za tretjo obravnavo, seveda k členom, ki so bili spremenjeni, pa bomo nadaljevali
                  s prekinjeno 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                     DOPOLNITVAH ZAKONA O DRUŽBI ZA ZAVAROVANJE IN FINANCIRANJE IZVOZA
                     SLOVENIJE</title>.</p>
               <p>Predlog je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Sprašujem Vlado
                  Republike Slovenije, ali želi besedo? Gospod minister Deželak ima besedo.
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp42">
               <speaker>JANKO DEŽELAK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! V sklopu zakonodaje, ki se
                  nanaša na razbremenilni paket ali paket razbremenitve slovenskega gospodarstva, je
                  uveden tudi zakon o družbi za zavarovanje in financiranje izvoza Slovenije z
                  določenimi spremembami. Gre za ugotovitev, da je vloga in mesto te družbe pri
                  pospeševanju slovenskega izvoza in trgovine nasploh čedalje pomembnejša;
                  nenazadnje gre v tem tudi za zadnje spremembe zakona o kupnini, na katere se bomo
                  še vračali, ki dviguje sredstva kupnine, namenjena za kapitalizacijo te družbe,
                  kar pomeni jasen znak, da tudi ekonomija začenja reagirati na institucijo, ki se
                  ji reče Slovenska izvozna družba, na njen vpliv in pomen na področju pospeševanja
                  izvoza. Tisto, kar predlagamo kot spremembo, je zavarovanje pred tako imenovanimi
                  nekomercialnimi srednjeročnimi komercialnimi riziki. To je zelo pomembno, in to,
                  da se bolje, racionalneje definirajo pristojnosti, kompetence Komisije za
                  pospeševanje izvoza, ki jo imamo že v dosedanjem zakonskem besedilu, ki daje tej
                  komisiji večjo operativno moč, večjo fleksibilnost, da lahko odloča o limitih
                  sprejemanja zavarovalnih in pozavarovalnih rizikov po posameznih državah - to je
                  prvi kriterij, in drugi kriterij, da sprejema odločitve o posameznih poslih, o
                  izpostavljenosti in izpostavi Slovenske izvozne družbe pri financiranju in
                  refinanciranju in poslih zavarovanja v izvoz. S tema dvema spremembama Vlada
                  pričakuje večjo operativno sposobnost te družbe, večjo pozitivno vlogo v razvoju
                  slovenskega izvoza, in s tem dodatno olajšanje dogajanj na področju ekonomije v
                  tem trenutku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp43">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospodu ministru Deželaku. Predlog zakona je obravnaval Odbor za
                  gospodarstvo. Želi poročevalec besedo? Izvolite, gospod Feri Horvat, predsednik
                  Odbora za gospodarstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp44">
               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Spoštovane kolegice in kolegi! Želim vas
                  obvestiti, da je Odbor za gospodarstvo sočasno s predlogom zakona obravnaval tudi
                  poročilo o poslovanju Slovenske izvozne družbe za lansko leto in je ob tem
                  pozitivno ocenil delovanje te institucije. Obravnaval je tudi poslovno politiko za
                  letošnje leto in poslovno politiko podprl ter se pri tem zavzel za nadaljnjo,
                  kapitalsko in finančno krepitev Slovenske izvozne družbe, in tudi za razširitev
                  njenih aktivnosti, njenih proizvodov, in tudi za povečanje njene prožnosti in
                  operativne sposobnosti. In v tem smislu tudi podpira predlog tega zakona, s
                  katerim se z novelo 12. in 27. člena natančneje opredeljuje pristojnosti
                  medresorske komisije pri oblikovanju in uporabi varnostnih rezerv, opredeljuje
                  določanje zavarovalnih pogojev za posle zavarovanj, in pa limite za zavarovanje
                  proti nekomercialnim in srednjeročnim komercialnim rizikom po posameznih državah.
                  Tako da skupaj dajemo še dva amandmaja na osnovi mnenja sekretariata, in
                  predlagamo, da zbor predlog zakona sprejme po hitrem postopku, skupaj z amandmaji,
                  ki so predloženi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp45">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospodu Feriju Horvatu. Želi besedo predstavnik sekretariata?
                     <stage>(Ne.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin?
                     <stage>(Ne.)</stage> Odpiram splošno razpravo. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Splošno razpravo zaključujem in prehajam k <title>DRUGI OBRAVNAVI</title>.</p>
               <p>Smo pri drugi obravnavi zakona. Prosim vodje in sekretarje, da zagotovijo
                  prisotnost, ki bo omogočala odločanje v parlamentu. V razpravo dajem 1. člen. Želi
                  kdo besedo o 1. členu, h kateremu nimamo vloženega amandmaja? <stage>(Ne.)</stage>
                  1. člen dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! Še vedno ugotavljamo
                  prisotnost. Morda sem prej pozabil na začetku povedati, da je odmor od 13.00 do
                  14.00 ure, da je zdaj še vedno zasedanje. <stage>(35 prisotnih.)</stage> Tudi
                  gospodu Geržini ne morem dati besede, ker nismo sklepčni. Ugotavljamo prisotnost!
                  Prosim, da zasedete svoja mesta v dvorani, ne v avli. Še vedno ugotavljamo
                  prisotnost! <stage>(40 prisotnih.)</stage> Tretjič ugotavljam prisotnost. Bom
                  počakal 10 minut. 10 minut, pri tretjem glasovanju. Ugotavljamo prisotnost v
                  dvorani! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem 1. člena? <stage>(46 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma za 1.a člen, predlagatelj je gospod Miroslav Mozetič. Želi kdo
                  besedo? Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp46">
               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! Ker je obrazložitev amandmaja precej
                  dolga, je ne bom ponavljal, povedal bom samo nekaj besed. Naša Vlada ima veliko
                  oziroma bom rekel takole, polna usta besed o tem, kako je treba vzpodbujati izvoz
                  in podobne zadeve. Družba za zavarovanje in financiranje izvoza Slovenije mislim,
                  da je po definiciji družba, ki naj bi s temi svojimi posli, ki jih opravlja,
                  vzpodbujala izvoz slovenskga blaga, predvsem tistega blaga, ki je trajna dobrina
                  in izvoz razne opreme. Jasno pa je, da je pri teh poslih potrebno tudi zavarovanje
                  pri tej družbi in ta amandma se nanaša samo na zavarovanje političnega,
                  nekomercialnega rizika. Glede na to, da so v zakonu limiti določeni precej ozko,
                  je tukaj predlog s tem amandmajem, da bi se, kar zadeva zavarovanje političnih,
                  nekomercialnih rizikov pri izvozu opreme in trajnih dobrin, določili v nekoliko
                  višjem znesku. Tukaj je predlog do višine 10% celotnega izvoza Republike
                  Slovenije. To po podatkih, ki jih ugotavlja Banka Slovenije. Ponavljam, ne gre za
                  nikakršen konkreten posel, gre za splošno določbo, ki bi bila v tem zakonu, ki se
                  nanaša v obliki splošnosti na zavarovanje nekomercialnih rizikov pri izvozu
                  opreme. Glede na določeno debato, ki sem jo imel in pogovore, znesek 10 zmanjšujem
                  na 5, kar pravijo, da je v okviru nekih standardov, torej znesek 10 do višine 5%
                  celotnega izvoza, kar pravijo, da je tudi normalno, da se nekje riziki in te
                  zadeve zavarujejo do višine, ne v višini, do višine 5%.</p>
               <p>Drugi odstavek pravi, da to sistema, ki sicer velja v tem zakonu, ne spreminja.
                  Ali bo prišlo v konkretnem primeru do zavarovanja ali ne bo prišlo do zavarovanja,
                  odloča Komisija za pospeševanje izvoza, ki je tako sestavljena, da jo imenuje
                  Vlada, sestavljena je pa iz predstavnikov ministrstva, Banke Slovenije in
                  Gospodarske zbornice, kar pomeni, da ta komisija v konkretnem primeru oceni, ali
                  je rizik prevelik ali je premajhen oziroma premajhen ne, ampak ali je rizik
                  prevelik, da konkretnega posla zavarovanja političnega rizika ne odobri. Tako da s
                  tega vidika, in če Vlada resno misli, da je potrebno predvsem izvoz opreme, to
                  pomeni, kjer je tudi znanje naše industrije, podpirati, potem bi verjetno bilo
                  smotrno, da bi tako zadevo podpirala, da bi tudi poslanci to zadeva podprli. Če pa
                  misli Vlada, da je boljše in tudi lepše, bolj prijetno reševati slovensko
                  gospodarstvo na način TAM-a, Vidma Krško in podobnih tovarn, potem naj se pač
                  odloča v taki smeri. Ponavljam pa še, da popravek delam, če je potrebno, podpišem
                  zraven, namesto 10% je 5%.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp47">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Prosim, če to naredite. Gospod Kocijančič pa ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp48">
               <speaker>MAG. JANEZ KOCIJANČIČ:</speaker>
               <p>Najlepša hvala za besedo. Gospod Mozetič kot predlagatelj tega novega 1.a člena je
                  člen predstavil kot načelni člen, čeprav je v javnosti znan pod povsem konkretnim
                  imenom, češ da gre za garancije, ki jih potrebuje ljubljansko podjetje Litostroj,
                  da bi lahko pridobilo posel v Albaniji. V tej zvezi naj omenim, da se je pojavil
                  tudi za naše razmere zelo specifičen način obravnavanja te materije, ker je včeraj
                  v 1. televizijskem dnevniku televizijska voditeljica rekla, da po trditvah
                  predlagateljev ta amandma in ta pristop podpira tudi Združena lista. Naj
                  predlagatelje razveselim s tem, da Združena lista tega amandmaja ne podpira, in
                  sicer iz načelnega razloga, ker je protisistemski. Ne moremo imeti v sistemu
                  zavarovanja komercialnih in nekomercialnih rizikov nek dodatni sistem, ki se s tem
                  sistemom križa. Mislim, da je tudi določanje limitov na način, kot je predviden
                  tukaj, torej, da se to odreja v procentnem znesku celotnega izvoza iz Republike
                  Slovenije v nasprotju z našimi zakonskimi opredelitvami in proračunsko filozofijo,
                  ker v planiranje javnih sredstev in planiranje garancij vnaša neke kategorije, ki
                  niso v trenutku, ko jih sprejemamo, povsem opredeljive. Če bi pa temu dodal še
                  kakšen element konkretnosti, bi pa dodal seveda še kakšen argument proti temu
                  členu, pa se ne bi s tem ukvarjal glede na izrecno zagotovilo gospoda Mozetiča in
                  ostajam pri tem, se pravi, iz načelnih razlogov Združena lista tega člena ne bo
                  podprla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp49">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Mozetič.k</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp50">
               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Torej, jaz nisem gledal tiste zadeve po televiziji, ne pri
                  prvem, ne pri drugem dnevniku, vendar, če pravite, da je rekla v imenu
                  predlagateljev, jaz sam sebe še ne vikam niti ne onikam. Predlagatelj je eden.
                  Predlagatelj pa ni govoril s to novinarko, jaz ji nič ne rečem, kje je dobila ta
                  podatek. Predlagatelj, torej jaz, nisem govoril s to novinarko o tej zadevi nikoli
                  in tudi nisem rekel, da Združena lista podpira, toliko kar to zadeva. Vem pa, ker
                  mi je bilo povedano, pa ste zdaj povedali, da je konkretno podjetje, saj ga lahko
                  imenujem, ni problem, ker je bilo imenovano, da je  Litostroj zadaj. Če  beremo
                  člen, berimo člene, berimo zakone, tako kot piše. Tukaj ne piše, da se zavaruje,
                  ali pa da se da zavarovanje podjetju Litostroj v takem in takem znesku. Člen je
                  tako, kot mora biti napisan z zakonom, za katere primere, za kakšen limit, za
                  kakšne zadeve in kdo to odobrava. Torej, nobenega konkretnega podjetja ni za tem
                  členom. Nobenega konkretnega. Se lahko smejete ali pa ne smejete, to je čisto
                  vseeno. Komisija za pospeševanje izvoza, ki bo ali po tem členu, ali pa po katerem
                  drugem po tem zakonu odobravala podjetjem, ki bodo prišla k njej na to banko
                  vprašat za zavarovanje, ali pa za karkoli drugega, ampak tukaj gre za zavarovanje
                  političnega rizika, bo imela konkreten primer pred seboj, to je jasno. To je
                  jasno. Nihče pa ne skriva tega. Konkretni primer, ki je v teku, je pač posel, ki
                  ga Litostroj sklepa v Albaniji. Ampak ta posel s tem členom v smislu zakonodaje
                  nima nobene povezave, ker bo Komisija za pospeševanje izvoza lahko ugotovila
                  avtonomno, da je rizik prevelik in ne bo dala zavarovanja. Nikjer ne piše, da daje
                  zavarovanje, gospodje. Zato se mi zdi pod nivojem na tak način debatirati, ko gre
                  za splošno zadevo. Je pa ta Državni zbor že ogromno zadev sprejel. Ključno
                  ponavljam, če je to ljubše tudi Združeni listi, tudi LDS-u, pa komurkoli drugemu,
                  če je ljubše, da se gospodarstvo podpira na način TAM-a in podobnih podjetij, ne
                  pa na način, da se podpira posle, ki prinesejo, gotovo so rizični, zato pa so
                  zavarovanja. Vse države imajo družbe za zavarovanje kreditov oziroma za
                  zavarovanje izvoznih poslov. Vse. Nismo mi nič novega iznašli. To bi lahko
                  prepisali tudi iz stare zakonodaje, ki je veljala v prejšnji državi. Vsi poznamo
                  JUBMES, ki je zavaroval te posle in zato je to samo stvar odločitve, ali bo
                  podpirano gospodarstvo na ta način, da bo pokrit nek posel, ki lahko prinese, ki
                  izvaža, ali bomo sprejemali samo kredite, dajali garancije na kredite in vse tiste
                  kredite bo proračun vračal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp51">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala. Gospa Metka Karner-Lukač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp52">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovane gospe, spoštovani gospodje! Mi smo precej razpravljali o tem amandmaju
                  in v poslanski skupini Slovenske ljudske stranke ga pač ne moremo podpreti, pa ne
                  samo zato, ker je protisistemski, ampak mislimo, da tudi z narodnogospodarskega
                  vidika ni pravilno usmerjen, recimo tako za zavarovanje izvoznih poslov se ne
                  uporabljajo limiti, določeni s 27. členom zakona. Menimo, da če se gre preko
                  limitov, je to potrebno urediti s posebnim zakonom in da je vedno toliko časa, da
                  se pride z njim v Državni zbor po hitrem postopku. Mislimo pa še nekaj v zvezi s
                  tem, da sprejem takega amandmaja pomeni, da se naši gospodarski subjekti usmerjajo
                  na visoko rizična tržišča, obenem pa zapuščajo urejene evropske trge. Tam, kjer je
                  konkurenca večja, vstop na tako visoko rizično tržišče, kjer naj bi zavaroval te
                  rizike proračun, pa obenem pomeni tudi, da je tam zelo dobro in se da v kalnem
                  ribariti, ker se del takih plačil lahko preusmeri, recimo, na zasebne račune ali
                  pa tako naprej in menim, da je potrebno za take odločitve priti s posebnim
                  zakonom. Zato - oprostite - ne moremo tega podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp53">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp54">
               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Tudi jaz ne morem govoriti v prid temu amandmaju, čeprav je
                  nekoliko sprejemljivejši od prvotnega besedila, ki je predvideval celo to - ta je
                  od 13. junija, novi je od 18. junija, torej danes - da je prvotno besedilo tega
                  predloga predvidevalo, da brez strokovnih kriterijev Komisija za pospeševanje
                  izvoza na seji Vlade odobrava jamstva oziroma zavarovanje pred nekomercialnimi in
                  srednjeročnimi komercialnimi riziki do višine 800 milijonov ameriških dolarjev,
                  kar predstavlja skoraj petino državnega proračuna. Vsekakor je treba reči
                  naslednje. Predlagani obseg oziroma limit za maksimalno možna dana zavarovanja,
                  kot ga predlaga v skladu s svojimi strokovnimi kriteriji v obrazložitvi predloga
                  sklepa k predlogu rebalansa Slovenska izvozna družba, tam je torej jasno napisano,
                  da vse možne potrebe, ki jih upoštevajo vse dosedanje izkušnje itd., kažejo na to,
                  da je največji možni obseg, ki bi prišel v poštev zavarovanja pred nekomercialnimi
                  in srednjeročnimi komercialnimi riziki v letošnjem letu, 350 milijonov ameriških
                  dolarjev, to je 5% slovenskega izvoza, in to za vse vrste izvoznih dobrin, ne samo
                  za opremo in trajne dobrine, kot to predlaga gospod Mozetič kot ekstra limit v tej
                  višini, samo za ta namen. Treba je vedeti seveda, da oprema in trajne dobrine v
                  slovenskem izvozu predstavljajo samo majhen delež izvoza, in da seveda 5% vsega
                  slovenskega izvoza predstavlja morda - teh podatkov zdaj ne poznam - pravzaprav že
                  večji del celotnega izvoza vse opreme in dobrin. Treba pa je vedeti tudi to, da za
                  to ni nobene potrebe, in govoriti o tem, da bomo s tem inštrumentom pospešili
                  izvoz trajnih dobrin in opreme, ni umestno, kajti do sedaj, kljub temu, da
                  Slovenska izvozna družba formalno s strani parlamenta ni imela predpisanih
                  limitov, pač jih je sama določila Komisija za pospeševanje izvoza, je bilo največ
                  izkoriščenega nekaj čez 100 milijonov ameriških dolarjev potencialnih zavarovanj
                  oziroma zavarovanj, stanje na koncu lanskega leta pa mislim, da je bilo 74
                  milijonov ameriških dolarjev. Tako, da tudi ta predlog, ki ga je sama Vlada
                  predlagala, 350 milijonov ameriških dolarjev maksimalnega limita, in ta predlog
                  naj bi bil obravnavan ob rebalansu, je seveda daleč preveč za te potrebe.</p>
               <p>Ne razumem pa, če sem razumel prav ustno dopolnitev amandmaja, zakaj bi torej bilo
                  potrebnih še 350 milijonov dolarjev samo za nek poseben namen. Res je, da
                  spremenjeni amandma, čeprav je napisan nerodno, daje slutiti, da se predlagatelj
                  želi sklicevati na normalno delo te komisije, katere pristojnost je določen v 27.
                  členu obstoječega zakona in vladni predlog naj bi ta 27. člen še nekoliko
                  dopolnil, vendar moram ponovno poudariti, da ne razumem, zakaj - ni nobene
                  potrebe, res ni nobene potrebe! In ne razumem tega vztrajanja, kajti ta amandma je
                  sedaj pravzaprav na nek način brezpredmeten s tem, ko je izgubil svoj osnovni
                  naboj: zaobiti Komisijo za pospeševanje izvoza in zaobiti strokovne kriterije. Če
                  je torej drugi odstavek novo vloženega amandmaja gospoda Mozetiča res nedvoumno,
                  čeprav tega ni razbrati povsem natančno, ampak če res nedvoumno želi upoštevati
                  strokovne kriterije Komisije za pospeševanje izvoza in odločanje prepustiti tej
                  komisiji, zdi se mi, da je tako nakazano, potem moram ponovno poudariti, da glede
                  na moje poznavanje problematike, res ni več nobene potrebe za ta amandma, kajti
                  limit 350 milijonov dolarjev za vse izvozne dobrine, ne samo za opremo in trajne
                  dobrine, je več kot zadosten za obstoječi obseg izvoza. Naj povem še to, da če se
                  torej predlagatelj želi nasloniti na strokovne kriterije komisije, potem bo pač
                  moral, na primer v primeru posameznih držav, upoštevati največji možni limit, ki
                  ga ta komisija zdaj predvideva. Za Albanijo je to konkretno 5 milijonov ameriških
                  dolarjev, prav toliko kot za Estonijo, Kazahstan, Romunijo itn. Zato, skratka tega
                  amandmaja ne bom podprl. Če je v novem besedilu zamišljen tako kot sem tukaj
                  poizkušal razumeti in na glas pred vami razpredal, za njega ni nobene potrebe. Če
                  pa še vedno nosi v sebi duh besedila iz 13.6., torej zaobiti kriterije komisije,
                  potem mu pa seveda tako ali tako po vsebini odločno nasprotujem. Zato bom glasoval
                  proti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp55">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Minister Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp56">
               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Javljam se zaradi tega, ker zakon o izvozni
                  družbi nalaga ministru za finance oziroma finančnemu ministrstvu določene naloge
                  in odgovornosti. Ne bi v principu polemiziral s samim predlogom, povedal bi nekaj
                  o vsebini dela agencije in o posledicah takšnih ali drugačnih predlogov v dani
                  situaciji in njenega finančnega potenciala.</p>
               <p>Prvič. Naš zakon zato, ker je morda nastal že pred nekaj leti, v enem zakonskem
                  tekstu rešuje dva problema, ki ju lahko seveda rešujemo bolj pametno v ločenih
                  aktih, in sicer rešujejo vprašanja tako kreditiranja oziroma refinanciranja kot
                  tudi zavarovanja pred tveganji. Običajno je to, in tudi pri nas bo to tako moralo
                  biti, da so ti posli tako bilančno kot tudi poslovno ločeni, ker se tudi jamstveni
                  kapital oziroma jamstva, ki obstajajo v takih družbah, morajo med seboj seveda
                  zelo jasno razločevati. V bančništvu se to imenuje kitajski zid. V tem primeru, ko
                  govorimo o tem predlogu in ko govorimo o celotni zadevi za izvozno družbo,
                  govorimo pretežno ali pa v celoti o nekomercialnih tveganjih, oziroma političnih
                  tveganjih, ki niso vezana na jamstveni kapital firme oziroma v tem primeru družbe,
                  ki je toliko, kolikor ta trenutek je in seveda ta kapital je izključno vezan na
                  politiko refinanciranja te družbe in tveganja, ki izhaja iz refinanciranja. Ta
                  družba mora upoštevati nekatere standarde bančnega poslovanja in jih bo, upajmo, v
                  bodoče morala še več s spremembami zakona. Na drugi strani imamo komercialna
                  tveganja, ki sodijo v podobno kategorijo, čeprav niso posel refinanciranja in na
                  drugi strani imamo nekomercialna tveganja in politična tveganja, o čemer govori
                  12. člen zakona. 12. člen zakona govori, da je treba formirati varnostne rezerve,
                  ki so namenjene seveda pokrivanju realiziranih tveganj iz zavarovanj pred
                  političnimi nekomercialnimi tveganji. Zakon tudi pravi, da se oblikujejo začetno s
                  prispevkom Vlade oziroma države in potem iz dobička oziroma dela dobička, ki ga
                  družba ustvari s svojim poslovanjem na tem področju. Treba je biti zelo jasen in
                  povedati, da v tem trenutku še ni varnostnih rezerv institucije in da so zato
                  tveganja iz zavarovanja pred političnimi in nekomercialnimi tveganji v celoti
                  tveganja državnega proračuna. Kakršnakoli vnovčitev ali realizacija teh tveganj je
                  takoj in neizpodbitno in brez zadržka strošek oziroma izdatek državnega proračuna.
                  Toliko, da vemo. Seveda, predlagamo tudi, in predvsem Ministrstvo za finance
                  vztraja stalno na tem, da se del kupnin ne usmeri, v kolikor bodo še kupnine
                  prihajale iz privatizacije oziroma lastninskega preoblikovanja podjetij, ne v
                  celoti v jamstveni kapital institucije, ki lahko deloma svoj kapital povečuje s
                  tako imenovanimi subativiranimi terjatvami oziroma obveznostmi te institucije do
                  vpisnikov tega subativnega kapitala na domačem in tujem trgu, kar se bo počasi
                  moralo začeti dogajati, ker proračun ne more biti edini vir za dokapitalizacijo
                  institucije s takimi ambicijami oziroma s takim obsegom izvoza, kot ga ima
                  slovensko gospodarstvo glede na družbeni proizvod. To je eno.</p>
               <p>Na drugi strani pa menimo, da je potrebno del kupnin v tem trenutku usmeriti v
                  varnostne rezerve. Državni proračun teh sredstev, kot veste in boste o tem še
                  razpravljali, nima, vsaj ne v letošnjem letu in tudi ga ni imel v preteklem letu,
                  če želi ta institucija z relativno strokovno korektnostjo opravljati tudi
                  funkcijo, o kateri govorimo danes, to je zavarovanje nekomercialnih in političnih
                  tveganj. Torej, če ugotovimo, čemur tudi Ministrstvo za finance ni dajalo podpore
                  v vladni proceduri, da se ta znesek poveča na 350 milijonov dolarjev - bom
                  povedal, zakaj-ne iz nekih zelo pristranih razlogov ali pa bom rekel nerazumevanja
                  problema, ampak preprosto iz tega, če vzamemo 350 milijonov dolarjev in to
                  preračunamo v slovenske tolarje na oko, je to najmanj 4 milijarde slovenskih
                  tolarjev. Če ugotovimo, da so politična tveganja oziroma nekomercialna tveganja iz
                  teh poslov večja tam, kamor naj bi širili nove trge, to so pa države z bistveno
                  večjim tveganjem kot so države zahodnoevropskega prostora, je vprašanje, ali je
                  stopnja vnovčljivosti lahko tista, ki jo imajo nam podobne institucije v Evropi na
                  tem področju kot so Hermes, ISGD, Coffas itn., res med 5 in 10%. Če je to res med
                  5 in 10% v povprečju, pri opremi bi se jaz lahko celo strinjal, da v principu bi
                  moral biti manjši odstotek kot je pri drugem blagu, hkrati pa poudarjam, da je
                  lahko bistveno večji pri destinaciji, ki je zelo tvegana in bom potem še nekaj
                  komentiral za Albanijo. V tem primeru je 5 ali pa recimo, da bo to nižja vsota, 5%
                  od 4 milijard ustrezen znesek, to se pravi 10% bi bilo 400 milijonov oziroma v tem
                  primeru 200 milijonov. Prej sem se zmotil, ko sem rekel, da je 350 milijonov 4
                  milijarde slovenskih tolarjev, je nekoliko več, za eno 0 več, to se pravi 40
                  milijard. To se pravi, da je najmanj za 2 milijardi pri zelo pozitivnem
                  razumevanju višine tveganj dejanskega tveganja za državo za izplačilo takih
                  garancij, se pravi približno 2 milijardi slovenskih tolarjev. V letošnjem državnem
                  proračunu je bilo predvideno, kot veste, za vnovčitev državnih garancij, sicer ne
                  na tem področju, ampak pretežno na področju energetike, za približno 2,5 milijarde
                  slovenskih tolarjev, da ne omenjam še nekaterih drugih poslov, ki se tudi občasno
                  vnovčujejo, točneje, kar je rekel gospod Mozetič, tudi pri primeru TAM.</p>
               <p>Po naših ocenah bo prišlo v letošnjem letu do vnovčitve približno med 3,5 in 4
                  milijarde slovenskih tolarjev jamstev, pretežno in v največji meri v energetiki,
                  kjer so očitno pozabili odplačevati svoje obveznosti tudi nad tistim zneskom, ki
                  je bil dogovorjen. Vi veste, da je parlament pred časom razpravljal o tej zadevi,
                  ko je bil proračun v obravnavi januarja meseca in takrat Vladi prepovedal možnost
                  nevlaganja zahtevkov za blokado žiro računa takih subjektov, ki so vezani na
                  državne garancije oziroma poroštva. Če bi temu dodali še zdaj sprejeti predlog za
                  350 milijonov ameriških dolarjev in ugotovili, da recimo, po neki korektnosti se
                  lahko vnovči polovico tega, kar sem prej povedal, ker je samo polovica leta še do
                  konca proračunskega leta, je varianta po zelo optimistični predpostavki vnovčitve
                  približno milijardo slovenskih tolarjev, seveda v naslednjih letih odvisno od
                  obsega posla, ki bi se na ta način želel zavarovati. Hočem povedati naslednje.
                  Niti tolarja ni trenutno v rezervah izvozne družbe. Torej družba sama ne more
                  pokriti nekomercialnih in političnih tveganj. Pokriva jih lahko v tem trenutku
                  samo država in bi prosil, da tudi to današnjo razpravo povežete z razpravo o
                  rebalansu, ki govori o tem, kaj bi se lahko v letošnjem letu dejansko samo
                  prilagodilo, če želimo obdržati kakršnokoli finančno stabilnost. Če se bo Državni
                  zbor odločil in dajal tako velikost limitov za izdajanje jamstev oziroma
                  zavarovanj s strani državne družbe za izvoz, s tem v zvezi pa prevalil na državo
                  tudi ustrezna tveganja in tudi potem realizacijo, je treba v naslednjih letih
                  popolnoma spremeniti politiko jamstev in se koncentrirati na jamstva iz izvoznih
                  poslov, ki seveda niso netvegana, ampak se bodo v najboljšem primeru uresničevala
                  na ravni 5% od jamčene mase, potem je treba ugotoviti, da na področju energetike
                  in drugih gospodarskih subjektov taka jamstva  ali ne morejo več biti izdajana ali
                  pa se bo morala država sprijazniti z bistveno večjim vnovčevanjem v obsegu
                  jamstev, kar pomeni zaseganje v tekočo potrošnjo oziroma tekočo porabo državnega
                  proračuna, kar ni nemogoče, je odločitev, verjetno celo strateške narave, s tem se
                  druge oblike porabe, to so razne subvencije, transferji ipd. morajo temu primerno
                  zmanjšati v državnem proračunu, ker državni proračun realno ne bo mogel rasti
                  tako, da bi upošteval še take dodatne stroške, ki prihajajo oziroma, ki bi prišli
                  iz tega naslova. Toliko glede tega.</p>
               <p>Glede same komisije in delovanja družbe - običajno je, da strokovne institucije
                  preverjajo tveganost posameznih območij - geografsko gledano. To niso odločitve ne
                  parlamenta ne Vlade, ampak strokovnih institucij, zato ima družba ta sistem urejen
                  na pogodbeni podlagi s tistim, ki ta tveganja zna ugotavljati v Sloveniji.
                  Nemogoče je na tem področju oblikovati posebne komisije in posebne organe, ki bodo
                  še dodatno preverjali, kar je splošno preverljivo in konec koncev na področju
                  tveganj izvozne družbe lahko med seboj komunicirajo in ugotavljajo približno,
                  kakšen je povprečen odnos družb na tem področju do posameznih območij. Seveda,
                  temu se lahko dodajo tudi specifični interesi posamezne države, ampak za te
                  specifične interese posamezne države morajo v tem primeru biti tudi zagotovljeni
                  specifični dodatni viri. Torej, ne zanikam, da bi lahko bil interes Slovenije, da
                  na posebej tvegana območja izvaža, da tudi varuje take posle, hkrati pa velja
                  seveda, da je potem treba povedati celotno zgodbo do konca; to pomeni tudi, dokler
                  sama družba ni dovolj okrepljena z varnostnimi rezervami, da je to strošek
                  državnega proračuna. Ko pa gre, ker je pač bilo omenjeno, za konkretne posle, bi
                  omenil samo to: mislim, da ni dobro govoriti o tem, kakšno stopnjo tveganja kakšna
                  državna inštitucija pripiše kakšni državi - to je običajno poslovna tajnost take
                  inštitucije, in se javno o njej ne razpravlja, vsaj ne boste opazili, da bi kdaj
                  Hermes ali kakšna druga inštitucija govorila o tem javno, kakšna tveganja prisoja
                  kakšni državi, ker gre za strateške odločitve posamezne države do drugih držav.
                  Tako, da bi prosil, da o tem vsaj na odprtih sejah tako ne razpravljamo, seveda v
                  interesu naših strateških odločitev. Na drugi strani pa velja, da je seveda čudno,
                  da če že omenjamo konkreten posel, ki ga sicer jaz ne želim komentirati, da ob
                  garanciji države, v tem primeru Albanije, zahteva kreditor dodatne garancije
                  države izvoznika. V tem primeru je očitno, da kreditor tega posla državni
                  garanciji države uvoznika ne zaupa. Vprašanje je tudi, zakaj ne zahteva garancije
                  drugim dobaviteljem iste opreme, ki niso samo iz Slovenije, ampak še iz nekaterih
                  drugih območij bivše Jugoslavije. Na ta vprašanja seveda morajo tisti, ki se s tem
                  ukvarjajo, dati jasne odgovore, čeprav, kot sem rekel, ne mislim, da je to
                  politična diskusija, ampak mora biti strogo strokovna, utemeljena na kriterijih
                  izbire, na kriterijih ugotavljanja stopnje tveganja in pa na kriterijih finančne
                  zmožnosti, v tem primeru samo državnega proračuna, ker izvozna družba tukaj dela
                  na račun države, ker svojih sredstev za tako vrsto zavarovanja trenutno nima; če
                  bo pa Državni zbor odločil, da se nekaj tega izloči tudi v varnostne rezerve, kar
                  naj bi šlo v jamstveni kapital, pa mislim, da se bo odločil v pravilno smer, če
                  želimo razvijati to, kar sicer jaz osebno podpiram, ampak podpiram zmeraj s to
                  mislijo, da je treba pač tudi ustrezno finančno zapreti take konstrukcije. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp57">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Kocijančič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp58">
               <speaker>MAG. JANEZ KOCIJANČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi! Jaz vam ne bi kradel časa, ampak pripomba, ki si
                  jo je dovolil gospod Mozetič prej, ko je govoril, da je moja razprava - tako sem
                  ga razumel - pod nivojem, je gotovo čez rob dobrega okusa. Jaz sicer menim, da ni
                  primerno, da si med seboj dajemo take pripombe, in da bi zadostovalo, če bi za
                  svoj nivo vsakdo sam skrbel, gospod Mozetič za svojega, jaz za svojega, vendar naj
                  povem, da je bilo povsem na mestu povezovanje tega amandmaja s konkretnim primerom
                  ljubljanskega Litostroja. Zakaj? Jaz sem z veliko dozo samodiscipline povedal samo
                  načelne argumente, ki govorijo proti tej rešitvi. Konkretno povezovanje tega
                  amandmaja s konkretnim primerom ljubljanskega Litostroja se pa vsiljuje zaradi
                  prezentacije tega problema javnosti in zaradi tega, ker so predstavniki tega
                  podjetja povsem odprto lobirali za ta amandma v Državnem zboru, šli v vse
                  poslanske skupine in tudi v našo. In zato seveda človek ne more niti brez
                  razmisleka o tem specifičnem problemu, tudi minister se ni temu izognil, niti ne
                  more brez razmisleka o raznih možnih scenarijih privatizacije tega podjetja, ki
                  naj bi se dogajalo ob tem. Tokrat očitno ne gre za udbomafijsko zaroto. In če
                  dovolite, gospod Kopač je izkoristil včeraj priložnost in je na televiziji
                  voditeljici odgovoril, rekel, da računa, da so vseeno pametni ljudje tudi v drugih
                  poslanskih skupinah, ko se bo glasovalo o tem amandmaju. Tako kot velikokrat
                  doslej, bo tudi to pot ugotovil, da so v naši poslanski skupini sami pametni
                  ljudje. <stage>(Smeh.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp59">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Mozetič ima repliko. Razpravljamo o amandmaju za 1.a člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp60">
               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sem že prej javil, tako da ni direktna replika, ampak ker je
                  gospod Kocijančič govoril. Jaz, ko sem govoril pod njegovim, sem govoril o smislu
                  in nisem nobenemu očital, tudi vam ne, ampak v tem smislu, da se določba, ki je
                  splošna, povezuje z neko konkretno zadevo. Po tem členu nobeno konkretno podjetje
                  ne more dobiti brez tega, kar je gospod minister govoril, nobenega zavarovanja po
                  tem členu. Nobeno konkretno podjetje. To, mislim, da toliko korektni moramo biti
                  in v tem smislu je bilo tisto moje. Ne pa, sedaj v tem smislu, kar mi po navadi z
                  vaše strani, ko kakšno stvar rečem, podtikate. Ampak dobro, to je vaša stvar, vaša
                  ocena, vi ste tega zmožni, sposobni in tudi navajeni. Tudi to, kar je Kopač včeraj
                  govoril o privatizaciji, me ne zanima. Privatizacija teče po zakonu, tam imamo
                  posebno Agencijo za privatizacijo, imamo ne vem kakšne zadeve, ki jih v glavnem
                  vodijo ljudje iz LDS. Peljite zadevo tako, da bo speljana tako, kot mora biti po
                  zakonu. In zato ne povezujte zadeve, ko se govori o eni stvari, ne povezujte
                  drugih zadev zraven. V celoti se več ali manj strinjam, kar je govoril minister.
                  Jaz ga samo sprašujem, zakaj ni tega že naredil, zakaj ni prinesel zakona, da se
                  posebej uredi zavarovanje izvoznih poslov, posebej pa financiranje, kreditiranje
                  izvoznih poslov. Zakon o SID o tej družbi iz leta 1992. Ampak tukaj nam predava o
                  določenih zadevah, kako bi moralo biti, mislim, da je pa on tisti, ali pa je kdo
                  drug. Če je kdo drug od ministrov, naj pride gor in naj pove zakaj te zadeve ni še
                  tako pripeljal. Dejstvo pa je in žalostno je to, kar je gospod Kopač rekel, da je
                  v strukturi izvoza opreme slovenskega podjetništva je minimalni znesek. To je po
                  moje zaskrbljujoče. Kaj mi izvažamo? Mi izvažamo to, kar pravimo, da imamo 4
                  milijone pridnih rok, ne izvažamo pa tega, kar naj bi imeli v glavi. In pri opremi
                  predpostavljam, v glavnem, kolikor te stvari poznam, pri opremi je treba imeti
                  tudi še nekaj več, kot samo tisto. Tisto, kar je bilo rečeno in kar sem videl pri
                  rebalansu, znesek, tudi če bi bilo to sprejeto, saj ste vsi rekli, da ne bo, ampak
                  ni problem to, povedal bom vseeno. Sploh se ne izključuje. Če je Vlada predlagala
                  sklep, da ga parlament potrdi, da je najvišji možni znesek jamstev za
                  nekomercialne rizike 350 ne vem česa, jaz si teh številk ne zapomnim, potem je to.
                  Potem se bo komisija držala tega zneska, ker tukaj piše največ do. Vse je
                  prepuščeno komisiji in nobenega slabega duha, ali pa slabih ali pa smrdečega duha
                  ni bilo ne v prvem predlogu, ne v drugem predlogu. Tako da s tega vidika mislim,
                  da zadeva ni nič v nasprotju, ne sistemsko ne nesistemsko. Če pa minister, eden
                  ali drugi, meni, da je znotraj tega obstoječega zakona in znotraj sistema zakona
                  možno te zadeve peljati tudi drugače, potem naj pač jasno pove, naj to tudi
                  delajo. Če pa kdo misli, da je limit, recimo 5 milijonov je bilo prej rečeno, za
                  izvoz opreme normalen limit, potem verjetno ni nikoli delal v kakšnem podjetju,
                  kjer so izvažali opremo. Ko gre za minimalne zadeve, so praktično zneski, ampak
                  zdaj vsi gledate konkretno podjetje, konec koncev, gradbeniki so na veliko zidali
                  investicijske objekte po tujini včasih. Če jih bodo spet, ne vem, kdo jim bo
                  jamčil. Tako da te zadeve izhajajo iz principa, če hočemo podpirati izvoz, potem
                  mora država nekaj narediti za to. Mora nekaj narediti. Mislim, da je to bolj
                  koristno in prej je še gospod minister številke mešal, tako da bi lahko,
                  oprostite, če jaz kakšno zamešam, ampak številke, ki jih je on govoril, o možnem
                  vnovčenju takega jamstva, so bistveno nižje od tega, kar smo dali v TAM, pa še v
                  nekatera druga podjetja, pa bomo verjetno čez čas dali tudi v Litostroj. Zdaj ne
                  vem, ali mislite, da so delavci Litostroja na plačilnem spisku SKD-ja ali kaj, so
                  na plačilnem spisku Litostroja in če bo šel Litostroj v stečaj ali pa, če bo imel
                  težave, bodo prišli na plačilni spisek ministra za delo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp61">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp62">
               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala. Gospoda Mozetiča bi opozoril samo to, da ko je govoril o tem, da ta amandma
                  ni izključujoč s tistim sklepom, ki je predlagan ob rebalansu, to seveda drži,
                  vendar ste v nadaljevanju rekli, saj tam piše, vendar največ do. Tam že piše
                  največ do, vendar vi v svojem amandmaju predlagate poleg tistega pa še to. Debata
                  je bila o tem, tako da nisem bil povsem prepričan zdaj, če sploh še vztrajate pri
                  vsebini svojega amandmaja. Sicer pa je treba reči to, da seveda je potrebno
                  pomagati izvozu, vendar verjetno se vsi spomnite krilatice iz nekih časov, ko se
                  je reklo pomagati izvozu oziroma izvažati za vsako ceno. Nekatere stvari se pač do
                  neke razumne mere vzpodbuja, od tam naprej, če predstavljajo prevelik rizik, pa
                  nič več. Menim, da to pravzaprav visi ves čas v zraku ob tej diskusiji in zato
                  menim, da je prav, da se te stvari prepustijo strokovni presoji Komisije za
                  pospeševanje izvoza v skladu s tem, kar predlaga Vlada, seveda mimo ali pa brez
                  tega dodatnega amandmaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp63">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp64">
               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej ta določba ne govori o tem, da je treba izvažati za vsako ceno.
                  Normalno, za dobro ceno, razumno ceno, ob normalno sprejemljivem riziku, zato pa
                  je. Prepušča - sem že trikrat povedal - Komisija za pospeševanje izvoza bo
                  odločila, ali je rizik tak, da ga bo podprla preko tistega limita 27. člena, kjer
                  so limiti zelo nizki, ali ga ne bo. Če ga ne bo, ga ne bo, tako da sploh ne gre za
                  to, da bi ta določba govorila o tem, o izvozu za vsako ceno. Dajmo govoriti o
                  stvareh, kakršne so in o katerih govorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp65">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Razpravo zaključujem. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog za nov 1.a člen, predlagatelj je gospod Miroslav
                  Mozetič. Glasujemo, prosim, da vstopite v dvorano. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(37
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 2. členu, imamo amandma odbora. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage>
                  Amandma odbora dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage>
                  Ugotovimo sklepčnost! Prosim, da pokličete poslanke in poslance v dvorano! Še
                  vedno ugotavljamo sklepčnost in prosim vse, da potrdite svojo prisotnost v
                  dvorani. <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno moramo čakati, skladno s
                  poslovnikom, 10 minut! Ugotovimo sklepčnost! Kaže, da je določeno število
                  poslancev obstruiralo ta zbor, ker nas je bilo v dvorani 50. No, še tretjič
                  sklepčnost! Čas 10 minut se izteka! Še vedno ugotavljamo sklepčnost! Prosim, da
                  zasedete svoja mesta v dvorani! Še vedno ugotavljamo prisotnost v dvorani.
                  Ugotavljam, da je navzočih 53 poslank in poslancev. Kdo je za sprejem 2. člena v
                  celoti? Prosim tudi predstavnike Vlade, da zasedejo svoja mesta, ki so jim
                  odrejena, in da ne motijo poslank in poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 2. člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo pa še nov 2.a člen, ki ga predlaga prav tako odbor. Želi kdo besedo o novem
                  2.a členu? <stage>(Ne.)</stage> Člen dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem 3. člen, h kateremu ni vložen amandma in ga dajem na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42 prisotnih.)</stage> V dvorani nas je več kot 50.
                  Ugotavljam pač, da se dogaja nenapovedana obstrukcija. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(42 prisotnih.)</stage> Vsak ima pravico, da se ne prijavi. Prosim za
                  mir v dvorani! Vsak ima pravico, da se ne prijavi. Ugotavljam, da je v dvorani več
                  kot 50 ljudi. Ugotavljamo prisotnost! Ponovno bom moral počakati 10 minut, skladno
                  s poslovnikom. Seveda bom pa vse izpiske poslal predsedniku KVIAZ-a. Ugotovimo
                  sklepčnost! Še vedno ugotavljamo prisotnost, tretjič, skladno s poslovnikom po
                  desetih minutah. Prosim, da potrdite prisotnost v dvorani. Glasujemo o 2. členu.
                  Se opravičujem, glasujemo o 3. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(57
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 3. člen sprejeli.</p>
               <p>V razpravo dajem naslov zakona. Naslov zakona dajem na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem naslova zakona? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov sprejeli.</p>
               <p>Smo pri tretji obravnavi. Želi kdo vložiti amandma? <stage>(Ne.)</stage> Sprašujem
                  sekretariat, ali je potrebno zakon pred odločanjem uskladiti ali ne. Preden dam
                  zakon na glasovanje, sprašujem, če želi kdo obrazložiti svoj glas?
                     <stage>(Ne.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(42 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo zakon sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na naslednjo točko, to je na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG
                     ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O UPORABI SREDSTEV, PRIDOBLJENIH IZ
                     NASLOVA KUPNINE NA PODLAGI ZAKONA O LASTNINSKEM PREOBLIKOVANJU
                  PODJETIJ</title>, ki ga bomo obravnavali po hitrem postopku. Predlog zakona je v
                  obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi besedo predstavnik
                  Vlade? Gospod minister Deželak, izvolite. Prosim za mir v dvorani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp66">
               <speaker>JANKO DEŽELAK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Da ne bi ponavljal nekaterih tez, ki so bile že izrečene s
                  te govornice v zvezi z obravnavo prejšnje zakonske materije bi omenil, da gre pri
                  spremembi, zakona o kupnini poenostavljeno rečeno, za uresničitev možnosti, da en
                  del kupnin oblikuje Vlada tudi za oblikovanje tako imenovanih varnostnih rezerv. Z
                  oblikovanjem varnostnih rezerv Slovenske izvozne družbe o razlogih zanje, ali pa o
                  racionalnih razlogih zanje ne bi izgubljal besed, če dovolite, gre pa za to, da
                  sam tekst zakona, osnovnega, narekuje oblikovanje varnostnih rezerv na način, kot
                  so oblikovane tudi v drugih podobnih, nam primerljivih zakonskih ureditvah.
                  Oblikovanje varnostnih rezerv je tista rezervacija, ki pomeni, da v primeru, da
                  pride do uresničitve, do materilizacije sprejetih rizikov, obstaja nek finančni
                  vir, s katerim lahko tovrstne rizike tudi pokrijemo, ne da bi vstopali  v
                  jamstveni kapital Slovenske izvozne družbe, da bi načenjali njeno poslovno
                  sposobnost, tako kot pride do tega, v kolikor kolapsira kakršnakoli druga finančna
                  inštitucija, na primer navadna banka. Zato je oblikovanje varnostnih rezerv
                  pomembno dejanje. To nudi Slovenski izvozni družbi nadaljnje možnosti ekspanzije
                  na izvozne trge, kjer danes ni prisotna, sprejemanje rizikov, ki danes objektivno
                  niso sprejemljivi. Skratka, daje možnosti normalne ekspanzije poslovne politike,
                  ki je v kontekstu splošnih gospodarskih ciljev, ki se tičejo pospeševanja izvoza v
                  Republiki Sloveniji v tem trenutku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp67">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod minister. Ponovno prosim za malo več strpnosti in miru v
                  dvorani. Predlog je  obravnavala Komisija za spremljanje in nadzor lastninskega
                  preoblikovanja družbene lastnine kot matično delovno telo. Gospod Rejc, prosim,
                  izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp68">
               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Komisija za spremljanje in
                  nadzor lastninskega preoblikovanja je na svoji 97. seji obravnavala predlog
                  sprememb zakona o uporabi sredstev tako imenovane kupnine. Pri obravnavi smo pač
                  ugotovili, kot je seveda tudi pred mano gospod minister povedal, da gre za
                  rezervna sredstva Slovenske izvozne družbe, da gre v bistvu za pokrivanje
                  kapitalskih vlaganj v javna podjetja in seveda za varnostne rezerve Sklada za
                  razvoj malega gospodarstva. Komisija seveda podpira hitri postopek. Predvsem pa je
                  v svojem drugem sklepu, ki ga imate pred seboj, z dne 13.6., tudi sprejela
                  ustrezni sklep, v katerem nalaga Vladi kot predlagatelju, da skupaj s
                  Sekretariatom za zakonodajo in pravne zadeve uredita bolj precizno določbo, ki
                  govori o namenu in uporabi. Se pravi, bolj precizno določiti namen in uporabo.
                  Amandma, ki je rezultat oziroma iz vsega tega se je že to zgodilo. Dobili ste na
                  mizo amandma, ki nekako to ureja, vendar pa so predstavniki komisije bili tudi
                  precej, bom temu rekel, so spraševali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp69">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Samo malo gospod Rejc. Jaz bi prosil res za malo več miru, da tisti, ki poslušajo,
                  lahko tudi kaj slišijo. Tudi pri gospod ministru se skoraj nič ni slišalo, sedaj
                  predstavlja predstavnik poslanske skupine. Jaz bi, gospod Rejc prosil, če malo
                  počakate, da se bodo umirili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp70">
               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>
               <p>Dobro. Hvala lepa, gospod podpredsednik. Člani komisije so spraševali oziroma jih
                  je zanimalo predvsem tudi to in menim, da so danes tudi tukaj na seji Državnega
                  zbora, kakšna naj bodo te kapitalske vloge v javna podjetja, ker tukaj so lahko
                  zelo velike dimenzije teh vlaganj. In seveda vemo, da smo v zadnjem času precej
                  stvari slišali, ki niso preveč prijetne za ušesa in za razmišljanje o varnostnih
                  rezervah oziroma o poslovanju Sklada za razvoj malega gospodarstva. To je dvoje
                  stvari, ki je poslance zanimalo oziroma jih utegne tudi sedaj v sami razpravi.
                  Drugi sklep pa je Vlada skupaj s sekretariatom že pokrila in je na mizi in
                  predlagam, da po hitrem postopku ta predlog sprememb in dopolnitev zakona
                  sprejmemo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp71">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospodu predsedniku komisije. Želi besedo predstavnik sekretariata?
                     <stage>(Ne želi.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? Odpiram
                  splošno razpravo. Želi kdo besedo? Gospod Mozetič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp72">
               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Zakon bom podprl, ker se bo s tem morda uresničila kakšna
                  stvar, kar je bilo prej govorjeno, da bi moralo biti. Vendar bom opozoril na neko
                  stvar, ki tukaj piše v tej obrazložitvi, kar izhaja tudi iz zakona. To je Vlada
                  lepo prepisala in je lepo, da je pošteno povedala. Začetne varnostne rezerve bi
                  morala v skladu z 12. členom zakona o tej družbi zagotoviti Republika Slovenija,
                  česar do danes še ni storila. Zakon je bil objavljen v Uradnem listu 30.6.1992, v
                  katerem se je Vlada zavezala, da bo zagotovila začetno varnostno rezervo - potem
                  pa naprej tudi pravi, jasno, kar je po zakonu tudi napisano - če bi prihajalo do
                  škod, ker družba nima varnostne rezerve, bi to pokrival proračun, v katerem tudi
                  ni predvidenih sredstev za ta namen. Sprašujem Vlado, kako je mislila te zadeve
                  pokrivati, če bi slučajno prišlo do kakšnega škodnega dogodka oziroma je zadeve
                  tako odobravala, da so ali v tako nizkem znesku ali pa tiste posle, ki so
                  praktično nerizični, ampak to spet kaže na to, kakšen odnos imamo vsi skupaj - na
                  žalost je tudi moja stranka z ministri v tej Vladi - kakšen odnos ima do izvoznega
                  gospodarstva. Če kdo misli, da bomo narodno gospodarstvo reševali z uvozom ali z
                  ne vem kakšnimi zadevami, potem se bridko moti. Tudi tisto, kar se doma prodaja,
                  je samo prelaganje iz žepa v žep. Nov denar se ustvarja samo v izvozu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp73">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Razpravo zaključujem in
                  prehajam k drugi obravnavi predloga zakona. Najprej dajem v razpravo 1. člen, h
                  kateremu ni vložen amandma. Ali želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem ga na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage> Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> V dvorani nas je več. Glede na to, da
                  nas je več v dvorani, pa da nismo sklepčni, sejo prekinjam. Nadaljujemo jo ob
                  14.00 uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.44 uri in se je nadaljevala ob 14.14
               uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp74">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Spoštovani kolegi, gospe in gospodje, pričenjam nadaljevanje seje. Za popoldanski
                  del sta se opravičila od 16.00 ure dalje gospod Potrč in gospod Pavlica. Prosim
                  ostale, da ugotovimo prisotnost v dvorani. Ugotavljamo prisotnost. Še vedno
                  ugotavljamo prisotnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zbor sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Smo pri 6. točki dnevnega reda - Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
                  o uporabi sredstev, pridobljenih iz naslova kupnine na podlagi zakona o
                  lastninskem preoblikovanju podjetij. Smo pri glasovanju o 1. členu. Dajem 1. člen,
                  h katerem ni vložen amandma, na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem 1. člena? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>V razpravo dajem 2. člen in amandma Vlade k 2. členu. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma Vlade k 2. členu na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli amandma.</p>
               <p>S tem smo 2. člen spremenili. Na glasovanje dajem 3. člen. Želi kdo besedo?
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ugotavljam prisotnost!
                     <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem 3. člena? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslov zakona. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(41 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>Smo pri tretji obravnavi. Želi kdo vložiti amandma k 2. členu. Sprašujem
                  sekretariat, če je potrebno zakon medsebojno uskladiti? <stage>(Ni
                     potrebno.)</stage> Želi kdo uskladiti svoj glas? Zakon dajem na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 6. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O ZAGOTOVITVI SREDSTEV
                     ZA ODPRAVO POSLEDIC ZIME V LETU 1995/96 PO HITREM POSTOPKU</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložil Državni svet Republike Slovenije.
                  Želi besedo predstavnik Državnega sveta? Prosim, da malo počakamo, da vidimo, če
                  se nam bo pridružil predstavnik sveta. Predlagam, da damo besedo predstavnikom
                  sveta, potem pa, da najprej poda mnenje Odbor za finance in kreditno monetarno
                  politiko kot matično delovno telo. Želi poročevalec odbora besedo? Gospod Kopač?
                     <stage>(Ne želi.)</stage> Želi besedo predstavnik Sekretariata? <stage>(Ne
                     želi.)</stage> Želi besedo predstavnik Vlade? <stage>(Ne želi.)</stage> Želijo
                  besedo predstavniki poslanskih skupin? Gospod Tone Peršak, demokratska
                  stranka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp75">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovani! Zakon, ki ga predlaga Državni svet, je seveda logična posledica
                  razmer. Bi pa rad to priložnost izkoristil, da bi vas spomnil na diskusijo o
                  letošnjem proračunu. Takrat je namreč Vlada sama predlagala znižanje sredstev v
                  postavki za zimsko službo, ki so, kot v tej obrazložitvi zakona piše, ne samo, da
                  so presegla tisto oceno, ki je potem bila v proračunu sprejeta, ampak tudi tisto,
                  ki je bila prvotno namenjena za ta namen. Skratka, rad bi samo še enkrat povedal
                  tisto, kar sem povedal že takrat, da smo pri tem proračunu marsikdaj predmet
                  raznih manipulacij, ki v veliki meri prihajajo tudi iz Vlade, iz ministrstev.
                  Spomnili se boste, kako je tisto potekalo, kako so se sredstva iz te postavke
                  prenašala na posamezne nove postavke, ki so seveda prišle noter na podlagi
                  usklajevanja v koaliciji in sedaj bomo pač plačali dolg za tisto igro, pa še malo
                  z obrestmi tokrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp76">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo kot predstavnik poslanske skupine besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Odpiram splošno razpravo. Želi kdo besedo? Gospod Sušek,
                  izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp77">
               <speaker>MAKS SUŠEK:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Cenjene kolegice in kolegi! Ta zakon, ki je tukaj pred nami,
                  je zelo potreben, lahko rečem, je zelo nujno potreben. Posledice so nam znane, so
                  bile zelo katastrofalne, in to predvsem zaradi slabih izvedb že pri samem
                  investiranju naše cestne mreže, potem zaradi slabega vzdrževanja in seveda vse to,
                  recimo, posledice so zaradi tega mnogo večje zaradi teh izrednih zimskih razmer. V
                  tej zimi je bilo veliko padavin in v gorskem svetu, hribovitem svetu, alpskem
                  svetu je bilo zaradi tega mnogo snega, v obmorskem pa veliko dežja. Oboje je bilo
                  izjemoma veliko, zaradi tega je prišlo do takih okvar, ki jih s temi viri, rednimi
                  za redno vzdrževanje, ni možno rešiti. Tudi ugotavljamo lahko, ko smo sprejemali
                  proračun, da so ta sredstva za redno in investicijsko vzdrževanje občutno
                  premajhna. Zakaj in kako in kako naprej, tega ne bi sedaj ponavljal. To je pač
                  rezultat naše proračunske porabe, tudi strategije in taktike glede na možne vire,
                  ki jih sploh imamo za fiskalno potrošnjo. Zaradi tega podpiram ta zakon, tudi
                  amandma Vlade podpiram v nekem smislu, vendar mi pa dovolite, da načnem posebno
                  problematiko, in sicer problematiko vzdrževanja tudi lokalnih cest. Osnovni zakon
                  je imel to intenco, da dejansko skladno rešuje oba problema, lokalne ceste in
                  ostale državne ceste. Vendar pa amandma Vlade izriva oziroma popolnoma črta
                  reševanje problematike lokalnih cest in se pač dotika samo vzdrževanja državnih
                  cest. Poslanci, ki smo tukaj v tem Državnem zboru, ki prihajajo predvsem tudi iz
                  okolja in pokrivamo vso našo Slovenijo, vso to našo deželo, lahko ugotavljamo in
                  lahko tukaj javno in glasno rečemo, da so ti problemi na lokalnem nivoju ravno
                  tako pereči, če ne še bolj, kot pa ta, recimo državniški paket. Mislim, da ni
                  župana, ni okolja recimo, ki ni na nek način že poskušalo animirati tudi Državni
                  zbor preko svojih odborov, preko svojih poslancev, da poskušamo pomagati razrešiti
                  tudi ta globalni problem lokalne samouprave. Stanje na tem področju je ravno tako,
                  kot sem rekel, izredno tragično. Če pogledamo, recimo, te fizične kazalce teh
                  cest, vidimo, da so tudi recimo sicer bile že slabo zgrajene, nenehno pomanjkanje
                  tudi finančnih sredstev, ki ne gre v skladu z razvojem te cestne mreže povzroča,
                  da so to že na nek način ceste, ki so potrebne še več sredstev za vzdrževanje, da
                  bi dosegli tak primeren standard in kvaliteto.</p>
               <p>No, z organizacijskega vidika pa še danes nismo razčistili marsikaj na tem
                  področju. Mi nimamo še izvedene kategorizacije razdelitve vseh tistih cest, ki so
                  izrazito javnega značaja med lokalnimi in pa državnimi funkcijami in pa ne med
                  gozdarskimi pa med lokalnimi javnimi cestami. Torej, tudi ta stvar še ni bila
                  izvedena in tako na koncu tudi s finančnega vidika zadeve na lokalnem področju
                  niso urejene. Poleg tega, glede na vse te stvari, je prišla še ta zima, ki
                  pravzaprav mislim, da se ni obnašala glede na kategorizacijo cest. Da je bilo to
                  vseeno recimo tej zimi, ali je bila lokalna cesta ali pa državna cesta, ampak
                  prizadete so bile vse ceste. Zaradi tega je nujno, da Državni zbor vendar
                  prisluhne tem problemom lokalnega značaja. Glede na to predlagam dva amandmaja na
                  ta zakon oziroma na amandma Vlade. Amandma Vlade praktično spreminja kompletno
                  vsebino zakona, prejšnjega, ki ga je vložil Državni svet in zato vlagam amandma na
                  amandma Vlade. Sicer predlagam, da se v 1. členu razširi uporaba teh sredstev tudi
                  na obnovo odsekov lokalnih cest. To pomeni v 1. členu. V 2. členu pa predlagam, da
                  se spremeni besedica "največ", ki dejansko, kako bi rekel, že kar fiksira znesek 2
                  milijardi 900 in še ne vem koliko. Predlagam, da se ta besedica zamenja z
                  "najmanj", predvsem s tega vidika, da dajemo Vladi možnost recimo, s tem, ko jo na
                  nek način zavezujemo s spremembo njenih amandmajev, da išče poti recimo, da najde
                  tudi določene vire, seveda po njeni strokovni presoji, da lahko razreši tudi
                  najnujnejše potrebe za sanacije lokalnih cest. Priporočam Državnemu zboru oziroma
                  apeliram na vas, da podprete ta dva amandmaja, kajti tako bi se dejansko Državni
                  zbor enakopravno obnašal do obeh sklopov, do lokalne samouprave in do državniških
                  funkcij. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp78">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Janez Podobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp79">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, poslanke in poslanci, podpiram predlog zakona o
                  zagotovitvi sredstev za odpravo posledic zime v letu 1995/96. Sama dilema o nazivu
                  zakona mislim, da ni tako pomembna. Gospod Kopač sicer predlaga spremembo in
                  predlaga, da se reče po pomladanski odjugi. Mislim, da to ni bistveno. Sam
                  predlagatelj v zakonu govori, da je šlo za posledice zime in zmrzali, kar je tudi
                  neka rešitev. Torej, mislim, da naslov zakona ni bistven. Že kolega pred menoj je
                  govoril o razlogih za ta zakon, torej poškodbe na državnih cestah, na magistralnih
                  in  regionalnih so zelo velike, tudi dokumentirane. Bilo je več posvetov na to
                  temo in mislim, da so tu argumenti razumljivi in v tem smislu bi tudi pozdravil
                  pobudo Državnega sveta, da je predlagal ta zakon. Bi pa takoj dodal, da seveda
                  podpiram, da zakon vsebuje tudi 6. člen oziroma, da zakon odpre tudi možnost, da
                  se denar po tem zakonu deli tudi občinam, ki so bile prizadete. Dejstvo je, da je
                  bilo v Sloveniji zelo zelo veliko lokalnih cest zelo prizadetih v tej zimi. To je
                  prvi problem. In drugi, o katerem tudi govori predlagatelj zakona, to je pa zimska
                  služba. Dejstvo je, da so številne občine in postavke v proračunih za vzdrževanje
                  cest povsem obubožane, ker je v bistvu zimska služba pojedla ves denar za
                  vzdrževanje lokalnih cest. Torej, podpiram, da zakon vsebuje tudi možnost, da iz
                  tega vira dobijo tudi denar prizadete občine, kot opozarja sekretariat, torej, da
                  bi v 5. členu zapisali "višino pomoči prizadetim občinam". To je prvo.</p>
               <p>In drugo, da v 6. členu pač ostane ta dikcija. Je samo še vprašanje, iz katerega
                  vira bi namenili. Prepričan sem, da v Sloveniji plačujejo prometni davek za naftne
                  derivate vsi državljani Slovenije, tisti, ki pač kupujejo naftne derivate, torej
                  tudi tisti, ki se vozijo po naših občinskih, lokalnih cestah. Na nek način so tudi
                  oni upravičeni do nekega procenta iz tega vira. Mislim, da bi se lahko tudi
                  dogovorili, kakšen bi bil ta vir in s tem bi rešili en velik problem. Istočasno bi
                  opozoril na vprašanje meril, to je stara, to je "lajtmotiv" naših razprav pri
                  financiranju občinskih proračunov. Dejstvo je, da so merila zaklenjena, ker so
                  tako napisana, da jih državni proračun ne more slediti v postavki finančne
                  izravnave. In najbolj so podhranjena prav na področju komunalne sfere in v bistvu
                  v komunalno sfero sodi tudi zimsko vzdrževanje cest. Zato je rešitev v tem zakonu
                  še kako pomembna in morda bi lahko s tem zakonom delno premostili problem, če že
                  ni drugih možnih virov, da bi se povečala postavka finančna izravnava občin, potem
                  bi lahko del problema rešili tudi preko tega zakona, zato ga podpiram tudi z
                  dikcijo 6. člena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp80">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa Primožičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp81">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani gospod podpredsednik, drage poslanke in poslanci!
                  Tudi v poslanski skupini Slovenskih krščanskih demokratov se sprašujemo, zakaj je
                  zakon, ki naj bi odpravljal posledice zime, tako na magistralnih, regionalnih, kot
                  tudi lokalnih cestah, naenkrat pristal samo na odpravo teh posledic na
                  magistralkah in regionalkah. Zato zaprošam v imenu poslanske skupine za pol ure
                  odmora, da bomo lahko pripravili temu ustrezen amandma, ki bo govoril tudi o
                  sredstvih, namenjenih za obnovo cest po tem zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp82">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Zahtevate sedaj, da dam odmor, ali da lahko prvo obravnavo zaključimo? Zakon je
                  bil dan v razpravo takrat, ko je bil dnevni red sprejet in ste imeli vsi čas.
                  Zahtevate takoj, da dam, da niti ne zaključimo razprava? Dobro. Odrejam polurni
                  odmor. Sejo nadaljujemo ob 15.05 uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 14.35 uri in se je nadaljevala ob 15.06
               uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp83">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Še vedno ugotavljamo prisotnost! Ugotavljam, da je navzočih 35 poslank in
                  poslancev. Znova ugotavljamo prisotnost! Še vedno ugotavljamo prisotnost v
                  dvorani! Prosim, da potrdite svojo prisotnost v dvorani! Ugotavljam, da je
                  navzočih 56 poslank in poslancev. Zbor je sklepčen. Želijo besedo predstavniki
                  poslanske skupine SKD po odmoru? Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp84">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. V odmoru smo pripravili dva amandmaja na amandma Vlade, in
                  sicer tako kot so že govorniki pred menoj tudi povedali, je problem naših
                  poškodovanih cest po pomladanski odjugi, ne samo na magistralkah in regionalkah,
                  ampak tudi na lokalnih cestah, zato prilagajamo besedilo tudi temu, to se pravi
                  vstavljamo lokalne ceste, ker menimo, da ni naloga Državnega zbora oziroma države,
                  da zagotovi dodatna sredstva samo za te ceste, ampak enakopravno tudi za lokalne
                  ceste. Tudi s terena, se pravi iz naših občin poslušamo, kakšni problemi nastajajo
                  na tem področju. Zato smo pripravili tudi drugi amandma, ki razdeljuje ta
                  sredstva, ki jih je predlagatelj, se pravi Državni svet prvotno namenil občinam v
                  višini 1 milijarde 700 tolarjev sredstev. Tokrat namenjamo 706,8 milijonov
                  tolarjev za odpravo teh posledic zime, in sicer se dodelijo po našem predlogu ta
                  sredstva občinam v obliki finančne izravnave. Ostali znesek, se pravi pretežni
                  del, 2 milijardi 250 milijonov pa ostaja za obnovo uničenih in poškodovanih
                  odsekov magistralnih in regionalnih cest. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp85">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo k splošni razpravi? <stage>(Ne.)</stage> Razpravo
                  zaključujem. Prehajamo na odločanje. Najprej dajem v razpravo 1. člen in
                  amandmaje. Imamo amandma Vlade in dva amandmaja na amandma. Enega predlaga gospod
                  Šušek in drugega predlaga skupina poslancev s prvopodpisano gospo Primožičevo.
                  Želi kdo besedo? Gospod državni sekretar Dvornik ima besedo. Prosim za malo več
                  miru. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp86">
               <speaker>MARJAN DVORNIK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Poslanke in poslanci! Obseg poškodb, ki jih
                  je povzročila letošnja zima na regionalnih in magistralnih cestah, je po zadnji
                  analizi, ki smo jo napravili do 20. aprila, v obsegu dobrih 300 kilometrov v
                  skupni dolžini, kjer je povprečna cena sanacije kilometra 23 milijonov. To pomeni,
                  da je celotna škoda oziroma obseg poškodovanih cest v rangu 7 milijard. Pri tem
                  smo uporabili kriterij, da se v kategorijo poškodovanosti uvrstijo tisti odseki,
                  ki jih z ukrepi rednega vzdrževanja ni mogoče vzpostavljati, vzdrževati v
                  prevoznosti, ki ne bi potrebovala dodatnih omejitev. V predlogu, kot ga imate pred
                  seboj z amandmaji Odbora za finance, je omogočena sanacija približno ene polovice
                  teh odsekov in z zmajševanjem oziroma prerazporejanjem na druge odseke bo
                  problematika na regionalnih cestah toliko večja.</p>
               <p>Za sistemskost financiranja pa bi rad povedal to, da so po zakonu o lokalni
                  samoupravi lokalne ceste v izvirni pristojnosti občin in so tudi občinska lastnina
                  kot javno dobro in je vir financiranja drug kot za državne ceste, zato je rešitev,
                  ki vključuje istočasno v iste vire tako lokalne kot državne ceste, nekoliko sporna
                  s sistemskega vidika. Zato je ne podpiram. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp87">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Mozetič, izvolite. Se odpovedujete? <stage>(Odgovora se ne
                     sliši.)</stage> Gospod Pregelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp88">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Z amandmajem k 1. členu se odpira bistvena dilema tega zakona. Dejstvo
                  je, da gre za sredstva, ki očitno niso bila pripravljena za namene, za katere naj
                  bi jih porabili. V resnici gre za presežek sredstev, ki nastajajo z davkom na
                  bencinske derivate in so po zakonu namenjena za gradnjo avtocest. Ob dejstvu, da
                  se avtocestni program  gradi nekoliko po svoje, vsekakor pa ne v skladu z
                  nacionalnim programom, in ob dejstvu, da se tudi bencinski tolar ne odvaja tako,
                  kot zakon o bencinskem tolarju zahteva, ostajajo sredstva in po čisto zdravi
                  logiki je prav, da se jih porabi na cestah. Vsekakor je prav, da se jih porabi na
                  sekundarnem cestnem omrežju, to je tistem, ki ga v resnici državljani v povprečju
                  najpogosteje uporabljamo, in na tistem omrežju, ki je po letošnjem proračunu že
                  tako s strani financ ohranjen. Zraven pa je seveda treba ugotoviti, da gre za
                  odseke, ki bodo deležni tega dodatnega finančnega angažmaja oziroma, če rečem
                  lepše, dodatnih tolarjev. Pomeni, da so to odseki, ki so itak že v proračunu, saj
                  v tistem hipu, ko omejimo, v kolikor bo sprejet amandma Vlade, zgolj na, se pravi,
                  v tistem hipu, veljavnost tega zakona uporabo sredstev za obnovo odsekov
                  magistralnih in regionalnih cest, praktično zapremo zadevo zgolj za tiste odseke,
                  ki so že sedaj v proračunu. Namreč, nobenega zakonskega zagotovila ni, da bi ta
                  denar dobili odseki</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp89">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Samo  malo, gospod Pregelj. Jaz bi prosil v dvorani, da je vsaj malo tišje, zato
                  ker tisti, ki želijo sodelovati v razpravi, ne slišijo ničesar. Samo malo, če
                  počakate z razpravo, da se umiri stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp90">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Namreč, v zakonu ni nobenega zagotovila, da v kolikor se sprejme taka dikcija, da
                  bodo napake oziroma posledice letošnje zime popravljene sorazmerno na vseh
                  odsekih. Že državni sekretar je pojasnil, da bo le manjši del škode lahko
                  odpravljene. V tem primeru, ko se osredotočimo zgolj na državni del javnih cest,
                  pa bodo posledice toliko manj popravljene, če lahko tako rečem. Zavedati se
                  moramo, da vsaj 30% javnega prometa, ki ni zgolj lokalnega pomena, poteka po
                  lokalnih občinskih cestah. In zato ne vidim nobene korektne logike, niti korektne
                  cestne politike, da bi ta zakon omejevali zgolj na državne ceste. Dejstvo je
                  sicer, da je denarja malo, toda ravno zato ga je treba porazdeliti čimbolj
                  enakomerno tudi na ceste, ki so v upravljanju posameznih občin. Zavedati se
                  moramo, da niso bile vse občine enako prizadete, da so določene specifike,
                  predvsem v tistih področjih, kjer imajo opravka z močnejšimi posledicami letošnje
                  zime, kjer je padlo bistveno več snega kot mogoče kje drugje in podobno. Zaradi
                  tega menim, da bi bilo prav, da bi se poleg tega zakona pojavila tudi analiza, ki
                  jo Vlada ima in bi bilo iz te analize razvidno, kje bodo ta sredstva porabila. V
                  kolikor do tega ne pride, potem si lahko mislim samo najslabše, da bodo sredstva
                  pač porabljena tam, kjer so doma tisti, ki so blizu korita, da bodo sredstva
                  porabljena za tiste odseke, ki so že tako ali tako v proračunu predvideni za
                  določeno investicijsko vzdrževanje in so pod posebno oznako nepokritih postavk
                  oziroma tistih postavk, ki naj bi sledile že iz prihodnjega proračuna. Tak pristop
                  seveda ni korekten in je potrebno zadeve zelo jasno postaviti. Sploh pa bi morali
                  razmisliti, kako naj bi potekala kontrola porabe teh sredstev. Ali bo Računsko
                  sodišče lahko nadzorovalo, ali bodo ta sredstva dejansko porabljena za posledice
                  zime. Ne vem, če je to možno narediti. Zaradi tega, ker se mi poraja toliko
                  pomislekov, predlagam, da ostane namen zakona, ki ga določa 1. člen, tak kot je
                  predlagan, torej naj velja za vse ceste, ne zgolj za državne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp91">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Danica Simšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp92">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Gospod podpredsednik, spoštovane poslanke in poslanci! Ob vseh
                  vprašanjih, ki so bila na temo gradnje cest, avtocest in popravila cest v
                  Republiki Sloveniji že postavljena glede najemanja najrazličnejših kreditov, ki
                  so, bi lahko rekla, vprašljivi, bi pa vendarle postavila gospodu Dvorniku
                  vprašanje v zvezi z izjavo, ki jo je dal glede nekaterih predlogov dopolnil
                  oziroma spreminjevalnih predlogov k predlogu tega zakona. Če sem ga prav razumela,
                  je namreč rekel, da on ne podpira nekega poslanskega predloga, pa me zanima, ali
                  tukaj nastopa kot predstavnik Vlade, ali nastopa kot individum, da lahko govori v
                  lastnem imenu. Zanima me seveda, kakšno je stališče Vlade do teh predlogov in če
                  gospod državni sekretar že lahko daje najrazličnejše oglase na račun državnega
                  proračuna v sredstva javnega obveščanja, se boste pa še spomnili razprave o zakonu
                  o reševanju nekaterih odprtih vprašanj v zvezi z gradnjo avtocest, potem mislim,
                  da mora s tega mesta govoriti v imenu Vlade in ne v smislu, država ali Vlada sem
                  jaz, državni sekretar. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp93">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod državni sekretar mora zastopati mnenje Vlade in jaz sem ga
                  razumel tudi v tem smislu. Besedo dajem gospodu Dvorniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp94">
               <speaker>MARJAN DVORNIK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Najprej bi rad pojasnil vprašanja oziroma dileme, ki jih je
                  izpostavil gospod Pregelj. Transparentnost je z amandmajem Vlade zagotovljena v 3.
                  členu, ker smo predlagali, da se ta sredstva uporablja skladno z določbami zakona
                  o izvrševanju proračuna Republike Slovenije. To pomeni dvoje: prvič, da se sme za
                  državne ceste uporabljati denar oziroma viri, ki so za državne ceste namenjeni, to
                  je proračun in bencinski tolar, in da se za lokalne ceste, ki so v lasti lokalnih
                  skupnosti, uporablja drugi vir, to je finančna izravnava, kar je sistemsko čisto
                  iz drugega področja. Zato sem tudi rekel, da v tem kontekstu ne vidim, da bi bil
                  amandma sistemsko ustrezen. Kriterije o tem, kako in kje so ti odseki, pa vam
                  lahko pokažem na tejle sliki, niso skoncentrirani okrog nekaterih posameznikov,
                  ampak so kar lepo razporejeni po celi Sloveniji, ker je evidentno, da so cestišča
                  praktično v celi Sloveniji enakomerno slaba, če je to kakršnakoli tolažba. Glede
                  na to pa, kako naj bi realizirali to zadevo, pa seveda predlagam, da sprejmete
                  ustrezen sklep, ki bo naložil Vladi, da poroča o opravljenih delih, in boste v tem
                  okviru seveda zelo natančno videli, kje in kako so bila dela izvedena. Rad bi
                  rekel še to, da je v tem okviru Vlada tista, ki bo sprejela sklep o tem, kje,
                  kateri odseki so prioritetni, seveda jih bo pa sprejela po principu tehničnih
                  kriterijev in ne kakšnih drugih.</p>
               <p>Kar se tiče intervencije gospe Simšičeve, bi pa rekel to, da škoda, da ni
                  poslušala diskusije ob zakonu, o katerem govori, ker takrat ni šlo za nobeno
                  oglaševanje na račun državnih virov, in smo natančno pojasnili, za kaj gre, in
                  drugo, da konkretno o lokalnih cestah seveda Vlada ni razpravljala, je pa zadevo
                  implicitno vključila v amandmaje, kot stališče do predlaganega zakona Državnega
                  sveta, iz katerega se pa jasno vidi opredelitev, da so lokalne ceste sistemsko
                  drugače urejane, kot pa državne ceste.</p>
               <p>Kar se pa tiče mojega nastopanja, pa morem reči, da piše v razporeditvi prisotnih
                  predstavnikov Vlade, da pač zastopam stališča Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp95">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp96">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovani! Tako v zvezi s tem kot v zvezi z nadaljnjimi amandmaji, se seveda
                  postavlja nekaj vprašanj. Eno je povezano tudi s tem, na kakšen način bodo ta
                  sredstva razporejena in obravnavah po sprejemu tega zakona. Kot veste, vsi
                  prihodki pa odhodki morajo biti prikazani v proračunu, in najmanj kar je, je
                  pričakovati, da bi sprejem tega zakona pomenil rebalans proračuna. Zdaj ne vem,
                  ali bo to vključeno v ta rebalans, ki naj bi o njem razpravljali ali ne, ali bodo
                  predlagane dopolnitve tega rebalansa, ki je že predlagan, vsekakor se bo ta debata
                  še enkrat odvijala. Na to opozarjam zaradi tega, ker so amandmaji k nekaterim
                  naslednjim členom napisani že tako, kot da pravzaprav ne računajo na dodatne
                  intervencije v tem smislu še, zlasti zaradi tega, ker govorijo o tem, kako bodo
                  sredstva razporejana in tako naprej, mi pa vemo, da je način oblikovanja proračuna
                  tak, da se že v proračunu pravzaprav vsak posamezni odsek navede, da se navedejo
                  postavke in tako naprej. Zdaj, če se to v tem primeru ne bo na ta način naredilo,
                  bo prišlo do možnega prostora manipulacij odločitev, ki ne bodo transparentne in
                  tako naprej. To je prvi problem, ki se ob tem postavlja. Drugi problem, o katerem
                  sem že prej nekaj rekel. Vsi se spominjate, mislim, da je šlo za približno 800
                  milijonov tolarjev, ki so takrat šli iz postavke za zimsko službo za nove odseke,
                  ki so bili dogovorjeni znotraj usklajevalne skupine koalicije.</p>
               <p>Tretja stvar, ki je, in ki na nek način opravičuje to zahtevo, da se vendarle
                  upošteva tudi lokalne ceste, je vir. Sicer, moram reči, nasprotujem temu viru, ki
                  je v vladnih amandmajih naveden. To je že drugi tovrstni poskus, da se sredstva,
                  ki so z zakonom o bencinskem tolarju izrecno namenjena, namenska ne glede na to,
                  kar je prej gospod Pregelj povedal in s čimer se je seveda mogoče strinjati. Ampak
                  jaz bi vas spomnil hkrati, da mi najemamo kredite in sprejemamo zakone o kreditih
                  za gradnjo avtocest, ob tem da sredstva iz bencinskega tolarja, kot rečeno,
                  ostajajo zaradi neusklajenega tempa gradnje in da obstojajo zelo utemeljene
                  trditve, da če bi se samo nekaj odsekov zamaknilo za največ leto dni, da praktično
                  krediti ne bi bili potrebni s tem, da do teh zamikov že prihaja. Mislim, da smo
                  ravno danes, aha, gospod Geržina je tukaj, brali, da je že prišlo do zamika na
                  gradnji odseka Vipava - Selo, da roki že tečejo. Mislim, da gre za podobne primere
                  še ponekod drugod, da ne govorim o tem, da se včasih kot uspeh predstavlja neko
                  dokončanje ceste, ki je bila planirana, da bo končana, recimo, avgusta, v enem
                  letu, potem je povedano, da bo končana novembra naslednje leto, potem pa je
                  končana julija naslednje leto, recimo, ne pa novembra. Ampak to je mimogrede.</p>
               <p>Skratka, če to končam. Mi namensko zbiramo sredstva za gradnjo avtocest. Mi
                  najemamo kredite v nekaterih primerih zaradi očitno forsiranih planov gradnje,
                  kjer prihaja do zamikov. Hkrati pa, kot pravim, obstojajo zelo verjetni ali pa
                  prepričljivi argumenti, da to ne bi bilo potrebno in da zelo verjetno gre za
                  najemanje kreditov zaradi zahtev tujih izvajalcev in da je to tisti razlog, zakaj
                  se ti krediti najemajo. Mi bomo pa zdaj iz teh sredstev en del namenili. In ker se
                  bo to verjetno zgodilo, predpostavljam tudi glede na amandma odbora, na amandma
                  Vlade v 2. členu, če že tako je in če že jemljemo iz sredstev, ki jih vsi
                  davkoplačevalci plačujejo za bencin, potem mislim, da je prav, da so vključene
                  tudi lokalne ceste. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp97">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp98">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod Dvornik je želel amandmaje Vlade predstaviti kot nekakšen
                  sistemski pristop. Oprostite! Ne morete trditi o sistemskem pristopu v
                  interventnem zakonu. Interventni zakon po hitrem postopku, ki naj bi odpravljal
                  posledice naravne ujme, nima nič opraviti s sistemskim financiranjem. To je zakon
                  zaradi točno, jasno ugotovljenih posledic. Vi ga pa seveda prodajate kot podaljšek
                  proračuna. Tu je problem. Namesto da bi prišli z rebalansom in na postavkah jasno
                  pokazali, kje je potrebno dodati določena finančna sredstva, ste prišli zgolj
                  oziroma vi ste celo malo zamudili, vas je celo Državni svet želel prehiteti, ki je
                  korektno želel pomagati in predlagal zakon, vi pa ga zdaj popravljate s tistim,
                  kar bi morali narediti pri rebalansu. To ni korektno od Vlade. Zavedati se moramo,
                  da je naslov zakona čisto jasen. Gre za intervencijo zaradi posledic zime. In do
                  te intervencije imajo pravico vse ceste v tej državi, prek katerih se odvija javni
                  promet, v določenem odstotku seveda, v določeni prioriteti, ki bi jo bilo potrebno
                  tudi predstaviti. To, kar piše vnaprej, jaz sem se omejil prej samo na 1. člen,
                  toda v 2. členu je jasno, da ima Vlada pred sabo zelo precizno številko, medtem ko
                  je predlagatelj okvirno predstavil 3 milijarde in pol, jo je Vlada izračunala
                  skoraj do decimalke natančno, kar pomeni, da je preprosto odštela del davka na
                  bencinske derivate. Čisto lepo preprosto v nasprotju s sedaj veljavnim zakonom o
                  bencinskem tolarju, ki je striktno namenjen za gradnjo avtocestnega omrežja. Edina
                  korektna poteza bi bila naslednja, da si državni proračun "izposodi", v navednicah
                  razumite to, "izposodi" iz bencinskega tolarja za to leto sredstva, da odpravi
                  posledice zime. To bi bilo korektno.</p>
               <p>Toda, ker se gospod Gaspari obnaša kot monarh v teh zadevah in namesto,  da bi
                  vseh 16%, tako kot jih je potrebno dati za avtocesto, tudi dal, lepo čaka, da
                  računi kapljajo ali pa ne kapljajo, to potem tako ali drugače ureja z ostalimi
                  partnerji v ostali zadevi, predvsem pa poskrbi, da so ti računi čim kasneje na
                  dnevnem redu njegovega finančnega stroja in potem rajši ugotavlja, da denar sicer
                  ostaja, da ga je pametno nekje drugje angažirati. In, sama modrost ministra Umeka
                  je potem pripeljala do tega, da pa bi bilo ta denar dobro dati zdaj za posledice
                  zime. Toda na koncu se bo končalo tako, da bo na računu za avtoceste denarja
                  dejansko zmanjkalo. To pa ni prava pot. Lahko ugotovimo, da iz takih in drugačnih
                  razlogov denar trenutno pri gradnji avtocest ostaja, čeprav ga po vseh zagotovilih
                  DARS-ovih odgovornih ljudi praktično že zmanjkuje. Toda ob dejstvu, da so določeni
                  odseki očitno zaostali v izgradnji, je, kot sem že prej poudaril, smiselno ta
                  sredstva angažirati pri odpravi posledic na sekundarnem omrežju, to je tudi
                  evropsko zelo korektno, ker tako delajo gospodarne države, toda ne na način, da ta
                  sredstva trajno odidejo iz postavke za avtoceste. To pa, mislim, da ni korektno,
                  in zato prosim, gospod Dvornik, ne nam zdaj tukaj razlagati o sistemskem pristopu,
                  kajti imamo pred sabo interventni zakon. Če želite sistemski pristop, pa prosim,
                  prinesite pred nas rebalans tega dela proračuna, ki se nanaša na investicijsko
                  vzdrževanje magistralnih in regionalnih cest. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp99">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Dvornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp100">
               <speaker>MARJAN DVORNIK:</speaker>
               <p>Hvala, gospod predsedujoči. Dve vprašanji sta se izpostavili v zadnjih
                  intervencijah, in sicer: prvič vprašanje, ali namenska sredstva ostajajo ali jih
                  je preveč? Eden je trdil eno, eden drugo. Rad bi vas spomnil na naslednje. V
                  letnem programu, ki ga je sprejel Državni zbor za izvedbo letošnjih del, za katera
                  je pooblaščena Družba za avtoceste Republike Slovenije, so predvidena sredstva, ki
                  so večja od obstoječega fonda oziroma količine, zbrane iz tako imenovanega
                  bencinskega tolarja. To je bilo v proračunu ocenjeno s 17 milijardami. Prenos iz
                  lanskega leta, to se pravi iz neporabljenih, je bil cca 8 milijard, letošnja
                  skupna ocenjena vrednost je pa 35 milijard, kar očitno kaže na to, da je del teh
                  sredstev potrebno že letos zagotoviti z najemanjem zunanjih virov; predvsem gre za
                  konzorcij poslovnih bank, slovenskih poslovnih bank, ki sodelujejo v finančni
                  konstrukciji. Rad bi povedal to, da je realizacija v prvih mesecih preko 100%, kar
                  pomeni, da izvajalci sledijo zahtevam in programu, ki je bil v Državnem zboru
                  sprejet, in ni v letošnjem letu prav nobene bojazni, da predvidenega programa, ne
                  po fizičnem obsegu niti po finančnem obsegu, ne bi dosegli - te bojazni ni. Tako
                  da vprašanje, ali bo denar ostal ali ne, za letos ne eksistira; letos je samo
                  vprašanje, ali bodo ustrezno angažirana še dodatna sredstva.</p>
               <p>V zvezi z drugim vprašanjem, kaj je z namenskostjo in rebalansom, pa moram reči
                  naslednje. Ob prvi obravnavi zakona o zbiranju namenskih sredstev po letu 1999,
                  kjer ste bili predlagatelji zakona poslanci, ste Vladi naslovili sklep, v katerem
                  nalagate, da del teh sredstev nameni za sanacijo cest. In upam, da tega niste
                  pozabili. Zato bom rekel, jaz trdim, da to je sistemsko, ker sledi tistemu, kar je
                  Državni zbor že z večinskim glasovanjem izglasoval in naložil Vladi.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja rebalansa ali ne rebalansa oziroma nadzora transparentnosti,
                  bi pa ponovno povedal, da v amandmaju, ki ga predlaga Vlada, da v 3. členu zelo
                  precizno piše tretji odstavek, ki pravi, za obseg sredstev iz 2. člena se poveča
                  obseg skupnih odhodkov za leto 1996, prej pa že tudi natančno uporabnik oziroma na
                  katerem uporabniku se ta sredstva prikažejo, to je Ministrstvo za promet in zveze,
                  Direkcija Republike Slovenije za ceste. Nadzor se izvaja po principu nadzora
                  proračuna in mislim, da je s tem povedano oziroma določeno vse, tako formalni
                  rebalans, ker je to s to dikcijo opredeljeno, in drugo, tudi kompleten in precizen
                  nadzor nad izvajanjem del.</p>
               <p>Gospod Peršak je postavil še eno vprašanje in sicer, ali bodo obnovljeni odseki,
                  ki so bili usklajeni v okviru usklajevanja proračuna 1996. Moram reči, da ne; niti
                  odsek v tistem pregledu, ki sem vam ga pokazal, ni iz rednih postavk proračuna
                  1996, ampak je v okviru tako imenovanih skupnih postavk, ki jih poznamo, to so
                  postavke pod številko 27/77 in 27/78, ki govorijo o preplastitvah, ki govorijo o
                  sanacijah državnih cest. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp101">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospodu Geržini, gospod Šiftar in gospod Podobnik -
                  Jagodnik, se opravičujem. Vsi imajo replike. Izvolite, gospod Geržina. Ali vi
                  nimate replike? <stage>(Ne.)</stage> Potem pa gospod Šiftar - imate repliko?
                  Gospod Jagodnik, vi tudi imate repliko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp102">
               <speaker>DRAGO ŠIFTAR:</speaker>
               <p>Spoštovani! Če pogledamo namen tega zakona, naslov, pa intencijo, ki bi jo naj
                  urejal, je to spoštovanja vredno dejanje, in ga je podpreti. Tu je bilo precej
                  pomislekov že pred mano, ko so dvignili roke ljudje, kako zagotoviti, da bo ta
                  denar dosegel svoj namen. Povem vam, da se to na kratek rok ne da, razen, če je to
                  čisto drug namen, kot pa je v tem zakonu zapisano. In naj mi oprostijo kolegi iz
                  Krščanske demokracije, jaz mislim, da je ta zakon čisto predvolilno usmerjen, ker
                  se ne bo dalo na kratek rok vršiti nadzora nad tem denarjem, bo, tako kot zdaj že
                  ves proračun - bom pozneje to tudi povedal - naravnano tako, da bo šlo tja, kjer
                  bo dosegalo največji predvolilni efekt, ne pa tja, kjer so najbolj potrebne ceste.
                  In, predsedujoči, če mi umirite kolege iz Krščanske demokracije, ker me motijo,
                  kolegica Skukova posebej. Če je ta drugi namen, ki je skrit med vrsticami, potem
                  bo ta namen slej ko prej dosežen. Ker če bodo kakršne koli nepravilnosti, če bo
                  kakorkoli kaj napravljeno tako ali drugače, kot je zapisano v tem zakonu oziroma
                  predlogu zakona, bodo volitve že mimo in bo rezultat pač takšen, kakršnega bo pač
                  dal. Recimo, samo poglejte; tukaj je, mislim, da nas ima za norce, oprostite
                  izrazu, gospod Dvornik, ki nas skoraj za kilometer, za tiste, ki sedimo tam zadaj,
                  na kilometer, če karikiram, drugače pa na 15 metrov kaže neko slikico, kako je ta
                  disperzija po Sloveniji korektno napravljena. Če bi nam dal to na mizo, bi bilo
                  bistveno bolj podobno razdelitvi krščanskodemokratskih županov, nekaj bi pa tudi
                  dobili mi, tisti ostali, kot je bila praksa, tudi vnaprej.</p>
               <p>Druga zadeva pa je; saj smo mi zapisali nekatere stvari celo v proračunu. Mislim,
                  da je proračun zelo pomemben papirček, ki ga vsako leto v  tej hiši oziroma v tej
                  dvorani sprejemamo in poglejte, kako se ta proračun izvršuje. Vam povem recimo, pa
                  bom konkreten, da ne boste spet govorili, da nekaj govorim. Poglejte podatke, kaj
                  je dobil naš poslanski kolega Jurij Malovrh in župan Šentjurja, recimo že lansko
                  leto, kaj je dobil v letošnjem letu, mislim, kako se tam gradi. Bolj razkošno kot
                  pa tukaj v Ljubljani, ki je vseeno neka prestolnica in tako dalje in ji nekaj tudi
                  pripada, kar se te infrastrukture tiče, pa poglejte potem moj severovzhodni del
                  Slovenije, pa lahko tudi  jemljemo Štajersko, tam smo marsikaj zapisali, pa še ni
                  nič realiziralo, ali pa skoraj nič. Da vas ne spomnim na tisto, ker ne vem, če je
                  del tega zakona, je pa dobro vedeti. Mi smo pri sprejemu proračuna govorili o tako
                  imenovanem protokolu. Naj mi zdaj gospod Dvornik pove, kaj je iz tega protokola
                  realiziral, kaj je iz tega protokola napravljeno, mogoče bo spet kaka korelacija
                  med krščanskodemokratskimi župani in cestami, ki so zgrajene.</p>
               <p>Rad bi vas še na nekaj opozoril. Če je mogoče koalicija na tej točki tako
                  uravnotežena, tako podpira ta zakon, da bo pač po neki inerciji recimo sprejet,
                  potem bi bil vsaj za to, da so zajete vse javne ceste. Ker, če smo prekršili
                  tisto, kar je meni čudno za demokracijo, ker bencinski tolar smo v tej hiši,  ta
                  sklic poslancev, za avtoceste uzakonili in tudi po razlagah strokovnjakov in
                  tistih, ki delajo v DARS-u, tega denarja nam celo primanjkuje, celo najemamo
                  kredite, drugega pa sejemo okoli; tega denarja ni. In če bomo iz tega denarja
                  delali ceste, potem delajmo vse javne cestne površine. Še večji problem kot pri
                  državi, je recimo pri občinah pri tej strukturi financiranja občin, ki je nam vsem
                  poznano, zagotoviti dovolj zadovoljiva finančna sredstva. Vedite pa, da žal še ne
                  bog ne vreme ne gleda, ali je ta problem, ali je defekt napravljen na državni
                  cesti ali na občinski cesti. Bi pa povedal za mene najpomembnejšo stvar, ki je
                  tukaj. Vidim namen predlagatelja v vsem tem, kar sem povedal, ampak to ni glavno.
                  Glavni namen je pa v tem. Vsi vemo, da projekt gradnje avtocest v Sloveniji
                  zamuja, da projekt kot takšen povezave slovenske hrbtenice niti teoretično ni več
                  možno napraviti do leta 2000. In ena stvar je. Danes mi tukaj uzakonimo in
                  odvzamemo denar iz avtocestnega programa, da bodo potem lahko tisti, ki zanj
                  odgovarjajo, rekli - avtoceste nismo zgradili zaradi tega, ker ste nam vzeli
                  denar, tistega pa nismo "poflikali" - ker je že prej gospod Dvornik povedal, da je
                  denarja samo za polovico tega programa. In mislim, da v tem grmu leži zajec, ne
                  zajec, prav slon. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp103">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Jagodnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp104">
               <speaker>JOŽE JAGODNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi. Pripadam seveda tako
                  imenovani cestni koaliciji. Sem med tistimi, ki podpiram prizadevanja, da na naših
                  tleh, kjer se ceste dejansko križajo, zgradimo čim več in zgradimo tisto, kar ni
                  bilo narejeno. Da vlada neka sistemska mala zmeda, bi se kar pridružil mnenju
                  predsednika Odbora za infrastrukturo. Mi imamo zdaj naslednje vire financiranja za
                  ceste in avtoceste: imamo bencinski tolar, imamo redna sredstva iz proračuna,
                  imamo zdaj ta zakon, ki bi ga lahko mirno poimenovali zimski tolar, imamo podpisan
                  protokol o financiranju nekaterih cest, predvsem regionalnega in magistralnega
                  pomena; zraven imamo pa še dve dodatni možnosti poleg teh štirih: najemamo kredite
                  EBRD, torej Evropske banke za razvoj in imamo tako imenovani domači bančni
                  konzorcij. Torej to so zdaj ti viri. Med njimi jaz tudi ne vidim pravega skladja,
                  kajti sicer take intervencije, kot jo predstavlja ta zakon, ki ga bom seveda
                  podrl, ne bi bilo. Sprašujem se podobno kot kolega Šiftar pred menoj, kaj je s
                  cestami, ki smo jih zapisali v tako imenovani protokol, ki je bil težak  okrog
                  štiri milijarde, če se prav spominjam: zimski tolar 2,5 pol milijardi, redna
                  sredstva 10 ali 11 milijard, 17 milijard je bencinskega tolarja. Torej, kaj je s
                  tem in kakšna je v bistvu finančna realizacija? Kajti imam občutek po signalih s
                  terena o temi, ki smo jo že načenjali v tem zboru, da je nekje neka zavora na
                  potezi Ministrstva za promet in zveze in Ministrstva za finance, kar se seveda
                  izredno negativno kaže pri gradnji in od tod tudi cela vrsta nezadovoljstva, ki
                  smo mu priče, ko govorimo s predstavniki lokalnih skupnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp105">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp106">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Imam nekaj replik gospodu državnemu sekretarju, katerih namen je predvsem
                  razčistiti nekatera vprašanja.</p>
               <p>Kar zadeva doseganje plana gradnje avtocest, bi rad rekel, da smo lani dobili
                  enaka zagotovila kar zadeva izpolnjevanje plana in na koncu smo seveda
                  ugotavljali, da je, kot rečeno, 8 milijard ostalo in da je tudi odstotek
                  realizacije plana bil kar za nekaj 10% zamujen.</p>
               <p>Rad bi pa nekaj povedal, in tu bo verjetno moral svoje mnenje povedati tudi
                  Sekretariat za pravne zadeve in zakonodajo. Sklep, ki je bil sprejet ob prvi
                  obravnavi zakona o bencinskem tolarju po letu 1999, se seveda lahko nanaša samo na
                  izvrševanje tistega zakona, ki bo začel de facto veljati, sploh še ne more niti
                  veljati, po letu 1999 se bodo začela zbirati sredstva. Gospod Dvornik ne more nek
                  sklep, ki je sprejet ob zakonu, ki se bo začel realizirati leta 1999, dezavuirati
                  določbe sedaj veljavnega zakona. Ni sklepa, ki bi bil močnejši od zakona in zakon
                  o bencinskem tolarju natančno določa namenskost sredstev. In vi se niti v svojih
                  amandmajih niste potrudili, da bi rekli, s tem se spreminja določba zakona o
                  bencinskem tolarju, ampak preprosto rečete, da sredstva, ki se zbirajo po
                  veljavnem zakonu z namenom za gradnjo avtocest, del teh sredstev se bo pa uporabil
                  zdaj za sanacijo cest. Nimam nič proti, da se ceste sanirajo, ampak vi ne morete z
                  navadnim sklepom razveljaviti ali pa spremeniti intencije zakonskih določb. To ne
                  gre. In če vi ta sklep, ki je bil takrat sprejet in za katerega jaz nisem
                  glasoval, sem pa opozarjal takrat, da je sklep zaradi svojega namena, ker vem, da
                  je bil predlagan zato, da bi se sedaj zbrana sredstva deloma uporabljala za
                  sanacijo, sprejet je bil pa ob zakonu, ki se bo, kot rečeno, začel realizirati
                  leta 1999, in smo takrat opozarjali, da je ta sklep nekorekten, ker ne more
                  veljati za sedaj veljavni zakon, ampak je zdaj veljavni zakon treba spremeniti, če
                  se hoče to doseči s temi sredstvi. To je prvi problem in najmanj, kar je, je
                  najbrž treba pojasniti, ker zdaj naj bi ta zakon, ne da bi sploh omenil tisti
                  zakon, praktično zajel del tistih sredstev. To je prvi problem.</p>
               <p>Drugi problem je pa ta, lokalne ceste vključiti ali ne. Ta zima, ki jo zdaj
                  razumemo kot neke vrste ujmo, je seveda enako prizadela tako lokalne kot državne
                  ceste. Lokalne skupnosti ne dobivajo posebnih sredstev zaradi te ujme, ampak ta
                  zakon bo pač zdaj določil, ali za oboje ali pa samo za ene. Rad bi pri tem
                  opozoril na to, da se je seveda položaj lokalnih skupnosti medtem nekoliko
                  spremenil, ne od zakona o lokalni samoupravi, ampak s tem zakonom. Mi pa hkrati s
                  strani države lokalnim skupnostim še vedno nalagamo iste obveznosti in hočemo še
                  zdaj z zakonom o javnih cestah še vedno naložiti iste obveznosti, kar zadeva
                  državne ceste. Vi se boste spomnili, da smo ob prvi obravnavi, mislim, ali drugi
                  obravnavi zakona o javnih cestah sprejeli nekatera stališča in amandmaje, da bi
                  lokalne skupnosti pri gradnji državnih ali pa rekonstrukciji državnih cest do neke
                  mere razbremenili, ker so tudi njihovi dohodki danes manjši, njihovi proračuni
                  manjši, občine so manjše in preprosto ne zmorejo tega. Zdaj Vlada spet predlaga,
                  da gre to nazaj v zakon in vas sprašujem seveda, kako bo občina, recimo Lukovica
                  ali pa, ne vem, kakšna podobna, vse tisto, kar se od nje zahteva pri gradnji ali
                  pa rekonstrukciji državnih cest, lahko pokrivala, s tem da je njen proračun
                  najmanj, primerjalno gledano, 30 ali pa več odstotkov nižji, kot je bil nekoč. In
                  država hoče biti principialna, pravi, ja, lokalne ceste države ne brigajo, hkrati
                  pa zahteva, da pa se lokalna skupnost do državnih obnaša tako kot prej, ko je
                  lokalna skupnost bila del države pravzaprav. Seveda nisem postavil vprašanja, ali
                  to zadeva odseke, ki so že v proračunu omenjeni, mislim pa, da je prav tudi iz
                  razlogov, ne da bi želel posebej koga sumničiti, ki jih je omenjal kolega Šiftar,
                  da bi se vedelo, za katere ceste bodo ta sredstva namenjena. Tudi zaradi tega, ker
                  se je letos aprila, maja našlo kar precej sredstev za obnovo nekaterih odsekov, ki
                  niso bili tako potrebni te obnove, kot kakšni drugi. In je dobro, da ima Državni
                  zbor, ko določena sredstva za nekaj namenja, nek osnovni pregled, za kaj se bodo
                  ta sredstva namenjena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp107">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospe Primožičevi. Za njo ima besedo gospod Henigman in
                  potem gospod Dvornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp108">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej repliko gospodu Šiftarju. Mislim, da sta bila kar
                  dva strela v prazno: prvič, predlagatelji tega zakona sicer na žalost nismo
                  Slovenski krščanski demokrati, in tisto, kar je on opozarjal, je tudi naša želja.
                  Mi se zavzemamo, da se del sredstev nameni tudi za lokalne ceste, kajti prepričani
                  smo, da bodo občine najbolj pametno uporabile ta denar in v bistvu najhitreje
                  obnovile te uničene ceste. Samo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp109">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Henigman, izvolite. Če so same replike, gospod Šiftar! Edini
                  razpravljalec, ki je prijavljen, je gospod Geržina, ki zelo potrpežljivo čaka.
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp110">
               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Spoštovani! Gospod Šiftar, jaz mislim, da imate vse pravne
                  možnosti, da proti Juriju Malovrhu vložite ovadbo, če mislite, da je kaj
                  nezakonito dobil. Kar se tiče pa Jurija Malovrha kot poslanca in župana šentjurske
                  občine, pa mislim, da je dober župan in dober poslanec, da uspe prepričati
                  parlament in še koga drugega za sredstva na področju, kjer je bil izvoljen, ali pa
                  kjer so te potrebe.</p>
               <p>Drugo, kar se tiče samega zakona, podpiram, da se sredstva namenijo tudi za
                  lokalno cestno mrežo, ker zima ni prizanesla lokalnim cestam in sta sneg in zmrzal
                  delovala tako na lokalnih kot na državnih cestah. Mislim, toliko zvez pa še
                  nimamo, da bi preprečili sneg na občinskih cestah, žal; v drugem mandatu bomo tudi
                  tega, upam, sposobni. <stage>(Smeh.)</stage></p>
               <p>Kar se tiče nasprotovanja državnega sekretarja glede lokalne cestne mreže: dve
                  leti že predlagam pri proračunu, da se sredstva namenijo tudi za lokalne ceste, za
                  katere je gotovo, da bodo v bodoče državne ceste. Primer je recimo cesta čez
                  Gotenico v Kočevsko Reko. Že dve leti se odlaša in več zim deluje na našem
                  področju še bolj, da bi to cesto zakrpali oziroma popravili. In zato mislim, da je
                  prav, da imamo danes možnost, da saniramo tudi take odseke. Se pravi, podpiram
                  zakon, absolutno, in podpiram tudi prerazporeditev dela, tako kot je poslanska
                  skupina oziroma podpisani poslanci predlagali prerazporeditev dela sredstev na
                  lokalni mreži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp111">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Sisinger, replika, razprava. Gospod Šiftar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp112">
               <speaker>DRAGO ŠIFTAR:</speaker>
               <p>Ja, zelo na kratko moram replicirati, ne želim, ker nimam časa, ampak vseeno. S
                  tem niti približno nisem napadal kolega Jurija Malovrha, ki ga cenim, mogoče
                  najbolj v določeni skupini. Ampak ena stvar je, ki bi jo rad vseeno povedal, pa ne
                  želim zdaj s tem voditi neko finančno sodišče v Šentjurju in tako dalje. Hočem
                  povedati, da nekdo živi preko svojih zmožnosti, s tem pa da je sposoben to dobiti,
                  vsaka mu čast. Rad bi pa vseeno eno stvar, ki  pa drži. To, da se je ta župan kot
                  župan krepko zafinanciral in ministrstvo to sanira za nazaj, in to z velikimi
                  številkami. Nekaj je tudi o tem, ker je dobro prebral proračun za letošnje leto,
                  zapisano. Rad bi tudi povedal, jaz nikjer nisem, lahko pogledamo v magnetogram,
                  trdil, da so Krščanski demokrati predlagatelji tega zakona, ampak da je
                  predlagatelj Vlada. Vemo pa, kaj je naša Vlada. Vsaka stranka ima svoj fevd in ta
                  fevd pač držijo krščanski demokrati. In se ne sprenevedamo. Lahko pa se tudi
                   zmenimo in predlagam, da sprejmemo sklep, da na Odboru za infrastrukturo in
                  okolje pregledamo investicije, kako so šle, koliko se držimo tistih dogovorov, ki
                  smo jih v proračunu zapisali, pa lahko tudi poročamo. Mislim, da to ni nobena
                  preiskovalna komisija, da je to lahko zelo legitimno in legalno delo našega
                  odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp113">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Kratko pojasnilo. Predlagatelj tega zakona je Državni svet in ne
                  Vlada. Vlada je samo predlagatelj določenih amandmajev. Replika, gospod Pucko,
                  izvolite. Predlagatelj tega zakona, ki ga obravnava gospod Pregelj, saj sami dobro
                  veste, je Državni svet, formalno. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp114">
               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Spoštovane kolegice in kolegi. Gospod Šiftar,
                  lahko bi imeli toliko poguma, da bi to laskanje povedali kar gospodu Malovrhu v
                  obraz. In nenazadnje ne pozabite, da ste ta fevd imeli 4 leta socialdemokrati, pa
                  ni ostalo od tega skoraj nič oziroma popolnoma nič. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp115">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. S tem smo replike končali. Besedo dajem gospodu Geržini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp116">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod predsedujoči, spoštovane kolegice in kolegi,
                  predstavniki Vlade, Dvornik! Najprej najlepša hvala kolegu iz Socialne
                  demokracije, ki je pohvalil naše župane, krščanske demokrate, naše ministre,
                  sposobne, ki z malo denarja ogromno naredijo. Mislim, da je javnost to slišala in
                  da bodo pri volitvah to lahko vedeli, za koga glasovati. Hvala še enkrat, gospod
                  Šiftar.</p>
               <p>Naprej. Govorimo o interventnem zakonu. Ta zima je ena tistih hudih, 52., 68.,
                  mislim, da tam okoli, pa je letos zima res huda, dolga, nizke temperature,
                  izmenjava toplega in hladnega zraka večkrat in posledice na cestah. Pa ne samo to.
                  Če se spomnite, verjetno se ne, sam pa se, ker sem zagovornik tega, da se
                  slovenski državljani vozijo in da se morajo voziti po čim boljših cestah. Za
                  normalno poslovanje gospodarstva so potrebne dobre ceste. In zaradi tega sem
                  takoj, ko sem prišel v borzno infrastrukturo, skupaj s kolegi, predsednikom in
                  tako naprej, že za prvi proračun predlagal povišanje proračuna, če se spomnite, za
                  državne ceste. Zato sem se zdaj tudi oglasil. Namreč, ko smo govorili o
                  avtocestnem programu, je res, da še ni sprejeto refinanciranje naprej, vendarle
                  mislim, da čeprav so nekateri rekli, da ni naša pristojnost, da sklepamo v
                  bodočnost, ampak tudi 1994 do 2000 smo sklepali v bodočnost in sedaj se izvaja. Če
                  se tako sklepa in se pametno sklene, potem se tudi lahko kaj naredi. In smo takrat
                  sklenili, da bi morali dati 10% za tiste ceste tistim davkoplačevalcem, ki
                  sofinancirajo avtocestni program, to jih je precej, imajo razrite ceste zaradi
                  načina, ki ga ubira Vlada pri tem, ker da premalo sredstev na državne, magistralne
                  in regionalne ceste. In teh 10% je sedaj 15%. Zato pravim, da je dobro teh 5% dati
                  na lokalne ceste. Kot je bilo že rečeno, bodo postale državne ceste in to je pač
                  samo avans, naprej dan denar za tisto, kar bo jutri na plečih Ministrstva za
                  promet in zveze. Če so take posledice za državne ceste oziroma taka zimska
                  situacija, mislim, da je treba spomniti tudi na to, da ležijo prevozi šolarjev na
                  ramah občin, lokalnih skupnosti. In tiste skupnosti, ki imajo ogromno število
                  cest, ki so bile letos še posebno obremenjene, so imele tudi dodatno obremenitev
                  zaradi snega, poledice, posipanja in tako naprej. Se pravi, porabile so denar za
                  investicije v lokalne ceste. In zaradi tega mislim, da je prav, da se tukaj da, in
                  mi smo predlog kolega Suška še dopolnili, natančno postavili, približno eno
                  četrtino tistega denarja; nekaj čez 700 milijonov bi šlo za te ceste. Seveda v
                  tistem delu, kjer bi lokalne skupnosti dokazale, da so imele stroške, višje
                  stroške, ki jih niso mogle pokriti, bi rekel, ali pa so jih pokrivale iz dela, ki
                  je bil namenjen za investicije oziroma investicijsko vzdrževanje. Se pravi,
                  vsekakor je ta zakon treba podpreti. To je letos interventni zakon. Financiranje
                  avtocestnega programa bo, če bo sprejeto to, o čemer se je pogovarjalo v tem
                  državnem zboru. Mislim, da mora teči naprej, da se to konča.</p>
               <p>Pa še to bom rekel. Zaradi objektivnih razlogov res dela na odseku avtoceste Selo
                  - Vipava zamujajo za več kot pol leta, se pravi, da ta denar v zahvalo ostalim
                  poslancem, ki ste pomagali, da smo to izglasovali, da ta program teče, ker bi
                  lahko denar ležal. Tudi s tega stališča, moram reči, sem za to, da gredo za namene
                  nekaterih poslancev, skozi katere, recimo, volilne okraje ali pa tudi enote
                  praktično ne bo šla avtocesta, da je potrebno na to misliti. Iz tega razloga
                  mislim, da je treba to razdelitev denarja tudi za krajevne, za lokalne skupnosti
                  in za te infrastrukture nameniti. To se pravi, naš amandma, amandma gospoda Suška
                  je določnejši in predlagam, da ga v dobro krajevnih skupnosti v taki meri, kot smo
                  rekli, kot je tudi nekako pripadnost ali razbitost ali povečana potreba za
                  infrastrukturo, da jo v taki obliki tudi izglasujemo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp117">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Sisinger, potem gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp118">
               <speaker>IVAN SISINGER:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, poslanke in poslanci! Ne glede na to, kdo je predlagatelj
                  tega zakona, mi smo ga kot poslanci uvrstili na dnevni red izredne seje in je
                  seveda normalno, da ga po hitrem postopku obravnavamo. Mislim, da je bilo nujno,
                  da je ta zakon prišel na ta dnevni red še v pravem času, ker ga obravnavamo v
                  mesecu juniju. Tisti, ki se vsaj spoznamo na ceste in delo na cestah, potem vemo,
                  da bi bilo sprejemanje takega zakona v mesecu oktobru nesmiselno. Smisel pa ima ta
                  zakon sprejemati kot interventni zakon za odpravo posledic zime v tem trenutku,
                  zato bom seveda ta predlog zakona podprl. Podprl bom tudi predlagane amandmaje,
                  tako skupine poslancev kot Maksa Suška in Krščanskih demokratov in podprl bom
                  sklepe skupine poslancev, ki so posebej dodatno predloženi, ki zavezujejo kar v
                  štirih sklepih Vlado Republike Slovenije, da poroča parlamentu o realizaciji tega
                  zakona. To pa pomeni, da bo morala Vlada oziroma pristojno Ministrstvo za promet
                  in zveze obvestiti s svojim poročilom Državni zbor, kako so bila ta sredstva za
                  odpravo posledic, v katerih krajih, v katerih občinah porabljena.</p>
               <p>Pridružujem se tistim, ki so predlagali, in posebej  razpravi gospoda Maksa Suška,
                  ki je govoril o nujnosti vključitve lokalnih cest. Mi ne govorimo zdaj tukaj o
                  sistemu, kot ste nekateri poudarili, poudarjam še enkrat, govorimo o tako
                  imenovanem interventnem zakonu za te posledice, tako kot smo delali pri odpravi
                  posledic po poplavah, zdaj govorimo za ceste na tem področju. Potem je prav, da
                  takšen zakon podpremo in da vključimo poleg magistralnih in regionalnih seveda
                  poškodovane ceste. Seveda ne govorim in ta zakon ne govori o gradnjah, o
                  rekonstrukcijah, vendar pa govori o odpravi posledic, ki so na teh cestah
                  nastopile in te ceste, mnoge so poškodovane v veliki meri. Vsaj na našem koncu
                  poznam mnoge regionalne ceste, ki so težko poškodovane, poznam mnoge regionalne
                  ceste, ko sem se se v zadnjem času vozil po Pomurju, ki potrebujejo takojšnja
                  sredstva za začetek asfaltiranja in drugih del. Poznam tudi mnoge lokalne ceste,
                  kjer ni sredstev. Tudi izravnava, o kateri govorimo, ki bo pozneje prišla, ni
                  tisto, kot ta zakon, s katerim želimo hitro ukrepati in s katerim želimo
                  zagotoviti sredstva tudi za odpravo teh zadev na lokalnih cestah.</p>
               <p>Mislim, da je Ministrstvo za promet in zveze preko občin dobilo že vse popise, to
                  je bilo narejeno spomladi in tudi Republiška uprava za ceste je dobila točne
                  podatke o poškodbah cest, o višini škod in tako dalje. Državni sekretar gospod
                  Dvornik je povedal, koliko sredstev bi potrebovali in da jih tudi s tem zakonom ne
                  zagotavljamo. Zagotovili bomo pa vsaj najbolj nujne odprave posledic na tistih
                  koncih, kjer so bile take posledice.</p>
               <p>Podpiral bom ta zakon, da ga v celoti sprejmemo, in pa tudi vložene amandmaje, ker
                  samo s tem lahko, če bomo ta zakon danes ali jutri zjutraj dokončno sprejeli, bomo
                  storili ukrepe, takšne kot je treba, drugače pa nam takšen zakon, ko govorimo o
                  intervenciji, ničesar za zimo več ne pomeni, ker bo prej prišla nova zima, mi pa
                  starih poškodb ne bomo odpravili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp119">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Peršak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp120">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Sicer vem, da se izpostavljam očitku, da sem
                  dlakocepec, ampak gospod Geržina je ponovno govoril in se skliceval na tisti
                  sklep, na katerega se je prej skliceval gospod Dvornik in mislim, da je to stvar
                  treba razčistiti. Poglejte, mi smo obravnavali takrat zakon, predlog zakona, ki
                  govori o zbiranju sredstev iz naslova 16% prometnega davka za naftne derivate za
                  gradnjo avtocest, ki naj bi se zbirala po letu 1999. Mislim, da je gospod Geržina
                  takrat predlagal sklep, ki pa ni bil neposredno vezan na zakon, da naj bi 10% teh
                  sredstev namenjali za sanacijo drugih cest. Mislim, da edino, kar bi bilo
                  korektno, bi bilo, da bi on predlagal takrat sklep, ki bi ga lahko Državni zbor
                  sprejel, da se zbirajo sredstva v višini 16% in da se 10% teh sredstev, zbranih,
                  porabi za sanacijo drugih cest, regionalnih itn. In s tem bi ta sklep bil obveza
                  za Vlado, da seveda tudi zakon napiše v tem smislu, ker je to bilo ob prvem
                  branju. Brez tega, da se to vpiše v zakon, se pravi, če v zakonu še naprej piše,
                  da se zbirajo sredstva v višini 16% in da so ta sredstva namenjena za gradnjo
                  avtocest, ta sklep ne pomeni nič, ker sklep ne more biti tak, da bi dezavuiral, če
                  lahko tako rečem, zakonsko določbo. Še najmanj pa lahko ta sklep karkoli pomeni za
                  zdaj veljavni zakon. Ne more pomeniti nič, kajti v sedaj veljavnem zakonu piše, da
                  se sredstva zbirajo izključno za namen gradnje avtocest. Jaz ne trdim, da je to
                  dobro, ampak to tako je in sklicevati se s strani Vlade, ki je eden tistih
                  organov, ki bi moral skrbeti tudi za zakonitost v državi, na ta sklep, je
                  popolnoma brezpredmetno, popolnoma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp121">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Pregelj najprej, potem gospod Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp122">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Repliciram gospodu Sisingerju, ki je opozoril, da v kolikor ne bomo
                  hitro sprejeli tega zakona, bo prišla že nova zima in z njo nova škoda. Opozoril
                  bi vas, da ima vsaj tako hude posledice, ki pa niso vidne tako hitro, tudi
                  poletje; namreč, visoke temperature v zadnjih dneh, in če se bodo take temperature
                  nadaljevale, bodo naredile vsaj toliko škode na cestah kot zima, samo videle se
                  bodo pa šele pozimi, to je vsa skrivnost. Tako, da dejansko gre za poškodbe, ki
                  nastajajo kontinuirano zaradi dokaj slabega stanja večine ali pa večjega dela
                  javnih cest v naši državi.</p>
               <p>Še enkrat, če dovolite, bi repliciral na to, kar je gospod Peršak na koncu
                  opozoril. Dejansko res tisti sklep ne more imeti nobene zakonske veljave, žal bo
                  pa imelo zakonsko veljavo določilo, ki ga predlaga vladin amandma, in v kolikor bi
                  ga sprejeli, bi s tem dobesedno spremenili zakon o bencinskem tolarju. Sicer
                  nekoliko nenavadno, očitno za to leto, kajti po amandmaju, ki ga predlaga matični
                  Odbor za finance in kreditno-</p>
               <p>monetarno politiko, naj bi bila ta sredstva limitirana z dokaj nenavadno številko
                  sicer, ampak nekaj manj kot 3 milijarde. Tako da gre za svojstven poseg v čisto
                  sistemski zakon, na podlagi katerega sloni uresničitev vsega nacionalnega
                  programa. Tukaj mislim, da imamo opravka s svojevrstno diverzijo. Menim, da je
                  edina možnost, kot sem že prej poudaril, si ta denar od letošnjega bencinskega
                  tolarja zgolj izposoditi, nikakor ga pa ne vzeti, kajti to pomeni, da če se to
                  lahko naredi brez kakršnekoli večje škode za izvajanje programa, da se v resnici
                  program ne izvaja, pomeni, da lahko Ministrstvo za finance med tem, ko se gradijo
                  avtoceste in se iz tekočega priliva tekoče porabi kvečjemu polovica sredstev, še
                  enkrat ugotavljam, Ministrstvo za finance očitno dela razne akrobacije na svojem
                  področju. Kajti drugače bi bil ta zakon popolnoma brez tehtne podlage. Zato še
                  enkrat poudarjam, ali je možno, da si ta denar od bencinskega tolarja zgolj
                  izposodimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp123">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp124">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. No, če se bomo še dolgo pogovarjali, si ne bomo ne
                  izposodili denarja in bo pač čakal na to, da bo šel na avtoceste. Če pa si tega ne
                  izposodimo oziroma z zakonom, ki je predlagan - res je, sklep je, smo rekli, na
                  tisoče sklepov je sprejel ta Državni zbor, in Vlada po navadi na to ni reagirala,
                  ali pa zelo redko. Zdaj pa je predlagala zakon, ki resda spreminja zakon, ampak
                  imamo pa že drugi zakon, ki tudi ta zakon spreminja. In mi lahko danes s sklepom
                  še enkrat zahtevamo od Vlade, da naj popravi zakon, o katerem smo že govorili, o
                  sofinanciranju avtocestnega programa, da bo zajel tudi to zadevo, in lahko še
                  letošnje leto pripravimo za naslednji mandat poslancem, da bodo imeli to
                  pripravljeno, da bodo del tega denarja s tem, ko bo sofinanciranje avtocestnega
                  programa zagotovljeno do datuma, ki smo ga v bistvu zakoličili, da se tudi na tej
                  strani da nekaj denarja notri. In, mislim, ne vem, res, če se bomo zdaj
                  spraševali, ali je legitimno, ali je legalno, da iz tega zakona vzamemo 2
                  milijardi 900, ki sta na razpolago, ampak pravim zopet, zaradi objektivnih
                  vzrokov, drugače bi bili porabljeni ti 2 milijardi. In zaradi objektivnih vzrokov
                  se moramo zavedati, da se bo tudi gradnja zaradi tega nekoliko podaljšala. To je
                  dejstvo, fizikalno, in drugače ne gre. Saj pravim, zaradi tega je bila tudi
                  predlagana sprememba zakona o sofinanciranju, da se nekoliko to podaljša in smo,
                  mislim, da vsaj v odboru pozitivno o tem, pa tudi na Državnem zboru pozitivno
                  govorili, in mislim, da je potrebno, če želimo to narediti, vzroke, zakaj ne.
                  Vendarle, pravim, če smo razmišljali o tem, da si zdaj izposodimo, si bo kdo drug
                  izposodil ta denar, tja kamor pa absolutno ne sodi. Ne na državno cesto, ne na
                  lokalno cesto, ampak tja, kjer je denar od protokola za letošnji proračun na
                  cestah. In, dejansko s tem denarjem premostimo tisti manjko trenutno, da se lahko
                  izvaja vse tisto, kar smo letos ob proračunu sprejeli za ceste, za popravilo cest,
                  da se izvede tudi tisti del po protokolu. Ker drugače še nekaj časa ne bo, ker bo
                  prišel prej rebalans in šele takrat, če bo kaj, ali pa mogoče ne bo nič. Se pravi,
                  zahteve in problemi financiranja države so taki, da ali gremo v to ali pa si upam
                  trditi, da ne bo nič, se pravi niti tega niti tistega po protokolu. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp125">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Najprej kratka replika, gospod Sisinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp126">
               <speaker>IVAN SISINGER:</speaker>
               <p>Rad bi rekel samo gospodu Preglju. Dvajsetletne delovne izkušnje v Cestnem
                  podjetju Maribor so me seveda izučile, da smo morali začeti ceste hitro
                  popravljati od maja pa do konca junija, julija, ne glede na vročino in tako
                  naprej, ker je bilo to učinkovito delo, ali pa smo morali pohiteti, da smo vsaj do
                  konca septembra glavne magistralne, regionalne in druge lokalne ceste zakrpali,
                  kot smo rekli, ali obnovili, ali asfaltirali. Zato sem povedal, če bomo zdaj
                  ukrepali s tem zakonom, bomo hitro ukrepali. Pomeni, da bomo dali cestarjem
                  sredstva, da bodo začeli v nekaj dneh kratkega časa z delom. Pa ne govorim zdaj o
                  dnevu rekonstrukcije, tu s tem zakonom ne govorimo ne o novogradnjah in ne o
                  obnovi, ampak o popravilu najbolj poškodovanih lokalnih cest. To sem mislil in to
                  je tisto hitro ukrepanje, če želimo kaj narediti v tej sezoni.k</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp127">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Šiftar še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp128">
               <speaker>DRAGO ŠIFTAR:</speaker>
               <p>Imam vprašanje za državnega sekretarja gospoda Dvornika, da mi odgovori, ne to, da
                  mi spet nekdo položi v usta, da s tem vprašanjem nasprotujem zakonu. Zakon
                  podpiram, ampak tak, da so vse javne površine zajete v tem zakonu. Bi pa vseeno
                  rad, ali sprejetje tega zakona ne ruši realizacije avtocestnega programa po
                  zastavljeni dinamiki - to je do leta 2000 oziroma tako kot je precizirano v
                  zakonu. Rad bi natančen odgovor in s polno odgovornostjo gospoda državnega
                  sekretarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp129">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod državni sekretar. Verjetno je pa gospod Šiftar mislil
                  z polno odgovornostjo Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp130">
               <speaker>MARJAN DVORNIK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Dve stvari bi rad odgovoril. Najprej opomba številki, ki naj bi
                  bila zelo precizna. Gre za izračun, ki temelji na osnovi že povečane stopnje
                  prometnega davka in povprečnega povečanja letnega prometa oziroma prometa, kot ga
                  beležimo z našimi analizami. In na tej osnovi tudi dodaten priliv iz okvira 16%
                  namensko zbranih sredstev. To je ta številka, ki je nad 17 milijard, ki je
                  predvidena v proračunu. Tako da bi rekel, ni slučajno izbrana, je bila izračunana.
                  Drugo. Kar se tiče bojazni zaradi realizacije nacionalnega programa do leta 2000,
                  moram povedati pa naslednje. Sklep, kakršnega je sprejel Državni zbor, ko je
                  opredeljeval vsakoletno odvajanje 10% od namensko zbranih sredstev, je dejansko
                  bistveno več kot to, kar smo predvideli, kar predvideva Vlada v svojih amandmajih
                  z enkratnim zneskom, ki se pripiše oziroma, ki se doda k proračunskemu porabniku
                  24-15 in v okviru tega rebalansa oziroma dodatnih virov. Bistveno več je bil tisti
                  sklep, ker je zajemal celotno obdobje od leta 1996 do leta 2004. In v tem okviru
                  je seveda analiza, ki so jo naredili na DARS, pokazala, da bi bilo potrebno precej
                  večje zadolževanje, kot je bilo v prvotnem programu predvideno. S tem seveda ni
                  rečeno, da se ogroža realizacija programa izgradnje, je pa finančna konstrukcija v
                  toliko spremenjena, ker zahteva  več zadolževanja. V tem okviru enkratnega zneska
                  in v bistvu na nek način izboljšane štartne pozicije tega porabnika za pripravo
                  proračuna 1997 pa izgradnja, se pravi realizacija programa izgradnje avtocest,
                  praktično ni ogrožena. Se pravi, če odgovorim gospodu Šiftarju, s polno
                  odgovornostjo lahko rečem, da enkratni znesek v višini 2,9 milijard ne bo v
                  ničemer ogrozil dinamike gradnje avtocest in bo celoten program realiziran tako,
                  kot ga bo v letnih programih opredelil ta državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp131">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Zopet imamo nekaj replik. Najprej gospod Pregelj, potem gospod Peršak.
                  Jaz bi pa rad opozoril na nekaj, da smo mi 14.3., ko smo sprejemali stališča in
                  sklepe, jaz prosim za pozornost, k zakonu o zagotovitvi namenskih sredstev za
                  gradnjo avtocestnega omrežja Republike Slovenije po letu 1999 - prva obravnava,
                  sprejeli stališča in sklepe. In eno izmed stališč je bilo, da naj predlagatelj pri
                  pripravi zakona za drugo obravnavo 10% sredstev pripravi za to. Mi nismo z nobenim
                  sklepom posegali v materijo zakona ali karkoli. Jaz bi vas rad obvestil, sprejeli
                  pa smo takrat dodatni sklep, da Vlada v roku enega meseca predloži informacijo o
                  stanju na magistralnih in regionalnih cestah in pregled ukrepov za sanacijo
                  stanja. Glede na to, da je Vlada rekla, da zelo spoštuje sklepe, upam, da je to
                  naredila. Izvolite, gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp132">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Repliciram gospodu Dvorniku, ki je tako vehementno zatrdil, da z vso
                  odgovornostjo zatrjuje, da bo nacionalni program za to leto uresničen ne glede na
                  te 3 milijarde, ki jih bomo zdaj, v kolikor bi sprejeli ta zakon, vzeli
                  bencinskemu tolarju. Najprej moram ugotoviti, da gospod Dvornik tega ne more
                  zagotoviti, niti po funkciji niti v imenu Vlade, kajti očitno je Vlada le nekoliko
                  širši organ, in če je Vlada to ugotovila, potem bi bil primeren nek sklep Vlade
                  oziroma predlog, ki ga je predlagala, je bil drugačen. Vlada je v osnovnem tekstu
                  amandmaja, ki je, mimogrede, v bistvu prepisan iz njenega zakona, ki čaka vrsto za
                  tem zakonom, ki ga zdaj obravnavamo, je predvidela 15% od dejansko zbranih
                  sredstev iz bencinskega tolarja za to leto za odpravo posledic zime na naših
                  državnih cestah - 15%; to je več kot 10%, katere smo sprejeli kot Državni zbor za
                  drugo branje zakona po letu 2000, ne pred letom 2000. S tem zakonom posegamo v
                  sedaj veljavni zakon o bencinskem tolarju in ne v tistega, ki bo veljal za
                  podaljšanje bencinskega tolarja. Dejansko se moramo zavedati, da če posežemo v ta
                  sredstva, ki jih očitno letos Vlada ni imela namena porabiti za gradnjo avtocest,
                  saj se je v programu DARS-a omejila na približno 17 milijard, pomeni, da bo drugo
                  leto toliko manj sredstev; predvsem jih bo manj takrat, ko bi mogoče na nekaterih
                  odsekih lahko veliko storili z odkupom zemljišč, s pripravo dokumentacije in vsega
                  ostalega, in se bo spet zakasnila gradnja, saj se običajno začetek gradnje
                  pomembnih odsekov premakne v pozno jesen, namesto v zgodnjo pomlad. Dejansko bi
                  morali mi sedaj graditi že določene odseke, če bi hoteli uloviti predvideni tempo,
                  jih pa predvidevamo šele za to jesen, ali pa še takrat ne, ker se težave z
                  dokumentacijo kar naprej vrstijo.</p>
               <p>Zato menim, da ta izjava državnega sekretarja ni odgovorna in je kot državni
                  sekretar ne more podati pred tem zborom. Tudi je njegova izjava popolnoma
                  brezpredmetna, kajti pred tem zborom ne odgovarja. Državni sekretar odgovarja
                  moralno, odgovarja pa pred Vlado, ki ga je izvolila. Tukaj bi moral na njegovem
                  mestu to zagotoviti minister Umek in nihče drug, pa tudi minister Gaspari bi sodil
                  zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp133">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospodu Preglju. Besedo dajem gospodu Peršaku, replika, potem pa gospod
                  Avberšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp134">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Mi se žal, spoštovane poslanke in poslanci, vedno znova srečujemo z rahlimi
                  izkrivljanji, kot v tisti hiši zrcal, ki jih včasih lahko vidimo v lunaparkih,
                  zlasti, kadar govorimo o tistih delih proračuna, ki zadevajo velika sredstva.
                  Zakaj to pravim? Predsedujoči je korigiral tako mene, kot seveda državnega
                  sekretarja, glede na to, da sem se tudi jaz zmotil, ker je bil sklep na začetku
                  predlagan kot dodatni sklep, potem pa se je spremenilo stališče, če se zdaj prav
                  spominjam. To stališče je jasno. To stališče pravi, da naj se predlog zakona, ki
                  je bil v prvi obravnavi, dodela na ta način, da bo z veljavnostjo tega zakona, ki
                  je zdaj recimo pred drugo obravnavo, se 10% od 16 teh... <stage>(Glasovi iz
                     ozadja.)</stage> - Tako je bil sklep prebran. ...namenjalo za sanacijo in
                  rekonstrukcije magistralnih, regionalnih cest in tako naprej. Zdaj imamo to
                  stališče pred sabo. Seveda vem, možno bi bilo tudi kot neke vrste specialni zakon
                  uveljavljati, vendar bi se potem ta zakon moral sklicevati na osnovni zakon o teh
                  sredstvih, se pa ne sklicuje. Malo prej smo slišali nekaj. Lani je ostalo 8
                  milijard, letos naj bi se zbralo 17 milijard, rečeno pa je bilo, da naj bi se po
                  planu porabilo letos 35 milijard. Se pravi, ne samo, da sredstva iz bencinskega
                  tolarja ne bodo zadoščala, ampak bo še vedno približno 10 milijard premalo in to
                  naj bi bil temelj za najemanje posojil, tako da ta trditev o tem, koliko bo
                  program zaradi tega ogrožen ali neogrožen, je seveda problematična. Seveda bo
                  potrebno toliko več posojil najeti. Edino na ta način je mogoče razumeti. Vsekakor
                  pa še vedno trdim, da tega stališča, ki se nanaša na zakon, ki še ne velja, ampak
                  naj bi se zakon v skladu s tem stališčem preoblikoval za drugo obravnavo, ni
                  mogoče uporabljati kot utemeljitev za to, te amandmaje Vlade. Najmanj kar je, bi
                  pač Vlada morala ta zakon predlagati, da se spremeni na ta način, da bi v bistvu
                  pomenil spremembo zakona o zbiranju bencinskega tolarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp135">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Avberšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp136">
               <speaker>MAG. FRANC AVBERŠEK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, pozorno sem poslušal prej gospoda Dvornika in tudi
                  gospoda Preglja, pa mislim, da se ne razumeta najbolj dobro. Gospod Dvornik, po
                  moje, nikakor slučaju ni trdil, da bomo kasnili pri gradnji cest zaradi denarja.
                  Ampak je lepo rekel, da bo gradnja teh potekala skladno z letnimi plani, še
                  posebej sem slišal, letnimi plani, ko bo tega konec, letošnjega, bomo pač drugega
                  naredili. Ali bo potekala skladno s planom, programom, ki smo ga sprejeli, je
                  seveda drugo vprašanje, tudi tvegano, je gospod Dvornik trdil. On je rekel, da bo
                  potekala skladno z letnimi plani. Denarja je pa dovolj. Vsak, vsaj v Odboru za
                  infrastrukturo, ki pogleda tiste plane, kjer malo bolj pogledamo, ali pa če
                  pogledamo, bomo videli, da je denarja dovolj. Jaz tu sploh ne vidim nobenega
                  problema. Problem pa vidim seveda v tem, da s tem zakonom seveda delamo nekaj
                  proti prejšnjemu zakonu. Tu pa se strinjam, da bi bilo treba spremembo zakona o
                  bencinskem dinarju, ne pa, da naredimo to. In še nekaj. Tiste poplave pred petimi
                  leti, še vseh cest po poplavah nismo popravili, pa že sprejemamo nov zakon.
                  Najprej bi verjetno morali v tem zakonu sprejeti, da bomo popravili vse tiste
                  ceste iz poplav pred petimi leti, potem pa iz zime letošnjega leta. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp137">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Razpravo zaključujem, prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Najprej bomo glasovali o amandmaju na amandma, ki ga predlaga skupina poslancev,
                  prvopodpisana gospa Primožič. Če je sprejet ta amandma na amandma, je amandma
                  gospoda Suška brezpredmeten. Torej dajem na glasovanje amandma na amandma skupine
                  poslancev, prvopodpisana gospo Primožič. Ugotovimo sklepčnost! Prosim sekretarje
                  in vodje, da povabijo poslanke in poslance v dvorano. Še ugotavljam prisotnost!
                     <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(18
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>S tem je amandma gospoda Suška brezpredmeten. Imamo amandma Vlade k 1. členu in ga
                  dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>S tem smo 1. člen spremenili.</p>
               <p>In prehajam na 2. člen. Dodatno smo dobili amandma na amandma Krščanskih
                  demokratov, vendar to je lahko samostojni amandma, ne more biti amandma na
                  amandma. Se strinjate s tem? Se strinjate, hvala lepa. Potem imamo amandma na
                  amandma Vlade Republike Slovenije, ki ga predlaga gospod Sušek. Potem imamo
                  amandma odbora na amandma Vlade in imamo amandma Vlade. Želi kdo besedo? Izvolite,
                  gospa Primožičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp138">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Proceduralno samo sprašujem, kakšen bo vrstni red
                  glasovanja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp139">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Tako kot sem ga povedal. Hvala lepa. Prvi je vaš amandma. Gospod Pregelj,
                  izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp140">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Amandma Vlade k 2. členu dejansko dokazuje, da bo zakon, ki ga je
                  predlagal Državni svet, zgolj okostje ali pa lupina, v katero bo prišla popolnoma
                  nova vsebina. Strinjam se, da se amandma Vlade popravi tako kot predlaga matični
                  odbor, kajti dejansko gre za veliko bolj konsistentno besedilo v smislu
                  interventnega zakona. Strinjam se tudi z rešitvijo, kakršno predlaga skupina
                  poslancev s prvopodpisano gospo Jano Primožič, toda sprašujem, kakšen vir
                  predvidevate za zadnji odstavek oziroma za 706 milijonov 800 tisoč tolarjev? Ali
                  je tukaj mišljeno, da se uporabijo ostala sredstva in sprašujem, kaj si o tem tudi
                  misli Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp141">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Baškovič, prosim. Mnenje sekretariata glede predloženih
                  amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp142">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sem pravzaprav hotel  prav o tem razpravljati, kar je že gospod
                  Pregelj omenil. Ta amandma ni jasen v tem drugem delu. Ne ve se, od kod ta
                  sredstva. Tako kot je napisano, bi to šlo iz proračuna, tako jaz berem, ampak ne
                  vem, če je to res namen, ker pravi... <stage>(nerazumljiv!)</stage>... in toliko
                  tolarjev se dodeli občinam v obliki finančne izravnave. Finančno izravnavo delamo
                  vedno preko proračuna. Mislim, to je ena verzija. Če ste pa hoteli, da se za to
                  uporabi vir iz prvega odstavka, bi bilo treba pa to določno napisati. Sredstva, ki
                  izvirajo iz prejšnjega odstavka v višini toliko in toliko, in pa tudi namenskost
                  manjka, se namenijo za obnovo lokalnih cest in dodelijo občinam itn. Vsekakor bi
                  bilo treba to, če naj bi bil operativen in jasen, sedaj ali pa kasneje, to dikcijo
                  dopolniti, popraviti, da bi bila čista. V vsebino se ne spuščam, samo glede na
                  redakcijo in pa na razumljivost. Seveda je potem tudi vprašanje, v kakšnem odnosu
                  je potem do amandmaja k 4. členu, ki govori, da se za obseg sredstev iz 2. člena,
                  se pravi tega, poveča obseg skupnih odhodkov za leto 1996. To so pa skupni odhodki
                  verjetno mišljeni proračunski oziroma po tem ovinku nekako nenavadno se bilanca
                  preko tega zakona popravlja in na novo postavlja; sicer to ogroža proračun. Mi
                  sicer to nekako sprejemamo, ampak vendarle, te povezave je treba videti. Samo
                  toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp143">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa za mnenje sekretariata. Gospod Dvornik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp144">
               <speaker>MARJAN DVORNIK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Ob tem, kar je sekretariat povedal, bi rad opozoril samo še na en
                  element, izvedljivost tega predloga. Državne ceste, to je dobrih 4.000 kilometrov,
                  smo za analize stanja, analize potrebnih ukrepov, rangiranja za izvedbo razpisa za
                  izbor najugodnejšega izvajalca porabili dobrih 6 mesecev. Lokalnih cest je 10.000
                  kilometrov in od danes, če takoj začnemo z analizami, do decembra te ne morejo
                  biti izvedene. Bojim se, da ta amandma ni izvedljiv, vsaj v tem delu, da bi bil ta
                  denar uporabljen. Gre namreč za to, da ga sicer lahko opredelite za ta namen, samo
                  transparentnost uporabe pa s tem ni zagotovljena in to je tudi eden od razlogov,
                  zakaj sem rekel, da se s tako oblikovanim amandmajem ne strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp145">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa Primožičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp146">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Mislim, da je amandma razumljiv v toliko, da znesek ostane v
                  bistvu enak - 2 milijardi 956 tisoč 800 milijonov, celih 8 milijonov tolarjev, 2
                  milijardi 250 se zagotavlja za magistralne in regionalne ceste, 706,8 milijonov pa
                  občinam v obliki finančne izravnave. Kriteriji za komunalni del finančne izravnave
                  ali pa dopolnjeni del, ki ga sprejme Vlada, so poznani, in mislim, da ni noben
                  problem preko proračuna v obliki finančne izravnave, ki je najbolj poštena, to
                  stvar izvesti. Amandma pa popravljamo v toliko, da se novo besedilo glasi:
                  "Sredstva za obnovo uničenih in poškodovanih odsekov magistralnih in regionalnih
                  cest se zagotavljajo v višini 2 milijardi 250 milijonov tolarjev od sredstev",
                  vejica, " v višini 2 milijarde 250 milijonov tolarjev, sredstva v višini 706,8
                  milijona tolarjev pa se za enak namen dodelijo občinam v obliki finančne izravnave
                  od sredstev za gradnjo avtocest." Jaz bi rada, da mi omogočite dve minuti, da
                  zadevo malo spremenim. Samo dve minuti, da popravim, bi prosila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp147">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim za potrpežljivost. Želi še kdo besedo? V kolikor se bo pa
                  amandma glasil za enak namen, pa pomeni, da bodo občine gradile magistralne in
                  regionalne ceste. V kolikor bo sprejet amandma Slovenskih krščanskih demokratov,
                  sta seveda amandma Vlade in amandma odbora brezpredmetna, in gospoda Suška prav
                  tako. Izvolite, gospod Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp148">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. No, glede namena, mislim, da je namen čisto jasen. Če so bila -
                  moram ponoviti - sredstva, ki so bila predvidena za vzdrževanje lokalnih cest,
                  porabljena za hudo zimo, za pluženje, za posipanje, potem bomo iz tega nadomestili
                  ta sredstva in izvedli tisto, kar je potrebno in kar je bilo še dodatno
                  poškodovano po teh hudih zimskih razmerah. Pravim, da je ta amandma, ne da bi se
                  zdaj hvalili, vendar je natančneje določen od drugih, in mislim, da je dobro, da
                  se tega sprejme in da je zadeva jasna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp149">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Primožičeva bo prebrala tako spremenjen amandma, katerega bom
                  potem dal na glasovanje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp150">
               <speaker>JANA PRIMOŽIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Se opravičujem za ti dve minuti! Drugi odstavek tega
                  amandmaja se spremeni, tako da se glasi: "Sredstva iz vira iz prejšnjega odstavka
                  se v višini 706,8 milijona tolarjev dodelijo občinam v obliki finančne izravnave
                  za obnovo uničenih in poškodovanih odsekov lokalnih cest". Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp151">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Amandma smo s tem spremenili in dajem tako spremenjen amandma na
                  glasovanje. Mnenje Vlade pa smo slišali prej, kaj pomeni glede na analizo.
                  Ugotovimo sklepčnost v dvorani! <stage>(53 prisotnih.)</stage>                    
                           </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(21
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp152">
               <speaker>GABRIJEL BERLIČ:</speaker>
               <p>Opravičujem se, ker sem prepozno pritisnil na tipko in prosim, če bi lahko
                  ponovili glasovanje. <stage>(Glas iz dvorane - se ne razume.)</stage>  Žal,
                  proti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp153">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Na glasovanje dajem predlog, da se glasovanje ponovi. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da se glasovanje ponovi? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo
                  proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma skupine poslancev, prvo podpisana je gospa
                  Primožičeva. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog amandmaja na amandma Vlade, ki ga predlaga gospod
                  Sušek. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma na amandma, ki ga predlaga gospod Sušek? <stage>(23
                     poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(16 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma Vlade sprejet.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje amandma na amandma, ki ga predlaga odbor. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma Vlade sprejet.</p>
               <p>In sedaj dajem na glasovanje amandma Vlade. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>S tem smo 2. člen popolnoma nadomestili. Smo pri 3. členu. Imamo amandma Vlade.
                  Matično delovno telo ga podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage>
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Člen je črtan.</p>
               <p>Smo pri 4. členu. Imamo amandma Vlade. Delovno telo ga podpira. Želi kdo besedo?
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>4. člen je spremenjen v celoti. Smo pri 5. členu, imamo amandma Vlade, delovno
                  telo ga podpira. Želi kdo besedo? Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Člen je spremenjen oziroma črtan. Smo pri 6. členu, imamo amandma Vlade, delovno
                  telo ga podpira, gospod Sušek pa predlaga amandma na amandma Vlade. Želi kdo
                  besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem najprej na glasovanje amandma na amandma, ki ga
                  predlaga gospod Sušek. Ugotovimo sklepčnost! Samo malo, da še sekretariat poda
                  svoje mnenje na amandma, ki ga predlaga gospod Sušek. Še vedno ugotavljamo
                  prisotnost. <stage>(53 prisotnih.)</stage> Prosim, da ne odhajate iz dvorane in
                  predlagam, da končamo drugo obravnavo in omogočimo, da bomo vlagali jutri še
                  amandmaje za tretjo obravnavo. Lahko glasujemo? Jaz se opravičujem in predlagam,
                  da damo besedo tudi sekretariatu. Gospod Baškovič, izvolite. Prišlo je opozorilo,
                  da za amandma, ker gremo po hitrem postopku, bil je vložen tik pred začetkom
                  obravnave, še nismo imeli mnenja sekretariata in bo sekretariat podal svoje
                  mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp154">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sem pravzaprav drugemu problemu sledil, ampak zdaj nisem popolnoma
                  na jasnem, kako smo sprejeli 2. člen. Namreč, zdaj je tako, da imamo, v 1. členu -
                  je prišlo z amandmajem Primožičeve notri, v prvem, načelnem odstavku, da so tudi
                  lokalne ceste notri, v načelu, tam, kjer govori, da zakon zagotavlja sredstva za
                  magistralne, regionalne in lokalne. Potem drugi amandma, kjer je bilo pa to
                  kvantificirano z zneskom in z virom, ni bil sprejet. Hkrati so bili potem še
                  Suškovi amandmaji, kjer enkrat je bil najmanj notri znesek, drugič je potem
                  lokalne ceste spravil noter, vendar 2. člen, ki pa je najpomembnejši, ki govori o
                  sredstvih, v toliko in toliko milijonih, in tako naprej, govori pa samo o
                  magistralnih in regionalnih cestah; tukaj tega lokalnega vidika ni zdraven, če sem
                  prav sledil, in tako samo opozarjam. Mislim, da je to že končna razprava o
                  pregledu amandmajev in o konsistentnosti, da po teh ugotovitvah je lokalna
                  napisana sem in tja, pri denarju je pa notri ni. Kako bomo to reševali? No,
                  opozarjam, da je ta problem viden. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp155">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa, da ste opozorili na problem. Zdaj smo v drugi obravnavi.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma na amandma, ki ga predlaga gospod Sušek. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma na amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Vlade k 6. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Smo pri 7. členu, imamo amandma Vlade, in dajem amandma Vlade, ki ga odbor
                  podpira, na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet, člen je črtan.</p>
               <p>Smo pri 8. členu, imamo amandma Vlade, odbor ga podpira.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri 9. členu, imamo amandma Vlade, odbor ga podpira. Želi kdo besedo?
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Člen smo črtali. Smo pri 10. členu. Imamo amandma Vlade, odbor ga podpira.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Člen je črtan. Na glasovanje dajem 11. člen, h kateremu ni vložen amandma.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za sprejem 11. člena? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo amandma o naslovu zakona. Želi kdo besedo o amandmaju k naslovu zakona?
                     <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma, ki ga predlaga gospod Janez Kopač, na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(16
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>S tem seveda... Gospod Sušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp156">
               <speaker>MAKS SUŠEK:</speaker>
               <p>Jaz bi prosil, da bi ponovili, ker nisem bil čisto prisoten in sem se zmotil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp157">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Na glasovanje dajem predlog, da se glasovanje o zadnjem glasovanju
                  ponovi. Gospod Pucko, vedno smo, kadar je kdorkoli zahteval, ponovili glasovanje,
                  ne glede na vzrok. Imamo razpredelnico, poznam vse. Sem že prej predlagal, da
                  končamo drugo obravnavo, da lahko pripravijo poslanske skupine, Vlada, amandmaje
                  za jutri. Proceduralno. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da ponovimo to glasovanje? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo
                  proti? <stage>(1 poslanec.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki ga predlaga gospod Janez Kopač, da se spremeni
                  naslov. Ugotovimo sklepčnost! Boste dobili, samo da ugotovimo prisotnost, ker smo
                  sredi glasovanja. <stage>(47 prisotnih.)</stage> Najprej je obrazložitev glasu
                  gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp158">
               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Glasoval bom za ta amandma. Mislim da sem dolžan pojasniti,
                  zakaj. Sekretariat za zakonodajo je opozoril na to, da je pravzaprav s spremembo
                  vsebine zakona postal naslov, ki ga je predlagal Državni zbor, neprimeren. Četudi
                  se bo v tretji obravnavi zakon razširil še na lokalne ceste, je to pač treba potem
                  z novim amandmajem v naslov vnesti, sicer pa, če ni sprejet ta amandma, je potem,
                  ne glede na to, da so tudi lokalne ceste notri predvidene, je naslov, kot ga
                  predlaga Državni svet, še vedno neustrezen, zato seveda bom glasoval za ta
                  amandma, ki se ga po potrebi lahko tudi amandmira dodatno v tretji obravnavi.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp159">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu ima gospod Pregelj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp160">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Menim, da je originalni naslov zakona bistveno bolj korekten, zato ne
                  bom podprl tega amandmaja, ki ga predlaga gospod Kopač. Gre za to, da osnovni
                  naslov zakona jasno pove, da gre za posledice zime v letu 1995 - 1996. Ta je pa
                  bistveno širši in ga lahko uporabljaš praktično vsako leto, kar pa ni namen
                  interventnega zakona, poleg tega tudi pomladanska odjuga pač pokaže na luknje, ko
                  sneg skopni, ampak nič drugega kot to. Pravi vzrok so pa zmrzali in poletne
                  previsoke temperature. Tako da je v bistvu ta naslov, ki je predlagan kot amandma,
                  strokovno veliko bolj oporečen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Izredna-45-1996-06-18.sp161">
               <speaker>PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</speaker>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje naslov zakona. Če bomo naslov zavrnili, pomeni, da je bil
                  amandmiran. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(18
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo in prosim, da do jutri vložite amandmaje za
                  tretjo obravnavo. S tem zaključujem današnje zasedanje. Sejo nadaljujemo jutri ob
                  10. uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 18. JUNIJA 1996 OB 17.06 URI IN</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
