<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Izredna-37-1995-12-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">AD632A1390F2B3FDC1257832004838CE</idno>
               <idno type="URI">AD632A1390F2B3FDC1257832004838CE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Izredna-37-1995-12-22.DZ" n="37">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1995-12-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Izredna-37-1995-12-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="time">SE JE NADALJEVALA 22. DECEMBRA 1995 OB 10.10 URI.)</stage>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Kolegi poslanci, gospe in gospodje! Nadaljujemo s 37. izredno sejo Državnega
                  zbora. Prosil bi vas, da zasedete svoja mesta in če mi za hipec prisluhnete in se
                  skoncentrirate na točke dnevnega reda. Obveščen sem, da so zadržani in se današnje
                  seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: dr. Peter Tancig do 12.00
                  ure, gospa Irena Oman, gospod Jurij Malovrh, gospod Tone Partljič, gospod Marjan
                  Podobnik, gospod Jože Jagodnik, gospod Ciril Pucko, gospa Danica Simšič, gospod
                  Miro Mozetič, dr. Lev Kreft, dr. Vlado Topler, gospa Vika Potočnik, gospod Feri
                  Horvat, gospa Mihaela Logar in mag. Janez Kocijančič. In v začetku tudi gospod
                  Ignac Polajnar.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani! Ugotavljamo prisotnost! <stage>(56
                     poslank in poslancev.)</stage> Zbor je sklepčen in lahko odloča. Na sejo sem
                  vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam. Današnje
                  nadaljevanje 37. izredne seje bomo pričeli z obravnavo prekinjene 2.a točke
                  dnevnega reda, to je predloga zakona o garanciji Republike Slovenije za obveznosti
                  iz pogodbe o prevzemu obveznosti slovenskih dolžnikov iz naslova refinanciranih
                  kreditov izvozno uvozne banke Združenih držav Amerike. Zatem bomo prešli na
                  obravnavo 9.a točke, to je predloga zakona o načinu in pogojih izpolnjevanja
                  obveznosti iz dvostranskih sporazumov za prevzem slovenskega dolga, ki izvira iz
                  dvostranskih sporazumov s konsolidacijo dolga bivše SFRJ, sklenjenih med SFRJ in
                  državami članicami Pariškega kluba v obdobju 1984-1988 ter nato na obravnavo
                  prekinjene 4. točke, to je predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
                  skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije in na obravnavo
                  prekinjene 5. točke, to je predlog zakona o dopolnitvah zakona o lastninskem
                  preoblikovanju podjetij, ter po dnevnem redu dalje.</p>
               <p>Obveščam vas, da je potrebno glede na uvrstitev na dnevni red pravzaprav odločiti
                  o vseh točkah dnevnega reda pred koncem leta, ker je sprejem vseh teh stvari vezan
                  tudi na iztek koledarskega leta.</p>
               <p>Prehajamo na 2.a točko dnevnega reda - Prosim? Izvolite, gospod Hvalica!</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:HvalicaIvo">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, jaz mislim, da bi, glede na to, da je petek, in da
                  smo pred božičnimi prazniki, morali tudi povedati temu spoštovanemu zboru, do kdaj
                  bomo danes delali. Mi smo namreč navadni ljudje, večinoma brez službenih šoferjev,
                  moramo tudi priti danes do svojih družin in zaradi tega moramo malo načrtovati naš
                  današnji delovni dan. Tu ste našteli toliko točk, da tega ne končamo niti do
                  31.12.! Zato bi vas prosil, da decidirano poveste, kako, kdaj, do kdaj nameravate
                  danes voditi oziroma delati - odločati v Državnem zboru? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Hvalica! Po moji presoji, glede na to, da so vse točke pripravljene, da
                  imamo poročila, je mogoče o vseh točkah odločiti do zgodnjega popoldneva. Ali bo
                  temu tako, je v večji meri odvisno od vas, ki ste v dvorani, kot pa od mene, ki
                  sedim za tem stolom. Tako da jaz predlagam, da delamo najprej do ene, če se bo
                  pokazalo, da je ostalo še dosti točk, bomo naredili pavzo za opoldansko kosilo,
                  drugače bomo pač takrat odločili, ali potegnemo do konca. Kaj bi pa zdaj
                  želeli?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:HvalicaIvo">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Rad bi ob tem nekaj vprašal, ker na takšen način, kot ste zdaj rekli, pomeni, da
                  nas časovno omejujete v razpravi, ali ne? Ali sem prav razumel?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Hvalica, jaz vas v ničemer ne omejujem, samo prosim vas, če lahko, glede na
                  to, kar ste vi govorili, glede na to, da so to zadeve, ki jih je potrebno urediti
                  do konca koledarskega leta, da tudi sami skušate svoje misli organizirati tako, da
                  bo mogoče o tem odločiti pred 31. decembrom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:HvalicaIvo">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Ampak to ste vedeli tudi prej, da je potrebno to sprejeti do 31. decembra. Žal pri
                  vaši neorganiziranosti pač<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Hvalica! Ne sprejemam tega očitka o odgovornosti vodstva zbora.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA</title>.</p>
               <p>Sprašujem, če želi kdo od včeraj prijavljenih še razpravljati ali lahko gremo k
                  odločanju?</p>
               <p>Gospod Omerza ima repliko. S tem, da bi vse prosil, da razprave omejijo na zakone,
                  ki so na dnevnem redu, drugače bom pač jemal besedo. To je moja pravica in tudi
                  dolžnost.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmerzaIgor">
               <speaker>MAG. IGOR OMERZA:</speaker>
               <p>Včeraj, ko smo govorili o stvareh, ne bi ponavljal o čem, sem postavil gospodu
                  Podobniku jasna vprašanja oziroma niti nisem pričakoval odgovorov v svojih
                  replikah ali razpravah. On širi stvari od Poncija do Pilata. Občutek imam, da
                  težko ureja svoje misli. In vprašal sem ga dve stvari ali pa več stvari, ampak bom
                  ostal samo na dveh točkah in razkrinkal njegovo metodo. On je na 21. seji<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Omerza! Prosil vas bi, če ravno vem, da boste prikrajšani za to, kar je
                  bilo včeraj mogoče, da govorite izključno o zakonu. Potem bi vas pa seveda prosil,
                  da kot prvi omogočite, da se vrnemo k dnevnemu redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmerzaIgor">
               <speaker>MAG. IGOR OMERZA:</speaker>
               <p>Problem je v tem, ker je gospod Podobnik začel to diskusijo na stranski tir in ni
                  bil ustavljen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>To vse drži, ampak bi vas le prosil, da se odločamo o stvareh, ki so na dnevnem
                  redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmerzaIgor">
               <speaker>MAG. IGOR OMERZA:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam za razumevanje. Želi še kdo o zakonu? Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Včeraj sem že izrazil nekaj pomislekov na rešitve zakona, ki ga imamo
                  pred seboj. Dovolite mi, da ponovno nekoliko bolj določno postavim določena
                  določila, ki so po mojem mnenju, nekoliko problematična, v nekoliko bolj kritično
                  luč. Poglejte. Zakon je v svoji osnovi zakon o garanciji oziroma zakon o poroštvu,
                  kot o tem sekretariat ugotavlja, da izraz garancija ni primeren oziroma verjetno
                  premalo slovenski. Vsekakor so ti zakoni definirani z zakonom o kreditnih odnosih
                  s tujino, ki je bil sprejet leta 1991, in to med prvimi zakoni v prvem Poročevalcu
                  nove države Republike Slovenije. V 16. členu ta zakon določa zgolj, da se lahko
                  sklepajo kreditni in poroštveni posli s tujino na podlagi zakona, ki se sprejme za
                  vsak posel posebej. In jasno od teh zakonov mora biti še opredeljen tudi vir
                  vračanja teh kreditov. To je osnova v resnici, na kateri temelji ta zakon. Žal
                  moram ugotoviti, da ta osnova ni zadostna. Tukaj je Vlada - verjamem, da je to
                  opravila njena pravna služba z ministrom Jankom na čelu, ker po stilu obrazložitve
                  menim, da je to delo te službe - toliko sem že preučil te dokumente, da se
                  običajno, kadar ugotovijo, da niso postopali v skladu z obstoječo zakonodajo in
                  kadar ugotovijo, da tudi niso dovolj natančno upoštevali ustavnih določil, potem
                  Vlada pripravi tako obrazložitev svojega predloga, da v resnici vse pove, toda na
                  način, da v bistvu ne povezuje posameznih obrazložitev. Tako se tukaj jasno kot
                  podlaga temu zakonu navaja tudi 11. člen ustavnega zakona z odredbo temeljne
                  ustavne listine o samostojnosti in neodvisnosti Republike Slovenije iz istega
                  Uradnega lista iz leta 1991 in v temu ustavnem zakonu se ugotavlja, da lahko
                  Slovenija na podlagi sporazuma ob pravnem nasledstvu SFRJ prevzame tisti delež
                  državnih dolgov nekdanje SFRJ, ki se nanaša na Republiko Slovenijo, in tisti delež
                  s strani SFRJ garantirnih dolžnosti dolžniških obveznosti, katerih koristniki so
                  pravne osebe s sedežem na ozemlju Republike Slovenije. Tukaj bi šlo verjetno za ta
                  drugi del tega prvega odstavka 11. člena ustavnega zakona, kjer naj bi Slovenija v
                  resnici zamenjala garancijo bivše zvezne države oziroma njene centralne banke,
                  Narodne banke Jugoslavije z garancijo Republike Slovenije oziroma s poroštvom
                  Republike Slovenije oziroma kasneje v naslednjem zakonu, ki je v bistvu s tem
                  tesno povezan, ugotovimo, da je potem glavni agent za te posle Banka Slovenije. To
                  je v bistvu osnovna vsebina tega zakona. Žal je ta vsebina tako zapleteno
                  zapisana, da je, kot že nekajkrat v podobnih zakonih, v resnici težko ugotoviti
                  pravi namen, toda če je namen zgolj ta, da Republika Slovenija prevzame vlogo
                  garanta, ki jo je do sedaj imela nekdanja zvezna država oziroma njena banka -
                  Narodna banka - potem je treba to jasno zapisati v določenem členu. Da se razumeti
                  nekje z zelo natančno razčlenitvijo, da se v bistvu to želi narediti. Pojasnjeno
                  je tudi, za kakšno osnovno vrednost gre, ni pa pojasnjeno, zakaj ni ta vrednost
                  jasno določena oziroma, kot razumem problematiko, bodo določeni krediti šele
                  zapadli v plačilo in zato se uporablja ta dokaj nerodni izraz tekoče bodoče
                  glavnice. K sreči amandma matičnega odbora to nekoliko popravlja tudi v skladu z
                  mnenjem sekretariata, tako da se bo zdaj govorilo v bodoče dospevajoče glavnice in
                  je ta bodočnost dospevajočih glavnic tudi določena. Problem je, ker ni jasno,
                  kakšen delež predstavljajo sredstva, za katera bo dala Republika poroštvo, saj te
                  pripadajoče obresti niso nikjer opredeljene.</p>
               <p>Poglejte, kadar so sprejemali poroštva za sanacijo Šoštanja, kadar smo sprejemali
                  poroštva za najetje kreditov za gradnjo avtocestnega sistema, so bile v tistih
                  zakonih zelo jasno zapisane obveznosti, ki sledijo iz obresti. Je bilo jasno
                  napisano, po kakšni obrestni meri se bodo krediti najemali, je bilo zapisano,
                  koliko stane črpanje tega kredita, koliko stane zamujeno črpanje, se pravi zamudne
                  obresti, potem je bilo zapisano tudi, kolikšen je državni rizik itn. Tukaj se o
                  tem ne govori, ko pa beremo natančneje obrazložitev, ugotovimo, da v resnici
                  tekoče servisirajo te kredite v bistvu pravne osebe, za katere so bili ti krediti
                  najeti in samo v tistem primeru, ko ne bodo uspeli teh kreditov vračati, naj bi pa
                  s svojim poroštvom nastopila država oziroma kadar banka, ki pokriva, to je Nova
                  Ljubljanska banka, ne bo uspela teh dolgov dovolj hitro poravnati, naj pač takrat
                  nastopi država s svojim poroštvom. To je vse lepo in prav, toda spet, kot že pred
                  časom v zvezi s sanacijo TAM-a sprejemamo v bistvu nek znesek v breme državnih
                  javnih financ, ne da bi točno vedeli, kakšen ta znesek je. Osebno menim, da tak
                  pristop ni korekten, kajti v ustavi jasno piše, da vsi prihodki in odhodki države
                  morajo biti zajeti v proračunih. Jasno je, manipulacija, ki se tukaj odvija, se
                  zgodi v 3. členu, kjer piše: <q>"Sredstva za plačilo obveznosti Nove Ljubljanske
                  banke d.d. Ljubljana, v primerih iz drugega odstavka 1. člena, se zagotovijo v
                  proračunu Republike Slovenije"</q>. Lepo in prav, vprašam pa, v katerem proračunu?
                  Potem nekje naprej zasledimo, da se pač način plačevanja ravna po zakonu, ki ga
                  sploh še ni, to je zakon o načinu in pogojih izpolnjevanja obveznosti iz
                  dvostranskih sporazumov za prevzem slovenskega dolga, ki izvira iz dvostranskih
                  sporazumov za konsolidacijo dolga bivše SFRJ, sklenjen med SFRJ in državami
                  članicami pariškega kluba. No, in ko tisti zakon gremo brati, ker me je zanimalo,
                  kako, v katerem proračunu se bo to zgodilo, potem nekje zasledimo - se
                  opravičujem, da ta hip ne uspem najti - da bo pač to vneseno v proračune za tekoče
                  leto in da bo Vlada Republike Slovenije predstavila pregled celotnih obvez držav
                  članic pariškega kluba, ki zapade v tekočem letu. Torej, spet je nek zelo pavšalen
                  člen oziroma pavšalno določilo, ki bo spet nekaj nekoč pokazala Državnemu zboru.
                  Toda, ko se sprejema tak dokument in če bi bil to edini bi se sploh ne sekirali,
                  ker jih je pa že nekaj takih dokumentov se garancije če skupaj seštejemo pomenijo
                  že kar krepek del državnega proračuna in če slučajno vse te garancije zapadejo
                  približno na isto leto kaj bo država takrat naredila? Ali bomo odpisali vse
                  investicije, bomo odpisali pokojninsko blagajno, socialne subvence in podobno? Kaj
                  se zgodi v tem primeru, če lahko pride do enega zelo črnega scenarija? Jaz sicer
                  verjamem, da ministrstvo, ki nekje vodi, predstavljam si, da je to Ministrstvo za
                  finance skupaj s predsednikom Vlade, skupaj s predstavniki in direktorjem Banke
                  Slovenije, predstavljam si, da natančno vedo za scenarij, po katerem naj bi se te
                  garancije vnovčile. Toda zavedam se, da je v resnici to huda nevarnost za uspešno
                  delo vlad v naslednjem petletnem obdobju. Glede na to, da je Državni zbor sprejel
                  že nekaj nacionalnih programov, ki pomenijo določeno konstantno obremenitev javnih
                  financ, bi verjetno bilo izredno korektno in pošteno, da imamo tudi celoten sklop
                  garancij, izraženih v dokumentu, ki se mu reče lahko tudi neke vrste nacionalni
                  program oziroma vsaj dokument, iz katerega bo jasno razvidno, kakšna obremenitev
                  grozi posameznim letnim proračunom.</p>
               <p>Da se to ne da predvideti, ne drži. Namreč ko sem natančno šel pogledati, kdo so
                  ti dolžniki, ki so imeli maja 1984 sklenjeno pogodbo o refinanciranju dolga maja
                  1985, maja 1986 in julija 1989 in potem pogledamo te v bistvu dokaj statistične
                  podatke, ki še vedno ne dajo tistega odgovora, ki bi mogoče tukaj bil celo
                  zanimiv, ugotovimo, da so to v bistvu podjetja, ki so izredno obvladana oziroma
                  jih obvladuje slovenska Vlada. Obvladuje jih s ceno energije, električne energije
                  na primer: Savske elektrarne, verjetno je šlo za določene posodobitve, imajo kar
                  precejšen delež teh sredstev za poravnati. Potem imamo tukaj Termoelektrarno
                  Trbovlje, sicer v manjši meri, Adria Airways je ta drugi največji porabnik tega
                  poroštva, RTV Ljubljana je nekaj malenkostnega, Slovenske železnice so tudi še kar
                  pomembne, bistveno manj imajo potem banke, razen Gorenjske banke, ki je spet nekaj
                  podobnega kot železnice <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Pregelj, če vas lahko opozorim te materiale so vsi dobili in predvidevam,
                  da so jih prečitali, tako da ni nujno da jih tudi vi ponovno čitate če lahko to
                  pripomore k racionalizaciji razprave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, saj jih ne čitam, jaz samo komentiram. Ta dejstva, ki jih lahko
                  razberemo iz tabele 2 v obrazložitvi, me jasno navajajo, da bo potrebno v tej
                  državi določen strategije zelo natančno združiti. Žal, zaenkrat se to v
                  gospodarski strategiji, ki je nekako prišla v postopek, ne odraža. Ne odraža se.
                  Namreč odnos med investicijami, tako v prometno infrastrukturo, tako v določene
                  telekomunikacije, tako v energetsko infrastrukture in v velike energetske
                  proizvajalce energije, ta odnos med temi vlaganji ob tem hkratnem vračanju
                  nekdanjih kreditov bivše zvezne države, ta odnos mora biti jasen, sicer nam lahko
                  v določenem trenutku vse skupaj skrahira oziroma bomo morali najeti nove kredite,
                  bomo morali iti v pogajanja o novih pogodbah za refinanciranje kreditov in tako
                  naprej.</p>
               <p>Osebno se bojim, da se tukaj našo državo na dokaj lahek način spet utaplja v ta
                  začarani krog kreditnih politik oziroma enega najhujšega mednarodnega instrumenta
                  za discipliniranje posameznih držav. Mi se moramo zavedati, da je eden od
                  temeljnih vzrokov, zaradi katerih je izpadla nekdanja zvezna država, ravno izredno
                  lahkoverna in lahkomiselna kreditna politika. To je eden temeljnih vzrokov. Vse
                  ostalo bi bilo treba samo še dolivati zraven nekoliko nacionalizma, nekoliko
                  nestrpnosti, nekoliko šovinizma in podobnega in jasno, konec je bil neizbežen.</p>
               <p>Zaradi teh dejstev, ki smo jih očitno na lastni koži občutili in spremljali v
                  zadnjih nekaj desetletjih, menim, da ta država nima pravice, najmanj pa ta Državni
                  zbor, da podobno zadevo pripravi novi, do te mere še nepokvarjeni Republiki
                  Sloveniji. Zato bi prosil predstavnika Vlade, da nekoliko pojasni, kakšne so
                  možnosti. In to bi v obrazložitvi moralo biti, morali bi imeti ustrezno analizo,
                  iz katere bi lahko razbrali naslednje: kakšne so možnosti, da Savske elektrarne,
                  vemo, da imajo težave tudi z novo elektrarno, ki sploh še svojega ne daje, da
                  Termoelektrarna Trbovlje, ki je tudi v dokaj slabem položaju, Adria Airways, RTV
                  Ljubljana, Slovenske železnice, ki so stalno s strani države podpirane in
                  subvencionirane, kakor tudi Goriška banka, bom rekel na kratko, ker je zdaj njen
                  status tako nejasen, Gorenjska banka in nova Ljubljanska banka uspejo te zadeve
                  poravnati, da ne bo potrebno uveljaviti državnega poroštva. Menim, da bi taka
                  analiza morala biti pred poslanci.</p>
               <p>Jaz sem že večkrat vprašal poslance iz vladne koalicije, iz večinske vladne
                  koalicije, ali te podatke imate. Nisem dobil odgovora. Lahko, da verjamete svoji
                  Vladi do konca brezpogojno. V redu. Imate to pravico. Moja izkušnja je, ko sem
                  naši Demosovi Vladi pred tremi leti in pol poskušal verjeti, da sem se hudo opekel
                  in potem nisem verjel več in sem bil kar se da kritičen do lastne Vlade. Tega žal
                  pri vas ne opažam. Zato bi kljub vsemu, zaradi korektnosti postopkov, prosil
                  zaenkrat - potem bom tudi zahteval, da predstavnik Vlade pojasni, kakšna je
                  sposobnost teh subjektov oziroma pravih titularjev dolga, da ta javni dolg v
                  bistvu tudi vrnejo? In če niso sposobni, kaj bo Vlada storila, da bodo sposobni
                  vračati ta dolg?</p>
               <p>Obstaja sicer še nekaj čisto strokovnih vprašanj. Mogoče, da ne poznamo dovolj
                  natančno posameznih šifer, pod katerimi so določene operacije skrite. Toda del teh
                  dolgov sem vsaj na videz opazil že tudi v tistem zakonu, s katerim smo obveznosti
                  nekdanje stare Ljubljanske banke prenesli na Agencijo za sanacijo bank. Ali gre to
                  za iste pogodbe? Tudi to nam, prosim, odgovorite.</p>
               <p>Sicer se pa moram - to moram pa priznati - strinjam, da je treba to problematiko
                  urediti. In eden od tehtnih premislekov, ki je vsekakor poanta tega zakona in je v
                  obrazložitvi večkrat poudarjen, je ta, da je pač potrebno z EXIM banko urediti
                  razmere, da gre za pomembno banko, ki je dosedaj v poslovanju z Republiko
                  Slovenijo, popolnoma sprostila le možnosti transakcije, povezane z izvozom-uvozom,
                  za zasebni sektor, medtem ko je v javnem sektorju sprostila le kratkoročne
                  transakcije do enega leta. Veste, to je pa zdaj zanimiva informacija. In dejansko
                  je potrebno tudi na to ugotovitev dati določeno pojasnilo.</p>
               <p>Torej, iz tega naslova EXIM banke, se pravi, predstavnice kapitala iz Združenih
                  držav Amerike, Slovenija za javni sektor - v tem primeru razumem za elektrarne,
                  kajti za ceste smo šli po denar v Evropo - ne more dobiti ničesar. In to je
                  verjetno eden temeljnih problemov. Zavedati se je treba, da ima ta banka na vesti
                  tudi kreditiranje jedrske elektrarne v kar precejšnjem znesku, in verjetno je
                  tukaj določen <q>"tič"</q>, ki je v grmu skrit, pa naj ga opozicija ne bi videla!
                  Enostavno bo potrebno kupiti nekje nove uparjevalnike za nuklearko. Kupimo jih
                  lahko samo v Ameriki, kajti tam so naprodaj, in po ustrezni kvaliteti, in očitno
                  tudi za ustrezno ceno. In ker država tega denarja nima, saj ga nič ni prišparala
                  za te namene, mora vzeti spet kredit, spet pri tej <q>"dobri"</q> banki, ki nam bo
                  pomagala. In ta banka je pametna in vestna, in je dober gospodar, in zahteva
                  državno poroštvo, in ga bo dobila, in nam bo spet dala kredit, in povečala tisto
                  glavnico, ker smo jim očitno že nekaj malega uspeli vrniti, da bo ostala njena
                  naložba v Republiki Sloveniji na isti ravni, da bo imela približno enak prihodek,
                  s tem pa tudi podoben odnos. Veste, to so strateške opredelitve. Ne gre za navadna
                  tržna posojila, premostitvene kredite in podobne zadeve, ki jih uporablja običajno
                  gospodarstvo. V tem primeru menim, da je tak suhoparen zakon bistveno premalo.
                  Ogromno ogromno strateških odločitev skriva v sebi, in jih tudi zakriva! In tudi
                  omogoča Vladi, da potem mimo odločitev Državnega zbora, z eno pavšalno resolucijo
                  o strategiji energetske porabe, če lahko tako rečem, reši vso zadevo, namesto da
                  bi to reševala s sistematično zakonodajo, z natančnimi nacionalnimi programi, z
                  izredno natančnimi finančnimi analizami, ki bi jih ponudila vrhovnemu političnemu
                  organu v tej državi, to je Državnemu zboru, v odločanje in v premislek. Tukaj
                  korektnosti ni. Tukaj so očitno zadaj stalno na delu določene skupine - ne bom
                  rekel nič slabega! - določene skupine, ki imajo pač svoj interes, in ga očitno
                  uspešno uveljavljajo na račun državljanov, na račun davkoplačevalcev, na račun
                  tistega gospodarstva, ki korektno plačuje svoje davke in pričakuje od države
                  določeno pomoč, je pa ne dobi in mora za svoje poslovanje z Evropsko skupnostjo, z
                  državami iz Evropske skupnosti najemati zelo drage kratkoročne kredite in ji ne
                  uspeva nikoli potem biti tako gospodarstvo, ki jih zaradi teh potratnih, starih
                  izgubarjev banke ne morejo uspešno servisirati in jasno, da potem imamo, kar
                  imamo. Tudi statistični podatki, da gospodarska rast ni taka, kot smo jo želeli -
                  ni 5%, je pol manj - tudi nekaj pove. Taki zakoni ne bodo nič pripomogli k boljši
                  rasti, vsaj na tak način zapisani ne.</p>
               <p>Obstaja še en problem, ki ga moram osvetliti. Že prej sem uvodoma pojasnil, da je
                  očitno pravna služba Vlade to obrazložitev zelo skrbno zapisala. Zavedala se je,
                  da je pač na tankem ledu. Kaj se je v resnici dogajalo? Dogajalo se je, da se je
                  očitno pri pogajanjih s Pariškim klubom mimogrede, verjetno v sosednji sobi, ali
                  kakorkoli se je to zgodilo, da slovenska delegacija, ki je bila kolikor toliko
                  demokratično izbrana - to sem namensko rekel nekoliko bolj slikovito - kajti vemo,
                  kako je bila izbrana in da se nikakor ni hotelo vključiti nikogar s strani
                  opozicije v to ekipo. Ta delegacija je očitno pri pogajanjih z bankami iz
                  Pariškega kluba opravila še posebna pogajanja z EXIM banko kot pomembno
                  predstavnico tega kluba oziroma banko, ki ima z nami zelo direktne odnose oziroma
                  mi do njih direktne obveznosti in se nekaj dogovorila. Državna delegacija očitno
                  dela brez pooblastil. Uspelo se ji je očitno nekaj dogovoriti z nekdanjo staro
                  okostenelo Ljubljansko banko, katere račune pa zdaj plačuje nova Ljubljanska banka
                  oziroma se nanjo prenašajo. Ta postopek ni bil korekten, ker je šlo očitno za
                  meddržavna pogajanja in bi moralo iti, kajti poroštva, na podlagi katerih je dala
                  EXIM banka vsa ta posojila, za katera zdaj želi, da jih Slovenija oziroma
                  zavezanci vrnejo, ta poroštva je takrat politično sklepal Izvršni svet nekdanje
                  zvezne države z Vlado Združenih držav Amerike. To so bili sporazumi in tak
                  sporazum bi morala naša država skleniti z Vlado Združenih držav Amerike po
                  postopku, ki ga predvideva zakon o zunanjih zadevah. Torej pobudo da Vlada ali pa
                  zunanje ministrstvo. Verjetno je najboljše, da to naredi Vlada, ga prinese v
                  mednarodni odbor Državnega zbora, tam to premislijo, povprašajo zainteresirane
                  odbore, kaj si o tem mislijo, čeprav včasih ne gre tako, ampak včasih gre in
                  oblikujejo mnenje in delegacija gre lahko na pogajanja. Med pogajanji poroča temu
                  odboru o novih momentih, novih rešitvah, odbor ji lahko da nadaljnji mandat, ko se
                  zadeva sklene, se pripravi tak zakon, kot je zdaj pred nami, ki se mu ne reče
                  direktno poroštvo, ampak se mu reče novi sporazum o prevzemu poroštev nekdanje
                  SFRJ na poroštvo Republike Slovenije. To je bil prvi akt. Potem pride pa lahko ta
                  papirček pred nas, kjer nam povedo, da je zaenkrat za EXIM banko taka in taka
                  velikost sredstev. Ne pa ugotavljati, da EXIM banka ni mednarodna organizacija, da
                  pogajanja z njo niso potrebna po postopku o zakonu o zunanjih zadevah, da zadošča
                  16. člen zakona o kreditnih odnosih s tujino, v resnici se pa s tem zakonom
                  zamenjuje garancija, ki mora biti plod nekega sporazuma, meddržavnega sporazuma,
                  kajti šlo je v bistvu za državne odnose. To niso zasebni odnosi zasebnega
                  gospodarstva. Za tistega, ki je del zasebnega, EXIM banka opravlja, je pametna in
                  poštena in to dela. Očitno ni želela opravljati tistih poslov, za katere mora
                  garantirati država in tukaj, poglejte, je ključna napaka tega zakona, ključna
                  mahinacija in tudi nesprejemljivost. Ne želim spet, ne vem, groziti z ne vem
                  kakšnimi tožbami, ker nima smisla, toda dejstvo je, da je zakon v tem segmentu
                  napačen in ta hitrost, s katero ga želimo zdaj sprejeti, gospod predsednik, je
                  neka značilnost. Jaz sem take postopke zasledil leta 1992, oktobra, novembra
                  meseca, preden je takratna skupščina v bistvu prenehala delovati in šla na
                  volitve. V tistem času je bilo sprejetih nekaj takih hudo strupenih, bom rekel v
                  navednicah, zakonov in posledice so bile še nekaj časa težke. Med njimi tudi zakon
                  o lastninskem preoblikovanju, ki ga je bilo treba potem zelo mukotrpno
                  popravljati, usklajevati itn. In verjemite mi, da to, kar bomo tako na hitro
                  sprejemali, bomo, ali že mi popravljali naslednjo pomlad ali poletje ali pa tisti,
                  ki bodo prišli za nami.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Pregelj, o postopku smo že glasovali, tako da lahko govorite samo o
                  zakonu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Kakšnem postopku?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>O hitrem postopku.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Nisem mislil hiter postopek, predsednik. Ste narobe razumeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>O vsakem postopku, ki se tiče te seje, smo že glasovali z uvrstitvijo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Prosim, ne izkoriščajte svojega položaja. Nisem govoril ne o hitrem ne o počasnem
                  postopku, govoril sem o postopku v smislu sprejemanja odločitev, to je splošno
                  govora ne pa ozko poslovniško, tako, da me tokrat neupravičeno prekinjate.
                  Razumem vašo nestrpnost, toda dovolite mi, da opravim svojo dolžnost kot
                  opozicijski poslanec in da vse kar sem uspel iz tega zakona s tako skopimi podatki
                  premisliti, da tukaj izjasnim na zagovornico. Naj bo pač zapisano kot bo in naj si
                  ljudje mislijo kar si želijo, ampak moja dolžnost je, da to opravim, ničesar
                  drugega ne delam. Zato sem bil tudi izvoljen in zato sem tudi tukaj. Če dovolite,
                  ker vidim, da je pač razpoloženje tako, kakršno je, želim še enkrat poudariti, da
                  tak zakon s stališča vloge, ki jo bo opravil, se pravi njegove osnovne vsebinske
                  poante, torej zamenjava poroštva, ni primeren zakon in je samo by pass instrument,
                  ki ga je Vlada kot by pass pogajanje pripeljala pred nas, ničesar drugega. Zato
                  menim, da bomo pač spet pred sprejemanjem enega od takih zakonov, kot smo jih že
                  kar nekaj in posledice bodo verjetno prej ali slej občutne. Bojim se, da bodo
                  takrat tisti, ki so sedaj tako vehementno in strokovno prenesli to pred nas in si
                  ne pustijo dopovedati čisto ničesar, se takrat lepo poskrili in prepustili oblast
                  nekomu drugemu, ki bo zelo težko s takimi napakami kakorkoli operiral. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati o zakonu? Gospod Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane kolegice in kolegi! Moj vtis je, da Vlada
                  ni želela priti v ta zbor s predlogom, da se da državna garancija ali pa da se
                  odobri nakup uparjalnikov za jedrsko elektrarno Krško. To je tudi razumljivo, ker
                  javnost ne bi bila naklonjena taki odločitvi, vsaj večji del ne. In moj vtis je,
                  da je ta zakon nadomesten ukrep, ker predstavniki elektrarne so sporočili, da
                  imajo že zeleno luč za ta nakup. Očitno ta zakon</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Šešerko, dolžan sem vas opozoriti, da govorimo o drugem zakonu, ki,
                  verjemite mi, po mojem poznavanju nima nobene zveze z aktualnimi dilemami o nakupu
                  uparjalnikov, ker gre za uravnavanje stvari, ki so se zgodile pred mnogimi
                  leti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Jaz predlagam, da predstavniki Vlade to tu povedo tako, da bo zbor lahko potem<gap n="..."/>
                  Jaz vam gospod predsednik prvič predlagam, da me ne prekinjate. Nimate nobene
                  podlage za to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Šešerko, se opravičujem, jaz sem na začetku povedal, da bom poskušal
                  razpravo organizirati tako kot mi veleva poslovnik in opozarjati govorce na to, da
                  govorijo o tistem, kar je na dnevnem redu in prosim, da moje pripombe jemljete
                  dobronamerno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Saj se trudim kolikor se da, ampak to je pri vašem načinu dela in vodenja zelo
                  težko. Predlagam, da nekdo od Vlade pove, da ta reč ni v nobeni zvezi, predlog
                  tega zakona, z nakupom uparjalnikov in potem bo moja odločitev lažja. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosil bi gospo Kolarjevo, če lahko pojasni to. <stage>(Pripombe iz
                     klopi.)</stage> Preden ste vi roko dvignili, sem pozval gospo Kolarjevo in
                  verjemite mi, da bom dal najprej njej besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KolarMilojka">
               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, ali mi je dovoljeno zdaj odgovoriti samo na konkretno
                  vprašanje. Samo na vprašanje, ali tudi širše?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Na vse lahko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KolarMilojka">
               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>
               <p>Spoštovani zbor, hvala za besedo! Mislim, da so nekatere stvari, ki jih je treba
                  razčistiti. Zdaj ne vem, zakaj je prišlo do nekega nesporazuma, ali nerazumevanja,
                  ker pač menim, da so bile obrazložitve pri obeh zakonih dovolj jasne, da se iz
                  njih da sklepati določene zadeve. Skušala bom odgovoriti v sklopih. Če smem zdaj
                  najprej odgovoriti gospodu Šešerku. Ta garancija ali poroštvo za uparjalnike s
                  tema dvema konkretnima zakonoma trenutno nima nobene zveze. Dejstvo pa je, da
                  zaradi teh nerešenih zadev in zato, ker Nuklearna elektrarna Krško redno ne
                  poravnava svojih obveznosti do EXIM Banke, smo pri EXIM Banki zaradi Nuklearne
                  elektrarne Krško prišli na listo neplačnikov. Prav tako nas je tudi že v letošnjem
                  letu IMEPO opozoril prav zaradi tega neplačevanja obveznosti, da ne izpolnjujemo
                  svojih obvez, za katere se je Slovenija s svojo ustavno listino in ustavnim
                  zakonom obvezala, da jih bo poravnavala. To so tiste obveznosti, za katere je
                  jasno, da so končni porabniki slovenska podjetja. In prav ta dva predloga zakona,
                  ki sta tako tesno povezana, govorita o aluciranem dolgu. Če zdaj konkretno povem,
                  zakaj prvič nujnost sprejetja obeh teh zakonov, in zakaj smo še enkrat relativno
                  tako pozno prišli s tema dvema predlogom, je prav dejstvo, da nam je EXIM Banka,
                  ki odigrava vlogo, da v imenu in za račun Vlade Združenih držav Amerike, kot
                  sporazuma držav ali članic v Pariškem klubu, ima oziroma je želela zadržati enak
                  postopek in enak tretman, kot ga je imela takrat, ko so bili ti krediti po
                  Pariškem klubu refinancirani. Takrat je namreč EXIM Banka odigrala vlogo, da je v
                  bistvu za račun Združenih držav Amerike in njihovega State Departmenta opravila to
                  refinanciranje. In ker je to EXIM Banka sporočila šele pred parimi dnevi, sta pač
                  zato prišla na klop tako pozno in seveda oba zakona. In prav ta prvi zakon - zakon
                  o podelitvi poroštva EXIM Banki razrešuje ta odnos, da se nadomesti poroštvo,
                  garancija bivše države SFRJ oziroma Narodne banke Jugoslavije do v bistvu EXIM
                  Banke, ki je opravila te naloge za kredit Združenih držav Amerike. To je bil
                  razlog. In seveda glede na to, da smo vezani tudi z roki, je pač bilo potrebno
                  najti zakonske rešitve, kako to zadevo v celoti izpeljati. Sicer, če te zahteve in
                  tega odnosa, ki izhaja iz preteklosti, posebnega statusa EXIM Banke v sklopu
                  Pariškega kluba, potem tega prvega zakona o poroštvu EXIM Banke ločeno ne bi bilo
                  potrebno, ker bi dejansko zajelo vse v zakonu o Pariškem klubu.</p>
               <p>Naslednja zadeva, vezano na proračun, prihodkovna in odhodkovna stran. Tukaj se v
                  bistvu država pojavlja s poroštvom tuji, to se pravi EXIM Banki za te dolgove.
                  Vendar so nadalje sporazumi po celotni verigi napravljeni tako, da bodo vse
                  poslovne banke, ki so udeležene po tem Pariškem klubu, in tako tudi Nova
                  Ljubljanska banka, morala deponirati posebno izjavo pri centralni banki Slovenije,
                  da v primeru, če ne bo izpolnila obveznosti do EXIM Banke, in bi bila poroštvena
                  izjava vnovčena, se pravi, da bi Republika Slovenija morala iz proračuna to
                  namesto Nove Ljubljanske banke poravnati, ji bo centralna banka tisti moment na
                  osnovi pooblastila, dobljenega s to posebno izjavo, deponirano pri centralni
                  banki, skozi monetarno politiko in inštrumentarij, ki ga ima na voljo, zasegla ta
                  denar, da bo država dobila ta denar nazaj v proračun. Prvič. Drugič - tudi vsi
                  drugi končni uporabniki - ker tukaj govorimo samo o aluciranem dolgu, poudarjam
                  ponovno za tem odrom, da do Združenih držav Amerike, do EXIM Banke, ni enega
                  dolarja nealuciranega dolga!</p>
               <p>Zelo detajlno so znani tudi pogoji, jaz vam jih lahko preberem, ker seveda je bila
                  dana osnovna pogodba. Tukaj so definirani pogoji, tudi obresti, če skušam
                  odgovoriti gospodu Žaretu Preglju, ker piše pač v tem členu s pripadajočimi
                  obrestmi, te obresti so definirane in so, bom rekla, znane, zdaj ne vem, lahko vam
                  jih tukaj preberem, ker so iz pogodbe o EXIM Banki, v prilogah in v celem šopu
                  tabel, ki so bili pa ravni tako objavljeni, ste pa lahko videli, seveda samo na
                  določen dan, ker se vse zadeve dajo izračunati samo na določen dan, točno, kakšne
                  so te glavnice in kakšne so pripadajoče obresti. Tako imate tudi tukaj v zakonu
                  napisano, da je bilo to stanje 20. septembra 1995 18,930 milijonov ameriških
                  dolarjev. Stanje recimo še malo kasnejšega datuma, 31. oktobra 1995, je to stanje
                  77,8 milijona. Nadalje moram povedati, da tudi v sklopu se v tem projektu pri EXIM
                  Banki nimamo nobenega dolga, kjer bi bil končni porabnik Elan. Tako da če se
                  opredelimo zdaj na ta zakon o poroštvo o EXIMU, torej govorimo o čistem alociranem
                  dolgu po pogodbi znan v zadnji detajl, z roki plačil, s pripadajočimi obrestmi.
                  Torej, te mednarodne institucije, tako EXIM kot ostali, bodo spustile možnost, da
                  bo javni sektor, slovenski, ki je zainteresiran, dobil možnost kreditiranja pri
                  teh mednarodnih, pri teh finančnih institucijah takrat, kadar bodo poravnani ti
                  zaostali dolgovi. Kot sem že na začetku omenila, bom rekla, pri EXIM Banki smo
                  zaradi nekaterih že na listi neplačnikov. Tudi <q>"Ivmep"</q> nas je opozoril, da se pač
                  ne držimo teh obveznosti iz ustavne listine. Še nekaj moram dodati. Gospod Pregelj
                  je omenjal 11. člen. V redu, prav in korektno, ampak vendar je treba omeniti še
                  tudi 22.e člen te ustavne listine, kjer pa govori, da sta prav Pariški klub in
                  NFA, to se pravi <q>"... agrement"</q>, komercialne banke pa specifika in da se urejajo
                  posebej in lahko v naprej. Torej, če gledamo, imamo torej tukaj pravno podlago, na
                  osnovi katere sta pripravljena ta dva zakona. Zakaj? Jaz menim, da se verjetno vsi
                  zavedate tudi z mednarodnega vidika, da je popolnoma novo nastala situacija po
                  Daytonskem sporazumu in menim, da bi moralo biti seveda v interesu države,
                  slovenskega gospodarstva in nas vseh, da se te zadeve, kjer so znani končni
                  porabniki, končni dolžniki, te zadeve uredijo in se izpolnjuje naša zaveza do
                  rednega odplačevanja, za kar smo se zavezali.</p>
               <p>Zdaj, drugi problem, ki lahko nastane, če ta dva zakona ne sprejmemo do konca
                  oziroma na današnjem zasedanju, bo ta problem, da dejansko te garancije in te
                  obveznosti, ki jih bo Nova Ljubljanska banka morala plačati in zapadejo
                  31.12.1995, EXIM banki bo dejansko potem zadeva neoperativna in spet ne bomo mogli
                  poravnavati teh obveznosti. Nadalje je gospod Pregelj tudi vprašal glede same
                  politike javnega sektorja. Povedati je treba, da ti sporazumi po Pariškem klubu
                  zajemajo končne dolžnike, ki so iz javnega sektorja, kot tudi tiste gospodarske
                  subjekte iz realnega sektorja. Iz realnega sektorja, moram reči, da po podatkih,
                  ki jih imamo, v glavnem vsi redno odplačujejo te svoje obveznosti preko
                  Ljubljanske banke v tujino. Poleg tega ima Ljubljanska banka tudi do njih regresne
                  zahtevke in zavarovane te terjatve, tako da po vsebini z vidika javnega dolga na
                  efekt proračuna, na eni strani prihodki, na drugi odhodki, neto efekta v minus
                  proračuna tukaj ne sme biti in ne bo, ker so dejansko zadeve tako zavarovane.
                  Drugo vprašanje pa je - v tem delu se strinjam glede javnega sektorja, da je treba
                  voditi tako gospodarsko in ekonomsko politiko, kalkulacijo stroškov cene, da bodo
                  tudi Savske elektrarne, Nuklearna Krško - ne vem, ali preko cen elektrike in
                  drugih elementov te politike sposobne tudi same servisirati te dolgove na dolgi
                  rok.</p>
               <p>Mogoče še tole. Zakaj ne mednarodna pogodba? Gospod Pregelj je pravilno ugotovil
                  to, kar govori 16. člen zakona o kreditnih odnosih s tujino, vendar je treba
                  poudariti, da ta EXIM banka nima statusa mednarodne finančne organizacije in zato
                  oblike mednarodne pogodbe, kjer bi moral teči drug postopek in bi bila potrebna
                  ratifikacija, tukaj ne pride v poštev, ker nimamo pravne podlage, da bi bil to
                  status mednarodne pogodbe, ker to ni mednarodna finančna organizacija, ampak je to
                  uvozno izvozna banka Združenih držav Amerike.</p>
               <p>Nadalje bi želela še poudariti, da je Odbor za mednarodne odnose dal mandat za
                  pogajanje za Pariški klub, tako da se delegacija ni pogajala brez mandata. Potem
                  bi želela poudariti, da ni bila ista sestava delegacije pri pogajanjih za
                  komercialne banke in za Pariški klub, ker za Pariški klub so se pogajale vladne
                  delegacije, ker je bil to odnos država - država, medtem ko je bila pa za
                  komercialne banke druga sestava delegacije, kjer so bili tudi zunanji
                  strokovnjaki. Skušala sem odgovoriti na vsa ta bistvena vprašanja, sem pa še na
                  razpolago za detajlne podatke. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala. K repliki se je javil gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Osebno menim, da kadarkoli naletim na določene zaplete pravnega
                  značaja, se običajno za temi zapleti skriva neka zelo vsebinska poanta oziroma
                  neka zelo pomembna vsebina. To je pač moja izkušnja kot poslanca in se držim, in
                  takrat sem zelo pozoren. Tokrat menim, da ni prav. Tudi če beremo dopolnilo
                  ustavnega zakona za izvedbo temeljne ustavne listine<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Pregelj, iz klopi ste rekli, da boste replicirali na gospoda Šešerka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Ja, če bi mi takrat dali repliko, saj bom, ampak sedaj moram drugače začeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Morate držati besedo, samo na to sem vas hotel opozorili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Vi pa morate poslovnik spoštovati in dati repliko takrat, ko je smiselna. Bom pa
                  to pojasnil, samo sem drugače začel, gospod predsednik.</p>
               <p>Če pogledamo 22.e člen, ki se nanaša na 11. člen ustavnega zakona, ugotovimo, da
                  je tako v ustavnem zakonu kot v spremembi ustavnega zakona v bistvu jasno
                  zapisano, da je vlada pooblaščena za pogajanje o prevzemu deležev državnih dolgov
                  SFRJ, in to tistih alociranih in tistih nealociranih. Torej, tudi v novem 22.e
                  členu, ki se pa ne nanaša na to, o čemer sedaj govorimo, gre za enak princip,
                  pogaja se država. Vi sami ugotavljate, da to v bistvu sicer dela druga delegacija,
                  kar je še toliko slabše, gospa z ministrstva, ker tista delegacija pa očitno ni
                  imela mandata, kajti mandat dobi delegacija s pobudo, s katero uspe na Odboru na
                  mednarodne odnose in mora biti imensko napisano. Tukaj je zakon zelo jasen. Ker se
                  to ne dogaja, spoštovani predsednik, poglejte, v obrazložitvi tega zakona lepo
                  piše naslednje, to, kar sem prej hotel replicirati, da je delegacija v pogajanjih
                  z državami članicami Pariškega kluba opravila s predstavniki EXIM Banke. To piše v
                  obrazložitvi. Se pravi, slovenska delegacija je pogajanja z državami članicami
                  Pariškega kluba opravila s predstavniki EXIM Banke glede refinanciranega dela
                  celotnega dolga slovenskih dolžnikov do EXIM Banke iz naslova zaostalih glavnic
                  itd. in je dosegla dogovor, da je kreditojemalec Nova Ljubljanska banka, garant pa
                  Republika Slovenija in v oklepaju piše: <q>"Nadomesti garancijo SFRJ za dolg po
                  Pariškem klubu."</q> Tudi v pogajanjih z EXIM Banko je bila ista delegacija. Tako piše
                  v obrazložitvi. Svetovalka Vlade, če sem prav razumel, demantira ta peti odstavek
                  obrazložitve, ki je sestavni del tega zakona oziroma je materija, ki pojasnjuje
                  zakon. Nadalje piše: <q>"Delegacija je v pogajanjih dosegla, da so formalno pogodbena
                  razmerja ostala nespremenjena, in sicer tako, da Nova Ljubljanska banka ostaja
                  dolžnik do tujine. Republika Slovenija pa namesto SFRJ vstopa v razmerje kot
                  garant za locirani dolg končnih uporabnikov z ozemlja Republike Slovenije."</q>
                  Glejte, tukaj brez dvoma nekdanja SFRJ ni sklepala tega dogovora z EXIM Banko,
                  ampak na podlagi dvostranskega sporazuma z Združenimi državami Amerike je EXIM
                  Banka potem sprejela Zvezno državo Jugoslavijo kot garanta za vračilo kreditov. In
                  potem imamo v istem poglavju še en zanimiv odstavek. Dosežena je bila tudi
                  razdelitev solidarne klavzule za kredite Nuklearne elektrarne Krško v razmerju 50
                  : 50 med Republiko Hrvaško in Republiko Slovenijo.</p>
               <p>Potem v VI. poglavju sicer govori, da je o vračilu kreditov Krško že zadeva rešena
                  v zakonu o poroštvu Slovenije za <stage>(nerazumljiva beseda.)</stage> Nuklearne
                  elektrarne Krško, Termoelektrarne Šoštanj, Termoelektrarne Trbovlje, Savskih
                  elektrarn in tako najprej. Zanimivo, da so spet ta-isti subjekti razen nuklearke
                  tudi v tem zakonu. Tako, da spet sprašujem, kajti tega odgovora nisem dobil, ali
                  gre za iste kreditne pogodbe, ali so to različne? Ta odgovor mora biti danes jasno
                  tukaj, kajti če gre za iste, bo hudo, zares bo hudo. Tu ne bo milosti.</p>
               <p>Naslednja zadeva, ki je tukaj indirektno povezana, gospod predsednik, je pa ta.
                  EXIM Banka je očitno, to je pa zdaj moj sklep, ene vrste pač razumevanje tega
                  zakona, je očitno tista banka, ki bo dala tudi kredite za nove uparjevalnike. In
                  dala jih bo takrat, kadar bo država prevzela obveznosti za stare kredite. To je
                  pogoj. Zato ima tukaj gospod Šešerko prav, ko trdi, da je to povezano z nakupom
                  novih uparjevalnikov. Kajti to je pogoj, saj to piše, poglejte, piše v 6. členu,
                  da zaradi tega, ker EXIM Banka servisira oziroma posluje le z zasebnim
                  gospodarstvom oziroma daje kredite za te namene, če želimo, da bo še za javni
                  sektor, je treba pač ta odnos podpisati. V tretjem odstavku obrazložitve pa lepo
                  piše: <q>"Do sedaj je namreč v poslovanju z Republiko Slovenijo EXIM Banka sprostila
                  le možnosti za transakcije povezane z izvozom-uvozom za zasebni sektor, medtem ko
                  je v javnem sektorju sprostila le kratkoročne transakcije do enega leta."</q> V
                  primeru uparjalnikov pa rabimo dolgoročni kredit, saj gre za kar lep denar. Ne nam
                  dokazovati, da govorimo mimo. To pravico imamo, da ugotovimo instrumente tega
                  zakona in Vlada jih je dolžna tukaj pojasniti.</p>
               <p>Še enkrat ugotavljam, da je ta zakon za namen, ki ga ima, napačen. Kajti na
                  podlagi 22.e člena sprememb ustavnega zakona lepo piše, da bo delež dolga iz 11.
                  člena ustavnega zakona prevzela Republika Slovenija v skladu z določbami sporazuma
                  s tujimi komercialnimi bankami in novimi bilateralnimi sporazumi s članicami
                  Pariškega kluba, in tukaj gre za bilateralne sporazume članic Pariškega kluba, ko
                  bodo sklenjeni in ratificirani v Državnem zboru. Se pravi sklenitev sporazuma in
                  ratifikacija. Zakaj je to pomembno, zato ker sporazum je <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Pregelj, čas za repliko se vam je iztekel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Ja, bom takoj! Sporazum je v celoti objavljen v Uradnem listu. Te pogodbe, ki se
                  pa v tem zakonu omenja, pa nikjer ni! Niti v obrazložitvi. To je problem. Se
                  opravičujem, predsednik, za prekoračitev časa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Gremo k drugi obravnavi in
                  sicer. Niste! Ravnokar ste imel in - izvolite!</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Postavil sem eno zelo jasno vprašanje. In prosim, da mi predstavnica
                  Vlade na to odgovori, če lahko. Ali so pogodbe, za katere bo zdaj dala država
                  poroštvo, iste pogodbe, kot so že v zakonu o poroštvu za najete kredite elektrarn
                  in nuklearke, in ali gre za ista poroštva, kot so že v zakonu o prenosu teh
                  obveznosti stare Ljubljanske banke na Agencijo za sanacijo bank in tako naprej? Ta
                  odgovor morate zdaj dati, kajti tukaj so enaki subjekti, povezane zadeve. Vprašam
                  samo, ali gre za enake pogodbe oziroma celo za iste pogodbe? Ta odgovor je zdaj
                  tukaj potrebno dobiti, predsednik. In to je bilo direktno vprašanje. Če
                  predstavnica Vlade tega odgovora ne more dati, naj reče, da ga ne more dati. Bomo
                  pač razumeli, da ga ne more dati. Toda, naj bo odgovor dan! Kajti vprašanje je
                  bilo čisto jasno postavljeno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Torej, ker ne želi nihče
                  razpravljati, prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih členih predloga
                  zakona. Imate proceduralni predlog? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Razumem, da predstavnica Vlade, ker ni ministrica, pač ne more na to
                  odgovoriti. Zato dajem proceduralni predlog, da zbor prekine to točko dnevnega
                  reda in zahteva, da v dvorano pride minister, ki predstavlja zakon oziroma, ki
                  predstavlja Vlado pri tem zakonu in da poda odgovor na vprašanje, ki sem ga
                  zastavil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Za to točko, gospod Pregelj, je ona predstavnica Vlade. Tako obvestilo imamo.
                  Kadar ni ministra, predstavlja Vlado državni sekretar. Gospa Kolarjeva je državna
                  sekretarka.</p>
               <p>Želite, gospa Kolarjeva, mogoče odgovoriti in nas na ta način rešiti hudih zadreg?
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KolarMilojka">
               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>
               <p>Meni je pač žal, ker glede nujne odsotnosti gospoda ministra, me je pač
                  pooblastil, da odgovarjam in zastopam v njegovem imenu ta zakon zdaj. Menim, da je
                  bilo tudi vse pismeno sporočeno in to opravljeno v parlamentu. Bom odgovorila
                  zdaj. Prvič, glede 1. člena, tam, kjer ste govorili o tekstu. Za konsolidacijo
                  dolga SFRJ, sklenjenih med Zveznim izvršnim svetom SFRJ in Vlado Združenih držav,
                  sklenjenih med EXIMOM. Se strinjam, da je lahko formulacija malo nerodna glede
                  same vsebine, ki jo obrazlaga. Dejstvo je, da sporazuma med Zveznim izvršnim
                  svetom SFRJ in Vlado Združenih držav ni bil sklenjen, ker je bil sklenjen ta
                  sporazum med SFRJ in EXIM Banko prav zato, ker je ta EXIM imel poseben status v
                  odnosu SFRJ -</p>
               <p>Vlada Združenih držav Amerike. Zaradi tega bomo mi oziroma ste tudi dobili
                  razdeljeno, predlagali amandma, ki je redakcijske narave, izboljšuje ta tekst in
                  ki je bolj precizno narejen. Ta amandma bo nadomestil cel prvi in ta drugi
                  odstavek v izboljšanem besedilu v svoji redakcijski obliki zato, da bodo zadeve
                  zelo jasne, ker seveda, če bi bil mednarodni sporazum, kot sem že prej rekla, bi
                  bila to druga procedura.</p>
               <p>Nadalje bi odgovorila. Res je bila sestava obeh delegacij za oba pogajanja
                  nekoliko drugačne, vendar je obe delegaciji in oba imenovanja sta dobila
                  pooblastila na Odboru za mednarodne odnose. Tako da je bila ta zadeva urejena.
                  Poleg tega je pri pogajanjih z EXIM Banko, to, kar je gospod Pregelj govoril, da
                  piše v obrazložitvi, bil v tej sestavi, pogajalski od EXIM Banke tudi predstavnik
                  <q>"State Departmenta"</q> Združenih držav Amerike, ki je v bistvu predstavljal Vlado
                  Združenih držav Amerike. To pač ni v tekstu napisano, vendar je v bistvu bil v tej
                  delegaciji v sklopu EXIM Banke tudi ta predstavnik, tako da je to bilo.</p>
               <p>In še na zadnje vprašanje. To ne pomeni dvojnih poroštev za nuklearko
                  <q>"Selinteš"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej zboru predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189. člena
                  poslovnika razpravlja in glasuje o tistih členih, h katerim niso bili amandmaji
                  vloženi skupaj. Ugotavljamo prisotnost za glasovanje o tem predlogu. <stage>(30
                     prisotnih.)</stage> Ponovno ugotavljam prisotnost! Seveda naprošam vodje in
                  sekretarje poslanskih skupin, da zagotovijo sklepčnost. Ob tej in niti ob nobeni
                  drugi točki ni nobena poslanska skupina napovedala obstrukcije. Zato predvidevam,
                  da bi lahko delali naprej. <stage>(38 prisotnih.)</stage> Ponovno ugotavljam
                  prisotnost! Gospod Pregelj, sredi glasovanja smo in dokler ne odločimo o tem, ne
                  moremo odločiti o ničemer drugem! <stage>(39 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Torej sejo nadaljujemo čez 15 minut z glasovanjem o istem proceduralnem predlogu,
                  da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika zbor razpravlja in glasuje o vseh
                  tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Tako, da je čas v teh
                  15 minutah premisliti, o čem glasujemo!</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 11.20 uri in se je nadaljevala ob 11.40
               uri.)</stage>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Prosim, če zasedete svoja mesta. Ugotavljal bom prisotnost za, gospod Pregelj,
                  sredi glasovanja smo in nikoli nismo prekinjali tega in mislim, da bi parlament
                  naredil veliko napako, če bi se pustil izsiljevati. Ugotavljamo prisotnost!
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(39 prisotnih.)</stage> Še nekajkrat bom poskusil,
                  drugače bomo sejo nadaljevali 27. decembra. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage> Torej, lahko glasujemo o tistem predlogu, kjer smo
                  prekinili glasovanje, in sicer zboru predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189.
                  člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso
                  bili vloženi amandmaji. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(12
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Gospod Pregelj ima proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Poslanska skupina Slovenske ljudske stranke izjavlja, da ne želi
                  odločati pri tako slabo pojasnjenem zakonu. Namreč s strani Vlade nismo dobili
                  vseh potrebnih pojasnil in pogodba, na katero se je gospa državna sekretarka
                  sklicevala, sploh ni v gradivu in ni možno razbrati, kakšne so obveznosti za
                  državo. Zato se je naša poslanska skupina odločila, da pri tem glasovanju o tem
                  zakonu ne bo sodelovala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za to pojasnilo. Imate proceduralni predlog? Izvolite, gospod
                  Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:HvalicaIvo">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ob tem, da se tudi poslanska skupina Socialdemokratov pridružuje
                  mnenju Slovenske ljudske stranke, predlagam pa še naslednje. V predlogu zakona, ki
                  je prispel v Državni zbor 14.12.1995, piše, da bodo na sejah Državnega zbora in
                  delovnih teles sodelovali: Mitja Gaspari, minister, Božo Jaševič, državni
                  sekretar, Meta Bole in tako dalje. Jaz teh ljudi tu ne vidim. Ker se bojim, da
                  mogoče niso obveščeni, ali pa tako podcenjujejo ta lastni predlog zakona,
                  predlagam, da jih pokličemo sem, preden razpravljamo in glasujemo o tem zakonu.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Hvalica, vi ste napovedali obstrukcijo, če sem prav razumel, da pri tem ne
                  sodelujete, zato se mi zdi, da k obstrukciji sodi, da pustite druge, da glede na
                  okoliščine delajo po svojih močeh. Tako, da se boste morali odločiti, ali boste
                  sodelovali pri zakonodaji ali boste obstruirali. Oba predloga nista možna. Gospod
                  Sašo Lap ima proceduralen predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:LapSašo">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Gospod predsednik, najprej bi rad čisto uradno povedal, da ker ni
                  bilo odgovorov na vprašanja s strani Vlade, in to zadovoljivih odgovorov, pač naša
                  poslanska skupina ne bo soodločala in ker ste pač rekli, da bom podal tudi
                  proceduralni predlog, predlagam, da daste na glasovanje da pač ob 13.00, torej čez
                  eno uro, zaključimo z letošnjim delom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Gospod Lap, če ne sodelujete pri točki, ki je na dnevnem redu, težko tudi dajete
                  predloge, to je nemogoče. Gospod Poljšak ima proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PoljšakMarijan">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>Ni proceduralni predlog skupine samostojnih poslancev, vsi trije smo prisotni,
                  pridružujemo se obstrukciji. Mi se ne skrivamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej prehajamo k obravnavi členov, h katerim so bili vloženi
                  amandmaji in v razpravo dajem 1. člen in amandmaje k 1. členu. Želi kdo besedo?
                  Oba amandmaja je predlagal odbor. Želi kdo besedo? Torej dajem na glasovanje prvi
                  amandma k 1. členu, imate ga v poročilu odbora na strani 2. Ugotavljamo
                  prisotnost. Gospodje, tisti, ki pač ne sodelujete pri odločanju, bi vas prosil
                  vsaj za popoln mir v dvorani. Ugotavljamo prisotnost. <stage>(39
                     prisotnih.)</stage> Ponovno ugotavljamo prisotnost. <stage>(38
                     prisotnih.)</stage> Ponovno ugotavljamo prisotnost. <stage>(40
                     prisotnih.)</stage> S sejo nadaljujemo ob pol enih.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 11.55 uri in se je nadaljevala ob 12.35
               uri.)</stage>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage> Kolegi iz Krščanskih
                  demokratov prosijo za par minut, tako da bomo ob njihovem prihodu ponovno
                  ugotavljali sklepčnost. Vse druge pa bi prosil, ki nameravajo sodelovati pri seji,
                  da ne zapuščajo dvorane. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage>
                  Ugotavljam, da je zbor sklepčen in lahko nadaljuje z delom.</p>
               <p>Smo pri glasovanju o amandmaju k 1. členu. Vložil ga je odbor, amandma imate v
                  pregledu in ugotavljam, ker ni bilo razprave, ali smo sklepčni za glasovanje o tem
                  amandmaju k 1. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42 prisotnih.)</stage> Tretjič
                  ugotavljam prisotnost s tem, da opozarjam, da tisti, ki so trdili, da jih na seji
                  ne bo glede na to, da dvigujejo roke, ne bodo dobili besedo. To je, se mi zdi,
                  sestavni del obstrukcije. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage> Še
                  zadnjič ugotavljamo prisotnost. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da zbor ni sklepčen. S tem se vam zahvaljujem za sodelovanje na seji
                  danes. S sejo nadaljujemo 27.12.1995 ob 10. uri dopoldan. Čez pol ure pa vas
                  seveda vabim, glede na to, da prihajajo prazniki, božični in drugi, da se ne glede
                  na prisotnost na seji zberemo v avli, si nazdravimo v miru, povabimo sodelavce v
                  Državnem zboru, ki nam celo leto stojijo ob strani in bodo žal morali tudi med 27.
                  in 31. to početi, kar obžalujem, zato se jim v naprej opravičujem. Vabim tudi
                  ljudi, ki naše seje spremljajo in vam želim vse dobro. Hvala lepa. In še prosili
                  bi vas, če lahko umaknete material z miz glede na to, da bo potrebno za 26.
                  december pripraviti dvorano za slavnostno sejo, da ne bi bilo kasneje
                  nesporazumov.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 22. DECEMBRA 1995 OB 12.41 URI IN</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>