<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Redna-04-1993-02-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5B5A2EF79505C36CC1257832004838D8</idno>
               <idno type="URI">5B5A2EF79505C36CC1257832004838D8</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#Redna-04-1993-02-23.DZ" n="04">
               <name>Redna</name>
               <date when="1993-02-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="Redna-04-1993-02-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>DRŽAVNI ZBOR</head>
            <stage type="session">4. SEJA</stage>
            <stage type="date">23., 24., 25. in 26. februar 1993</stage>
            <stage type="chairman">Sejo so vodili: mag. Herman Rigelnik, predsednik Državnega zbora,
               dr. Lev Kreft in Miroslav Mozetič, podpredsednika Državnega zbora</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10 uri. </stage>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam 4.
                  sejo Državnega zbora Republike Slovenije. Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade
                  Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam. Za današnjo sejo zbora so se vodjem
                  poslanskih skupin opravičili poslanke in poslanci: gospa Irena Oman, gospod
                  Miroslav Geržina in gospod Štefan Kociper.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani. <stage>(Pripomba iz klopi: gospa Mateja
                     Kožuh in dr. Bavdek.)</stage> Ugotavljam, da je navzočih 70 poslank in
                  poslancev. Tako je zbor sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Predlog dnevnega reda je pripravljen v skladu s 24. členom začasnega poslovnika
                  Državnega zbora, na podlagi posvetovanj z vodji poslanskih skupin. Izvlečka iz
                  zapisov teh posvetovanj z dne 29.1.1993 in 15.2.1993 ste prejeli s sklicem. Pri
                  pripravi dnevnega reda so bila upoštevana tudi mnenja začasnih delovnih teles v
                  tem, kateri od zakonov, ki so že bili v postopku v Skupščini Republike Slovenije,
                  se uvrstijo na dnevni red te seje in v kateri zakonodajni fazi; ter kateri zakoni
                  naj se obravnavajo na marčevski seji. Zakoni, za katere je bilo tudi predlagano,
                  naj se obravnavajo na februarski seji, pa je začasno delovno telo menilo, naj se
                  še ne obravnavajo, so navedeni v prilogi sklica in naj bi se obravnavali na
                  marčevski seji.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije je predložila gradivo za 7. točko dnevnega reda, in
                  sicer gospodarska situacija na prehodu v letu 1993 ter osnovne usmeritve
                  gospodarske in socialne politike vlade. Vlada Republike Slovenije je predložila
                  še: predlog zakona o načinu obračunavanja in izplačevanja plač v pravnih osebah,
                  ki poslujejo z več kot 30% družbenega kapitala ter v državnih organih in predlog
                  zakona o usklajevanju pokojnin in denarnih nadomestil za primer brezposelnosti v
                  letu 1993. Vsa tri gradiva nosijo oznako <q>"Zaupno"</q>. Danes ste na klop prejeli
                  obvestilo Vlade, iz katerega je razvidno, da Vlada oznako <q>"Zaupno"</q> umika in zato
                  ni potrebe, da bi postopali v skladu s pravilnikom o ravnanju z gradivi zaupne
                  narave.</p>
               <p>O teh točkah dnevnega reda bomo razpravljali in jih sprejemali jutri dopoldan,
                  hkrati s predlogom zakona o poravnavanju določenih davkov in prispevkov javnega
                  podjetja Slovenske železnice Ljubljana, predlogom zakona o spremembi zakona o
                  obrestni meri, zamudnih obresti in zakona o spremembi in dopolnitvi zakona o
                  zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju. V zvezi s temi točkami sem na
                  podlagi zaprosila začasnega delovnega telesa predlagal predsedniku Državnega
                  sveta, naj skliče sejo Državnega sveta za 24.2.1993 popoldan, da bodo lahko člani
                  Državnega sveta, če se bodo tako odločili, obravnavali predlagana zakona. Če bi se
                  Državni svet odločil, da zahteva od Državnega zbora, da o zakonih ponovno odloča,
                  bo Državni zbor o njih ponovno odločal med to sejo.</p>
               <p>Na klop boste prejeli predlog dnevnega reda 4. seje Državnega zbora, v katerem so
                  vključene že s sklicem predvidene razširitve. Poleg tega Vlada Republike Slovenije
                  predlaga razširitev dnevnega reda s predlogom za izdajo zakona o računanju časa s
                  predlogom zakona in s predlogom zakona o jamstvu Republike Slovenije za najete
                  kredite za dokončanje gradnje slovenskega dela hidroelektrarne Golica.</p>
               <p>Skupina poslancev iz vseh poslanskih skupin predlaga zboru v obravnavo in sprejem
                  predlog odloka o stopnjah prispevkov za obvezno zdravstveno zavarovanje za leto
                  1993, in to na predlog začasne skupščine Zavoda za zdravstveno zavarovanje
                  Slovenije z dne 22.2.1993.</p>
               <p>Danes ste na klop prejeli tudi pismo generalnega sekretarja Vlade Republike
                  Slovenije v zvezi s pobudo za moratorij nad rušenjem črnih gradenj. Gradivo naj bi
                  bilo pripravljeno in posredovano Državnemu zboru še na tej seji Državnega zbora.
                  Če bo gradivo predloženo, se bo do njega opredelilo začasno delovno telo.</p>
               <p>Pred odločanjem o predlogu dnevnega reda moram opraviti še obravnavo in sklepanje
                  o predlogih za razširitev dnevnega reda in v zvezi s postopki obravnave nekaterih
                  aktov.</p>
               <p>Predlagam, da dnevni red razširimo z novo 8., 9. in 13. točko, in sicer: s
                  predlogom zakona o načinu obračunavanja in izplačevanja plač pravnih oseb, ki
                  poslujejo z več kot 50% družbenega kapitala, ter v državnih organih; s predlogom
                  zakona o usklajevanju pokojnin in denarnih nadomestil za primer brezposelnosti v
                  letu 1993 in s predlogom zakona o jamstvu Republike Slovenije za najete kredite za
                  dokončanje gradnje slovenskega dela hidroelektrarne Golica, za katere Vlada
                  predlaga, da jih Državni zbor obravnava in sprejme po hitrem postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih predlogih za razširitev dnevnega
                  reda.</p>
               <p>Prvič. Na glasovanje dajem predlog Vlade Republike Slovenije za razširitev
                  dnevnega reda s predlogom zakona o načinu obračunavanja in izplačevanja plač
                  pravnih oseb, ki poslujejo z več kot 50 odstotki družbenega kapitala ter v
                  državnih organih in za njegovo obravnavo po hitrem postopku, ki ga bo zbor
                  obravnaval kot 8. točko dnevnega reda. Želi predstavnik Vlade besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Želi besedo poročevalec začasnega delovnega telesa?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeršakAnton">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! V imenu začasnega delovnega telesa za delo in
                  socialne zadeve, mislim da se tako imenuje, moram povedati, da je včeraj to
                  delovno telo razpravljalo o uvrstitvi tega in še naslednjega zakona, to je tega,
                  ki zadeva pokojnine, na dnevni red in je hkrati z osnovnim gradivom, ki ima naslov
                  Prikaz gospodarskega in socialnega stanja v bistvu zavrnilo predlog za uvrstitev
                  na dnevni red. In sicer v glavnem z argumentacijo, da tisti prikaz, ki se bistveno
                  ne loči, razen v nekaj številkah in nekaj podrobnostih, od tega, kar smo sicer že
                  prebrali tudi v javnih občilih v zvezi s koalicijsko pogodbo v zvezi z gradivom,
                  ki ga je Vlada poslala Mednarodnemu monetarnemu skladu.</p>
               <p>Poleg tega je ocenjevalo, da ukrepi, ki so predlagani v obeh zakonih, prvič,
                  spadajo v arzenal že preizkušenih in že večkrat tudi ovrženih ukrepov, da se je
                  treba, takšna je bila argumentacija, končno vendarle odločiti za neke principe, ki
                  pač ne veljajo v tržnem gospodarstvu tudi na tem področju.</p>
               <p>Poleg tega, kot smo tudi sinoči slišali v medijih, je bil medtem podpisan dogovor
                  med delodajalci in delojemalci v zvezi z aneksom h kolektivni pogodbi. Vse to so
                  bili razlogi, ki so govorili v zvezi s prvim zakonom, da naj se ne uvrsti na
                  dnevni red in delovno telo je pač z glasovanjem tako odločilo.</p>
               <p>O drugem, ki je pravzaprav odvisen od prvega, to je ta, ki zadeva pokojnine, potem
                  niti nismo glasovali, ker se naslanja na prvega. Logično smo sklepali, da velja to
                  tudi za drugega, s tem da smo v diskusiji izpostavili tudi to, da je glede na
                  temeljni zakon, to je zakon o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, vprašljivo,
                  ali ta zakon ne spreminja pravzaprav sistema, ki je določen z zakonom o
                  pokojninskem in invalidskem zavarovanju, ki določa prvič najnižjo mejo glede
                  usklajevanja povprečnih pokojnin na povprečne plače in kot merilo določa za
                  usklajevanje plače, ne pa rast življenjskih stroškov.</p>
               <p>To nam je bilo sicer prej pojasnjeno, da je narava interventnega zakona v tem, da
                  pravzaprav to spremeni, vendar nekako ocena ni bila sprejeta, da je možno z
                  interventnim zakonom principe temeljnega zakona, ki neko področje ureja, sprejeti.
                  Skratka, delovno telo nasprotuje uvrstitvi na dnevni red. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospodu Peršaku. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine.
                  Želi o predlogu Vlade kdo razpravljati? Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotrčMiran">
               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, gospe in gospodje poslanci! V imenu poslanske skupine Združene
                  liste predlagam, da odločanje o uvrstitvi teh treh točk na dnevni red Državnega
                  zbora ne opravimo danes, ampak da o tem odločamo jutri, in sicer iz naslednjih
                  razlogov. Včeraj smo vsi dobili obvestilo o podpisanem aneksu h kolektivni pogodbi
                  med sindikati in Gospodarsko ter obrtno zbornico Slovenije. Hkrati je po naših
                  informacijah, deloma so bile te informacije dane tudi v javnosti, pričakovati, da
                  bo glede na podpisani aneks h kolektivni pogodbi tudi Vlada Republike Slovenije
                  ocenila, ali je še vedno nujno potrebno obravnavati zakon, ali pa predložene
                  zakone v celoti v enaki vsebini ali bi bilo mogoče predložene zakone obravnavati
                  na podlagi amandmajev, ki jih bo eventualno sprejela.</p>
               <p>Sodim, da je dejstvo podpisa aneksa h kolektivni pogodbi včeraj takšen razlog, da
                  bi bilo prav Vladi Republike Slovenije dati možnost, da to dejstvo ponovno oceni
                  in da nam tekom jutrišnje seje sporoči svoje stališče, ali še naprej predlaga
                  zakone v nespremenjeni ali eventualno v spremenjeni vsebini. Od te vsebine bo
                  namreč po vsej verjetnosti v mnogočem odvisno tudi odločanje poslancev o tem, ali
                  se zakoni uvrstijo na dnevni red ali ne. In da ne bi danes brez potrebe o nečem
                  prenaglo odločali, je to prvi argument in razlog za naš predlog.</p>
               <p>V poslanski skupini Združene liste imamo načelno izhodišče, da je prav probleme,
                  ki zadevajo plače, v čim večji meri reševati s kolektivnimi pogodbami in da je v
                  težkih gospodarskih in socialnih razmerah prav gotovo temeljni družbeni cilj
                  čimprej doseči socialni pakt, ki bo poleg urejanja sistema plač uredil tudi druge
                  medsebojne odnose med Vlado in drugimi državnimi subjekti, delodajalci in
                  delojemalci. Sodimo, da bi zato bilo vredno premisliti, ali je mogoče nujna
                  izhodišča zakona, se pravi nujno ureditev sedanjega razmerja na področja plač tudi
                  z zakonom v mnogo večji meri, kot je to doslej, graditi na podpisanem aneksu h
                  kolektivni pogodbi, ali to ni mogoče.</p>
               <p>Ocene o tem najbrž ni bilo mogoče oblikovati čez noč. Mislim, da je Vladi takšno
                  možnost treba dopustiti. In tretji razlog, sodimo, da je kasno sprejeti material
                  dejstvo, da so včeraj ves popoldan potekala delovna telesa in da se poslanske
                  skupine niso mogle v miru sestati in temeljito proučiti to gradivo. Zaradi tega
                  tudi poslanci, ki so nastopali iz posameznih poslanskih skupin v delovnih telesih,
                  seveda niso mogli imeti dovolj argumentirana stališča teh poslanskih skupin, da
                  tudi to kaže, da bi bilo prav današnji večer, po zaključku seje, v miru
                  izkoristiti za to razpravo in da je to tudi razlog, da bi odločanje o uvrstitvi
                  preložili na jutri. Predlagam torej, da jutri poslušamo najprej stališča Vlade in
                  da se potem o uvrstitvi na dnevni red odločamo.</p>
               <p>Kar zadeva pa čas samega odločanja, seveda mislim, kdaj bomo o teh zakonih
                  odločali, bi to videli glede na potreben čas glede na to, ali bodo amandmaji ali
                  ne in kakšna bo vsebina. Mislim, da gre za tako pomembno odločitev, da je potrebno
                  delovnim telesom in Vladi, in to že novo oblikovanim delovnim telesom dati vso
                  možnost, da temeljito to gospodarsko in socialno pomembno odločitev pretehtajo, da
                  bi jo poslanci Državnega zbora sprejeli v čim večjem številu in tudi dovolj
                  enotni, ne pa, da bi se na tej pomembni točki vršila nepotrebna in neproduktivna
                  razprava, ki ne bi koristila ciljem, ki si jih je Vlada zastavila ko je
                  predlagala, da se te točke uvrstijo na dnevni red.</p>
               <p>In končno soglašam in se zahvaljujem Vladi, da je umaknila oznako <q>"Zaupno"</q> s te
                  točke dnevnega reda, kar je bil sicer tudi naš predlog, da bomo lahko o tem pač
                  javno razpravljali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač, gospod Polajnar, gospod Pučnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Spoštovani! V imenu poslanske skupine Liberalno-demokratske
                  stranke predlagam, da ti dve točki dnevnega reda danes uvrstimo na dnevni red,
                  prav pa je seveda, da počakamo na današnjo sejo Vlade, na kateri se Vlada,
                  kolikor sem obveščen, namerava opredeliti do posameznih pobud in amandmajev, ki so
                  že bili vloženi. Škoda je samo, da je včeraj na začasnem delovnem telesu bila
                  preprečena sploh kakršna koli razprava o posameznih členih zakona. Mislim, da je
                  vzrok temu oz. da tudi podpis kolektivne pogodbe pri tem nima takšne odločilne
                  teže, kajti ta dva zakona se nanašata še na celo vrsto drugih zadev poleg plač oz.
                  tistega, kar je bilo sklenjeno v kolektivni pogodbi. Zato mislim, da je seveda
                  prav, da bi se z amandmajem sam predlog zakona popravil, tako da pravzaprav ne
                  ponavlja določb, ki so v kolektivni pogodbi, pač pa se nanjo samo sklicuje, medtem
                  ko je vrsta drugih členov, ki s tem nimajo nobene zveze, pa potrebnih in mislim,
                  da je prav, da bi se o njih razpravljalo.</p>
               <p>Zato torej predlagam, da se to uvrsti na dnevni red, da pa se z razpravo počaka na
                  kasneje. Danes ali pa eventualno jutri. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod Kopač. Gospod Polajnar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PolajnarIgnac">
               <speaker>IGNAC POLAJNAR:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Morda bi se zadrego dalo rešiti tudi takole. Gre za res pomembna
                  vprašanja in izkušnja kaže, da morda ni dovolj, da se samo ta začasna delovna
                  telesa s tem ukvarjajo, vsaj po tem, kar se je včeraj dogajalo in da na nek način
                  tudi pokažemo, da gre za resna vprašanja, bi kazalo prej izvoliti delovna telesa
                  in se potem ta ukvarjajo s to tematiko, pač tista, ki so pristojna za to
                  obravnavanje vprašanj. Zato je moj prvi predlog, da imenovanje oz. postavitev
                  delovnih teles opravimo prej, vsekakor pa to danes uvrstimo na dnevni red. Zato,
                  da bi potem ta delovna telesa takoj lahko začela s tem delom, ko bo Vlada opravila
                  svoj del posla. Mi smo v poslanskem klubu o tem že precej razpravljali in še bomo.
                  Precej vprašanj je odprtih in prepričan sem, da bi na delovnih telesih lahko tudi
                  s strokovno argumentirano razpravo marsikatero nejasnost odpravili in prav bi
                  bilo, da bi se to lahko začelo morda že danes ali pa tekom recimo tudi jutrišnjega
                  dopoldneva ali pa jutra. Zato vsekakor je primerno oz. nujno, da sedaj uvrstimo na
                  dnevni red, ker sicer delovna telesa s tem postopkom ne bodo mogla začeti.
                  Predpogoj za to pa je, da bi delovna telesa izvolili za temi točkami, ko bomo
                  obravnavali suspenzivna veta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Bavčar ima repliko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BavčarIgor">
               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>
               <p>Predlog gospoda Polajnarja je sicer razumljiv, kajti razmerje v začasnih delovnih
                  telesih med strankami in tistimi, ki so predlagana v odlokih, ki ste jih prejeli
                  oziroma jih boste, je različno. Ampak kolikor jaz razumem, tudi s tem si ne bo
                  mogoče veliko pomagati, ker so stranke koalicije, vladne, različnega mnenja. Zato
                  bi si raje pridržal pravico, da opravimo to diskusijo na način, kot je bilo
                  predlagano.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PučnikJože">
               <speaker>DR. JOŽE PUČNIK:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, kolegice in kolegi! Socialdemokrati smo se posvetovali o tem in
                  smo naslednjega mnenja. Prvič, to materijo je potrebno urejati, vprašanje pa je,
                  če so predlagani ukrepi ustrezni za urejanje teh vprašanj. Drugič, mi smo mnenja,
                  da so včerajšnja posvetovanja potekala prehitro, da je bil dan prenapolnjen, da je
                  bil rok prekratek in zato se pridružujemo tistemu mnenju, da bi se razprava o teh
                  zakonih preložila na jutri ali morda celo na četrtek.</p>
               <p>Tretjič, socialdemokrati smo mnenja, da bi odnos med delom in kapitalom v bistvu
                  moral urejati kolektivne pogodbe. Glede na to, da je že tukaj prišlo do bistvenega
                  napredka, smo resno za to, da se preveri možnost, kako bi se izhajalo od
                  podpisanih kolektivnih pogodb oziroma od podpisanega aneksa v smeri sankcioniranja
                  pri izvajanju teh določil aneksa. Torej mogoče bolj enostavno. Mi smo za to, da se
                  zagotovijo zakonske sankcije za brezhibno izvajanje te pogodbe med sindikati in pa
                  med delodajalci.</p>
               <p>Mogoče še za zaključek, mi si ne delamo iluzije, da je mogoče s podpisom
                  kolektivne pogodbe urediti ta vprašanja. Praksa zadnjega leta in pol je pokazala,
                  da kolektivne pogodbe niso bile vredne papirja, na katerem so bile napisane. Mi
                  zahtevamo zakonske sankcije za uveljavljanje tega sporazuma in v tem smislu bi
                  bila tudi rešitev, da se doseže namen, ki ga je Vlada s temi svojimi projekti
                  postavila. Torej, v teh dveh dneh je po našem mnenju mogoče najti postopek, v
                  katerem se izhaja iz kolektivne pogodbe in se obenem tudi ustvarijo učinkovite
                  sankcije za uveljavljanje teh pogodb.</p>
               <p>S tem bi po našem mnenju prišli korak naprej pri urejanju odnosa med delojemalci
                  in delodajalci, med delom in kapitalom in s tem bi verjetno prišli tudi k nekemu
                  drugemu stilu urejanja teh vprašanj, dosegli pa tiste stabilizacijske učinke, ki
                  jih tudi Vlada namerava, ko je predložila te ukrepe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>V imenu poslanske skupine Zelenih bi rekel, da najprej menimo, da je smisel
                  kolektivne pogodbe treba ohraniti in da je predlog, da bi obravnavali zakona
                  jutri, smiseln in ga bomo pri glasovanju podprli. Vidimo polne možnosti za
                  stabilizacijo rasti dohodkov ob upoštevanju kolektivne pogodbe, ne vidimo pa
                  možnosti, da bi ustvarjali klimo v Sloveniji, ko bi rekli, naj se podpisujejo
                  kolektivne pogodbe, de facto pa jih ne bi upoštevali. To se nam zdi nesmiselno in
                  nekultivirano in necivilizirano in tudi z odobravanjem sprejemamo predlog Vlade,
                  da se ta oznaka tajno umika iz celega paketa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Besedo ima gospa Simšičeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:SimšičDanica">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Mi smo proti uvrstitvi, proti razširitvi dnevnega reda točke 8. in 9., torej
                  predlogu zakona o načinu obračunavanja in izplačevanja plač v pravnih osebah, ki
                  poslujejo z več kot 50 odstotkov družbenega kapitala ter v državnih organih in pa
                  proti predlogu zakona o usklajevanju pokojnin in denarnih nadomestil za primer
                  brezposelnosti v letu 1993. Proti temu drugemu pa še posebej zaradi tega, ker je
                  predlagani zakon v svojem 2. in 4. členu v nasprotju s 159. členom zakona o
                  pokojninskem in invalidskem zavarovanju, kajti predlagani zakon zahteva, da se
                  pokojnine usklajujejo največ za 85 odstotkov. V sedanjem zakonu, ki je bil sprejet
                  lansko leto, pa najmanj do 85 odstotkov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KarnerLukačMetka">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>V imenu poslanske skupine Slovenske ljudske stranke predlagam, da se zakon ne bi
                  uvrstil na dnevni red, in sicer zato, ker naj bi to področje pustili, da se
                  sindikati sami dogovorijo. Torej, naj ne bi posegal na to področje interventni
                  zakon, kajti interventni zakon smo že enkrat imeli in nismo dobili nobenih
                  rezultatov, kakšne učinke je pravzaprav ta zakon dal. Druga stvar, ki jo tudi
                  predlagam, je, da se zakon zato ne bi smel uvrstiti na dnevni red, ker bi potem
                  zamrla vsa pogajanja med socialnimi partnerji, v kolikor bi ta zakon veljal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Toplak ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ToplakLudvik">
               <speaker>DR. LUDVIK TOPLAK:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Kolektivna pogodba je pogodba
                  in pogodbo se izpolniti. Vlada oziroma udeleženci kolektivne pogodbe naj v
                  kolektivni pogodbi določijo to, kar je materija kolektivne pogodbe in naj ne
                  zvračajo odgovornosti za posledice pred ta Državni zbor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Prosim, gospod Černetič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ČernetičDragan">
               <speaker>MAG. DRAGAN ČERNETIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci! Glede na to, da
                  menim, da naša Vlada ve, kaj dela in se je odločila, da da v razpravo, pravzaprav
                  predloži na dnevni red interventno zakonodajo, me prav čudi, da danes govorimo o
                  zadevi, ki bi jo bilo potrebno premakniti na jutri ali pojutrišnjem. Če Vlada ve,
                  kaj dela in če je Vlada včeraj dala predloge zboru za obravnavo interventne
                  zakonodaje, menim, da bi morali mi to danes dati na dnevni red. Kaj bo pa prišlo
                  iz naše razprave, je pa drugo vprašanje. Zato bi se pridružil gospodu Kopaču in
                  zahteval, da se da interventna zakonodaja na današnji dnevni red, da se ne čaka do
                  poldneva, dokler se Vlada ne zbrihta in pomeni in izmanipulira ta zbor. Situacija
                  je jasna. Vemo, želim to utemeljiti, da Vlada poskuša z interventnimi zakoni
                  zmanjšati obremenitve gospodarstva. Ker le ti zadevajo 457.000 zaposlenih, 454.000
                  upokojencev in 118.000 brezposelnih je nadvse pomembno, da se vsebina omenjenih
                  zakonov obravnava prioritetno in to pride na dnevni red danes. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Besedo ima Jožica Puhar, ministrica za delo,
                  družino in socialne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PuharJožica">
               <speaker>JOŽICA PUHAR:</speaker>
               <p>Spoštovani predsednik, spoštovani poslanci! Ne glede na razprave na včerajšnjem
                  skupnem zasedanju obeh začasnih teles Državnega zbora Vlada predlaga, da uvrstite
                  na dnevni red to zakonodajo.</p>
               <p>Makroekonomski okviri in gospodarska situacija kažejo, da je treba na tem področju
                  nekaj narediti. Tudi vsi strokovnjaki, vsi ekonomisti se strinjajo, da je treba
                  nekaj narediti. Torej, mi smo iskali rešitve, spremljali vse to kar se dogaja na
                  področju pogajanj sindikatov in zbornice in seveda smo maksimalno pripravljeni na
                  vse to, kar je tam dogovorjeno, potrditi in dati stvarem podporo in seveda na nek
                  način tudi zagotoviti kontrolo izvajanja. Kako se to da narediti bomo danes še
                  presodili, če bo potrebno, bomo seveda tudi stvari dopolnili, eventualno
                  nadomestili z nekim novim aktom, vendar mislim, da bo vsem skupaj, nam in vam dana
                  priložnost, da se o vsebinskih stvareh pogovorimo, če bo seveda uvrščeno na dnevni
                  red in zato predlagam, da uvrstite, da pa razpravljamo takrat, ko bomo tudi že
                  imeli malo bolj, bom rekla, dodelane presoje v vladnih okvirih in v delovnih
                  telesih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Ne želi nihče več razpravljati. Potem bi predlagal, da bi
                  glasovali o tem, kaj napraviti, tako o predlogu zakona o načinu obračunavanja in
                  izplačevanja plač pravnih oseb, ki poslujejo z več kot 50% družbenega kapitala ter
                  državnih organih in predlogom zakona o usklajevanju pokojnin in denarnih
                  nadomestil za primer brezposelnosti v letu 1993, in sicer takole. Prvič, da se o
                  uvrstitvi na dnevni red odloča jutri, ko bomo dobili nova stališča Vlade. Drugič,
                  da se najprej konstituirajo delovna telesa in ta razpravljajo. Tretjič, o predlogu
                  Vlade, da se o uvrstitvi na dnevni red odloča danes.</p>
               <p>Predlagam, da najprej glasujemo o tem, da se uvrstita oba predloga na dnevni red
                  in se o njih odloča jutri, ko bomo dobili ustrezna stališča Vlade.
                     <stage>(Pripombe iz klopi.)</stage> Da se o uvrstitvi na dnevni red odloča
                  jutri, ko bomo dobili ustrezna stališča vlade.</p>
               <p>Prosim najprej ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(52
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog, da se najprej konstituirajo delovna telesa in nato
                  razpravljamo o uvrstitvi na dnevni red.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost.</p>
               <p>Prosim, gospod Polajnar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PolajnarIgnac">
               <speaker>IGNAC POLAJNAR:</speaker>
               <p>Se opravičujem. Mogoče smo se narobe razumeli. Jaz sem predlagal, da se uvrsti na
                  dnevni red in se potem glasuje o tem, da se oblikujejo delovna telesa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. To se pravi, dajem na glasovanje predlog, da se obe točki uvrstita na
                  dnevni red in da se takoj zatem oblikujejo delovna telesa, ki razpravljajo in
                  predlagajo zboru potem material za glasovanje.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(28
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>To se pravi, material se uvršča na dnevni red in takoj zatem, torej, poskušali
                  bomo čimprej oblikovati delovna telesa. Delovna telesa razpravljajo in predlagajo
                  potem zboru.</p>
               <p>Prosil bi še, da se odločamo o tem, da delamo po hitrem postopku.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(79 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(49 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(22
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za oba zakona sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog Vlade Republike Slovenije za razširitev dnevnega reda
                  s predlogom zakona o jamstvu Republike Slovenije za najete kredite za dokončanje
                  gradnje slovenskega dela hidroelektrarne Golica in za njegovo obravnavanje po
                  hitrem postopku, ki ga bo zbor obravnaval kot 13. točko dnevnega reda. Želi
                  predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Želi besedo poročevalec
                  začasnega delovnega telesa? <stage>(Ne želi.)</stage> Ugotavljam, da so zastopane
                  vse poslanske skupine. Želi o predlogu Vlade kdo razpravljati? <stage>(Ne
                     želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Na glasovanje
                  dajem predlog Vlade za razširitev dnevnega reda z omenjenim predlogom zakona.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(80 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(62 poslancev.)</stage> Je
                  kdo proti? <stage>(13 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še predlog Vlade za obravnavo navedenega zakona po hitrem
                  postopku.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost. <stage>(80 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade? <stage>(55 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(16
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog Vlade za obravnavo
                  navedenega akta po hitrem postopku sprejet.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije tudi predlaga, da zbor razširi dnevni red s predlogom za
                  izdajo zakona o računanju časa s predlogom zakona, ki naj ga zbor obravnava in
                  sprejme po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog Vlade Republike Slovenije za razširitev dnevnega reda
                  s predlogom za izdajo zakona o računanju časa s predlogom zakona in za njegovo
                  obravnavo po skrajšanem postopku, ki ga bo zbor obravnaval kot 14. točko dnevnega
                  reda. Želi predstavnik Vlade besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PuharJožica">
               <speaker>JOŽICA PUHAR:</speaker>
               <p>Mislim, da tale zakon ni po svoji vsebini nič problematičen. Gre za naš slovenski
                  zakon o letnem času. In ker se rok za premik približuje in je treba stvari toliko
                  prej urediti, zato predlagamo, da ga uvrstite in da ga obravnavamo na tak način,
                  kot je predlagano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi besedo poročevalec začasnega delovnega telesa? Ne želi. Ugotavljam, da so
                  zastopane vse poslanske skupine. Želi o predlogu Vlade kdo razpravljati? Ker ne
                  želi nihče razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Na
                  glasovanje dajem predlog Vlade za razširitev dnevnega reda z omenjenim predlogom
                  za izdajo zakona s predlogom zakona. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(79
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(74 poslancev.)</stage> Je
                  kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še predlog Vlade za obravnavo navedenega zakona po skrajšanem
                  postopku. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(75 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade? <stage>(74 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog Vlade za obravnavo
                  omenjenega akta po skrajšanemu postopku sprejet.</p>
               <p>Skupina poslancev predlaga zboru, da razširi dnevni red, in sicer s predlogom
                  odloka o stopnjah prispevkov za obvezno zdravstveno zavarovanje za leto 1993, ki
                  ga bo zbor obravnaval kot 37.točko dnevnega reda. Želi predstavnik predlagateljev
                  besedo? Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želim reči samo to, da je ta odlok nekaj, kar smo vsi z veseljem
                  sprejeli. Predlagala ga je skupščina Zavoda za zdravstveno zavarovanje.
                  Podpisniki, torej uradni predlagatelji, poslanci iz vseh poslanskih skupin smo
                  samo formalni predlagatelji in mislim, da je prav, da se ta odlok uvrsti, da se ga
                  čimprej sprejme in da se skratka omogoči slovenskemu gospodarstvu precejšnja
                  razbremenitev v skladu z vsebino predlaganega odloka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala gospodu Kopaču. Želi besedo predstavnik začasne skupščine Zavoda za
                  zdravstveno zavarovanje Slovenije? Prosim gospod Košir.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KoširFranc">
               <speaker>FRANC KOŠIR:</speaker>
               <p>Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Rad bi temu zboru pojasnil
                  samo na kratko razloge, zakaj je začasna skupščina Zavoda za zdravstveno
                  zavarovanje predlagala novo prispevno stopnjo od marca letošnjega leta dalje.
                  Namreč Državni zbor je na zadnji seji sprejel odlok o prispevnih stopnjah za
                  zdravstveno zavarovanje v višini, kot je deloma spremenjenega predlagala začasna
                  skupščina zavoda in seveda tudi delovno telo za finance in kreditno monetarno
                  politiko. Predlog začasne skupščine zavoda je namreč temeljil na osnovi elementov
                  in izhodišč iz oktobra 1992 ter ocene gibanj do konca leta 1992, kakor tudi
                  projekcije Vlade o gospodarskih gibanjih za leto 1993.</p>
               <p>Ker so se deloma spremenili elementi določitve prispevnih osnov, realizirana rast
                  prispevkov do konca decembra pa je bila višja od načrtovane, nova prispevna
                  stopnja pa je začela veljati šele s 1. februarjem in se je s tem ustvaril tudi za
                  mesec januar določen presežek, je zato Zavod za zdravstveno zavarovanje ob
                  predhodnih uskladitvah z Ministrstvom za finance pristopil k novemu preračunu
                  prispevnih stopenj in ugotovil, da bi že sprejeta prispevna stopnja na zadnji seji
                  Državnega zbora, ob pogoju, to posebej poudarjam, usklajene rasti plač in
                  materialnih stroškov oziroma cen, kar je cilj letošnje gospodarske politike,
                  omogočila za cca 4 milijarde še vedno več sredstev za zdravstveno zavarovanje, kot
                  jih predvideva sprejeti finančni načrt Zavoda.</p>
               <p>Finančni načrt zavoda ob pogoju usklajene rasti cen in plač zagotavlja po oceni
                  zavoda nadaljevanje dosedanjega izboljšanega finančnega položaja v zdravstvu,
                  razen seveda za investicije, kakor tudi zagotavlja pravice zavarovancev v
                  dosedanjih zakonskih okvirih. Glede na navedeno, je predlog prispevnih stopenj, ki
                  jih predlaga začasna skupščina zavoda Državnemu zboru, le nov matematični preračun
                  spremenjenih izhodišč. Rad bi še posebej poudaril, da je določanje prispevne
                  stopnje zgolj matematična operacija in da jo je potrebno obravnavati dinamično.
                  Torej samo sprememba prispevnih osnov, sprememba plač, sprememba gibanj na drugih
                  področjih seveda povzroča spremembo prispevne stopnje. Zato začasna skupščina na
                  seji dne 22.tega meseca predlaga Državnemu zboru, da sprejme njen predlog in zniža
                  prispevno stopnjo za zdravstveno zavarovanje za 1,05 indeksnega poena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala gospod Košir. Želi besedo poročevalec začasnega delovnega telesa? Ne želi.
                  Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi o predlogu za razširitev
                  dnevnega reda kdo razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KorošecBojan">
               <speaker>BOJAN KOROŠEC:</speaker>
               <p>Situacija je pravzaprav smešna. Na prejšnjem zasedanju Državnega zbora je bila
                  sprejeta prispevna stopnja za zdravstvo, proti kateri smo glasovali vsi zdravniki
                  različnih parlamentarnih strank. Sedaj pa je predlagana še nižja prispevna
                  stopnja, ki naj bi zagotavljala večjo denarno maso, namenjeno za zdravstvo oziroma
                  enak obseg zdravstvenega varstva, kot do sedaj. Prepričan sem pa, da ne rešuje
                  problemov, ki smo jih nakazali že na prejšnjem zasedanju. Predvsem realno
                  vrednotenje zdravstvenega dela, ker je to še vedno močno razvrednoteno, in
                  nikakršnih zagotovil in sredstev za investicije v zdravstvu, vsi pa vemo, da je
                  opremljenost zdravstvenih ustanov slaba, lahko bi rekli kritična, o osebnih
                  dohodkih pa ne bom govoril, ker je to naravnost podcenjevalno, ob tako pomembni
                  dejavnosti, kot je zdravstvo. Dobro in lepo bi bilo, ko bi Ministrstvo za
                  zdravstvo in Zavod za zdravstveno zavarovanje v Sloveniji prišla na dan z besedo o
                  realnem presežku v Zavodu za zdravstveno zavarovanje v letu 1992. Namreč po
                  zadnjih podatkih, dobili smo jih včeraj, je dejanski presežek le približno pol
                  milijarde tolarjev. To je podatek, ki sem ga dobil včeraj na razgovoru z ministrom
                  dr. Voljčem in v.d. direktorjem Koširjem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Besedo ima gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeršakAnton">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Ker je bilo vprašanje, kaj misli o tem začasno delovno telo, začasno delovno telo
                  ne misli nič, ker je to bilo predlagano, kakor vem, včeraj zvečer in ni imelo
                  časa, da bi sploh bilo obveščeno o tem, da mora o tem razpravljati. Kar zadeva pa
                  poslansko skupino Demokratov, moram povedati, da tudi nismo seznanjeni s tem in
                  zato se pravzaprav ne moremo opredeliti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Rad bi poučil gospoda Peršaka, da je začasno delovno telo to
                  obravnavalo, vendar da on ni bil član tega začasnega delovnega telesa, ker je bilo
                  to dodeljeno, tako kot prvič že, ko se je to znašlo v proceduri Državnega zbora,
                  začasnemu delovnemu telesu za gospodarske zadeve. To začasno delovno telo je imelo
                  sestanek včeraj ob 10. uri. Točko, o kateri ravnokar govorimo, je obravnavalo
                  približno ob pol treh. Na njej so bili prisotni predstavniki, mislim da vseh
                  poslanskih skupin, morda je manjkal predstavnik Zelenih, sicer pa je vse skupaj
                  bilo sprejeto s soglasjem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod Kopač. Želi še kdo razpravljati?</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem predlog za razširitev dnevnega reda z
                  omenjenim predlogom odloka. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(74
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(61 poslancev.)</stage> Je
                  kdo proti? <stage>(11 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve je Državnemu zboru
                  naknadno predložila še predlog za izvolitev podpredsednika v Komisiji za volitve,
                  imenovanja in administrativne zadeve; predlog za imenovanje sekretarja
                  sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in predlog za imenovanje generalnega
                  sekretarja in zboru predlaga, da se dnevni red razširi z navedenimi točkami.</p>
               <p>Predlog za izvolitev ste prejeli z dopisom z dne 19.2.1993, predloga za imenovanje
                  pa ste prejeli danes na klop oziroma ju prejemate. Želi poročevalec komisije
                  besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi o predlogih za razširitev
                  dnevnega reda kdo razpravljati? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje o posameznih predlogih.</p>
               <p>Prvič, na glasovanje dajem predlog za razširitev dnevnega reda s predlogom za
                  izvolitev podpredsednika v Komisiji za volitve, imenovanja in administrativne
                  zadeve, ki jo bo zbor obravnaval kot 42. d) točko iz predloga dnevnega reda.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(78 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(67 poslancev.)</stage> Je
                  kdo proti? <stage>(3 poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Drugič, na glasovanje dajem predlog za razširitev dnevnega reda s predlogom za
                  imenovanje sekretarja Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki jo bo zbor
                  obravnaval kot 42. e) točko iz predloga dnevnega reda. Ugotovimo sklepčnost,
                  prosim. <stage>(74 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(70 poslancev.)</stage> Je
                  kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Tretjič, na glasovanje dajem predlog za razširitev dnevnega reda s predlogom za
                  imenovanje generalnega sekretarja, ki jo bo zbor obravnaval kot 42. f) točko iz
                  predloga dnevnega reda. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotočnikFranc">
               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Kot član Komisije za volitve, imenovanja in
                  kadrovske zadeve bi rad povedal, da o tej točki na komisiji še nismo razpravljali
                  in nimamo gradiva,kot je bilo prej rečeno, mislim, da bomo to danes v teku seje.
                  Seveda pa rezultat glasovanja o tem v naprej ni jasen zato mislim, da bi to točko
                  uvrstili na dnevni red, ko bo komisija svoj predlog tudi pripravila. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Prosil bi gospoda Anderliča, da pojasni zadevo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve je imela v
                  zadnjih dneh nekaj odlokov, ki jih boste še prejeli na klop v obravnavi, predvsem
                  pa je bilo obsežno delo na sestavi odlokov za imenovanje delovnih teles, saj jih
                  je bilo potrebno pripraviti 21. Do zadnje minute je tako rekoč to delo potekalo.
                  Opravili smo tudi razpravo o odloku organizacije služb Državnega zbora in samo
                  zaradi tega, ker je bilo precej pripomb in sprememb, potem nismo o končni verziji
                  glasovali, z dogovorom, da pripravimo od včeraj popoldan do danes zjutraj
                  čistopis. Sklicali smo tudi komisijo takoj po izglasovanju dnevnega reda Državnega
                  zbora, da še enkrat pogledamo in potem dostavimo Državnemu zboru tudi ta odlok.</p>
               <p>Menili smo, da je to seveda treba nujno narediti, pa tudi vodstvo zbora, če hočejo
                  sploh te komisije oziroma odbori začeti z delom in kot smo slišali prej, se kar
                  mudi. In ker seveda ta odlok ni bil sprejet oziroma ni bilo o njem formalnega
                  glasovanja, nismo glasovali tudi o tem, ker je bil predlog že pripravljen, da se
                  imenuje generalnega sekretarja oziroma v predlogu je bil direktor, kot direktor
                  služb zbora, ker smo imeli pač v delovnih verzijah več variant, kako posamezne
                  stvari urediti. Komisija se je odločila, da podpre predlog, da je to generalni
                  sekretar in potem smo predsednika Državnega zbora obvestili, da naj ta predlog
                  spremeni. Smo ga že dobili in bomo na seji komisije potem tudi to obravnavali in
                  predlagali zboru, da imenuje generalnega sekretarja.</p>
               <p>Seveda razumem to zadrego in nekako nimam nič proti, da mi prej o tem odločamo in
                  da potem uvrščate na dnevni red, samo ne vem, kako je to iz proceduralnih
                  razlogov mogoče. Zdi se mi, da ni nikakršno odstopanje od neke prakse, če v tej
                  fazi, ko pravzaprav delamo iz rok v usta, pripravljamo sproti predloge, to
                  opravimo takoj po dnevnem redu in da zdaj vendarle to uvrstimo in da tekom seje to
                  pripravimo. Kajti po tej logiki tudi odloka o organizaciji služb in vsega tega ne
                  smemo dati na dnevni red. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala gospod Anderlič. Na glasovanje dajem predlog za razširitev dnevnega reda s
                  predlogom za imenovanje generalnega sekretarja, ki ga bo zbor obravnaval kot 42f.
                  točko iz predloga dnevnega reda.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost prosim. <stage>(73 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(54 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije, ki je predložila predlog za izdajo zakona o revidiranju
                  z osnutkom zakona, predlaga Državnemu zboru, da se pri obravnavi navedenega akta
                  združita prva in druga faza zakonodajnega postopka tako, da se hkrati obravnava
                  predlog za izdajo zakona z osnutkom zakona. Želi predstavnik Vlade besedo? Ne
                  želi. Ugotavljam tudi, da so zastopane vse poslanske skupine. Pričenjam razpravo.
                  Kdo želi besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na
                  glasovanje predlog Vlade za združitev prve in druge faze zakonodajnega postopka
                  pri obravnavi navedenega akta.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost prosim. <stage>(75 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(58 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da se združita prva in
                  druga faza zakonodajnega postopka pri obravnavi navedenega akta.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije, ki je predložila predlog za izdajo zakonov o vzajemnih
                  skladih, investicijskih družbah in družbah za opravljanje z osnutkom zakona,
                  predlaga Državnemu zboru, da se pri obravnavi navedenega akta združita prva in
                  druga faza zakonodajnega postopka tako, da se hkrati obravnava predlog za izdajo
                  zakona z osnutkom zakona.</p>
               <p>Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so vse poslanske skupine
                  zastopane. Pričenjam razpravo. Kdo želi razpravljati? Ker ne želi nihče
                  razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za
                  združitev prve in druge faze zakonodajnega postopka pri obravnavi navedenega
                  akta.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost prosim. <stage>(72 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(52 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da glasovanje končano in da je zbor sklenil, da se združita prva in
                  druga faza zakonodajnega postopka pri obravnavi navedenega akta.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije je Državnemu zboru predložila predlog za izdajo zakona o
                  spremembi in dopolnitvi zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju
                  s predlogom zakona. Predlog za izdajo zakona o spremembi zakona o plačevanju
                  določenih upravnih taks s predlogom zakona. Predlog za izdajo zakona o uporabi
                  sredstev solidarnosti za odpravo posledic suše v letu 1992 s predlogom zakona in
                  predlog za izdajo zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prekrških s
                  predlogom zakona, za katere predlaga Državnemu zboru, da jih obravnava in sprejme
                  po skrajšanjem postopku tako, da se hkrati obravnavata in sprejmeta predlog za
                  izdajo zakona in predlog zakona.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih predlogih Vlade, in sicer, da se
                  predlog za izdajo zakona o spremembi in dopolnitvi zakona o zdravstvenem varstvu
                  in zdravstvenem zavarovanju s predlogom zakona obravnava in sprejme po skrajšanem
                  postopku. Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so zastopane vse
                  poslanske skupine.</p>
               <p>Pričenjam razpravo. Kdo želi razpravljati? Ker ne želi nihče razpravljati
                  zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega
                  akta po skrajšanem postopku. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(72
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(56 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  za izdajo zakona s predlogom zakona obravnaval in sprejel po skrajšanem
                  postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavno predloga Vlade, da se predlog za izdajo zakona o spremembi
                  zakona o plačevanju določenih pravnih taks s predlogom zakona obravnava in sprejme
                  po skrajšanem postopku. Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so
                  zastopane vse poslanske skupine.</p>
               <p>Pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem
                  razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega akta po
                  skrajšanem postopku.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(75 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(57 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  za izdajo zakona s predlogom zakona obravnaval in sprejel po skrajšanem
                  postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog za izdajo zakona o uporabi
                  sredstev solidarnosti za odpravo suše v letu 1992 s predlogom zakona obravnava in
                  sprejme po skrajšanem postopku. Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi.
                  Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine.</p>
               <p>Pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem
                  razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega akta po
                  skrajšanem postopku. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(75
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(62 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  za izdajo zakona s predlogom zakona obravnaval in sprejel po skrajšanem
                  postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog za izdajo zakona o spremembah
                  in dopolnitvah zakona o prekrških s predlogom zakona obravnava in sprejme po
                  skrajšanem postopku. Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so
                  zastopane vse poslanske skupine.</p>
               <p>Pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem
                  razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega akta po
                  skrajšanem postopku. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(75
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade? <stage>(61 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  za izdajo zakona s predlogom zakona obravnaval in sprejel po skrajšanem
                  postopku.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije kot predlagatelj predloga zakona o poravnavanju
                  določenih davkov in prispevkov javnega podjetja Slovenske železnice Ljubljana;
                  predloga zakona o spremembi zakona o obrestni meri zamudnih obresti; predloga
                  zakona o članstvu Republike Slovenije v Mednarodni banki za obnovo in razvoj, v
                  Mednarodni finančni korporaciji, v Mednarodnem združenju za razvoj in v Mednarodni
                  agenciji za zavarovanje investicij; predloga zakona o začasni ureditvi izdajanja
                  dovoljenj za ustanavljanje zavarovalnih družb - predlaga Državnemu zboru, da jih
                  obravnava in sprejme po hitrem postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih predlogih Vlade za obravnavo teh
                  aktov po hitrem postopku. Gospod Žarko Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Prišlo je do nejasnosti že na začetku, pri glasovanju o razširitvi
                  dnevnega reda, glede 8. in 9. točke. Opažam, da smo glasovali hkrati za obe
                  razširitvi, kar je v nasprotju s 100. členom starega, ampak še vedno veljavnega
                  poslovnika. Prosim za poslovniško razlago. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Žare Pregelj, jaz sem posebej vprašal, ali lahko o obeh zakonih skupaj
                  odločamo, da se uvrsti jutri na dnevni red, s tem da se konstituirajo delovna
                  telesa in tako smo odločili. Glasovali smo. Lahko dam to na koncu še enkrat na
                  glasovanje, o vsakem posebej.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog zakona o poravnavanju
                  določenih davkov in prispevkov javnega podjetja Slovenske železnice Ljubljana
                  obravnava in sprejme po hitrem postopku.</p>
               <p>Želi predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Ugotavljam, da so
                  zastopane vse poslanske skupine. Pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Ker ne želi
                  nihče razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog Vlade za
                  obravnavo navedenega akta po hitrem postopku. Ugotovimo sklepčnost. <stage>(74
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade?</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(56 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  zakona obravnaval in sprejel po hitrem postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog zakona o spremembi zakona o
                  obrestni meri in zamudnih obrestih obravnava in sprejme po hitrem postopku. Želi
                  predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Ugotavljam tudi, da so
                  zastopane vse poslanske skupine. Pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Gospod
                  Toplak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ToplakLudvik">
               <speaker>DR. LUDVIK TOPLAK:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci! Ko smo sprejemali
                  zakon o obrestni meri zamudnih obresti, je bil sprejet dodatni slep, s katerim je
                  bila Vlada zadolžena, da v roku 30 dni predloži celovit zakon o urejanju obrestne
                  mere. Naknadno je bil s strani skupine poslancev zakon predložen; zakon je v
                  postopku in zato mislim, da ni razloga, da sprejemamo zakon, na sploh popravljamo
                  stari zakon, kaj šele, da tega uvrščamo v hitri postopek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Toplak, na to vašo pripombo lahko rečem, da je postopek končan, razen če
                  Vlada ali poslanec predložita ustrezni zakon kot svojega, o čemer odloča Državni
                  zbor v skladu s prejšnjim odstavkom. To je v skladu z našim poslovnikom, to je 28.
                  člen začasnega poslovnika. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ToplakLudvik">
               <speaker>DR. LUDVIK TOPLAK:</speaker>
               <p>Vprašanje je, ali to pomeni, da sklep prejšnjih zborov Skupščine ne zavezuje
                  Vlade? Vlada je bila dolžna pripraviti zakon o obrestni meri. Tak je bil sklep
                  zborov Skupščine, in to v roku 30 dni. Poteklo je 11 mesecev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK DR. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Toplak, to, kar ste predlagali, mi bomo pozvali Vlado, da na to vaše
                  vprašanje odgovori, predlagam pa, da nadaljujemo z razpravo o tem predlogu zakona.
                  Želi še kdo besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ThalerZoran">
               <speaker>ZORAN THALER:</speaker>
               <p>Poslanec Toplak je bil znan že v prejšnji Skupščini, da se je zavzemal za
                  zmanjševanje obrestnih mer in bi kar limitiral to z zakonom. Ta zakon, ki govori o
                  zamudnih obrestih, znižuje te obrestne mere, zdaj za 5 odstotkov, tako da
                  predlagam, da uvrstimo to na dnevni red oziroma, da odločimo po hitrem postopku.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK DR. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi še kdo besedo? Ker ne želi nihče razpravljati zaključujem razprave in dajem
                  na glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega akta po hitrem postopku.
                  Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(71 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade? <stage>(51 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  zakona obravnaval in sprejel po hitrem postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog zakona o članstvu Republike
                  Slovenije v Mednarodni banki za obnovo in razvoj, Mednarodni finančni korporaciji,
                  Mednarodnem združenju za razvoj in Mednarodni agenciji za zavarovanje investicij
                  obravnava in sprejme po hitrem postopku.</p>
               <p>Želi predstavnik Vlade besedo? Ne želi.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na
                  glasovanje predlog Vlade za obravnavo navedenega akta po hitrem postopku.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(69 prisotnih.)</stage> Kdo je za predlog
                  Vlade? <stage>(65 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                  poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  zakona obravnaval in sprejel po hitrem postopku.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo predloga Vlade, da se predlog zakona o začasni ureditvi
                  izdajanja dovoljenj za ustanavljanje zavarovalnih družb obravnava in sprejme po
                  hitrem postopku.</p>
               <p>Želi predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo? Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na
                  glasovanje predlog Vlade za obravnavanje navedenega akta po hitrem postopku.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(69 prisotnih.)</stage> Kdo je za predlog
                  Vlade? <stage>(52 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                  poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sklenil, da bo omenjeni predlog
                  zakona obravnaval in sprejel po hitrem postopku.</p>
               <p>Glasovanje o predlogu dnevnega reda. Predlagam za današnjo sejo dnevni red, kot
                  ste ga prejeli danes na klop in mi dovolite, da ga ne berem. Ima v zvezi s
                  predlogom dnevnega reda kdo kakšno pripombo? Prosim, gospod Bavčar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BavčarIgor">
               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>
               <p>Predlagam, da konsekventno izpeljemo predlog, ki smo ga že izglasovali in na
                  predlog gospoda Ignaca Polajnarja in delovnega telesa tega zbora izvolimo v točki
                  neposredno za zapisnikom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>V zvezi s predlogom gospoda Bavčarja, kar zadeva 38. in 39. točko dnevnega reda,
                  to je predlog odloka o ustanovitvi in nalogah komisij ter odborov Državnega zbora
                  in predlog odloka o sestavi komisij in odborov Državnega zbora bomo obravnavali in
                  sprejemali takoj, ko bodo poslancem razdeljena vsa potrebna gradiva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BavčarIgor">
               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>
               <p>Predlagam zboru, da to potrdimo z uvrstitvijo na dnevni red kot 3. točko in se
                  seveda s tem zavežemo - tudi skupine oziroma delovne službe tega Državnega zbora -
                  da to čimprej pripravijo. Predvsem pa bi rad pred odločanjem o tem, informacijo o
                  tem, kako daleč so priprave za to gradivo, tako da bomo vedeli, da se ne bi ta
                  stvar zavlekla po nepotrebnem bolj kot bi se sicer lahko in kot bi sicer lahko
                  pričakovali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Bavčar, gradiva se razmnožujejo in bodo na mizi ob 12. uri in 15 minut.
                  Besedo ima gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani. Prvo pojasnilo je bilo dano, materiali so pripravljeni, s tem da bi
                  resnično, če bi uvrščali prej, bi morala to biti 3. točka, da bi najprej potrdili
                  mandate, ker imamo nekaj predlogov fakultativno uvrščenih v odloke in bi morali
                  vse spreminjati, če bi to uvrščali pred to točko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Potočnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotočnikFranc">
               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani predsednik zbora. Poslanci in poslanke
                  Slovenske ljudske stranke že več kot pol leta opozarjamo Vlado in parlament o
                  katastrofalnih in nevzdržnih razmerah v kmetijstvu in zahtevamo rešitve, vendar na
                  to ni odziva. Tudi v tem mandatu smo na 2. in 3. seji zbora zahtevali, da se ta
                  problematika uvrsti na dnevni red. Danes bomo obravnavali cel kup interventnih
                  zakonov, vendar se na področje kmetijstva nobeden ne nanaša.</p>
               <p>Sprašujem predsednika zbora, zakaj problematike kmetijstva, kljub moji pobudi na
                  prejšnji seji, danes ni predlagal na dnevni red. Dal sem na prejšnji seji tudi
                  pobudo oziroma zahtevo, da Vlada pripravi material za to tematiko. Dobil sem sicer
                  kratek odgovor ministra Osterca, pismen, ki potrjuje moje trditve o nevzdržnih
                  razmerah v kmetijstvu. Vendar meni to ne zadošča, ker bi rad imel stališče in
                  mnenje Vlade. Namreč vemo, da je tudi v prejšnjem mandatu bilo dostikrat tako, da
                  se pač ministrovo mnenje, mislim pri tem na ministra za kmetijstvo in gozdarstvo,
                  v Vladi ni upoštevalo. Torej želel bi odgovor od gospoda predsednika zbora, zakaj
                  te problematike ni na dnevnem redu.</p>
               <p>Predlagam tudi, da se ta, sicer kratek pismen odgovor ministra Osterca v zvezi s
                  to problematiko razdeli vsem poslancem in poslankam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Potočnik, glede tega vašega izvajanja bi želel povedati tole.
                  Trikrat sem osebno interveniral pri Vladi na to vašo pobudo. Vi ste dobili odgovor
                  gospoda Osterca, s katerim niste zadovoljni. Jaz sem ponovno nato opozoril Vlado
                  in dobil dopis iz pisarne gospoda Drnovška, ki pravi takole:</p>
               <p>Prav tako vas obveščam, da bo Vlada ob predložitvi celovite gospodarske politike,
                  skupaj z osnutkom proračuna, za marčevsko sejo Državnega zbora predložila tudi
                  ustrezna gradiva in predloge rešitev problematike na področju kmetijstva. Zato
                  predlagamo, da se tudi problematika kmetijstva obravnava v sklopu celovite
                  gospodarske politike Vlade za letošnje leto. Točke se ni dalo na dnevni red
                  uvrstiti enostavno zaradi tega, ker ni bilo ustreznega materiala. Odgovor na našo
                  intervencijo smo dobili in jaz prosim, da to sprejmete z razumevanjem. Zagotovo
                  pa, če materiala ustrezne narave ne bo na seji Državnega zbora v mesecu marcu,
                  bomo pač ustrezno položaju Državnega zbora v odnosu do Vlade tudi ukrepali.</p>
               <p>Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikMarjan">
               <speaker>MARJAN PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani. Predlagam razširitev dnevnega reda s točko: Obravnava problematike
                  rušenja črnih gradenj. Ker namerava Vlada predložiti predlog zakona, ki naj bi
                  urejal to problematiko tekom današnje seje, na današnjem dnevnem redu pa tega
                  predloga ni, menim, da je potrebno do obravnave in sprejetja ustreznih stališč
                  sprejeti določene začasne rešitve.</p>
               <p>Kot pomoč pri obravnavi te problematike prilagam del dokumentacije, ki smo ga pred
                  zasedanjem zbora predložili v glavno pisarno, med drugim poročilo o hidrogeoloških
                  in geotehničnih pogojih na območju malega Vrhka, lokacijsko dokumentacijo
                  nekaterih legaliziranih črnih gradenj s tega območja, strategijo preprečevanja
                  črnih gradenj in metode urbanistične in pravne sanacije zatečenega stanja, mnenje
                  Zavoda za prostorsko planiranje, mnenje Biotehnične fakultete, katedre za prehrano
                  rastlin in ekologijo, sklepe skupščine občine Vič-Rudnik in posnetek z zraka, ki
                  kaže razmerje med zgradbami, predvidenimi za rušenje, in sosednjimi gradnjami, ki
                  so bile na bolj ali manj problematičen način legalizirane ter zasnovo varstva
                  naravne in kulturne dediščine ter območja za razvoj turizma. To in drugo gradivo
                  dajemo kot argument za razpravo o tej problematiki in sprejetje začasnih
                  sklepov.</p>
               <p>Poudaril bi, da smo za pravno državo, za zaščito slovenske zemlje in gradnjo
                  objektov v skladu z zahtevami in varstva okolja, nasprotujemo pa poskusom, da se
                  dosedanje nereševanje te problematike zlomi na hrbtu majhnega števila
                  črnograditeljev. Dejansko hud problem, več desettisoč črnih gradenj, ki nedvomno
                  pomenijo tudi hudo obremenitev slovenskega prostora, pa se sploh ne bi začel
                  reševati.</p>
               <p>Zato prosim, da se razširi današnji dnevni red s točko vprašanja te problematike.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Podobnik, kar zadeva problematiko rušenja črnih gradenj.
                  Gradivo, ki ste ga dali, bomo dali delovnim telesom in mi smo Vlado zaprosili za
                  mnenje in stališča. Gradiva nismo prejeli in s tem torej tudi ne moremo širiti
                  dnevnega reda.</p>
               <p>Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikMarjan">
               <speaker>MARJAN PODOBNIK:</speaker>
               <p>Ne morem se strinjati s tako razlago, glede na to, da sem v preteklih dneh imel,
                  med drugim tudi pogovor z gospodom ministrom Jazbinškom, ki je jasno povedal, da
                  do srede ne bo predložil predloga zakona, ki naj bi reševal to problematiko, da bo
                  to predložil do naslednje seje parlamenta in da se na ta način skuša zaostrovati
                  ta problem. To politično ni modro. Predvsem pa ne vem, v čigavem interesu je, da
                  se vprašanje na tak način obravnava in menim, da ima Državni zbor možnost, da na
                  osnovi tega gradiva obravnava problematiko in sprejme začasne sklepe, ki bi
                  pomenili tudi možnost bolj učinkovitega obravnavanja zakona, če bo do njega prišlo
                  šele na prihodnji seji v marcu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod Podobnik. Glede tega vašega izvajanja bom prebral dopis iz
                  pisarne gospoda Drnovška, in sicer na mojo zahtevo, da pripravi ustrezen
                  material.</p>
               <p>V zvezi s pobudo gradbenega odbora stanovanjsko počitniškega naselja Mali
                  Vrhek.</p>
               <p>Poslancem Državnega zbora za obravnavo predloga o uvedbi začasnega moratorija nad
                  izvajanjem ukrepov odstranjevanja nedovoljenih posegov v nacionalni prostor in
                  dodatno informacijo v zvezi z rušenjem objektov, vam sporočamo, da pristojno
                  ministrstvo pripravlja stališče do te pobude, ki bo poslancem Državnega zbora
                  posredovano v obliki predloga za izdajo zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
                  o urejanju naselij in drugih posegov v prostor, s predlogom zakona. V obrazložitvi
                  gradiva bodo podani razlogi, ki narekujejo zavrnitev pobude, torej moratorija -
                  torej moratorija ni, kot tisti, ki govori v prid uvedbe začasnega moratorija. Prav
                  tako bodo v navedenem zakonskem predlogu opredeljeni ukrepi za zagotovitev
                  spoštovanja moratorija s strani črnograditeljev. Gradivo bo pripravljeno in
                  posredovano Državnem zboru še tekom 4. seje Državnega zbora. Gradiva ni in zaradi
                  tega te točke ne bom dajal na dnevni red. Prosim, gospa Danica Simšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:SimšičDanica">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>V imenu poslanske skupine demokratov Demokratske stranke podpiramo pobudo, ki jo
                  je dal gospod Podobnik, zaradi tega, ker smo prepričani, da je treba to vprašanje
                  sistemsko urediti za vso državo in da si ta trenutek ne moremo dovoliti
                  eksemplaričnih rušenj posameznih gradenj. Glede na to, da imamo okrog 30.000 takih
                  gradenj v Sloveniji in okoli 100.000 v vsem smislu črne gradnje po vsej državi,
                  mislimo, da bi morala Vlada tekom, ali današnjega dne ali tekom tega tedna
                  sprejeti svoje stališče in ga predložiti Državnemu zboru, ker se nam zdi to
                  vprašanje neodložljivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala, gospa Simšičeva. Predlagal bi, da vam dam to pojasnilo, da ne bi po
                  nepotrebnem zavlačevali z razpravo. Dnevni red seje predlaga predsednik Državnega
                  zbora na podlagi poročil pristojnih delovnih teles in po predhodnem posvetovanju z
                  vodji poslanskih skupin, ter z enim od poslancev madžarske oziroma italijanske
                  narodne skupnosti. Sklic seje s predlogom dnevnega reda se pošlje poslancem
                  najmanj sedem dni pred dnem, določenim za sejo. Državni zbor ne more odločati o
                  vprašanjih, glede katerih predhodno poslancem niso bila poslana gradiva in o
                  katerih ni zavzelo svojega stališče pristojno delovno telo zbora. Dnevni red že
                  sklicane seje zbora se lahko razširi le izjemoma, kadar je to nujno zaradi
                  razlogov, kot so interesi ljudske obrambe, varstvo ustavne ureditve, večje naravne
                  nesreče in zaradi drugih izrednih potreb republike. Razširitev dnevnega reda seje
                  je treba posebej utemeljiti. Mislim, da vse te utemeljitve nimajo tega karakterja,
                  kar ste v dosedanji razpravi poskušali doseči. Gospod Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, spoštovane kolegice in kolegi! Mi podpiramo idejo oziroma
                  predlog gospoda Podobnika. Menimo, kot poslanska skupina Zelenih, da so podani
                  razlogi o izrednih interesih Republike Slovenije v tej zadevi in bi opozorili na
                  to, da gre za naselje, ki je zgrajeno na sedmem območju kvalitete zemljišč in na
                  tretjem območju, kar zadeva kvaliteto varnostnega pasu varovanja podtalnice in
                  menimo, da je v Republiki Sloveniji potrebno reševati problematiko črnih gradenj
                  kompleksno, v celoti, s poudarkom na varovanju kulturne krajine, zemljišč in
                  podtalnice in v tem primeru vidimo, da se to ne dogaja in da je zato smiselno, da
                  Državni zbor v tej zadevi ukrepa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Pregelj, gospod Potočnik. Gospod Pregelj najprej, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Podpiram pobudo, da se omenjena problematika črnih gradenj na Malem
                  Vrhku in na sploh črnih gradenj uvrsti na dnevni red. Poleg tega začasni poslovnik
                  to omogoča, precizira zgolj odločanje, se pravi, dokler niso vsa gradiva poslana
                  poslancem oziroma dokler ne dobijo poslanci stališč pristojnega delovnega telesa,
                  ne more zbor odločati. To precizira poslovnik. Ob hkratni uporabi starega
                  poslovnika lahko uporabimo določilo, da se o uvrstitvi na dnevni red odloča v
                  zboru, se pravi, odločajo poslanci. Predlagam, da predsednik zbora da to
                  problematiko oziroma predlog za razširitev na glasovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotočnikFranc">
               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani. Jaz bi opozoril na glasovanje o razširitvi dnevnega reda s točko 42 f)
                  predlog za imenovanje generalnega sekretarja. To točko smo uvrstili na dnevni red
                  kljub temu, da nimamo gradiva. Bilo je obrazloženo, da ga bomo v teku seje
                  posredovali. Tukaj je bilo rečeno, da bo gradivo posredovano v teku trajanju 4.
                  seje zbora, zato ne vidim razloga, če smo načelni, da te točke ne uvrstimo na
                  dnevni red.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Prosim gospod Lap.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:LapSašo">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Spoštovani. Podpiramo pobudo gospoda Podobnika iz dveh razlogov. Prvič, kot že
                  rečeno, v začasnem poslovniku je ta možnost razširitve dnevnega reda, in drugič,
                  problematika teh črnih gradenj je resnično žgoča in jo je treba razčistiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Želi še kdo? Prosim, gospod Korošec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KorošecBojan">
               <speaker>BOJAN KOROŠEC:</speaker>
               <p>Dajem pobudo za razširitev dnevnega reda, in sicer predlagam, da se na dnevni red
                  uvrsti kot nova 37. točka, predlog zakona o ratifikaciji Baselske konvencije o
                  nadzoru uvoza in izvoza nevarnih odpadkov in njihovega odstranjevanja, ker je to
                  eno od pomembnejših področij pri varstvu narave in okolja.</p>
               <p>Utemeljitev: Nekdanja SFRJ Baselske konvencije ni podpisala, niti ratificirala.
                  Ministrstvo za okolje in prostor meni, da je ratifikacija te konvencije potrebna
                  in nujna tako zaradi delovanja okolja, kot zaradi omogočanja normalnega poslovanja
                  gospodarskih subjektov po določilih mednarodnega prava, ki se nanašajo na nevarne
                  odpadke, nadzor njihovega uvoza, izvoza in tranzita ter odstranjevanja. V
                  nasprotnem primeru lahko pričakujemo velike težave, tako v državi kot pri
                  mednarodni trgovini in gospodarskem sodelovanju.</p>
               <p>Tudi Državni svet je že predlagal predlog o zakonu o ratifikaciji Baselske
                  konvencije. Materiali so tu in vam jih lahko predložimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Prosim, gospod Oman in potem gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmanIvan">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, gospe in gospodje, poslanke in poslanci. Tudi sam podpiram
                  predlog, da problem črne gradnje uvrstimo na dnevni red. Ne gre samo za Mali
                  Vrhek, gre za popoln nered na tem področju v tej državi; sicer ne bi govorili o
                  deset tisoč črnih gradenj, gre tudi za popolno neodgovornost inšpekcijskih služb,
                  ki reagirajo po tem, ko so objekti na črno zgrajeni, že vseljeni, ne pa takrat, ko
                  je čas za tako ukrepanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani predsednik, poslanke in poslanci. V imenu poslanske skupine Slovenske
                  ljudske stranke predlagam umik 5. točke dnevnega reda, to je, volitve
                  podpredsednika Državnega zbora zato, ker je v proceduri vložen predlog za
                  spremembo začasnega poslovnika.</p>
               <p>Ta predlog je bil vložen 12. februarja, glasi se: Podpisani poslanci Državnega
                  zbora predlagamo spremembo 10. člena začasnega poslovnika Državnega zbora. Prvi
                  stavek 10. člena se spremeni tako, da se glasi: Državni zbor ima dva
                  podpredsednika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala, gospod Podobnik. Želi še kdo? Prosim gospa Logarjeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:LogarMihaela">
               <speaker>MIHAELA LOGAR:</speaker>
               <p>V imenu poslanske skupine Slovenske ljudske stranke imam predlog za razširitev
                  dnevnega reda, za katerega mislim, da izpolnjuje tisti pogoj, da gre za širši
                  interes oziroma za interes Slovenije, in sicer vprašanje sečnje na sporni
                  Tomšičevi parceli. Zdi se mi, da je to sporno z vidika slovenske lastnine in pa
                  zaradi vidika državne meje med Slovenijo in Hrvaško, in širše, tudi zaradi odnosov
                  med obema državama.</p>
               <p>Zahtevamo poročilo Vlade, kaj se dogaja, kaj je bilo do sedaj storjenega in kakšni
                  bodo ukrepi za naprej za ureditev tega problema. Ker menimo, da je zadeva pomembna
                  in nujno potrebna takojšnjega reševanja, predlagamo, da se poročilo Vlade uvrsti
                  na dnevni red v četrtek pod posebno točko dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi še kdo? Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Tole sicer nima značaja naravne katastrofe, ampak o dveh predlogih pod
                  42. točko nismo glasovali, sta pa v pregledu, da bi jih uvrstili na dnevni red, in
                  sicer predlog za razrešitev člana v komisiji in predlog poslanske skupine
                  Krščanskih demokratov za razrešitev predsednika mandatne imunitetne komisije in
                  izvolitev novega predsednika. To je ampak samo glasovali nismo o tem, pa je
                  potrebno glasovati o teh dveh. Pod g in h. Tako, da ne bi potem izpadlo, da nismo
                  glasovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Če ne, bi kar zadeva problematiko Malega Vrhka izhajali
                  iz dejstva, ki ga je izpostavil gospod Šešerko, da so podani razlogi izrednih
                  interesov Republike Slovenije in v tem smislu bi predlagal razširitev dnevnega
                  reda z obravnavo problematike rušenje črnih gradenj, ko dobimo ustrezen material
                  in ga obravnavajo delovna telesa. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. Se opravičujem,
                  gospod Jaša Zlobec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZlobecJašaL.">
               <speaker>JAŠA L. ZLOBEC:</speaker>
               <p>Lep pozdrav! Kdor molči, sicer desetim odgovori, ampak molk ni vedno zlato.
                  Mislim, da je tukaj kljub vsemu potrebno nekaj povedati. Včasih so se stranke
                  delile na konzervativne in progresivne, na leve in desne. Očitno se bodo v našem
                  parlamentu delile na tiste stranke, ki moč, ugled in odmevnost črpajo iz
                  demagogije, in one druge stranke. Mislim, da tisti, ki so prišli danes z Malim
                  Vrhkom kot problemom, brez katerega Slovenija ne more ne živeti ne umreti danes in
                  tu, so izkazali svoj cinizem, ki je res brez primere. V isti sapi zahtevajo
                  kompleksno obravnavo problema, ki je zame ključen problem preizkusa, ali bo
                  Slovenija pravna država ali ne, to so črne gradnje in njihova rešitev. Po drugi
                  strani pa ta problem zdemagogizirajo in razvrednotijo kot drobiž politikantskih
                  igric, da bomo to uvrstili na dnevni red, ne da bi en sam prinesel en sam papir,
                  na osnovi česa bomo mi razpravljali o tej kompleksni zadevi. To je igranje na
                  karto cenenega ugleda v javnosti od danes na jutri in zapiranje vrat resničnemu
                  razreševanju tega problema. Zato bom jaz glasoval proti temu, da to uvrstimo na
                  dnevni red na horuk in si upam to tudi javno povedati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Bavčar, gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BavčarIgor">
               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>
               <p>To isto utemeljitev z enako težkimi in literarno obarvanimi besedami bi lahko
                  namenili Vladi Republike Slovenije, ki je rekla, da bo na 4. sejo poslala svoja
                  stališča do teh vprašanj. Zato predlagam, da v koaliciji te stvari uredite, da
                  bomo imeli material o tej pomembni točki.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani zbor, spoštovani predsednik. Jaz mislim, da je z demagogijo nastopil
                  gospod Jaša Zlobec. Ne gre za to, da bi zanikali pravno državo, ampak za to, da bi
                  jo končno utrdili in Vlada je obljubila, da bo za to sejo pripravila ustrezno
                  gradivo, torej naj to stori. Ne vem, iz kakšnih razlogov bi torej odlašali to
                  razpravo. Da zadeva pravno ni urejena in da se v tej državi na tem področju ni
                  ravnalo po pravilih pravne države, ravno kaže obseg tega problema. Ne gre za Mali
                  Vrhek, ampak smo slišali, za nekaj 10.000 takih primerov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik! Gospod Jaša Zlobec je tu namigoval, kakor da je ves
                  ta predlog in vsi, ki ga podpiramo, namenjen temu, da se ukine pravna država v
                  Sloveniji in da se vse črne gradnje počez legalizirajo in da torej ni več
                  nobenega pravnega reda. To niti slučajno ni res. Tudi v teh dneh padajo črne
                  gradnje in ob teh črnih gradnjah ni nobenih protestov. To se dogaja recimo na
                  obali in drugje. Gre pa za to, da tu, kjer je prišlo do velikega protesta in kjer
                  sem opozoril, kateri so zakoniti razlogi, da lahko diskutiramo o tem vprašanju, je
                  potrebno o tem govoriti, treba je ukrepe sprejeti, treba je sistematsko
                  pristopiti in treba je opozoriti, da so zelo flagrantne reči narobe. Kar zadeva
                  črne gradnje pa Vlada ni naredila nobenih korakov in zaradi tega obstajajo polni
                  razlogi, da res vzpostavimo pravno državo s tem, da to tukaj obravnavamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Želi še kdo? Če ne, zaključujem razpravo in predlagam razširitev dnevnega
                  reda z obravnavo problematike rušenja črnih gradenj z zahtevo, da dobimo ustrezen
                  material ter da ga delovna telesa obravnavajo in predlagajo zaključke.</p>
               <p>Ugotovimo prisotnost, prosim.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(18
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da s tem širimo dnevni red s točko: Obravnava problematike rušenja
                  črnih gradenj.</p>
               <p>Kar zadeva točke: pristop k Baselski konvenciji in pa vprašanje sečnje na sporni
                  Tomšičevi parceli, lahko to sprejmemo kot pobudi, ne moremo pa s tem širiti
                  dnevnega reda.</p>
               <p>Kar zadeva predlog gospoda Anderliča, da razširimo dnevni red s točko predlog za
                  razširitev člana v Komisiji za volitve, imenovanja in administrativne zadeve,
                  dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(69
                  poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano širitev? <stage>(65 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dajem predlog za razrešitev in izvolitev predsednika mandatno imunitetne komisije
                  kot širitev dnevnega reda na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(69
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog? <stage>(72 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Glede predloga, da se 5. točka umika, mislim, da predloga ne moremo sprejeti, ker
                  je Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve predlog posredovala
                  in bomo tudi o tem razpravljali in odločali.</p>
               <p>Na glasovanje dajem pobudo gospoda Žareta Preglja, predlog Vlade Republike
                  Slovenije za razširitev dnevnega reda s predlogom zakona o načinu obračunavanja in
                  izplačevanja plač v pravnih osebah, ki poslujejo z več kot 50% družbenega kapitala
                  ter v državnih organih, da se sprejme po hitrem postopku. Ugotovimo sklepčnost,
                  prosim. <stage>(Ni konstatacije.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano rešitev? <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Ni konstatacije.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog Vlade Republike Slovenije za razširitev dnevnega reda
                  s predlogom zakona za usklajevanje pokojnin in denarnih nadomestil za primer
                  brezposelnosti v letu 1993 in za njegovo obravnavo po hitrem postopku. Ugotovimo
                  sklepčnost, prosim.</p>
               <p>Kdo je za predlog Vlade? <stage>(51 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog za razširitev dnevnega reda
                  sprejet, po hitrem postopku.</p>
               <p>Torej tako predlagam za današnjo sejo dnevni red, kot ste ga prejeli na klop s to
                  spremembo in mi torej dovolite, da ga ne berem. Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, jaz predlagam umik 5. točke dnevnega reda z obrazložitvijo, da
                  je bil pač povsem legitimno v proceduro vložen predlog za spremembo začasnega
                  poslovnika. To je bilo vloženo 15.2.1993 na tej komisiji za pripravo poslovnika
                  Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, mi nasprotujemo temu predlogu, in sicer zaradi tega, ker je
                  poslanska skupina Slovenske ljudske stranke veselo tekmovala za mesto tretjega
                  podpredsednika. Potem pa, ko se je umaknila s svojo kandidaturo in ko še njen
                  predlog za spremembo poslovnika ni sprejet, želi to že kot izvršeno dejstvo
                  uveljaviti na tem mestu. Zato predlagam, da ne sprejmemo tega predloga.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Imam predlog KVIAZ-a in predlog KVIAZ-a je tule in potem bomo
                  odločali. Gospod Anderlič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Gre za dve stvari. Eno je to, da je bila po začasnem poslovniku in po
                  kadrovskih postopkih komisija dolžna, da pripravi za naslednjo sejo kadrovski
                  predlog, in ga je pripravila. Druga pot je pa seveda ta, ki jo ubirajo poslanci
                  Slovenske ljudske stranke, ki želijo, da se spremeni poslovnik, začasni poslovnik.
                  Jaz sicer te pobude nisem videl, vem pa da je bila vložena v Komisiji za poslovnik
                  in če bo seveda to sprejeto, če danes ne bo izglasovan ta predlog za tretjega
                  podpredsednika, je seveda tudi ta predlog legitimen. Jaz drugega v imenu komisije
                  pač ne morem predlagati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani, jaz bi rad pojasnilo, zakaj ta pobuda ni bila dana na dnevni red -
                  predlog za spremembo poslovnika. Mislim, da je s tem kršen začasni poslovnik in pa
                  sploh poslovnik, ki ga uporabljamo. Če je predlog vložen in ni nobenega argumenta,
                  da bi ga Državni zbor obravnaval, potem mislim, da bi moral biti na dnevnem redu
                  in po tej logiki najbrž prej, kot pa 5. točka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Zagožen, predlog, o katerem govorite za spremembo začasnega poslovnika
                  Državnega zbora, je bil dan Komisiji za pripravo poslovnika Državnega zbora. Mi
                  imamo še vedno poslovnik, v katerem so trije podpredsedniki in mislim, da ne bomo
                  v tem trenutku odločali o tem, ali bomo imeli tri ali dva. Mi imamo predlog
                  KVIAZ-a in bomo odločali o predlogu KVIAZ-a. S tem zaključujem razpravo.</p>
               <p>Tako predlagam za današnjo sejo dnevni red, kot ste ga prejeli danes na klop s
                  temi dopolnitvami in mi dovolite, da ga ne berem. Ugotavljam tudi, da so zastopane
                  vse poslanske skupine. Pričenjam razpravo. Kdo želi razpravljati? To smo
                  opravili.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog s to dopolnitvijo. Ugotovimo sklepčnost, prosim.
                     <stage>(76 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(65 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog dnevnega reda 4. seje
                  Državnega zbora sprejet.</p>
               <p>Nekaj obvestil v zvezi s potekom seje. V vodstvu zbora smo se dogovorili, da bom
                  vodil sejo zbora od 1. do vključno 12. točke dnevnega reda sam, od 13. do vključno
                  38. točke podpredsednik zbora gospod Miroslav Mozetič in od 39. točke dalje
                  podpredsednik zbora dr. Lev Kreft.</p>
               <p>Drugič, kot ste bili obveščeni s sklicem, bo Državni zbor odločal vsak dan s seje
                  ob 16. uri o tistih točkah, za katere bodo dani pogoji za glasovanje razen od 1.
                  do 12. točke in od 38. točke dalje, o katerih bomo glasovali sproti. Ker je
                  predvideno, da bomo na tej seji ustanovili tudi vsa delovna telesa Državnega zbora
                  in s tem zaključili njegovo konstituiranje, lahko pričakujemo, da bodo s tem
                  bistveno izboljšani pogoji za delo poslank in poslancev, hkrati pa se intenzivno
                  urejajo tudi prostorski in drugi pogoji za naše delo tako v parlamentu, kot na
                  terenu.</p>
               <p>Četrtič, prosim poslance, da svoja vprašanja in pobude najavijo čimprej pri
                  sekretarki zbora. Predlagam, da to točko dnevnega reda, to je pobude, dnevnega
                  reda pričnemo danes ob 18. uri. Na klop vam je bil razdeljen pregled vprašanj in
                  pobud poslank in poslancev, ki so bile podane na prejšnjih sejah in pregled že
                  danih odgovorov oziroma stališč Vlade in ministrstev.</p>
               <p>Petič, obveščam vas, da so bili vsi sklepi Državnega zbora, za katere je rok
                  potekel, že realizirani oziroma je začasno delovno telo soglašalo s podaljšanjem
                  roka.</p>
               <p>Šestič, poslance prosim, da morebitne amandmaje čimprej pisno vložijo pri
                  sekretarki Državnega zbora. Za pomoč pri oblikovanju amandmajev se obrnite na
                  dežurno službo zbora v sobi 323. Poslance tudi prosim, da se k razpravam
                  prijavljajo pisno, dodatne prijavnice pa lahko dobite pri referentki Državnega
                  zbora. Seja bo vsak dan predvidoma trajala do 19. ure in vas pri tem obveščam, da
                  bo odmor predvidoma od 14. do 16. ure.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je na <title>ODOBRITEV
                     OSNUTKA ZAPISNIKA 3. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika 3. seje Državnega zbora Republike Slovenije, ki je bila dne 25.,
                  26. in 27.1.1993, ste prejeli s sklicem te seje. Ali kdo predlaga spremembo
                  oziroma dopolnitev na osnutek zapisnika? Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeršakAnton">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Na dve stvari bi rad opozoril oziroma vprašal. Na 27. strani zapisnika je
                  zapisano, da je zbor v okviru 9. točke dnevnega reda sprejel sklep, ki se glasi:
                  Ministrstvo za finance naj do naslednje seje - ta seja je pa danes - Državnega
                  zbora Republike Slovenije pripravi rešitve za tiste banke, ki so že izplačale
                  devizne vloge in ne spadajo med tiste banke, v katerih je bil uveden postopek
                  sanacije.</p>
               <p>Ugotoviti moram, da mi nismo nič obveščeni o tem, kaj v tem sklepu piše in kar bi
                  do te seje moralo biti tako, kot piše v tem sklepu. Zato predlagam, da zbor pač
                  ugotovi, da ta njegov sklep ni bil realiziran in predlagam, da predsednik
                  Državnega zbora zahteva od Vlade oziroma od ministrstva pojasnilo zakaj sklep ni
                  realiziran. Zakaj to predlagam? Zaradi tega, ker nas praksa iz preteklih let uči,
                  da Vlada, naj bo ta ali druga ali tretja, več ali manj polovico sklepov, ki so
                  bili sprejeti v parlamentu, ni realizirala; da je recimo na cca 1350 poslanskih
                  vprašanj odgovorila na nekaj več kot 800 poslanskih vprašanj in pobud in tudi
                  zdaj, kot je bilo že prej omenjeno, smo dobili pregled odgovorov na poslanska
                  vprašanja in pobude, ne glede na to, da je za nekatere 15 dnevni rok, določen z
                  začasnim poslovnikom, že zdavnaj potekel, kar tretjina spraševalcev oziroma
                  pobudnikov reakcije ni doživela.</p>
               <p>Poleg tega bi vprašal še nekaj. Na prejšnji seji je na intervencijo ugotavljanja
                  navzočnosti ob glasovanju, ki je bila dana od člana naše poslanske skupine,
                  gospoda Bavčarja, bilo rečeno, da bo to zapisniško ugotovljeno, kako je s to
                  navzočnostjo med glasovanjem bilo, pa me zanima, ali je to ugotovljeno ali ni.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. V zvezi s prvo pripombo gospoda Peršaka bi rad rekel samo to, da
                  je Vlada oziroma Ministrstvo za finance na začasno delovno telo za gospodarske
                  zadeve prišel predstavnik, povedal, da imajo težave z uresničitvijo tega sklepa in
                  prosil začasno delovno telo za podaljšanje roka, ki izhaja iz sklepa Državnega
                  zbora, in o tem mislim, da je začasno delovno telo, v tej gori papirja, ki ga
                  imate na mizah, je nekje poročilo, tudi Državni zbor obvestilo. Skratka mislim, da
                  so izkazali korektno ravnanje in taka pripomba ni umestna. V zvezi s tem drugim pa
                  za usodo ne vem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Imam pripombo na zapisnik na 9. strani. Mislim, da je zaradi jasnosti potrebno, če
                  pogledate, tam so navedeni sklepi začasnega delovnega telesa in pod točko 3, kjer
                  govori o načelih pri oblikovanju članov delegacije za Parlamentarno skupščino
                  Sveta Evrope. Mislim, da je tukaj nejasno in da je treba popraviti, da bo jasno,
                  ko se bo o tem govorilo. Torej, da se dva imenujeta iz vrst političnih strank iz
                  pozicije, en član pa iz vrst opozicije. To je ta nejasnost. Mislim, da je
                  potrebno, da se to reši tako, kot so bili formalno sklepi sprejeti, ker bo lahko
                  to načelo eden od argumentov, ko bomo določali o sestavi te komisije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeršakAnton">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Moram povedati, da me pojasnilo gospoda Kopača ne zadovoljuje. Lahko da je to res,
                  kar je on rekel, da je predstavnik Vlade na seji začasnega delovnega telesa to
                  razložil. Če je to res, mislim da to ne zadošča, ker je sklep Državnega zbora bil
                  nedvoumen, ampak če že, potem mislim, da bi bilo to začasno delovno telo dolžno s
                  posebnim papirjem obvestiti Državni zbor v skladu s tem sklepom, ne pa z nekim
                  papirjem, ki se nanaša na nek zakon kot <q>"fus noto"</q>. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo o zapisniku? Ne. Kar zadeva predlog gospoda Podobnika, iz
                  magnetograma bomo poskušali ugotoviti, za kaj gre. Dvakrat je napisana opozicija
                  in bi dali kasneje v verifikacijo sam zapisnik. Predlagal bi, da nadaljujemo z
                  delom in zadevo verificiramo kasneje. Kar zadeva sam računalniški izpis, to, kar
                  ste, gospod Peršak, izpostavili, računalniški izpis za zadnjo sejo. Narejen je bil
                  na pobudo gospoda Bavčarja. Od danes naprej bo tudi iz računalniškega izpisa vidno
                  glasovanje <q>"za"</q> in <q>"proti"</q>. Iz tega zapisa je vidna samo prisotnost. Toliko v
                  informacijo.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>DOLOČITEV
                     KANDIDATOV, KI OPRAVLJAJO FUNKCIJO POSLANCA</title>. Izpeljani so bili vsi
                  potrebni postopki v zvezi z določitvijo poslancev, ki bodo opravljali funkcijo
                  poslanca v času, v katerem jo poslanci, ki so bili izvoljeni oziroma imenovani za
                  predsednika Vlade oziroma ministre, ne morejo opravljati v skladu s 14. členom
                  zakona o poslancih. Kandidate sem povabil na sejo in jih lepo pozdravljam. Na klop
                  ste danes dobili poročilo Mandatno imunitetne komisije Državnega zbora s predlogom
                  sklepa, ki glasi: Sklep. V času dokler izvoljeni poslanci, ki so prevzeli funkcije
                  v Vladi, v skladu s prvim odstavkom 14. člena zakona o poslancih, ne morejo
                  opravljati funkcijo poslanca, opravljajo to funkcijo v skladu z določbo drugega
                  odstavka 14. člena navedenega zakona od 23. februarja 1993. Namesto Janeza
                  Drnovška - Marjan Šetinc; namesto Davorina Kračuna - Rudi Moge; namesto Lojzeta
                  Peterleta - Vida Čadonič-Pelič; namesto Rada Bohinjca - Janez Kocijančič; namesto
                  Janeza Janše - Ivo Hvalica.</p>
               <p>Želi poročevalec komisije besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi v zvezi s predlogom sklepa
                  komisije kdo razpravljati? <stage>(Ne želi nihče razpravljati.)</stage>
                  Zaključujem razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog sklepa Mandatno imunitetne komisije. Ugotovimo
                  sklepčnost, prosim. <stage>(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagano poročilo?</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(57 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlagani sklep.</p>
               <p>Gospodu Marjanu Šetincu, gospodu Rudiju Mogetu, gospe Vidi Čadonič-Pelič, gospodu
                  Janezu Kocijančiču in gospodu Ivu Hvalici čestitam ob nastopu poslanske funkcije
                  in jim želim, da bi se v zboru dobro počutili ter s svojim delom prispevali k
                  uspešnim rezultatom našega dela.</p>
               <p>Prosim poslanko in poslance, da zasedejo svoja mesta v dvorani. S tem zaključujem
                  to točko dnevnega reda. <stage>(Ploskanje.)</stage></p>
               <p><stage>(Dimitrij, bom še počakal, da ti to opraviš, po tem bi pa
                     nadaljevali.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG KOMISIJE
                     ZA PRIPRAVO POSLOVNIKA ZA PODALJŠANJE ROKA ZA PREDLOŽITEV OSNUTKA POSLOVNIKA
                     DRŽAVNEGA ZBORA</title>.</p>
               <p>Državni zbor Republike Slovenije je komisijo za pripravo poslovnika zadolžil, da
                  pripravi in predloži poslovnik do konca meseca februarja 1993. Zaradi dodatnih
                  obveznosti članov komisije je priprava osnutka poslovnika do konca februarja
                  nemogoča, zato člani komisije z željo, da komisija pripravi kvaliteten osnutek
                  poslovnika, vljudno prosijo, da Državni zbor komisiji podaljša rok za pripravo in
                  predložitev poslovnika do 9.3.1993.</p>
               <p>Predlog Komisije Državnega zbora za pripravo poslovnika ste prejeli na klop. Želi
                  poročevalec komisije besedo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi o tem predlogu komisije
                  kdo razpravljati? <stage>(Ne želi nihče razpravljati.)</stage> Zaključujem
                  razpravo in predlagam zboru, da sprejme naslednji sklep: Komisija za pripravo
                  poslovnika Državnega zbora pripravi in predloži osnutek poslovnika Državnemu zboru
                  do 9. marca 1993. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi o
                  predlogu sklepa kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo
                  in dajem predlagani sklep na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(56
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep?</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(54 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>PREDLOG SKLEPA
                     POSLOVNIŠKE NARAVE V ZVEZI Z IMUNITETO SODNIKOV.</title>
               </p>
               <p>Komisija Državnega zbora za pripravo poslovnika je na predlog Mandatno imunitetne
                  komisije Državnega zbora Republike Slovenije obravnavala odvzem mandata sodnikom
                  po drugem odstavku 134. člena Ustave Republike Slovenije. Predlog sklepa z
                  obrazložitvijo in predlogom, da se uvrsti na sejo Državnega zbora ste sprejeli s
                  sklicem seje. Želi poročevalec komisije besedo? Ne želi.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi v zvezi s tem kdo
                  razpravljati? Ne želi razpravljati nihče, zato zaključujem razpravo in predlagam
                  zboru, da sprejme naslednji sklep: O zahtevi upravičenca, da Državni zbor dovoli,
                  da se sodnika pripre ali zoper njega začne kazenski postopek, odloča Državni zbor
                  na podlagi predloga Sodnega sveta. Sodni svet mora oblikovati predlog v roku 7 dni
                  po prejemu zahteve Državnega zbora. Komisija za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve obravnava predlog Sodnega sveta in ga posreduje Državnemu
                  zboru s predlogom za uvrstitev na dnevni red.</p>
               <p>Državni zbor odloči o zahtevi na prvi naslednji seji po prejemu predloga komisije,
                  pod pogojem, da so poslanci prejeli pisni predlog Sodnega sveta.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Želi o predlogu sklepa kdo
                  razpravljati? Ne želi nihče razpravljati. Zaključujem razpravo in dajem predlagani
                  sklep na glasovanje. Ker gre za sklep poslovniške narave, bo le-ta sprejet, če bo
                  zanj glasovalo najmanj dve tretjini navzočih poslancev. Ugotovimo sklepčnost,
                  prosim. <stage>(62 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(55 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog z dvotretjinsko večino
                  navzočih poslancev sprejet. S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>VOLITVE
                     PODPREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</title>. Ker Državni zbor na 3. seji ni izvolil
                  tretjega podpredsednika, je Komisija za volitve, imenovanja in administrativne
                  zadeve zboru predložila nov predlog, ki ste ga prejeli z dopisom z dne 19.2.1993.
                  Komisija zboru predlaga, da se za podpredsednika izvoli dr. Vladimir Topler. Želi
                  poročevalec komisije podati dodatno pojasnilo? Ne želi.</p>
               <p>Sprašujem, ali je potrebno odrediti odmor za vložitev dodatnih predlogov
                  pooblaščenih predlagateljev? Ni potrebno.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi o tem predlogu kdo razpravljati? Želi kdo besedo? Prosim,
                  gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani, jaz ponovno predlagam, da ne glasujemo in da spoštujemo poslovnik in
                  obravnavamo predlog, ki je bil dan za spremembo poslovnika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK DR. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi še kdo besedo? Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo.
                  Glasovanje za</p>
               <p>podpredsednika Državnega zbora je tajno, zato moramo izvoliti volilno komisijo.
                  Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PregeljŽarko">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani, dan je bil predlog in prosim, če predsednik zbora da ta predlog na
                  glasovanje. Že prej je bila storjena napaka pri glasovanju o dnevnem redu. Ne
                  glede na kaj se nanaša, v kolikor je dan predlog, je treba glasovati. Tak je
                  prejšnji poslovnik in ker se ga smiselno uporablja, ga je treba tako tudi
                  izvajati. Predlagam, še enkrat, da predlog gospoda Zagožna, predsednik zbora,
                  daste na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK DR. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Predlog gospoda Zagožna je, da se ta točka ne obravnava, to se pravi, da ne volimo
                  in dajem ta predlog da ne volimo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ThalerZoran">
               <speaker>ZORAN THALER:</speaker>
               <p>Hvala gospod predsednik. V proceduri Državni zbor ne more sklepati posredno na tak
                  način o aktih, ki veljajo, najsi bo to ustava, zakoni, ali pa začasni poslovnik. V
                  našem začasnem poslovniku piše, koliko je podpredsednikov in dokler ga ne
                  spremenimo, se ne da z nekim posrednim sklepom spremeniti te določbe, tako da
                  predlagam, da o tem ne glasujemo in glasujemo o tretjem podpredsedniku, kot to
                  zahteva začasni poslovnik in kot to predlaga Komisija za volitve in
                  imenovanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK DR. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Jaz bi predlog gospoda Zagožna dal na glasovanje, in
                  sicer, da ne opravimo volitev, predvsem zaradi tega, ker je morda res v prejšnjem
                  delu procedure tu bila storjena določena pomanjkljivost oziroma napaka. Dajem na
                  glasovanje predlog gospoda Zagožna, da ne opravimo volitev.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost. Kdo je za predlog gospoda Zagožna? <stage>(16
                     poslancev.)</stage> Kdo je proti? <stage>(37 poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Glasovanje za podpredsednika Državnega zbora je tajno, zato moramo izvoliti
                  volilno komisijo. Predlagam, da v skladu z dogovorom s predstavniki poslanskih
                  skupin ter na podlagi 9. člena začasnega poslovnika Državnega zbora volilno
                  komisijo sestavljajo 4 poslanci iz štirih najštevilčnejših poslanskih skupin ter
                  predsednik Državnega zbora. Predstavniki poslanskih skupin so mi posredovali
                  predloge za člane volilne komisije. Po razdelitvi poslanske skupine Slovenske
                  nacionalne stranke bi v skladu z začasnim poslovnikom morala predlagati kandidate
                  za volilno komisijo poslanska skupina Slovenske ljudske stranke, ki pa tega
                  predloga ni želela dati.</p>
               <p>Po dogovoru s poslansko skupino Demokratske stranke in poslansko skupino Slovenske
                  nacionalne stranke, ki imata enako število poslancev, je bil predlagan v volilno
                  komisijo gospod Ivan Verzolak. Predlagani člani so torej LDS mag. Jože Protner,
                  Združena lista dr. Leo Kreft, SKS gospod Stane Frim, SNS gospod Ivo Verzolak in
                  predsednik Državnega zbora.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tako sestavo volilne komisije. Ugotovimo sklepčnost, prosim.
                     <stage>(70 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za tako sestavo volilne komisije? <stage>(59 poslancev.)</stage> Je kdo
                  proti? <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano, da je predlog za tako</p>
               <p>glasovanje volilne komisije sprejet. Pri volitvah mi bo pomagala tudi sekretarka
                  Državnega zbora, gospa Jožica Velišček. Opozarjam poslance, da si pozorno
                  preberejo navodila na glasovnicah o tem, kako glasovati, ker so veljavne samo
                  tiste glasovnice, kjer je izražena volja v skladu s tem navodilom.</p>
               <p>Ker je vložena le ena kandidatura, se v skladu z 9. in 10. členom začasnega
                  poslovnika glasuje tako, da se na glasovnici obkroži beseda <q>"za"</q> ali <q>"proti"</q>.
                  Predlagam, da se pripravi vse potrebno za volitve in odrejam 30 minut odmora in da
                  se v teh 30-ih minutah opravijo volitve. Na tem mestu prekinjam to točko dnevnega
                  reda. Sejo nadaljujemo ob 12.45 uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.13 uri in se je nadaljevala ob 12.55
               uri.)</stage>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, ugotavljam, da so volitve za
                  podpredsednika Državnega zbora bile opravljene in razglašam rezultate volitev.</p>
               <p>Glasovanje je potekalo 23.2.1993 v prostorih Državnega zbora Republike Slovenije.
                  Glasovanja se je udeležilo 72 poslancev, oddanih je bilo 72 glasovnic, neveljavnih
                  je bilo 6 glasovnic.</p>
               <p>Za kandidata dr. Vladimirja Toplerja je glasovalo 43 poslancev. Komisija
                  ugotavlja, da predlagani kandidat ni bil izvoljen. Mislim, da ni potreben poseben
                  komentar k tej točki.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, pod katero bomo na zahtevo
                  Državnega sveta ponovno odločali o zakonih, ki smo jih sprejeli na 3. seji
                  Državnega zbora, in sicer: <title>O ZAKONU O SPREMEMBAH ZAKONA O PRISPEVKIH ZA
                     POKOJNINSKO IN INVALIDSKO ZAVAROVANJE, ZDRAVSTVENO VARSTVO IN ZAPOSLOVANJE; O
                     ZAKONU O SKLADU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA SUKCESIJO; O ZAKONU O SKLADU KMETIJSKIH
                     ZEMLJIŠČ IN GOZDOV REPUBLIKE SLOVENIJE; O ZAKONU O PLAČAH SODNIKOV USTAVNEGA
                     SODIŠČA IN O ZAKONU O SODNIšKIH PLAČAH IN DRUGIH PREJEMKIH</title>.</p>
               <p>V skladu z drugim odstavkom 54. člena zakona o Državnem svetu sem poslal besedilo
                  vseh sprejetih zakonov, torej tudi omenjenih petih, predsedniku Državnega sveta,
                  da bi Državni svet lahko, če bo tako ocenil, v skladu z drugim odstavkom 91. člena
                  Ustave Republike Slovenije, še pred razglasitvijo zakona zahteval, da Državni zbor
                  o katerem zakonu ponovno odloča. Ker je Državni svet za omenjenih pet zakonov to
                  zahteval, predsednik Republike, glede na njegovo pooblastilo zakonov še ni
                  razglasil, ker še ni znana dokončna odločitev Državnega zbora. Obveščam vas tudi,
                  da sem hkrati, ko sem poslal predsedniku Državnega sveta sklic 3. seje Državnega
                  zbora z gradivi, ki bodo na dnevnem redu, posebej pozval predsednika Državnega
                  sveta, da Državni zbor obvesti, ali bo Državni svet dal mnenje h kateremu od
                  zakonov, ki so bili predlagani na dnevni red, da bi lahko še pred 25.1.1993 o teh
                  mnenjih svoje predloge odločitev za Državni zbor pripravila tudi pristojna delovna
                  telesa Državnega zbora v smislu drugega odstavka 27. člena začasnega poslovnika.
                  Ker me predsednik Državnega sveta ni obvestil, da bi kljub našemu pozivu Državni
                  svet zavzel kakšno mnenje pri odločanju o zakonih, to ni moglo biti prisotno.</p>
               <p>Državni svet je na seji dne 2.2.1993 zahteval, da Državni zbor o teh zakonih
                  ponovno odloča. V skladu s tretjim odstavkom 27. člena začasnega poslovnika
                  Državnega zbora sem vas o tem obvestil in vam poslal sklepe Državnega sveta, iz
                  katerih je razvidno, zakaj je uveljavil svojo ustavno možnost, da lahko predlaga
                  ponovno odločanje o zakonu. Ker je bila razprava o vseh petih zakonih že
                  zaključena, ker smo že odločili o vseh amandmajih in sprejeli zakone v celoti,
                  moramo na zahtevo Državnega sveta o njih ponovno odločati v skladu z drugim
                  odstavkom 91. člena ustave in tretjim odstavkom 27. člena začasnega poslovnika
                  Državnega zbora. Pri ponovnem odločanju mora za sprejem zakona glasovati večina
                  vseh poslancev. Glede postopka pri ponovnem odločanju je zavzela stališče tudi
                  Komisija za pripravo poslovnika, ki glasi: delovna telesa Državnega zbora naj do
                  seje Državnega zbora, sklicane za 23.2.1993, pripravijo mnenja o utemeljenosti
                  razlogov za ponovno odločanje Državnega zbora pred razglasitvijo zakonov,
                  navedenih v zahtevi Državnega sveta. Poročevalcem delovnih teles naj se na seji
                  Državnega zbora omogoči predstavitev mnenja delovnega telesa. Državni zbor naj na
                  seji odloča o zakonih, zoper katere je Državni svet zahteval ponovno odločanje
                  pred razglasitvijo. Poslanci Državnega zbora imajo pred glasovanjem pravico do
                  obrazložitve svojega glasu.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o posameznih zakonih, in sicer na ponovno odločanje
                     <title>O ZAKONU O SPREMEMBAH ZAKONA O PRISPEVKIH ZA POKOJNINSKO IN INVALIDSKO
                     ZAVAROVANJE, ZDRAVSTVENO VARSTVO IN ZAPOSLOVANJE</title>. Na klop ste prejeli
                  poročilo začasnega delovnega telesa, ki je na svoji seji, dne 22.2.1993 proučilo
                  sklep Državnega sveta k navedenem zakonu in oblikovalo svoje stališče do odločitve
                  Državnega sveta. Želi poročevalec začasnega delovnega telesa besedo? Prosim,
                  gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Na začasnem delovnem telesu smo ocenili, da se argumenti Državnega
                  sveta za zavračanje tega zakona nanašajo na povsem druge akte, ki s tem aktom
                  nimajo nobene zveze. Nekaj stvari, ki se dotikajo tudi tega zakona, pa smo kot
                  Državni zbor že razrešili s sklepom, ki smo ga sprejeli istočasno s tem zakonom in
                  ki govori o tem, da bomo ob osnutku proračuna razpravljali o celoviti ekonomski
                  politiki. Torej, gre za tisti tako imenovani proračunski memorandum. Skratka,
                  menili smo, da ti argumenti niso zadosti upravičeni in predlagamo Državnemu zboru,
                  da ponovno sprejme enako odločitev kot prvič. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem zakon o spremembah zakona o prispevkih za pokojninsko in
                  invalidsko zavarovanje, zdravstveno varstvo in zaposlovanje. Ugotovimo sklepčnost,
                  prosim. <stage>(66 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za predlog zakona? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:SimšičDanica">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Samo glas bi rada obrazložila. V bistvu se strinjam z vsem, kar je bilo povedano s
                  strani začasnega delovnega telesa in ker je v skladu z obstoječo zakonodajo, ki
                  smo jo že prej citirali, mislim, da je treba potrditi zakon tak, kot je bil
                  sprejet in bom sama glasovala za tako dikcijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Če ne, prosim, še enkrat ugotovimo
                  sklepčnost. <stage>(64 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(65 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je Državni zbor sprejel zakon o
                  prispevkih za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, zdravstveno varstvo in
                  zaposlovanje in s tem dokončno odločil v skladu z drugim odstavkom 91. člena
                  ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na ponovno odločanje <title>O ZAKONU O SKLADU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                     SUKCESIJO</title>. Na klop ste prejeli poročilo začasnega delovnega telesa, ki
                  je na svoji seji, dne 22.2.1993, proučilo sklep Državnega sveta k navedenemu
                  zakonu in oblikovalo svoje stališče do odločitve Državnega sveta. Želi poročevalec
                  začasnega delovnega telesa besedo? Ne želi. Prehajamo na glasovanje. Želi kdo
                  obrazložiti svoj glas? Na glasovanje dajem zakon o skladu Republike Slovenije za
                  sukcesijo. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(66 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(67 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je Državni zbor sprejel zakon o skladu
                  Republike Slovenije za sukcesijo in s tem dokončno odločil v skladu z drugim
                  odstavkom 91. člena ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na ponovno odločanje <title>O ZAKONU O SKLADU KMETIJSKIH ZEMLJIŠČ IN
                     GOZDOV REPUBLIKE SLOVENIJE</title>. Na klop ste prejeli poročilo začasnega
                  delovnega telesa, ki je na svoji seji dne, 22.2.1993, proučilo sklep Državnega
                  sveta k navedenemu zakonu in oblikovalo svoje stališče do odločitve Državnega
                  sveta. Želi poročevalce začasnega delovnega telesa besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RejcIzidor">
               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>
               <p>Spoštovani predsednik, kolegice in kolegi! Začasno delovno telo je na osnovi
                  sklepa, zahteve Državnega sveta obravnavalo glede zakona o kmetijskih zemljiščih
                  in gozdovih Republike Slovenije, o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
                  Slovenije in smo ugotovili, da so v glavnem razlogi, s katerimi nekako zavračajo
                  in dajejo pobudo, isti, kot smo jih mi obravnavali pri sprejemanju tega zakona in
                  smo tudi s sklepom določili in naložili Vladi, da sprejme do 1. aprila zakonske
                  predloge za to vračanje agrarnim skupnostim in pa vaškim skupnostim in seveda o
                  tem spornem datumu, 6.4.1941 in seveda vse tisto, kar tudi Državni svet nekako
                  predlaga. Na osnovi tega, kar smo obravnavali, smo menili vsi, razen enega člana
                  iz Združene liste, da naj Državni zbor brez razprave ponovno odloča in seveda
                  zakon sprejme in ga da v razglasitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prehajamo na glasovanje. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Prosim,
                  gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotrčMiran">
               <speaker> MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Dal sem daljši tekst, ki ga bom krajše še obrazložil. Državni zbor je
                  z argumentacijo, da gre za zakon, ki je že dolgo v fazi predloga in ki je nujen za
                  lastninjenje in denacionalizacijo, sprejel razpravo o tem zakonu v fazi predloga.
                  Občutek, da mora nov državni zbor pokazati svojo veliko učinkovitost, nas je
                  napeljal k taki odločitvi. Toda razprava o njem je pokazala, da so mnoga vprašanja
                  v zakonu urejena neustrezno, nejasno, napačno, ali sploh niso urejena. To so
                  posebej potrdile analize in ocene po sprejemu zakona. Gre predvsem za naslednja
                  vprašanja:</p>
               <p>Zakon je pravno sistemsko vprašljiv, saj dopolnjuje in tolmači zakon o zadrugah in
                  zakon o lastninskem preoblikovanju podjetij. Zakon močno posega v sedanjo lastnino občin, kar je z vidika bodoče lokalne samouprave nesprejemljivo. Po vsem negotovo
                  je namreč, ali in kaj bodo po izvršeni denacionalizaciji še lahko dobile občine.
                  Povsem nepotrebno in nasprotno ciljem zakona je dejstvo, da se občinam in
                  podjetjem podržavljajo tudi varovalni gozdovi in gozdovi s posebnim namenom, ki so
                  sicer izvzeti iz denacionalizacije. Po oceni iz nekaterih primorskih občin ima
                  lahko določba 19. člena velikanske posledice, saj se bo podržavil mnogo večji del
                  zemlje kot v drugih občinah. Iz mnogih občin nas opozarjajo, da so bila nekatera
                  zemljišča odkupljena tudi ob prevzetih obveznostih občin, ki so že bile uresničene
                  ali pa še tečejo, kot je dodelitev stanovanj, dosmrtna renta in podobno. Če so
                  bile obveznosti že izpolnjene, bodo občine oškodovane, če še niso bile, pa ni
                  jasno, ali jih bo prevzel sklad.</p>
               <p>Taka vprašanja premoženjskih pravic in upravičenj v zakonu ne bi smela ostati
                  nedorečena. In končno tudi mnoga podjetja nas opozarjajo, da jim bo podržavljena
                  zemlja, ki so jo kupila iz lastnih sredstev popolnoma legalno in v skladu z
                  veljavnimi predpisi. Recimo Rudnik lignita Velenje je zaradi svoje proizvodne
                  dejavnosti in posledic, ki jih rudarji ne povzročajo na površini zemlje, odkupil
                  večje količine kmetijskih zemljišč in za njih plačal odškodnino ali pa zagotovil
                  nadomestna kmetijska zemljišča. Kupljena zemljišča sedaj ureja, da bi izboljšal
                  izgled krajine, preprečeval škodo in jih postopno, vsaj ponovno omejeno,
                  usposobil. Ob tem se sprašujejo, ali bodo sedaj novi lastniki ponovno odgovorni za
                  škodo, ker je zakon ta zemljišča razglasil za kmetijska oziroma ali bo sklad sedaj
                  namesto rudnika, skrbel za sanacijo teh zemljišč.</p>
               <p>Že navedena vprašanja in primeri nas prepričujejo, da smo se odločili napačno, ker
                  smo pristali na hitri postopek pri sprejemanju tako pomembnega in nedorečenega
                  zakona. Menim, da bi se ta vprašanja, ob dobri volji in strokovni korektnosti,
                  dala in morala urediti, morda celo z manj pomembnimi spremembami zakona. Toda, ker
                  to v postopku ponovnega odločanja o zakonih po večinskem mnenju ni mogoče, je
                  treba ustvariti pogoje, ki bodo nujne popravke omogočili. To pa je na žalost le
                  ponovna obravnava tega zakona. Zato za ponovno potrditev predloga zakona ne bom
                  glasoval. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BattelliRoberto">
               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi. Kot že prvič, tudi
                  tokrat bom glasoval proti temu zakonu iz razlogov, ki so navedeni v stališčih
                  obalnih občin. Ker niso urejeni odnosi med lokalno samoupravo in državo, ker kljub
                  našim zahtevam ni urejen lastninsko gospodarski položaj narodnih skupnosti, ker ni
                  končno nobene garancije, da s sprejetjem takega in podobnih zakonov ne bi prišlo
                  do globokih sprememb demografske podobe narodnostno mešanega območja po
                  administrativni poti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠturmKocjanJadranka">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane kolegice poslanke in poslanci.</p>
               <p>Tudi sama bom glasovala proti temu zakonu iz razlogov, ki jih je navedel moj
                  predgovornik gospod Battelli. Zakon je krivičen do nekaterih obalnih občin. Ne
                  upošteva regionalnih posebnosti slovenske Istre. Zakon problem zelo centralizira.
                  Menimo, da bi breme denacionalizacije dokaj padlo, predvsem bi bilo izrazito v
                  obalnih občinah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Prosim, gospod Zlobec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZlobecJašaL.">
               <speaker>JAŠA L. ZLOBEC:</speaker>
               <p>Lep pozdrav. Tako kot prvikrat, bom tudi tokrat glasoval proti zakonu. Najprej bi
                  se rad začudil začasnemu delovnemu telesu, ki je v svojem poročilu zapisalo, da
                  razlogi Državnega sveta, tri pikice, so bili prisotni in temeljito pretehtani ob
                  obravnavi in sprejemanju predloga navedenega zakona na Državnem zboru itd.</p>
               <p>Kdor se spominja debate na Državnem zboru pred sprejemanjem tega zakona, se lahko
                  spomni, da je bila debata skrajno kilava, da ni bilo ne s strani Vlade, ne s
                  strani zagovornikov zakona odgovorjeno tako rekoč na nobeno od vprašanj in
                  razlogov, ki jih navaja Državni svet. Naj jih samo sumarično nekaj naštejem. Zakon
                  krepi centralizacijo in je zato v nasprotju s težnjami o</p>
               <p>enakomernem regionalnem razvoju. Zakon je tudi šel v proceduro brez kakršne koli
                  kvantifikacije oziroma ocene, koliko hektarov zemljišč bi na tak način prišlo z
                  lastnine občine v last Republike Slovenije.</p>
               <p>V zakonu je potrebno upoštevati zgodovinske in druge posebnosti posameznih
                  slovenskih pokrajin. Državni svet se strinja z vsemi pripombami Splošnega
                  združenja gozdarstva Slovenije itd.</p>
               <p>Verjamem v dobre namene, tako Vlade kot Ministrstva za kmetijstvo. Vendar ni
                  nikakršne garancije v tem zakonu, da ne bi prišlo do zlorab, ki se v zakonu hote,
                  ali pa tudi nehote ponujajo same po sebi. Ker vse življenjske zgodovinske izkušnje
                  potrjujejo, kjer je priložnost za zlorabo, tam bo do zlorabe tudi vsekakor
                  prišlo.</p>
               <p>Predlagatelji zakona se bahajo, da zakon ne upošteva specifik, da je splošen in da
                  velja za vse. Vendar to ne pomeni, da je pravičen za vse enako, ampak da je grobo
                  krivičen. Ta zakon spominja na antično zgodbo, eno od znamenitih zgodb po
                  Herakleju. Ta zakon je namreč kot Prokrustova postelja, ki majhne nateguje,
                  velikim pa reže noge in glave. Zato vas prosim, poslanke in poslanci, da ne
                  glasujete za ta zakon. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Oman.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmanIvan">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, gospe in gospodje poslanci. Glasoval bom za, ponovno bom
                  glasoval za zakon. Menim, da so vsi očitki o krivičnosti popolnoma
                  neutemeljeni.</p>
               <p>Slišali smo, da bo ta sklad primorsko zemljo razprodal vikendašem iz Kranjske in
                  Štajerske. Mislim, da bi se lahko zgodilo ravno nasprotno. V kolikor bi občine
                  imele na razpolago taka zemljišča, bi utegnile podleči skušnjavi, da bi na ta
                  način prišle do denarja, vsaj potem, ko bomo imeli nove majhne občine. Edino
                  uresničitev in sprejem oziroma obratno, sprejem in uresničitev tega zakona, boste
                  omogočila dejansko tisto, kar zakon predvideva. Namreč z zemljiško in razvojno
                  politiko v skladu s sprejeto razvojno usmeritvijo.</p>
               <p>Očitek, da bo komu storjena krivica, je popolnoma neutemeljen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod Oman. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Prosim, gospod
                  Protner?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ProtnerJože">
               <speaker>MAG. JOŽE PROTNER:</speaker>
               <p>Glasoval bom seveda za ta zakon. Argumentov, ki smo jih imeli v razpravi, mislim
                  celo, da je bila razprava zadnjič ob sprejemanju zakona dovolj vsebinska, dovolj
                  vsestranska in se seveda strinjam s stališčem začasnega delovnega telesa, ki
                  ugotavlja, da ni razlogov, da bi spreminjali odločitev Državnega zbora in da ni
                  dodatnih razlogov, ki bi bili navedeni tudi s strani Državnega sveta, ki bi seveda
                  tako odločitev prejudicirali. Mislim celo, da je v utemeljitvi, ki jo je dal
                  Državni svet, nekaj napačnih in netočnih tolmačenj in da jih je ovrgla že tudi
                  naša razprava. Eden izmed osnovnih in temeljnih razlogov za sprejetje tega zakona
                  je seveda izvajanje oz. sploh gospodarjenje s kmetijskimi zemljišči in gozdovi, ki
                  so že prenešeni v sklad. Mi vemo, da smo z zakonom o lastninskem preoblikovanju
                  podjetij in zakonom o zadrugah že prenesli velik del. Rad bi pa spomnil, da smo na
                  tem zboru sprejeli amandmaje, ki eliminirajo veliko tistih bojazni, da bi se lahko
                  to uporabljalo proti interesom določenih slovenskih okolij, da smo sprejeli na tem
                  zboru že. Če govorimo, da je zakon bil v razpravi dolgo časa in sklepanje tudi že
                  v prejšnji sestavi, potem moramo reči, da je vendarle to ena kontinuiteta, ki
                  potrjuje, da smo ves čas težili k temu, da eliminiramo vse te bojazni, ki so bile
                  iznešene. Skratka, podpiram stališče delovnega telesa in glasoval bom za sprejetje
                  zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti glas? Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani! Glasoval bom za zakon. Mislim, da če ne bi bil danes izglasovan, bi
                  nastala nepopravljiva škoda. Predvsem bi rad ponovno spomnil, da je sklad
                  kmetijskih in gozdnih zemljišč javni zavod in ne vem, od kje takšno nezaupanje do
                  javnega zavoda, katerega direktorja voli Državni zbor po tem zakonu. Potem bi
                  morali biti vsaj tako nezaupljivi do drugih zavodov, npr. Triglavskega narodnega
                  parka. Omenjeno je bilo namreč, da bodo v nevarnosti varovalni gozdovi. Triglavski
                  narodni park je bil ustanovljen ravno zaradi zavarovanja tega. Omenjeno je bilo,
                  da ni rešeno vprašanje obveznosti. Ni res, v zakonu je določeno, da sklad prevzema
                  vse obveznosti, ki so na teh zemljiščih in ponovno bi rad povedal, da smo
                  usklajevali ta zakon v skupščini prejšnjega mandata že leto in pol in uskladili
                  končno tudi vse tiste člene, zaradi katerih so danes tudi še pomisleki tukaj. To
                  je tudi problem vaških zemljišč na Primorskem. Tudi s poslanci s Primorske,
                  konkretno je to bil gospod Božič iz Liberalno demokratske stranke in v zakonu je
                  zagotovljeno varovanje teh zemljišč, Vladi pa naročeno, in to po posebnem sklepu
                  tega zbora, da v treh mesecih pripravi zakon, ki bo uredil prenos zemljišč na
                  agrarne skupnosti tam, kjer tega z zakonom o denacionalizaciji doslej ni bilo
                  mogoče. Torej, bojim se, da so se tisti, ki so izražali pomisleke v zvezi s tem
                  zakonom, premalo poglobili prav v namen tega sklada. Namen sklada je ravno v tem,
                  da opravlja te funkcije, zaradi katerih so zdaj posamezni pomisleki, češ da niso
                  ustrezno rešeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ne. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem zakon o Skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
                  Slovenije. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(77 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(57 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(19
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je Državni zbor sprejel zakon o Skladu
                  kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije in s tem dokončno odločil v
                  skladu z drugim odstavkom 21. člena Ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na ponovno odločanje o <title>ZAKONU O PLAČAH SODNIKOV USTAVNEGA
                     SODIŠČA</title>.</p>
               <p>Z dopisom z dne 19.2.1993 ste prejeli poročilo Komisije za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? Prosim, gospod
                  Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! V postopku sprejemanja navedenega zakona so bili predstavljeni in
                  temeljito obravnavani vsebinsko enaki pomisleki in opozorila, kot izhajajo iz
                  zahteve Državnega zbora. Ker je ta zakon interventne oz. začasne narave in želi
                  vzpostaviti ustrezna razmerja med plačami primerljivih kategorij funkcionarjev v
                  različnih vejah oblasti, je take odločitve bilo potrebno oz. jih je potrebno
                  sprejeti takoj. Državni zbor je naložil Vladi Republike Slovenije, da za junijsko
                  sejo pripravi ustrezne predloge zakonskih in drugih rešitev za celovito urejanje
                  sistema plač in drugih prejemkov delavcev in funkcionarjev v vseh dejavnostih, za
                  katere se zagotavljajo sredstva iz proračuna in drugih javnih sredstev, tako da
                  menimo, da ni razlogov za spremembo odločitve in predlagamo, da brez razprave zbor
                  ponovno odloča o zakonu in ga sprejme. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. želi kdo obrazložiti svoj glas? Ne.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem zakon o plačah sodnikov ustavnega
                  sodišča. Ugotovimo sklepčnost, prosim. <stage>(75 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdor je za predlog zakona, naj glasuje! <stage>(69 poslancev.)</stage> Je kdo
                  proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je Državni zbor sprejel zakon o plačah
                  sodnikov ustavnega sodišča in s tem dokončno odločil v skladu z drugim odstavkom
                  21. člena Ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na ponovno odločanje o <title>ZAKONU O SODNIŠKIH PLAČAH IN DRUGIH
                     PREJEMKIH</title>.</p>
               <p>Z dopisom z dne 19.2.1993 ste prejeli poročilo Komisije za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? Prosim, gospod
                  Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Glede vsebinskih razlogov ni kaj dodati, obstajajo enaki razlogi in predlagam enak
                  sklep za glasovanje o tem zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RigelnikHerman">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. HERMAN RIGELNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem zakon o sodniških plačah in drugih prejemkih. Ugotovimo
                  sklepčnost prosim. 75 prisotnih.</p>
               <p>Kdo je za predlog zakona? <stage>(68 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je Državni zbor sprejel zakon o
                  sodniških plačah in drugih prejemkih in s tem dokončno odločil v skladu z drugim
                  odstavkom 21. člena Ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>S tem zaključujemo to točko dnevnega reda. Sejo bomo nadaljevali ob 16. uri in
                  sicer z 38. točko dnevnega reda. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 13.25 uri in se je nadaljevala ob 16.02
               uri.)</stage>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, predlagam, da
                  nadaljujemo s 4. sejo Državnega zbora. Glede na razpored, ki ste ga slišali v
                  obvestilih, lahko že iz moje prisotnosti na tem mestu sklepate, da bomo
                  nadaljevali od 38. točke dnevnega reda dalje; torej s tistimi točkami, pri katerih
                  bomo tudi neposredno končali razpravo že z odločanjem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>38. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG ODLOKA O
                     USTANOVITVI IN NALOGAH KOMISIJ IN ODBOROV DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE
                     SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Predlog odloka je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve. Prejeli ste ga z dopisom, z dne 19.2.1993. Sprašujem
                  poročevalca komisije, ali želi besedo ob tem predlogu odloka? Prosim, gospod
                  Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Spoštovani, kar se tiče pisnega poročila, ste ga prejeli. Po seji je
                  komisija prejela predlog začasnega delovnega telesa, da naj bi se vsa delovna
                  telesa v Državnem zboru imenovala odbori. Imeli smo še eno sejo in skušali ta
                  predlog upoštevati, vendar smo ugotovili, da bi bilo to v tem trenutku praktično
                  nemogoče storiti, saj imamo tako z začasnim poslovnikom, kot tudi z zakonom o
                  poslancih pač določeno mandatno-imunitetno komisijo in nosi naziv
                  Mandatno-imunitetna komisija. Potem imamo Komisijo za volitve in imenovanja, ki je
                  prav tako določena z začasnim poslovnikom in imamo že izvoljeno komisijo, ki je
                  ustanovljena po zakonu o poslancih, in sicer za opravljanje nadzora nad
                  opravljanjem dejavnosti nezdružljivosti funkcij po obeh zakonih, tako da komisija
                  potem tega predloga, kot sem rekel, ni upoštevala in predlaga, da se do sprejema
                  novega poslovnika in eventualno še kakšnih drugih sprememb sprejme ta odlok in
                  potem eventualno v neki sistematiki vseh nazivov in področij dela, da se to
                  spremeni. Sicer pa predlaga, da s pripombami, ki so bile vnesene s strani
                  poslancev, strokovnih delavcev, služb itn., ta predlog sprejmete. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prejeli smo v pisni obliki že dva amandmaja, mislim, da sta bila že
                  tudi razdeljena v dvorani, in sicer k 11. členu gospoda Cirila Pucka in k peti
                  alinei 13. člena, nova peta alinea gospoda Potočnika, Protnerja in Omana.
                  Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo, prosim? Gospod Pucko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PuckoCiril">
               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>
               <p>Spoštovano predsedstvo, poslanke in poslanci! Vlagam amandma k 11. členu odloka o
                  ustanovitvi in nalogah komisij in odborov Državnega zbora Republike Slovenije, in
                  sicer tako, da se za sedanjo drugo alineo doda tretja, ki glasi: <q>"strategija
                  nacionalnega in regionalnega razvoja ter hitrejšega razvoja demografsko ogroženih
                  območij;"</q>. Hkrati seveda ostane sedanja peta alinea šesta in pa črta se druga
                  alinea 19. člena.</p>
               <p>Menim, da je obravnava strategije nacionalnega in regionalnega razvoja ter
                  obravnava hitrejšega razvoja manj razvitih območij del kompleksne obravnave
                  problematike v Odboru za gospodarstvo. V sedanjem delokrogu Odbora za gospodarstvo
                  pa je že vsebovana obravnava razvojne politike in v okviru tega seveda tudi prej
                  povedanega. To le potrjuje, da je predlagana sprememba smiselna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Protner.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ProtnerJože">
               <speaker>MAG. JOŽE PROTNER:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, kolegice in kolegi poslanci. Predlagali smo pri
                  13. členu dodatno, dopolnitev pri peti alineji, in sicer, da v kompetence Odbora
                  za kmetijstvo in gozdarstvo pride tudi tekst <q>"davčno in kreditno politiko"</q>, ki se
                  nanašata na področje kmetijstva in gozdarstva. Zelo kratko bi podal to
                  obrazložitev.</p>
               <p>Davčno politiko kot enega izmed instrumentov izvajanja kmetijske politike seveda pod in v okviru sprejete sistemske davčne zakonodaje. In drugo, kreditno politiko
                  z isto obrazložitvijo, in še dodatno, da je dosedanji proračun, vsaj kar zadeva
                  leto 1991 in 1992, imel pomemben del sredstev za regresiranje obrestnih mer za
                  kreditiranje kmetijskih dejavnosti in predvsem kmetijske proizvodnje in v tem
                  smislu je tudi spremljanje izvajanja proračuna pomembno, da tudi dopolnimo
                  dejavnost odbora s področjem kreditne politike. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Kdo še želi sodelovati v razpravi? Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopačJanez">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Glede amandmaja, ki ga je skupaj s še dvema predlagateljema
                  vložil moj kolega gospod, poslanec Protner, menim, da je popolnoma neumesten in mu
                  nasprotujem. Zato, ker če izločimo, oziroma bom rekel, davke in kreditno
                  monetarno politiko, ki bi se nanašala samo na kmetijstvo, ni. In zato tudi
                  matičnost samo za ta segment pravzaprav nima nobenega posebnega pomena. Če bi
                  hoteli to konsistentno reševati, bi morali reči, da tudi carine, ki se nanašajo na
                  kmetijstvo, morajo biti tam in še kaj drugega. Zdaj pa če na nek način malo
                  parafraziram, bi lahko rekel tudi, da bi potem moral nek odbor za pravosodje in
                  notranjo politiko tudi ločiti davke, ki jih plačujejo policisti in ne vem kdo še,
                  ali pa, da bi moral odbor za kulturo prevzeti kulturo, s katero se ukvarjajo, ki
                  se nanaša na tisti segment in podobno.</p>
               <p>Mislim, da razbijanje matičnosti na ta način nima nobenega smisla, jasno je pa
                  samo po sebi, da vsak odbor lahko kadar koli sam sebe proglasi za
                  zainteresiranega, da obravnava točno določeno problematiko in o njej pove svoje
                  mnenje in seveda tudi svoje sklepe.</p>
               <p>Torej kadarkoli se mi zdi, da bo v parlamentu razprava o kateremkoli davku,
                  kateremkoli vidiku kreditno monetarne politike, lahko je Odbor za kmetijstvo,
                  vedno to uvrsti na dnevni red in o tem pove, kar misli, da je pomembno. Zato jaz
                  temu amandmaju nasprotujem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. K besedi se je prijavil dr. France Bučar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BučarFrance">
               <speaker>DR. FRANCE BUČAR:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, spoštovani. Oglašam se zaradi formulacije 2. člena tega
                  odloka, in sicer predstavlja svojevrsten kuriozum. Namreč imenuje se v naslovu
                  Komisija za ustavna vprašanja in poslovnik. V parlamentu je že dolgo časa zorela
                  misel in spoznanje, da so strokovna vprašanja v zvezi z zakonodajo strokovna
                  vprašanja, o katerih se strokovno odloča in ne politično. Zaradi tega je dozorelo
                  spoznanje tudi pod tujimi vplivi, ki smo jih dobivali k sugestijam, ki smo jih
                  dobivali od strokovnjakov iz inozemstva, ki so naše poslovnike gledali, da je
                  nesmiselno imeti recimo zakonodajno pravno komisijo kot politični organ, ki o
                  strokovnih zadevah odloča. Če sem jaz strojni inženir, verjetno nisem pravnik. Jaz
                  lahko o tem samo politično odločam. To spoznanje je pri nas dobilo domovinsko
                  pravico, če lahko tako rečem in zato tudi ne predlagamo posebne zakonodajno pravne
                  komisije, ker je to strokovna zadeva. Vendarle na področju ustave smo pa ta relikt
                  kar ohranili in imamo tukaj Komisijo za ustavna vprašanja in poslovnik. Komisija
                  za poslovnik lahko obravnava in odloča samo o poslovniku in poslovniških
                  zadevah.</p>
               <p>Boste rekli, tudi to je strokovna zadeva. Seveda, vendarle poslovnik sprejema to
                  telo, Državni zbor, zase in tudi s političnih vidikov. Zato je popolnoma logično,
                  da je Komisija za poslovnik pristojna za vsa vprašanja, ki zadevajo poslovnik,
                  nikakor pa ne gre skupaj s to logiko, da bo ta komisija za poslovnik odločala o
                  strokovnih vprašanjih v zvezi z ustavo. Mi imamo vendarle ustavno sodišče in imamo
                  tudi različne strokovne forume, ki lahko o teh stvareh kompetentno odločajo. Zato
                  jaz predlagam, da se v 2. členu spremeni naslov, in sicer da ostane Komisija za
                  vprašanja poslovnika in potem, da se izpusti prva in druga alinea in da se tudi
                  zadnja alinea popravi, da opravlja druge naloge v zvezi s poslovnikom.</p>
               <p>Jaz bi vam te amandmaje pismeno predložil in predlagam, da zbor 2. člen sprejme s
                  temi amandmaji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Kdo še želi sodelovati v razpravi? Prosim, gospod Potočnik, potem pa gospod
                  Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotočnikFranc">
               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje! Rad bi rekel v zvezi z amandmajem k 13. členu, in
                  sicer da se doda nova 5. točka, davčna in kreditna politika. Davčna in kreditna
                  politika sta dva od najpomembnejših vzvodov kmetijske politike, dva vzvoda
                  usmerjanja razvoja kmetijstva, pa v tej fazi, v kakršni smo, tudi dva mehanizma, s
                  katerima bomo vplivali na prestrukturiranje slovenskega kmetijstva, zato menim da
                  to področje spada v delokrog Odbora za kmetijstvo in gozdarstvo in seveda zaradi
                  sem tudi sopodpisnik tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠešerkoLeo">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Predsedujoči, spoštovane kolegice in kolegi! V zvezi z amandmajem gospoda Cirila
                  Pucka, da naj se k 11. členu doda alinea strategije nacionalnega in regionalnega
                  razvoja ter hitrejšega razvoja demografsko ogroženih območij in da naj se ta črta
                  v 19. členu, želim povedati, da nasprotujemo temu predlogu, in sicer smo v
                  delovnem telesu o tem izčrpno diskutirali in dosegli konsenz, da je treba ločevati
                  sprotne ukrepe, ki spadajo v delo Odbora za gospodarstvo in pa dolgoročno
                  nacionalno strategijo, ki nedvomno spada v območje dela Odbora za znanost in
                  tehnologijo, ker ključna točka, za katero nam gre v tem, je, da to strateško
                  vprašanje povežemo s strategijo razvoja, ki nedvomno spada v območje znanosti in
                  tehnologije. Zato predlagamo, da se ta amandma ne sprejme. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotrčMiran">
               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>V zvezi z razpravo gospoda Bučarja bi rad samo sledeče pojasnil. V Komisiji za
                  pripravo poslovnika sodeluje strokovna ekipa nekaj univerzitetnih profesorjev. Oni
                  so bili tisti, ki so nam v Komisiji za poslovnik predložili, da bi pač oblikovali
                  takšno Komisijo za poslovnik in ustavna vprašanja in to je bil razlog, zaradi
                  katerega je Komisija za poslovnik na predlog strokovnjakov takšen predlog dala in
                  na podlagi tega so potem tudi predstavniki vseh vodij poslanskih skupin takšen
                  predlog sprejeli in predlagali KVIAZ-u, da se ta komisija tako poimenuje. Smo pa
                  vsi soglašali in tudi KVIAZ, da se iz te imenovane komisije izločijo tista
                  vprašanja, ki bi bila za obravnavo v primeru, če bi eventualno prišlo do kakršne
                  koli ustavne pobude, ker bi pa v tem primeru to morala odločati in razpravljati
                  posebej ustanovljena komisija. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani. Jaz bi v sedanji razlagi podprl amandma dr. Bučarja. Mislim, da ima
                  prav, ne glede na to, da so tak odlok sugerirali tudi strokovnjaki. Mislim, da je
                  njegova obrazložitev primerna.</p>
               <p>Rad bi tudi podprl amandma k 13. členu. Ne strinjam se z gospodom Kopačem; celo
                  take ureditve so običajno drugod, da imajo npr.specializirane zbornice,
                  kmetijsko-gozdarska zbornica, pooblastilo, da dajejo mnenje vladi prav o davčni in
                  kreditni politiki in tako naprej, tudi na področju kmetijstva. Mislim, da gre
                  toliko bolj za pristojnost tudi Odboru za kmetijstvo in gozdarstvu v Državnem
                  zboru. To ne pomeni, da Odbor za kreditno-monetarno politiko ne bi smel o tem
                  razpravljati in da po mojem ni nobenega razloga, da ne bi dva strokovna odbora
                  oziroma politična odbora Državnega zbora razpravljala o isti problematiki in
                  dajala svoja stališča; pač vsak s svojega zornega kota.</p>
               <p>Podprl bi tudi, da strategija nacionalnega in regionalnega razvoja ter hitrejšega
                  razvoja demografsko ogroženih območij ostane pri znanosti, tehnologiji in razvoju.
                  Zakaj? To mislim, da ne sodi v Odbor za gospodarstvo. Zato, ker ne zadeva samo
                  enega resorja Ministrstva za ekonomske odnose in razvoj in eventualno še
                  Ministrstva za gospodarstvo, ampak tudi druga ministrstva. Gre za prostorsko
                  planiranje, gre za kmetijstvo, skratka za več resorjev v Vladi in je pravzaprav
                  ena sinteza in je boljše, da je združena s problematiko razvoja kot takšnega.
                  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Vika Potočnik prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PotočnikViktorija">
               <speaker>VIKTORIJA POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci. Razumem prizadevanja treh predlagateljev, da bi
                  spremenili in dopolnili poslovnik v tem smislu, da bi lahko tudi to telo
                  obravnavalo to problematiko. Seveda iz tega razloga in vidika, ko vidimo, da so to
                  tudi ponavadi oziroma večinoma člani te komisije ozirome odbora. Bojim pa se
                  tendenc, če bi takšen amandma sprejeli, kajti potem bi Slovenijo razdelili na
                  kmetijsko monetarno politiko, na zeleno monetarno politiko, na zdravstveno
                  monetarno politiko in takrat smo verjetno od enega pravega dejanskega ekonomskega
                  koncepta daleč stran.</p>
               <p>Zato predlagam, da tega amandmaja ne sprejmemo, s tem da pa normalno ima ta
                  komisija oziroma odbor pravico, da razpravlja in daje pripombe, tako kot lahko
                  tudi vsa ostala druga delovna telesa o tej materiji razpravljajo in dajejo
                  pripombe, bodisi na zbor ali na matično delovno telo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod dr. Toplak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ToplakLudvik">
               <speaker>DR. LUDVIK TOPLAK:</speaker>
               <p>Spoštovano predsedstvo, spoštovane poslanke in poslanci! Oglašam se, da podprem
                  amandma poslanca dr. Bučarja in amandma gospoda Potočnika. Mislim, da je pri
                  Komisiji za ustavna vprašanja in poslovnik stvar jasna. Državni zbor sebi predpiše
                  samo za svoje interno delo poslovnik v skladu z zakonom o Državnem zboru. Zakon je
                  sprejet na temelju ustave. Gre za tri popolnoma različne novele pravnih aktov.
                  Menim, da bi za mene osebno pomenilo veliko profesionalno degradacijo, če bi pristajal ali glasoval za to varianto, da se z enim odlokom imenuje ena in ista
                  komisija za ustavna vprašanja in poslovnik in po katerem po prvi alinei ta
                  komisija spremlja in proučuje uresničevanje Ustave Republike Slovenije in drugih
                  ustavnih aktov. Še bolj, da ne rečem nepojmljiva, je druga alinea, po kateri ta
                  ustavna komisija obravnava načelna vprašanja v zvezi z usklajevanjem zakonodaje z
                  ustavo, s čimer ta komisija dela to, kar je sicer del ustavnega sodišča. Zato
                  moram ponoviti, da so poslanci Slovenske ljudske stranke že vložili amandma na
                  delovnih telesih, delno so bili, delno pa niso bili upoštevani. Predlagam pa, da
                  se pri Komisiji za ustavna vprašanja in poslovnik briše prva in druga alinea, pri
                  zadnji alinei pa briše besedi <q>"z ustavo"</q>. V celoti bi tudi podprl amandma, ki ga
                  je vložil Franc Potočnik, da se doda nova alinea pri odloku o ustanovitvi in
                  nalogah komisij in odborov Državnega zbora Republike Slovenije, po katerem se doda
                  alinea <q>"davčno in kreditno politiko"</q>, ki se nanaša na področje kmetijstva in
                  gozdarstva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Nimam več prijavljenih za razpravo. Želi še kdo besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:MogeRudolf">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Ker sem danes šele prišel med vaše vrste, sem s tem gradivom
                  šele danes seznanjen, predlagal bi sledeč amandma. Da bi v 21. členu brisali 4.
                  alineo, to je <q>"položaj in družbena zaščita otrok"</q>, saj je ta tematika zajeta v 20.
                  členu, če pogledate zadnji odstavek, <q>"družinska razmerja, družbena zaščita otrok"</q>.
                  Mislim, da ta tematika spada pod Odbor za zdravstvo, delo, družino in socialno
                  varstvo, ne pa v šolstvo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim, Janez Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovano predsedstvo, spoštovani zbor! Imam še en amandma na 13. člen, in sicer
                  je kar nekaj sprememb. Bolj tekstovno je: 2., 3., 4. in 5. alinea se spremenijo
                  tako, da se glasijo:</p>
               <p>1. alinea - za rabo in varstvo kmetijskih zemljišč in gozdnih površin.</p>
               <p>2. alinea - zaščita in kontrola kmetijskega reprodukcijskega materiala in
                  kmetijskih proizvodov. Politika in sistem cen kmetijskih proizvodov.</p>
               <p>3. in 4. alinea - varstvo rastlin pred škodljivimi organizmi in živali pred
                  kužnimi boleznimi. Namreč vsebinsko zajame širša področja.</p>
               <p>Zraven je obrazložitev v tem smislu, da se amandma predlaga zaradi večje jasnosti
                  besedila. V 2. alinei smo rekli, da se črta beseda <q>"izkoriščanje"</q>, ker je že
                  zajeta v besedi <q>"raba"</q>. V 3. alinei se besedi <q>"varstvo kakovosti"</q> nadomesti z
                  besedama <q>"zaščita in kontrola"</q>, ker je to širši pojem in zajema tudi varstvo
                  kakovosti. V 4. alinei se črta beseda <q>"osnovnih"</q>, ker bi sicer odbor lahko vplival
                  le na politiko sistema cen osnovnih kmetijskih proizvodov, kar pa je gotovo
                  preozek krog. In v peti alinei se besedilo le smiselno preuredi beseda,
                  <q>"škodljivci"</q> pa se nadomesti z besedama <q>"škodljivimi organizmi"</q>, kar je širši
                  pojem in zajema tudi vsa ostala področja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo v razpravi? Ugotavljam, da ne in s tem zaključujem
                  razpravo ter ugotavljam, da smo prejeli pet amandmajev, od katerih ste dva prejeli
                  v pisni obliki tudi že razmnožena. K 2. členu je oddal amandma gospod Bučar. Ta se
                  glasi: da se prvič, v naslovu pri 2. členu besedilo spremeni tako, da se glasi:
                  <q>"Komisija za poslovnik"</q>, drugič, da se izpustita prva in druga alinea pri opisu
                  dejavnosti komisije in da se zadnja alinea <stage>(to je šesta alinea na naslednji
                     strani, v 2. členu)</stage> glasi; <q>"opravlja druge naloge v zvezi z
                  poslovnikom."</q></p>
               <p>Potem smo dodatno prejeli amandma, ki ste ga slišali zdaj, s podpisi gospodov
                  Protnerja, Džuvana, Suška in Zupanca, in sicer k 13. členu, da se druga, tretja,
                  četrta in peta alinea spremenijo tako, da se glasijo: <q>"Rabo in varstvo kmetijskih
                  zemljišč in gozdnih površin. Zaščita in kontrola kmetijskega reprodukcijskega
                  materiala in kmetijskih proizvodov. Politiko in sistem cen kmetijskih proizvodov,
                  varstvo rastlin pred škodljivimi organizmi in živali pred kužnimi boleznimi."</q> Prav
                  tako smo prejeli amandma Rudija Mogeta, k 21. členu, ki predlaga, da se črta
                  četrta alinea, ki se glasi: <q>"Položaj in družbena zaščita otrok"</q>. Glede na to, da
                  je predlagatelj Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve, bi
                  vprašal zastopnika komisije, če želi v zvezi s temi amandmaji dati mnenje oz.
                  podati kakšno drugo stališče. Gospoda Anderliča ni ta trenutek v dvorani. Prosim,
                  gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Predlagam, da se naša komisija sestane in zavzame stališče do teh amandmajev in
                  potem posreduje stališče komisije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPRESEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Bučar, vi ste tudi želeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BučarFrance">
               <speaker>DR. FRANCE BUČAR:</speaker>
               <p>Torej gre samo za en malenkostni popravek, če se sprejme amandma k 2. členu. Potem
                  pa je treba tudi v 1. členu spremeniti samo to, tako imenovano
                  <q>"alterdenominacija"</q>, ker sama po sebi potegne za sabo spremembo, ne da spreminjamo
                  posebej 1. člen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gre seveda za naštevanje naslovov v 1. členu, ker bi seveda lahko
                  rekli, da je tudi redakcijski dodatek v primeru, da sprejmemo 2. člen. Padel je
                  predlog, da se pred glasovanjem sestane Komisija za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve in da mnenje o predloženih amandmajih. Jaz bi dal glede na
                  to, da nimamo predsednika komisije, ta predlog kar na glasovanje. Prosim, da
                  najprej ugotovimo prisotnost! <stage>(77 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za to, da se pred glasovanjem sestane komisija in nam pove svoje mnenje,
                  naj glasuje za! <stage>(34 je za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(35
                     proti.)</stage></p>
               <p>Torej, Komisija za volitve, imenovanje in administrativne zadeve se po naši
                  zahtevi ne bo sestala, pač pa je pravkar vstopil njen predsednik, gospod Anderlič,
                  ki ga moram vendarle vprašati, če želi podati mnenje k amandmajem, ki so bili
                  oddani na odlok o ustanovitvi in nalogah komisij in odborov Državnega zbora
                  Republike Slovenije. Smo pravkar glasovali, naj se komisija ne bi sestala, kar se
                  tiče teh nalog, ki bi jih ta trenutek dal zbor. Vendar pa mislim, da bi bilo
                  potrebno - če se želite izjasniti - o amandmajih, ki smo jih prejeli. Pet jih je
                  bilo oddanih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Se opravičujem zboru, če ste uvedli novo prakso, da se delovna telesa po
                  amandmajih ne sestajajo, potem naj to pač tako bo. Kaj me sprašujete, če ste
                  sklenili, da se naj ne sestanemo. Pravilno pa bi bilo, da se komisija sestane in
                  se izjasni o amandmajih. To je v skladu s proceduro, tudi po začasnem poslovniku
                  in po vseh drugih predpisih. Sedaj pa se odločite, kaj boste naredili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Sem dal predlog, da se komisija sestane na glasovanje zavoljo tega, ker vas,
                  gospod Anderlič, ni bilo v dvorani, da bi lahko sami komentirali ta predlog oz.
                  tudi predhodne amandmaje. Ne morem odločati o tem, ali se komisija sestane ali ne? Če želite besedo, prosim! Mislim, da glasovanja ni treba ponavljati glede na to,
                  da je predsednik komisije podal mnenje, da naj bi se komisija sestala. Želi o tem
                  proceduralnem vprašanju še kdo razpravljati?</p>
               <p>Prosim, gospod Oman, potem pa gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmanIvan">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Oprostite, menim, da bi bilo le prav, če bi se komisija sestala, ker je prišlo do
                  takih amandmajev, ki povsem ne gredo skupaj in bo zelo težko rešiti zadevo, brez
                  da komisija poskuša stvar nekako sintetizirati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Mislim, da o tem ne kaže več razpravljati. Tudi glede na stališče predsednika
                  komisije mislim, da je potrebno, da se o teh amandmajih komisija sestane, ne glede
                  na glasovanje, saj se komisija sestane lahko tudi po lastnem sklicu. Gospod
                  Pregelj, če želite o tem razpravljati, prosim.</p>
               <p>Po opravljenem in zaključenem delu razprave, po tej točki dnevnega reda, prekinjam
                  to točko dnevnega reda, s tem da bi bilo dobro, če bi gospod Anderlič lahko
                  povedal, kdaj bi se komisija sestala, ker ne moremo obravnavati naslednje točke
                  dnevnega reda, če se komisija pred tem ne sestane. Lahko pa preidemo k drugim
                  predlogom komisije ali kakšni drugi točki dnevnega reda, če se ne more takoj
                  sestati. Bi se takoj sestala? Koliko časa bi potrebovali za teh 5 amandmajev na
                  komisiji?</p>
               <p>Sejo nadaljujemo ob 17. uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 16.35 uri in se je nadaljevala ob 17.15
               uri.)</stage>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Bi lahko nadaljevali s sejo? Vidim, da so se člani in predsednik Komisije za
                  volitve, imenovanja in administrativne zadeve vrnili v dvorano in predlagam, da
                  nadaljujemo. Besedo dajem predsedniku komisije, gospodu Anderliču. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:AnderličAnton">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Komisija je obravnavala amandamaje, in sicer amandma dr. Franceta
                  Bučarja k 2. členu in ga zaradi argumentov, ki so bili povedani že tudi tukaj, ni
                  sprejela.</p>
               <p>Naslednji amandma je bil amandma gospoda Pucka k 11. členu in ga tudi ni sprejela
                  zaradi obširne diskusije, ki jo je komisija imela že na predhodni seji, ker
                  vendarle meni, da to bolj sodi v 19. člen. Predlaga pa svoj amandma in s tem tudi
                  delno vključuje predlog oziroma amandma gospoda Pucka, da se v drugi alinei črta
                  beseda <q>"tekoče"</q> in bi ta druga alinea potem glasila:<q>"ukrepe ekonomske in razvojne
                  politike Slovenije"</q>.</p>
               <p>V 13. členu so podali poslanci Liberalno demokratske stranke Jože Protner, Geza
                  Džuban, Maks Sušek in dr. Janez Zupanec amandma, tako da se spremenijo druga,
                  tretja, četrta in peta alinea. Komisija je sprejela amandma tako, da se spremeni
                  druga alinea, prav tako tretja alinea. Predloga, da se spremeni četrta alinea, ni
                  sprejela. Sprejela je spremembo pete alinee. Amandma Franca Potočnika, Jožeta
                  Protnerja in Ivana Omana komisija iz razlogov, ki so bili že tukaj povedani in
                  tudi diskusije zadnjič, torej iz sistemskih in vsebinskih razlogov ne sodi v 13.
                  ampak v 14., člen in tega amandmaja ne sprejema.</p>
               <p>Komisija podpira in sprejema amandma Rudija Mogeta k 21. členu in se po tem
                  predlogu zadnja alinea črta.</p>
               <p>Prav tako je komisija oblikovala še svoj amandma k 22. členu, in sicer tako, da ta
                  odlok začne veljati, ko ga sprejme Državni zbor Republike Slovenije. Gre za
                  notranji akt, torej za sistematizacijo, tako rekoč, v narekovajih, dela v Državnem
                  zboru in je pravzaprav to notranji akt, tako da ni potrebno, da se objavi v
                  Uradnem listu in da bi šele potem veljal. S tem pa seveda omogočimo tudi delo po
                  naslednjih točkah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. S tem smo dobili potrebno podlago za prehod k odločanju. Želi morda k
                  poročilu komisije še kdo kaj dodati? Prosim, gospod Oman.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmanIvan">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, gospe in gospodje, poslanke in poslanci! Jaz bi vztrajal pri
                  amandmaju z zadnjo alineo 13. člena. Želim pa, da bi se dikcija nekoliko
                  spremenila, in sicer toliko, da bi se glasil namesto <q>"davčno in kreditno politiko
                  itn."</q> samo <q>"kreditno politiko, ki se nanaša na področje kmetijstva in
                  gozdarstva"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Mislim, da vlaganje ni več</p>
               <p>mogoče, ker smo že opravili razpravo, zaključili vlaganje amandmajev in komisija
                  je o vloženih amandmajih že razpravljala. Gre samo za to, če želi kdo še kaj
                  dodati k poročilu komisije od tistih, ki so bili na seji ali kaj podobnega. Gospod
                  Janez Podobnik. Ne? Dobro. Ja, gospod Bučar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BučarFrance">
               <speaker>DR. FRANCE BUČAR:</speaker>
               <p>Če sem prav slišal, komisija predlaga, da se amandmaji k 2. členu ne sprejmejo in
                  utemeljitev je bila z argumenti, ki so bili že navedeni. Mene pa bi ti argumenti
                  dejansko malo zanimali. Ker tukaj sem kot argument slišal edino to, da so baje
                  tudi neki profesorji predlagali, da naj bo dikcija drugačna in ne taka, kot je
                  predložena. Mislim, da je to zelo slaba utemeljitev, ki jo človek zelo težko
                  sprejme. Mislim, da je to argumentacija ne kaj kdo pravi in zakaj pravi, ampak kdo
                  to pravi. To pa mislim, da je podcenjujoče za ta zbor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Janez Podobnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PodobnikJanez">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani! Povedati moram, da smo na komisiji najprej spregovorili o naslovu te
                  komisije in glasovali, predlog gospoda Bučarja je bil, da se imenuje komisija za
                  poslovnik in da je bil rezultat 7:7 ter da je odločil glas predsednika komisije,
                  kot to predpisuje začasni poslovnik. Sam podpiram amandma dr. Bučarja v celoti in
                  bi samo ta argument navedel, da je komisija za poslovnik povsem operativna
                  komisija, ki spremlja tekočo proceduro dela našega zbora, ne more pa posegati v
                  področje zakonske ureditve, še manj pa ustavne ureditve. Zato podpiram amandma, ki
                  ga je podal dr. Bučar, v celoti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz nisem sodeloval v tem delovnem telesu, sem pa v nekem drugem, ki
                  se je s to materijo zadosti dolgo časa ukvarjalo in lahko rečem, da gre za
                  popolnoma arbitrarno odločitev. Ne držijo pa argumenti, ki so bili izrečeni v prid
                  temu, da ne bi ta komisija lahko tudi tega delala. Nenazadnje, v kolikor bo prišlo
                  do predlogov za spremembo ustave, potem ne bo nobenega strokovnega telesa mimo
                  zbora, ki bo lahko o tem razpravljal in v tem pogledu to ne drži, da ne bi mogla
                  ta skupina tega delati. Mi smo se pogovarjali, ker je od prvega imenovanja
                  komisije, prišlo do razširitve njenega delokroga, naj v poslanskih skupinah še
                  enkrat premislijo, če so imenovali prave ljudi.</p>
               <p>Če bi sprejeli predlog gospoda Bučarja, potem ne bi bila nobena drama, to bi
                  pomenilo samo to, da v kolikor bi nekdo dal pobudo za spremembo ustave, da bi bilo
                  potrebno takrat imenovati novo delovno telo, ali pa tudi pooblastiti eno od teh
                  delovnih teles, da spelje to proceduro. Ni pa res, da bi se nekaj delalo po nekih
                  strokovnih kriterijih, ker v kolikor bi sledil logiki, ki jo je zagovarjal gospod
                  Toplak, potem bi moral pristati na to, da ta zbor ne bo nikoli kompetenten
                  razpravljati o spremembi ustave. To je pa zame nesprejemljivo. Zato se mi zdi, da
                  je treba tehtati predvsem med tem, ali bomo imeli še 22. delovno telo ali ne. Mi
                  smo zagovarjali, naj bi jih imeli čim manj, ob tem, da je potem potrebno
                  razmišljati o sestavi delovnega telesa, ker je verjetno res bilo narejeno zato, da
                  pripravi poslovnik. Ni pa nobenih strokovnih argumentov zoper to, da bi eno od
                  delovnih teles lahko ocenjevalo predloge za spremembo ustave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZagoženFranc">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani! Gospod Školč je rekel, da je treba pretehtati možnost, da bi dobili še
                  22. delovno telo Državnega zbora, to bi skoraj razumeli kot napoved neke zahteve
                  po spremembi. Jaz mislim, da ni tako in trdno upam, da Državni zbor v tem mandatu
                  ne bo potreboval ustavne komisije. Zato mislim, da to ni argument. Zaradi tega bom
                  glasoval za amandma dr. Bučarja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Školč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ŠkolčJožef">
               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Da ne bi bilo nobenega nesporazuma, se je potrebno vsakič oglasiti, kadar kdor
                  koli iz Slovenske ljudske stranke nastopa, in zato jaz poudarjam, da nisem
                  napovedal nobene spremembe ustave. Ne strinjam se pa s tem, da nihče v Sloveniji
                  ne bi mogel v tem mandatu sprožiti postopka za spremembo ustave in zato je treba
                  samo tehtati to, ali že v tem trenutku imenujemo delovno telo, ki bo to, v kolikor
                  se bo zgodilo, ocenilo, ali bomo kasneje nekoga pooblastili oziroma ustanovili
                  novo delovno telo. Moje stališče je, da lahko tudi v tem trenutku to naredimo.
                  Vsakdo, ki bo dal take vrste predlog, mora računati na posebej komplicirano večino
                  pri spremembi tega akta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Bučar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BučarFrance">
               <speaker>DR. FRANCE BUČAR:</speaker>
               <p>Zelo mi je neprijetno, da bi se pojavljal kot nek forum za medsebojne prepire.
                  Moram pa izraziti svojo hvaležnost gospodu Školču, da je lepo in jasno povedal,
                  kar je za tem predlogom. Gre za to, da do ustave nimamo absolutno nobenega
                  pozitivnega odnosa. Nobeden ne trdi, da ustave ni mogoče spremeniti. Popolnoma
                  logično. Vendarle v svetu je sprememba ustave zelo zelo redka stvar, in če pride
                  do tega, se imenuje posebna komisija, prav ad hock, ker do predloga za spremembo
                  ustave ne pride kar čez noč. Če pa že danes smatramo, da je treba imenovati
                  posebno komisijo, ki naj bo za vsak slučaj pripravljena, kadar bo prišel predlog
                  za spremembo ustave, je to povsem legalna zadeva, kaže pa zelo jasno odnos do
                  ustave, ki smo jo sprejeli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Nihče več ne želi besede, zato prehajam h glasovanju o predlaganih
                  amandmajih o odloku o ustanovitvi in nalogah komisij in odborov Državnega zbora
                  Republike Slovenije. Prejeli smo sedem amandmajev.</p>
               <p>Prvi amandma je amandma k 2. členu, ki glasi: v naslovu se besedilo spremeni tako,
                  da se glasi: <q>"Komisija za poslovnik"</q>. Izpustita se prva in druga alinea 2. člena
                  in zadnja alinea se glasi: <q>"Opravlja druge naloge v zvezi s poslovnikom"</q>. Smiselno
                  se s tem, če bi sprejeli ta amandma, spremeni tudi prva alinea 1. člena. Amandma
                  je predlagal dr. France Bučar. Komisija amandmaja ne sprejema.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost oziroma sklepčnost. <stage>(79 prisotnih.)</stage>
                  Besedo ima gospod Oman, potem pa gospod Zlobec, predvidevam, da gre za
                  obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:OmanIvan">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Glasoval bom za amandma, ki ga je predlagal gospod Bučar, preprosto iz razloga,
                  kot ga je on razložil. Zdi se mi skrajno neresno, da po enem letu, po sprejetju
                  ustave razmišljamo o spremembi ustave. Kdo nas bo v svetu resno jemal, če bomo
                  tako razmišljali? Koliko bodo potem veljali naši zakoni, če bomo ustavo po nekaj
                  mesecih postavili pod vprašaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Jaša Zlobec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:ZlobecJašaL.">
               <speaker>JAŠA L. ZLOBEC:</speaker>
               <p>Glasoval bom za amandma profesorja Bučarja, čeprav se nikakor ne morem strinjati z
                  argumentacijo gospoda Omana, niti ne s krivično interpretacijo profesorja Bučarja,
                  tega, kar je povedal kolega Školč. Ne gre za to. Glasoval bom za amandma zaradi
                  tega, ker se je že v prejšnjem sklicu skupščine razpasla zelo nevarna navada, da
                  so poslanci postali novopečeni strokovnjaki za vsa mogoča področja in so
                  sistematično iz komisij in odborov izrinjali stroko, čeprav je bilo na začetku
                  dogovorjeno, naj bi najboljši strokovnjaki iz Slovenije za določena področja
                  delovali kot zunanji člani komisij in odborov.</p>
               <p>Tudi jaz mislim, da neko komisijo za poslovnik, ki je izrazito ad hoc komisija, ki
                  mora urediti poslovnik, v kateri so od 17 članov samo 4 pravniki, da je nekoliko
                  neznosna teža lahkotnosti tej komisiji pridati še to ustavno zadevo. Pri tem se
                  moramo vsi ves čas zavedati, da so vse te komisije in vsi ti odbori v resnici
                  čisto navadne amaterske združbe, ne pa strokovna telesa. Te komisije si bodo lahko
                  dobile - od prve do zadnje - digniteto strokovnih teles samo pod pogojem, če bodo
                  sodelovale z najboljšimi predstavniki stroke v Sloveniji ali v mejnih situacijah
                  tudi z mednarodnimi strokovnjaki. Če to ne bo uspelo parlamentu, bo tak parlament,
                  v strokovnem pogledu tako pogorišče kot v preteklosti.</p>
               <p>Skratka, podprl bom amandma profesorja Bučarja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ne vidim nadaljnjih prijav za obrazložitev glasu, zato nadaljujemo z
                  glasovanjem. Sklepčnost smo že ugotovili.</p>
               <p>Kdo je za amandma gospoda Bučarja?</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(23
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma gospoda Bučarja sprejet.</p>
               <p>Naslednji amandma je amandma k 11. členu. Za drugo alineo se doda nova tretja
                  alinea, ki se glasi: <q>"Strategijo nacionalnega in regionalnega razvoja ter
                  hitrejšega razvoja demografsko ogroženih območij."</q> Hkrati se črta druga alinea 19.
                  člena. Amandma je predložil gospod Ciril Pucko. Komisija amandmaja ne podpira.
                  Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(81 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(39
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo h glasovanju o amandmaju k 13. členu odloka, ki so ga predložili
                  gospodje: Protner, Džuban, Sušek in Zupanc. K temu amandmaju ima KVIAZ svoj lastni
                  amandma. Najprej glasujemo o amandmaju, ki so ga vložili poslanci. Amandma
                  umikajo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju Komisije za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve. Njihov amandma se glasi, da se spremenijo druga, tretja in
                  peta alinea, torej četrta ne, tako da se glasijo: <q>"Rabo in varstvo kmetijskih
                  zemljišč in gozdnih površin. Zaščita in kontrola kmetijskega reprodukcijskega
                  materiala in kmetijskih proizvodov in varstvo rastlin pred škodljivimi organizmi
                  in živali pred kužnimi boleznimi"</q>. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(77 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Ni
                     konstatacije.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma komisije k 13. členu sprejet.</p>
               <p>Naslednji amandma je amandma k 13. členu odloka, da se doda nova peta alinea 13.
                  člena, ki se glasi: <q>"Davčno in kreditno politiko, ki se nanašata na področje
                  kmetijstva in gozdarstva"</q>. Amandma so predložili Franc Potočnik, mag. Jože Protner
                  in Ivan Oman. Sedanja peta alinea postane šesta, sem pozabil povedati. Komisija
                  amandmaja ne podpira. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(81
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(42
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Amandma k 21. členu gospoda Rudija Mogeta glasi: črta se četrta alinea, ki se
                  glasi: <q>"Položaj in družbeno zaščito otrok"</q>. Komisija amandma podpira. Prehajamo h
                  glasovanju. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(80 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(70 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 21. členu sprejet.</p>
               <p>Komisija je vložila tudi svoj lastni amandma k 22. členu, ki glasi: <q>"Ta odlok
                  začne veljati, ko ga sprejme Državni zbor Republike Slovenije"</q>. Prosim, da
                  ugotovimo prisotnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(75 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Se opravičujem, tako je, pozabil sem na amandma KVIAZ-a. V 11. členu, v drugi
                  alinei, predlaga komisija, da se alinea spremeni tako, da se črta beseda <q>"tekoče"</q>
                  in potem glasi: <q>"ukrepe ekonomske in razvojne politike Slovenije."</q> To je amandma,
                  ki ga je vložila sama komisija.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(75 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta amandma, amandma k 11. členu, sprejet.</p>
               <p>S tem dajem na glasovanje predlog odloka o ustanovitvi in nalogah odbora Državnega
                  zbora Republike Slovenije v celoti.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(78 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(82 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet in s tem zaključujem to točko dnevnega
                  reda.</p>
               <p>S tem so bili sicer vzpostavljeni pogoji za prehod k 39. točki dnevnega reda,
                  torej k predlogu odloka o sestavi komisij in odborov Državnega zbora Republike
                  Slovenije, vendar moram ugotoviti, da je ura 17.40; ob 18. uri pa smo napovedali
                  točko Vprašanja in pobude poslancev in k tej točki povabili tudi Vlado Republike
                  Slovenije.</p>
               <p>Če se strinjate, bi kljub temu prešel k 39. točki dnevnega reda. Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo k <title>39. TOČKI DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOGI ODLOKOV
                     O SESTAVI KOMISIJ IN ODBOROV DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Te predloge je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in
                  administrativne zadeve in ste jih prejeli na klop. Moram vas informirati, preden
                  preidemo k obravnavi in odločanju o posameznih predlogih odlokov, da je sprememba
                  sestave možna le v okviru iste poslanske skupine, sicer seveda ruši dogovorjena
                  razmerja med poslanskimi skupinami v celoti odlokov, zaradi česar bi bilo
                  potrebno, če bi prišlo do takšnega predloga in bi takšen predlog zbor tudi
                  sprejel, celoten postopek ponoviti. Celoten postopek pa poteka v skladu s 17.
                  členom, to se pravi, da je treba vrniti postopek najprej poslanskim skupinam, nato
                  pa ti predložijo Komisiji za volitve, imenovanja in administrativne zadeve to, kar
                  so pripravile in komisija potem ponovno nam. Skratka, možni so predlogi sprememb v
                  okviru iste poslanske skupine; druge vrste sprememb, če jih, ob tem, da so
                  predlagani, zbor sprejme, pomenijo, da celoten postopek začnemo od začetka.</p>
               <p>S tem prehajam na posamezne predloge odlokov.</p>
               <p>Prvi je odlok o sestavi Komisije za poslovnik, kot se sedaj imenuje, in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov komisije. Kot rečeno, ste te odloke dobili.
                  Ali menite, da je potrebno, da celotno sestavo berem tudi po imenih. <stage>(Iz
                     klopi govorijo.)</stage> Da ne bo pripomb, predlagam, da glasujemo o tem.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor se strinja s tem, da pri vseh odlokih sestave v celoti ne berem, ker ste jo
                  dobili pisno, naj glasuje <q>"za"</q>. <stage>(67 poslancev.)</stage> Kdo je proti?
                     <stage>(2 poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet in ne bom bral odlokov. Prosim pa vas, da imate
                  gradivo pred seboj, jaz bom naslove skušal čim bolj natančno brati.</p>
               <p>Komisija torej zboru predlaga, da imenuje predsednika, podpredsednika in člane v
                  tem odloku. Želi poročevalec komisije besedo? Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi Komisije za poslovnik in izvolitvi predsednika,
                  podpredsednika in članov komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(75 poslancev.)</stage> Kdo je proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je s 75 glasovi za in nobenim proti ta odlok sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi komisije za narodni skupnosti in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov komisije. Želi poročevalec komisije besedo?
                  Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem torej predlog odloka o sestavi Komisije za narodni skupnosti
                  in izvolitev predsednika, podpredsednika in članov komisije v predloženi
                  sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(69 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Komisije za peticije in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov komisije. Želi poročevalec komisije besedo?
                  Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem torej predlog odloka o sestavi Komisije za peticije in
                  izvolitev predsednika, podpredsednika in članov komisije v predloženi sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(67 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Komisije za lokalno samoupravo in
                  izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov komisije. Želi poročevalec
                  komisije besedo? Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog odloka o sestavi Komisije za lokalno samoupravo in
                  izvolitev predsednika, podpredsednika in članov komisije v predloženi sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(81 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(78 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Komisije za žensko politiko in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov komisije. Želi poročevalec komisije besedo?
                  Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine. Pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog odloka o sestavi Komisije za žensko politiko in
                  izvolitev predsednika, podpredsednika in članov komisije v predloženi sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(77 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Komisije za nadzor nad delom varnostnih in
                  obveščevalnih služb in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov komisije.
                  Želi poročevalec komisije besedo? Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem torej predlog odloka o sestavi Komisije za nadzor nad delom
                  varnostnih in obveščevalnih služb in izvolitev predsednika, podpredsednika in
                  članov komisije v predloženi sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(83 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(77 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Komisije za spremljanje in nadzor
                  lastninskega preoblikovanja družbene lastnine in izvolitvi predsednika,
                  podpredsednika in članov komisije. Želi poročevalec komisije besedo? Ne. Hvala
                  lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine, pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o odloku o sestavi komisije? Ugotavljam, da nihče. S tem zaključujem
                  razpravo in prehajam na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem ta predlog odloka o sestavi Komisije za spremljanje in nadzor
                  lastninskega preoblikovanja družbene lastnine in izvolitev predsednika,
                  podpredsednika in članov komisije v predloženi sestavi.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(70 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za gospodarstvo in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije besedo?
                  Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo
                  želi besedo? Nihče. Zato prehajamo h glasovanju o predlogu odloka o sestavi Odbora
                  za gospodarstvo in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(71 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano, predlog odloka pa sprejet v predloženem
                  besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za infrastrukturo in okolje in
                  izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije
                  besedo? Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam
                  razpravo. Kdo želi besedo? Nihče.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in prehajamo h glasovanju o predlogu odloka o sestavi
                  Odbora za infrastrukturo in okolje in izvolitvi predsednika, podpredsednika in
                  članov odbora. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(77 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(75 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano, predlog odloka pa sprejet v predloženem
                  besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za kmetijstvo in gozdarstvo in
                  izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije
                  besedo? Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam
                  razpravo. Želi kdo besedo? Nihče. Če ne želi nihče razpravljati, zaključujem
                  razpravo in prehajamo h glasovanju o predlogu odloka o sestavi Odbora za
                  kmetijstvo in gozdarstvo in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov
                  odbora. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(71 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in predlog odloka sprejet v predloženem
                  besedilu.</p>
               <p>Prehajamo k obravnavi odloka o sestavi Odbora za finance in kreditno-monetarno
                  politiko in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi
                  poročevalec komisije besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske
                  skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Nihče. S tem zaključujem razpravo
                  in dajem na glasovanje predlog odloka o sestavi Odbora za finance in
                  kreditno-monetarno politiko in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov
                  odbora v prej prebrani sestavi. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. Sestava seveda ni
                  bila prebrana, ker smo se tako zmenili.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(79 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano, predlog odloka pa sprejet v predloženem
                  besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za nadzor proračuna in drugih
                  javnih financ in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi
                  poročevalec komisije besedo? Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine
                  in pričenjam razpravo. Želi kdo besedo? Ker ne želi, zaključujem razpravo in
                  prehajamo h glasovanju o predlogu odloka o sestavi Odbora za proračun in drugih
                  javnih financ in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Prosim da
                  ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(75 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog odloka v predloženem
                  besedilu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za mednarodne odnose in izvolitvi
                  predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije besedo?
                  Ne. Hvala lepa. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam
                  razpravo. Kdo želi besedo? Nihče. Zato zaključujem razpravo in prehajamo h
                  glasovanju o tem predlogu odloka. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(77 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za notranje zadeve in pravosodje in
                  izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije
                  besedo? Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam
                  razpravo. Kdo želi besedo? Prosim, gospa Danica Simšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:SimšičDanica">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, spoštovane poslanke in poslanci, nimam vsebinskih pripomb,
                  ampak ker gre v tretje rado, bi želela majhen popravek. Glede na to, da imamo
                  predlagana predsednika in podpredsednico in se je to v nekaterih primerih že prej
                  zgodilo, bi v smislu spoštovanja ženskega spola prosila tudi za tako besedilo in
                  dikcijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Jaz se opravičujem, tudi odloki so ustrezno napisani, pač pa jaz narobe govorim,
                  ker ne gledam odlokov med tem, ko vodim sejo, ampak scenarij, zaradi tega seveda
                  napačno prebiram. Kot človek, ki naj bi bil član ustrezne komisije, ki smo jo že
                  izvolili, bi moral na to paziti. Hvala za opozorilo.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? V kolikor ne, zaključujem razpravo in dajem predlog
                  odloka na glasovanje in prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(74 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je predlog odloka o sestavi Odbora za
                  notranje zadeve in pravosodje in izvolitvi predsednika in podpredsednice in članov
                  odbora sprejet v predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajam na obravnavo odloka o sestavi Odbora za obrambo in izvolitvi predsednika,
                  podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije besedo? Ne. Hvala lepa.
                  Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi
                  besedo o tem odloku? Nihče. Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o
                  odloku o sestavi Odbora za obrambo in izvolitvi predsednika, podpredsednika in
                  članov odbora. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za znanost, tehnologijo in razvoj
                  in izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec
                  komisije besedo? Ugotavljam, da ne in da so zastopane vse poslanske skupine ter
                  pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Nihče. Zato zaključujem razpravo in prehajam
                  h glasovanju o tem predlogu odloka. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(75 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano. Zbor je sprejel predlog odloka v predloženem
                  besedilu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo odloka o sestavi Odbora za zdravstvo, delo, družino in
                  socialno politiko in o izvolitvi predsednika, dveh podpredsednic in članov odbora.
                  želi poročevalec komisije besedo? Ne želi. Ugotavljam, da so zastopane vse
                  poslanske skupine in pričenjam razpravo. Kdo želi besedo? Nihče. Zato zaključujem
                  razpravo in prehajam h glasovanju. Prosim, da ugotovimo sklepčnost.</p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(76 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu.</p>
               <p>Prehajamo k obravnavi odloka o sestavi Odbora za kulturo, šolstvo in šport in
                  izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Želi poročevalec komisije
                  besedo? Ne. Ugotavljam, da so zastopane vse poslanske skupine in pričenjam
                  razpravo. Kdo želi besedo? Ker nihče ne želi besede, zaključujem razpravo in
                  prehajam h glasovanju. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(77
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdor je za, naj glasuje! <stage>(76 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                     <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje končano in da je zbor sprejel predlog odloka v
                  predloženem besedilu ter s tem zaključujem to točko dnevnega reda in se vam
                  zahvaljujem za pozorno in ekspresno glasovanje.</p>
               <p>V nadaljevanju prehajamo k zadnji točki dnevnega reda, <title>VPRAŠANJA IN POBUDE
                     POSLANCEV,</title> h kateri smo povabili tudi predstavnike Vlade Republike
                  Slovenije v skladu s 25. členom začasnega poslovnika Državnega zbora. Prejeli smo
                  nekaj pisnih vprašanj in pobud. Sprašujem, verjetno imamo že prijave. Pozival bom
                  po vrsti.</p>
               <p>Poslansko vprašanje je najavila gospa Metka Karner- Lukač glede odgovornosti Vlade
                  za obstoj Tovarne celuloze in papirja Goričane in ji s tem dajem besedo. Pred tem
                  bi želel opozoriti, da predvidoma ta točka traja do sedme ure, tako kot sicer naše
                  seje. Zaželeno je, da vsi dejansko skrčijo svoj javni del nastopa na najnujnejše,
                  da Vlada odgovarja na tisto, kar lahko odgovori takoj na današnji seji, sicer pa,
                  kot veste, pisno v 15 dneh, če se ne motim. Prosim, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KarnerLukačMetka">
               <speaker>METKA KARNER-LUKAČ:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! Moji volilci so me zadolžili, da
                  postavim poslansko vprašanje odgovornosti Vlade za obstoj Tovarne celuloze in
                  papirja v Goričanah. Dne 17. februarja 1993 je minilo že eno leto, odkar se je še
                  do lani cvetoče podjetje, ki je v bilanci stanja v letu 1991 izkazovalo kar 82%
                  lastnih virov, zaustavilo stroje v obratu celuloze in pinotana. Podjetje ima
                  visoko konjunkturno in izvozno zanimivo proizvodnjo. Proizvaja po sodobni
                  tehnologiji, ki jo ima samo še ena tovarna v Evropi. Razpolaga z lastnim
                  know-how-om in pa nekaterimi lastnimi patenti. Naj navedem, da ima tu podjetje še
                  izredno ugodno geografsko lokacijo, saj leži v centru surovinskih virov in pa tudi
                  v centru transportnih poti in je tako lokacijo v Evropi težko najti. V času
                  poslovanja je podjetje realiziralo vse ekološke projekte, ki so jih zahtevale
                  inšpekcije, vložilo v ekonomsko sodobno tehnologijo beljenja celuloze brez klora,
                  ekološko sanacijo vode in zraka kar 50 milijonov DEM ter plačalo okrog 4 milijone
                  DEM vodnega prispevka.</p>
               <p>Z razvojnim načrtom mesta Ljubljane je bilo predvideno, da bodo prečiščene odpadne
                  vode Goričan odvedene po novem kanalizacijskem kolektorju, ki naj bi se zgradil ob
                  desnem bregu Save do biološke čistilne naprave v Zalogu. Podjetje je
                  kanalizacijsko omrežje, to se pravi ta kolektor tudi sofinanciralo in 9.12.1991 je
                  VOKA res priključil Goričane na ta kolektor. Seveda ta projekt verjetno ni
                  predvideval interakcije dveh različnih odpadnih voda, zato je prišlo ob sozlitju
                  teh dveh odpadnih vod v Vižmarjih do smradu in upravičenih pritožb občanov. VOKA
                  ni napravila nobenih drugih naporov, kot da je enostransko odpovedala pogodbo in
                  tako so se Goričane znašle pred zaprtjem obratovanja in Ministrstvo za urejanje
                  prostora in okolja je tudi izdalo ustrezno odločbo.</p>
               <p>Ne glede na plačano finančno participacijo je podjetje imelo že v načrtu, in sicer
                  v letu 1990 investicijo, ki bi bila vredna 26 milijonov DEM, projekt je bil
                  narejen, odbrana je bila že oprema, vendar jo zaradi zloma Markovi}eve gospodarske
                  politike niso mogli realizirati. S to investicijo, v kolikor bi bila izvedena, bi
                  očistili odpadne vode za 81%. Po tej odločbi je podjetje zaprosilo za moratorij,
                  in sicer triletni, potem pa deset-mesečni in celo ponudilo, da bi sanacijo in ta
                  projekt, o katerem sem govorila, izvedlo samo. Vendar tudi to je bilo neuspešno. Z
                  ustavitvijo proizvodnje celuloze pa so se seveda povečali fiksni stroški pri
                  preostali proizvodnji papirja, izpadel je celotni prihodek, od proizvodnje
                  celuloze in pinotana, pri čemer je nastala škoda najmanj 18 milijonov DEM. Brez
                  pokritja takega izpada dohodka preti podjetju neizogiben stečaj. Prav tako tudi
                  brez integrirane proizvodnje celuloze, pinotana in papirja podjetje ne bo moglo
                  preživeti, saj nam je poznano, da so v izgubi vse evropske tovarne, ki te
                  integracije nimajo.</p>
               <p>Pomembno je pa tole. V septembru 1992 sta podjetje obiskala takratni minister za
                  industrijo in ministrica za delo. Po dogovoru naj bi država, skupaj s Skladom za
                  razvoj Republike Slovenije izvedla sanacijo Goričan. Zato je tudi podjetje
                  preneslo družbeni kapital na Sklad Republike Slovenije. Od takrat, pa vse do
                  danes, torej od septembra lanskega leta, niti Vlada niti sklad nista ničesar
                  storila, izguba se dnevno povečuje, odpuščajo se delavci, v naših okoliških
                  gozdovih propada odpadni les, žre ga lubadar, celulozo in pinotan in tudi papir pa
                  uvažamo po mnogo višjih cenah kot bi bile doma.</p>
               <p>Poleg omenjenega dogovora je na skupnem sestanku z Vlado, Gospodarsko zbornico,
                  Skladom in predstavniki poslovodstva Goričan tudi takratni podpredsednik vlade
                  ponudil garancijo države za sanacijo podjetja, če bi se potem to prodalo in s
                  kupnino državi poravnalo vloženi kapital. Ker je s povrnitvijo izgubljenega
                  dohodka in ponovnim zagonom proizvodnje mogoče zagotoviti 360 delovnih mest v
                  tovarni, gozdarjem, lesarjem in prevoznikom omogočiti delo, podjetju pa profit,
                  sprašujem, zakaj Vlada kljub dogovoru o pomoči dovoljuje, da se povečuje narodno
                  gospodarska škoda in sicer v dobro vodenem in perspektivnem podjetju, ki ni zašlo
                  v težave po lastni krivdi, ampak zato ker je tako odločila Vlada oz. njeni organi.
                  Kako namerava Vlada rešiti navedeni problem in v kakšnem roku? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Naslednja pobuda, ki smo jo prejeli v pisni obliki oziroma vprašanje
                  Ministrstvu za zdravstvo je prišla od gospe Mateje Kožuh-Novak, vendar je ni. V
                  njenem imenu želi govoriti gospa Breda Pečan. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PečanBreda">
               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>
               <p>Opravičujem kolegico Matejo Kožuh-Novak in na njenem mestu postavljam Ministrstvu
                  za zdravstvu naslednje vprašanje. Slovensko zdravstvo, ki ima ogromno količino
                  neuporabljenih podatkov, zelo potrebuje moderno računalniško opremo, da bo lahko
                  racionaliziralo svoje delo. Vendar pa terja nakup več kot 6 milijonov mark, za
                  kakršnega se je odločil Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije, tehten
                  premislek in sodelovanje predstavnikov vseh ključnih strok v zdravstvu. Saj bo
                  taka sredstva, če se bo izkazalo, da nakup ne odgovarja potrebam zdravstva, zelo
                  težko ponovno zbrati in napake popravljati. Zato postavlja Ministrstvu za
                  zdravstvo in Vladi naslednja vprašanja: Zavod za zdravstveno zavarovanje Republike
                  Slovenije se je za nakup 2.700 osebnih računalnikov, kar velja po mnenju
                  poznavalcev za največji računalniški nakup v Evropi v letu 1992, odločil na
                  podlagi internega razpisa.</p>
               <p>Ker je za ta nakup porabil sredstva davkoplačevalcev in je zaradi tega tudi njim
                  odgovoren, je zelo nenavadno, da je tako velik nakup speljal brez javnega
                  razpisa.</p>
               <p>Vprašanje. Ali je bilo Ministrstvo z nakupom vnaprej seznanjeno? Ali so pri izbiri
                  računalniške opreme sodelovali eksperti, ki jih je imenovalo ministrstvo? In ali
                  se je ministrstvo strinjalo s tem, da se razpiše samo interni razpis?</p>
               <p>Drugič, vprašanje je, če kapaciteta računalnikov odgovarja potrebam zdravstvenih
                  enot, ki jih bodo uporabljale. Strokovnjaki informatiki zdravstvenih zavodov
                  trdijo, da ni bil povabljen nihče na posvet o tem, kaj potrebujejo. Računalniki,
                  ki so jih dobili zdravstveni zavodi, imajo dokumentacijo in navodila v različnih
                  jezikih.</p>
               <p>Vrsti zavodov kapaciteta računalnikov ne odgovarja. Tiskalnik, ki ga ima vsak
                  računalnik, na vseh delovnih mestih ni potreben, ni pa uporaben za druge IBM
                  kompatibilne računalnike. Ekran je slabe kvalitete, kar utegne škodovati zdravju
                  delavcev, ki bodo z računalniki delali.</p>
               <p>Vprašanje. Ali je bilo ministrstvo seznanjeno, da k odločitvi o nakupu niso bili
                  pritegnjeni ključni strokovnjaki informatiki v zdravstvu. Zakaj ni bil pritegnjen
                  k odločitvi specialist medicine dela?</p>
               <p>Tretjič. Ključno pravilo v informatiki je, da se mora vsak podatek samo enkrat
                  zapisati in dati na voljo vsem uporabnikom, ki imajo upravičen razlog, da ga
                  uporabijo.</p>
               <p>Tako pomembna odločitev, kot je nakup 2.700 računalnikov, terja prej izdelavo
                  projekta, pri katerem bodo sodelovali vsi potencialni uporabniki podatkov, od
                  zdravstvenih delovnih organizacij, zbornice, zavarovalnic do ministrstva in
                  državne statistike. Prav tako terja projekt pravočasno izdelavo računalniškega
                  programa in indukacijo delavcev, ki ga bodo uporabljali, da ne stojijo računalniki
                  neuporabljeni.</p>
               <p>Strokovnjaki Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije so s stihijskim načinom
                  dela, brez pritegnitve drugih strokovnjakov ogrozili tekoče delo z bolniki. Prav
                  tako pa zrušili zdravstveno statistiko, ki si nenadnih zasukov pri zbiranju
                  podatkov ne more privoščiti.</p>
               <p>Vprašanje. Ali je bil izdelan v Zavodu za zdravstveno varstvo Slovenije projekt
                  potreb zdravstvenih zavodov in uporabe načrtovanih računalnikov?</p>
               <p>Ali je Ministrstvo za zdravstvo vedelo, da Zavod za zdravstveno zavarovanje
                  Slovenije ni pritegnil k pripravi programa zajema storitev predstavnikov
                  zdravstvene statistike?</p>
               <p>Zakaj ni ukrepalo, saj je to početje ogrozilo kvalitetno delo ministrstva, saj to
                  brez sprotnih statističnih podatkov in analiz ne more delati.</p>
               <p>Četrtič. Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije se je na podlagi javnega
                  razpisa odločil za podpis ekskluzivne pogodbe s podjetjem Merit za mesečni nakup
                  plenic znamke Hartman za inkotinentne bolnike v vrednosti 500 tisoč mark. V
                  komisiji za izbor najboljšega ponudnika so sodelovali pedagog, stomatolog in
                  ekonomist. Zavod je s tem, ne da bi se posvetoval s strokovnjaki v zdravstvenem in
                  socialnem varstvu, te prisilil, da so prenehali uporabljati program Molnike, ki je
                  bistveno bolj kvaliteten, vsestranski in nič dražji in kar tudi ni najmanj
                  pomembno, ekološko naravnan iz lahko razgradljivih materialov. Tega slovenske
                  zdravstvene in socialne ustanove z zadovoljstvom uporabljajo že vrsto let.</p>
               <p>Poleg tega je z istim podjetjem sklenil ekskluzivno pogodbo za zelo kvaliteten, a
                  tudi izjemno drag antidekubitusni program, pri tem pa opustil nabavo mnogo
                  cenejših antidekubitusnih programov drugih proizvajalcev, ki so uporabni pri
                  večjem odstotku bolnikov, kot program, za katerega se je odločil. Tudi tu ni
                  vprašal za mnenje strokovnjakov, ki s tovrstnimi bolniki delajo.</p>
               <p>Izkazalo se je, da podjetje Merit dogovorjene količine plenic sploh ni sposobno
                  redno dobavljati. Poleg tega Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije zahteva od
                  socialnih zavodov, da pošiljajo dobavitelju, to je podjetju Merit, seznam oseb, ki
                  potrebujejo plenice, kjer morata biti natančno navedena ime in priimek
                  inkotinentnih oseb.</p>
               <p>Strokovnjaki so na ministrstvo napotili vrsto pritožb in zahtevkov, da se zavodom
                  omogoči nabava tovrstnih pripomočkov po presoji strokovnjakov v okviru
                  dogovorjenih vsot.</p>
               <p>Vprašanje Ministrstvu za zdravstvo. Kaj je ministrstvo naredilo, da se nestrokovne
                  odločitve Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije popravijo?</p>
               <p>Ali je zahtevalo od zavoda, da pritegne k finančno in strokovno tako pomembnim
                  odločitvam ustrezne strokovnjake? Ali ministrstvo ve, da razpolaga podjetje za
                  uvoz plenic s priimki in imeni inkontinentnih oseb? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister, dr. Božidar Voljč želi takoj odgovoriti na vprašanja.
                  Prosim.</p>
               <p>Tudi sicer prosim zastopnike Vlade, da v primeru, da želijo sproti odgovarjati, da
                  to označijo seveda z dvigom roke, tako da bom lahko reagiral. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:VoljčBožidar">
               <speaker>DR. BOŽIDAR VOLJČ:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci! Bojim se, da na kompletno
                  vrsto vprašanj, ki so bili pravkar postavljeni, ne bom mogel prav sedaj v vseh
                  podrobnostih odgovoriti.</p>
               <p>Ker domnevam, da bo v zvezi z nakupom računalnikov, ki je v tolikšni meri vzbudil
                  odmeve pri nas še danes padlo kakšno vprašanje, saj tako sem obveščen, bi rad
                  povedal, da sem prosil Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije, da mi o vseh
                  okoliščinah in podrobnostih nakupa pošlje natančno poročilo. Tega sem dobil pred
                  dvema dnevoma.</p>
               <p>Pregledali bomo, ali to poročilo v celoti že odgovarja na vsa zastavljena
                  vprašanja. V kolikor ne, ga bomo dopolnili in ga boste dobili v najkrajšem času.
                  Isto velja tudi za odgovor glede nakupa plenic. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Naslednja je poslanska pobuda gospoda Ignaca Polajnarja. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PolajnarIgnac">
               <speaker>IGNAC POLAJNAR:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovane poslanke in poslanci! Zelo na kratko. Že v parlamentu
                  prejšnjega sklica se je veliko govorilo o popravi krivic. Vlada, prejšnja seveda,
                  je navsezadnje uslišala mnoge prošnje, tako poslancev, kot tudi ljudi, ki so
                  spraševali, kdaj se bodo nekatere krivice začele popravljati in je začela
                  pripravljati zakon o popravi krivic in skladno s 306. členom zakona o pokojninskem
                  in invalidskem zavarovanju pripravljati tudi zakon, ki bi omogočil priznanje let
                  tistim osebam, ki so po vojni bile z raznimi političnimi procesi, zaprte. Vladi
                  dajem pobudo, naj čimprej pripravi oba omenjena dokumenta, za katere v Ministrstvu
                  za pravosodje že obstajajo neki papirji, da začnemo v Državnem zboru te stvari
                  takoj obravnavati, ker zdaj je čas, da se Državni zbor, ko je začel delovati,
                  začne ukvarjati tudi s tem vprašanjem in tako na nek način odgovori na mnoga
                  vprašanja ljudi, kdaj se bodo začele krivice, storjene po vojni, zares
                  popravljati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Tudi za kratek nastop. Gospod Kozinc bo takoj odgovoril. Za kratek
                  nastop sem se zahvalil zaradi tega, ker smo izračunali, da je 30 prijav, mi pa naj
                  bi do 19. ure to točko končali. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KozincMiha">
               <speaker>MIHA KOZINC:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, gospe in gospodje poslanci! Jaz bi v toliko popravil gospoda
                  Polajnarja, da gre za en zakon, ne za dva zakona. Njegov predlog je bil,naj se
                  pripravita dva zakona, vendar je Ministrstvo za pravosodje pripravilo en zakon. Ta
                  zakon je pripravljen, poslan je v morebitne pripombe, dopolnitve Združenju žrtev
                  komunističnega nasilja. Po vrnitvi z njihove strani na ministrstvo, ga bodo
                  obravnavali ustrezni organi in Vlada, kasneje pa bo v najkrajšem možnem času
                  posredovan Državnemu zboru. Skratka, zakon je pripravljen in čaka na pripombe
                  združenja žrtev komunističnega nasilja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Dve poslanski vprašanji je pripravil gospod Štefan Matuš, za njim bo
                  na vrsti gospod Janko Predan, če bo želel tudi ustno obrazložiti svoje, pisno
                  oddano poslansko vprašanje in pobudo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:MatušŠtefan">
               <speaker>ŠTEFAN MATUŠ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Dne 11.12.1992 je bila v 3.a razredu šole Centra usmerjenega
                  izobraževanja na Jesenicah peto šolsko uro izvedena racija oziroma osebni pregled
                  učencev, vključno z njihovimi osebnimi predmeti. Pregled je bil izveden z namenom
                  iskanja vsakršnih simbolov in znakov nacionalne stranke. Pri tem so bili štirim
                  dijakom zaseženi zvezki in torbe ter se je nad njimi izvajalo zaslišanje
                  nepooblaščene osebe. Ta oseba je zaposlena na Centru srednjega usmerjenega
                  izobraževanja. Torbe in zasežene zvezke je nepooblaščena oseba dostavila na
                  Policijsko postajo Jesenice z namenom ovadbe o širjenju nacionalizma med družinami
                  dijakov. Dne 16.12.1992 je zasežene predmete ta nepooblaščena oseba vrnila,
                  vendar je pri tem iz zvezkov iztrgala liste z napisi SNS, kot dokazni material.
                  Dne 14.1.1993 je bil pregled ponovljen. Zato smatram, da se je na šoli Centra
                  srednjega usmerjenega izobraževanja izvajala neupravičena preiskava osebnega
                  značaja, kar predstavlja kaznivo dejanje. Dne 3.2.1993 na 6. seji sveta Centra je
                  podal tolmačenje v opisu navedeni izvajalec preiskave in člane sveta seznanil s
                  potekom in nagibom, zakaj je prišlo do te preiskave. Ker je bil svet enotnega
                  mnenja, da je bila akcija preventivnega značaja, v tem svetu pa je predstavnik
                  Ministrstva za šolstvo, ki je bil prisoten na tej seji, smatram, da se direktno
                  podpira kaznivo dejanje. S tem trdim, da se lahko taki pregledi z odobravanjem
                  sprevržejo v pregled, recimo dekliškega oprsja, pod izgovorom, preventivnega
                  pregleda odgovornih delavcev za nemoten potek pouka.</p>
               <p>Ministrstva sprašujem, ali podpira taka dejanja in če ne, zakaj ustrezno ne
                  ukrepa.</p>
               <p>Drugo vprašanje bi podal na temo prodaje stanovanj imetnikom stanovanjske pravice.
                  Ministrstvo za urejanje okolja in prostora je izdalo navodila občinam in podjetjem
                  za izvajanje stanovanjskega zakona. Navedlo je, da dejstvo, ali je imetnik
                  stanovanjske pravice tuj državljan ali ne, ne vpliva na to, da njegov ožji
                  družinski član, ki pa je državljan Slovenije, ne bi mogel odkupiti tega
                  stanovanja. S tem navodilom ministrstvo posega v osnovno pravno načelo, da nihče
                  ne more prenašati več pravic, kot jih ima sam. Tuji državljan sam pravice do
                  odkupa stanovanja namreč nima. Podobno velja tudi za vojaška stanovanja. Prosim za
                  odgovor pristojnega ministrstva. Zakaj je bilo izdano navodilo, ki je v nasprotju
                  s 117. členom stanovanjskega zakona, kakor tudi pobuda? Vlada mora intervenirati
                  takoj, da se odpravijo nezakonita navodila oziroma odloki upravnih organov na tem
                  področju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Janko Predan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PredanJanko">
               <speaker>DR. JANKO PREDAN:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, gospe in gospodje! Planinski orel je v Sloveniji močno
                  ogrožena vrsta, ki je uvrščena v kategorijo prizadeta vrsta, kar pomeni, da je
                  planinski orel v Sloveniji v nevarnosti, da izumre. Zato je planinski orel
                  zavarovana vrsta in zakon ga varuje pred kakršnim koli preganjanjem ali lovom,
                  prejemanjem ali prilaščanjem. Kakršne koli izjeme so možne zgolj s predhodnim
                  pisnim dovoljenjem Ministrstva za kmetijstvo. Policist, takrat še miličnik, Ervin
                  Lorger si je avgusta 1989 v tržiškem delu Karavank protizakonito prilastil mlado
                  samico. Takoj za tem jo je pričel udomačevati in jo s stradanjem, kot posebno
                  obliko <q>"šolanja"</q> pričel uriti v sokolarstvu, ki je pri nas prepovedano. S tem se
                  sedaj deklarira kot intenzivni raziskovalec sokola selca.</p>
               <p>Vsa brezbrižnost za varstvo naravne dediščine in njeno ohranitev se je pokazala,
                  ko je Društvo za opazovanje in proučevanje ptic Slovenije februarja 1990 zoper
                  policista Ervina Lorgerja podalo kazensko ovadbo, pa je republiški lovski
                  inšpektor aprila 1992 izdal gospodu Ervinu Lorgerju dovoljenje za to
                  dejavnost.</p>
               <p>Zato ob tem nesprejemljivem odnosu do naravne dediščine sprašujem: Zakaj
                  Ministrstvo za notranje zadeve in Ministrstvo za kmetijstvo ter policijski organi
                  in druge pristojne inštitucije niso ukrepale zoper policista zaščitne policijske
                  enote Ministrstva za notranje zadeve Ervina Lorgerja, ki je v opisanem primeru
                  ravnal nezakonito.</p>
               <p>Drugič: kako so pristojne službe Ministrstva za notranje zadeve organizirale
                  učinkovito nadzorno službo nad tem občutljivim področjem?</p>
               <p>Tretjič: kaj sta pristojni ministrstvi za kulturo ter kmetijstvo storili doslej,
                  da ne bi prihajalo do takšnih primerov? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Naslednji ima besedo gospod Andrej Lenarčič, ki je prijavil dve
                  poslanski vprašanji o katerih bo govoril.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:LenarčičAndrej">
               <speaker>ANDREJ LENARČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani. Imam vprašanje v zvezi s prisilno mobiliziranimi v nemško
                  vojsko med drugo svetovno vojno. O tem je bilo, tukaj na tem mestu, v prejšnjem
                  sklicu dosti povedanega, zato vprašanja ne bi prebral, saj je pisno vloženo na
                  ustrezno ministrstvo. Poudaril bi, da je to predvsem civilizacijsko vprašanje.
                  Zahodno evropske države, po katerih naj bi se mi zgledovali, so to že zdavnaj
                  uredile. Prosim ustrezno ministrstvo, da se tega problema loti.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa se tiče ekologije v Tržaškem zalivu.</p>
               <p>V obdobju od Zalivske vojne je bilo na svetu pet velikih ekoloških nesreč zaradi
                  razlitja ogromnih količin nafte, bodi zaradi napak na terminalih bodisi zaradi
                  katastrofalnih nesreč tankerjev. Ti dogodki dajejo slutiti, da se kaj podobnega
                  lahko zgodi tudi v severnem Jadranu. Ker je samo tri kilometre zračne linije od
                  državne meje pri Škofijah na italijanski strani, v Miljskem zalivu pri Žavljah
                  terminal, ki sprejema dnevno do 1.800 ton nafte, ki jo dovažajo tankerji skozi
                  slovenske teritorialne vode, zastavljam Vladi, Ministrstvu za zunanje zadeve in
                  Ministrstvu za varstvo okolja in urejanje prostora naslednje vprašanje:</p>
               <p>1. Ali je Slovenija od italijanske strani uradno seznanjena z varnostnim stanjem
                  tega objekta in režimom plovbe tankerjev do njega in koliko ter kakšnih
                  incidentnih situacij je bilo do sedaj v zvezi s tem?</p>
               <p>2. Ali bo Slovenija zahtevala v okviru pogajanj za nadgradnjo Osimskih sporazumov,
                  kot zainteresirana in ogrožena stran neposreden vpogled svojih strokovnjakov v
                  delovanje in varnostne načrte v primeru hude ekološke nesreče v omenjenem objektu,
                  tako kot so to bile italijanske zahteve o neposrednem vpogledu v delovanje
                  nuklearne elektrarne Krško?</p>
               <p>3. Ali so predvideni skupni načrti reševanja hudih ekoloških nesreč v severnem
                  Jadranu v skladu z določbami Barcelonske konvencije o varstvu Sredozemskega morja
                  in ali je Slovenija pravni naslednik podpisov te konvencije ter iz nje izhajajočih
                  protokolov?</p>
               <p>4. Kakšni so načrti in obveznosti države za modernizacijo ter večjo učinkovitost
                  službe za varstvo obalnega morja <stage>(nerazumljiva beseda)</stage>, ki je do
                  sedaj sposobna intervenirati le ob manjših ekoloških incidentih, kot je bilo npr.
                  izlitje približno tisoč litrov nafte v Koprskem pristanišču 15. t.m.? Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Jože Kopše, za njim je gospod Sašo Lap. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KopšeJožef">
               <speaker>JOŽEF KOPŠE:</speaker>
               <p>Spoštovani. Je sicer ena komunalna zadeva in upam, da ne bo običaj, čeprav bi
                  danes samo eno vprašanje postavil okrog komunalne zadeve, da bi se te stvari
                  obravnavale in vprašanja postavljala na tem mestu, vendar je zadeva nujna in na
                  posebnem mestu.</p>
               <p>Vprašanje postavljam v zvezi z gradnjo nadomestne ceste v krajevni skupnost Zavrč,
                  občina Ptuj. To je meja, mejni prehod Zavrč. Na mejnem prehodu Zavrč v Halozah je
                  državna meja z Republiko Hrvaško oziroma možnost dostopa do kraja Zavrč in
                  vrste</p>
               <p>zaselkov. Ob izgradnji mejnega prehoda Zavrč je bila istočasno načrtovana nova
                  cestna povezava kraja in zaselkov, vendar do danes še ni narejena. Sprašujem, kdaj
                  bo zgrajena nova cestna povezava kraja z Republiko Slovenijo? To je kraj, v
                  katerem sta bila predvideni dve odlagališči nuklearnih odpadkov; to je kraj, ki je
                  bil pozabljen v vseh režimih in v vseh državah, ki so vladale na tem ozemlju in to
                  je kraj, ki se ga spomnimo samo takrat, kadar vidimo napis <q>"Haložan"</q> na
                  steklenici. Zato bi rad, da bi dobil odgovor jaz in predvsem Zavrčanci.</p>
               <p>Drugo. Prosil bi tako tu pristojnega ministra, bivšega ministra za notranje
                  zadeve, če hoče pojasniti s širšo cestno povezavo, ki je bila namenjena na tem
                  področju, gospoda Bavčarja in pa seveda sedanjega ministra za notranje zadeve,
                  gospoda Bizjaka. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Sašo Lap ima besedo, za njim bo dobil besedo gospod dr.</p>
               <p>Dimitrij Rupel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:LapSašo">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Imam dve pobudi. Za prvo me je prosila gospodična Irena Oman, ki je ni tukaj, se
                  je opravičila in bi to zadevo prebral.</p>
               <p>Splošno znano je, da je slovenska vojska, ki še vedno nosi ime teritorialna
                  obramba, zaposlila v svojih vrstah častnike, ki so služili v bivši jugoslovanski
                  armadi, so pa iz drugih, bivših, jugoslovanskih republik. Po dobljenih
                  informacijah s strani vojakov ti še vedno komunicirajo, vsaj pretežno, v jeziku
                  prejšnje armade. Poslansko vprašanje se glasi:</p>
               <p>Zakaj teritorialna obramba dovoljuje neizpolnjevanje ukaza generala Slaparja o
                  obvezni rabi slovenščine v teritorialni obrambi in kako Ministrstvo za obrambo
                  ukrepa v primerih, ko izve za takšen primer? Prosim tudi, da se pojasni, ali je
                  bil zoper katerega takih častnikov sprožen disciplinski postopek?</p>
               <p>To je prvo. In drugo, še krajše.</p>
               <p>Teritorialna obramba Slovenije se mora preimenovati v slovensko vojsko.
                  Utemeljitev: Že ime teritorialna obramba pove, da takšna formacija ščiti nek
                  določen teritorij. Mi pa imamo državo in kot takšna mora imeti močno profesionalno
                  in predvsem slovensko orientirano osebje, od navadnega vojaka do častnika. Enako
                  velja za policijske enote. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima dr. Dimitrij Rupel, za njim bo na vrsti gospod Anton
                  Peršak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RupelDimitrij">
               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, spoštovane poslanke in poslanci. Imam štiri vprašanja za
                  zunanjega ministra, gospoda Peterleta.</p>
               <p>1. Prosim, da pojasni politično podlago in zunanje politično strategijo svojih
                  nedavnih pogovorov s hrvaškim zunanjim ministrom dr. Škrabalom, kajti ob srečanju
                  s tem je izjavil, da se je začelo novo poglavje slovensko-hrvaških odnosov. Ob
                  istem času pa so hrvaški drvarji začeli ob pomoči Hrvaške policije, ki je
                  samovoljno določila mejno črto med Slovenijo in Hrvaško, na veliko sekati v
                  Snežniškem gozdu. Zanima me kdaj bosta Vlada, ali morda sta Vlada, ali je Vlada,
                  ali bosta Vlada in Državni zbor razpravljala o tisti strategiji odnosov s Hrvaško
                  in o tistih zunanje političnih dosežkih, ki omogočajo optimistične izjave o novem
                  poglavju?</p>
               <p>2. Gospod Peterle je izjavil, da bo v teh dneh začela delovati Komisija za mejo
                  oziroma za razmejitev med Hrvaško in Slovenijo. Zanima me, ali je in kdaj je
                  Hrvaška stran uradno sprejela dokument ali sporazum, na podlagi katerega bi se
                  lahko začelo delo, ki bi imelo mednarodno pravno veljavo? Da pojasnim za kaj gre.
                  Da bi lahko dejansko komisija za razmejitev delovala kot enotno telo in da bi
                  njeno delo imelo mednarodno pravne posledice, seveda je treba sprejeti ustrezen
                  dokument v obeh državah. Torej, če obstaja takšen dokument oziroma sporazum, me
                  zanima, ali se pri označevanju meje drži enotnega načela, ali upošteva več načel?
                  Zanima me, ali so v zvezi z mejo v Istri drži načela katastrske ali naravne
                  razmejitve?</p>
               <p>3. Po pogovorih z italijanskim ministrom Colombom na mejnem prehodu Meblo je
                  gospod Peterle izjavil, da je končno speljal vlak dobrih odnosov med Italijo in
                  Slovenijo, kasneje pa smo izvedeli, da bodo predmet pogajanj na Strmolu, danes so
                  se ta pogajanja začela, tudi Osimski sporazumi, za katere vemo, da so veljavni
                  mednarodni sporazum in da se o njih ni mogoče pogajati, oz. bi potrebovali posebno
                  dovoljenje tega zbora za to. Prosim gospoda ministra za pojasnilo, od kod
                  pogajalcem pooblastilo, da se pogajajo o že veljavnem sporazumu in v čem je
                  napredek slovensko italijanskih odnosov, kar opravičuje izjavo o vlaku, ki je
                  odpeljal. Ob tem prosim gospoda ministra za pojasnilo o izjavi njegovega državnega
                  sekretarja gospoda Ignaca Goloba. Ta gospod sekretar je namreč izjavil, da Italija
                  in Slovenija, to smo namreč brali v časopisu včeraj, ne bosta več dolgo sosedi,
                  ampak bosta postali, tako je bilo mogoče razumeti, ena država.</p>
               <p>Končno prosim gospoda Peterleta, da Državnemu zboru pojasni nujnost in posebni
                  namen svojega prvega obiska pri Svetem sedežu, ob katerem je kardinalu Sodanu
                  izročil odlikovanje, s katerim je tega na predlog prejšnjega ministra za zunanje
                  zadeve odlikovalo Predsedstvo Republike Slovenije. To odlikovanje bi namreč lahko
                  izročila gospod Kučan in gospod Peterle ob najnovejšem obisku nekaj dni nazaj v
                  Vatikanu.</p>
               <p>Zanima me tudi, ali je sedanji zunanji minister gospodu Sudanu pojasnil
                  okoliščino, da mu je najvišje odlikovanje priskrbela že prejšnja Vlada, ki jo je
                  gospod Peterle sam imenoval Vlado levega udara. Gospoda Peterleta bi prosil tudi
                  to, da nam, če je mogoče, pojasni, kako Vlado, ki jo vodi isti predsednik in v
                  kateri so koalicijski partnerji člani Združene liste imenuje zdaj, ko v njej
                  sodeluje tudi sam? Hala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Prosim, gospod Peterle bo takoj odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeterleAlojz">
               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani ministrski kolega! K prvemu vprašanju
                  bi tole povedal, da me je na pot na Otočec, na srečanje z ministrskim kolegom dr.
                  Škrabalom vodila samo ena politična podlaga, in to je ta, da je slovenski interes
                  imeti s sosedi čimboljše odnose. To je vsa skrivnost. In na tej podlagi je enako
                  na hrvaški strani, imeti s Slovenijo dobre odnose. Dogovorila sva se z gospodom
                  ministrom, da začnemo po nekaj mesecih, recimo temu, ohlajenih odnosov z drugačno
                  dinamiko odnosov in da se začno ministri in eksperti spet pogovarjati in da tako
                  uredimo vrsto vprašanj, ki so ostala nerešena. Je pa ponavadi tako, da se govori o
                  novi strani ali novem poglavju, ko pride nova vlada, ki mogoče marsikaj vidi
                  drugače, ali vidijo ministri drugače, in tudi urejajo drugače kot so urejali pač
                  predhodniki.</p>
               <p>Glede same strategije pa takole. V pripravi je v ministrstvu strategija
                  zunanjepolitičnih odnosov oz. zunanje politike, ki bo v marsičem gradila na tem,
                  kar je pripravilo ministrstvo pod vodstvom mojega predhodnika, dr. Dimitrija
                  Rupla, v marsičem pa bo treba to strategijo dopolniti glede na to, da je prišlo do
                  novih dejstev, do novih interesov, novih povezav in tako naprej. To strategijo bo
                  obravnaval, vključno z odnosi do Hrvaške, ta Državni zbor. Vmes pa lahko delamo na
                  podlagah, ki so bile že sprejete, stvari oz. vodimo pogajanja, pripravljamo
                  rešitve in po teh pogovorih, ki jih bodo imeli ministri in ekspertne skupine, to
                  je zdaj v teku, bo potem sledil še en sestanek z zunanjim ministrom Hrvaške. Potem
                  bova predložila vladam na obeh straneh, da se o tem odločajo. Skratka, stvar bo
                  šla po proceduri, kot je v navadi.</p>
               <p>Glede Komisije o mejah bi preciziral, kaj pomeni včerajšnja izjava, da bo komisija
                  začela delati. V prvi rundi pomeni to, da se bo naš predstavnik, gospod Toš, s
                  človekom na nasprotni strani, ki je odgovoren za ta vprašanja, pogovarjal, kako
                  spraviti v tek delo komisije. To smatram za začetek dela te komisije.</p>
               <p>Glede sporazumov je gospodu Ruplu jasno, v času njegovega mandata, do kakšnih
                  dokumentov je prišlo oz. ni prišlo. V času, ko sem jaz zunanji minister, ni prišlo
                  do nobenega novega dokumenta oz. sporazuma.</p>
               <p>Kar zadeva tretje vprašanje, smo tukaj spet pri vlaku in Osimskih sporazumih. Tudi
                  tukaj mislim, da je dejstvo, da sva se z italijanskim zunanjim ministrom
                  dogovorila o tem, kako gremo z odnosi naprej, se pravi proceduralno, da je to pač
                  neka majhna stran v odnosih, pa mislim da zelo pomembna.</p>
               <p>Danes so se na gradu Strmol dejansko začela pogajanja. Tekla so v prijateljskem,
                  prisrčnem vzdušju. Pogajalci so se dogovorili o proceduri, se pravi o tem, kako se
                  bodo pogovarjali. Evidentirali so z obeh strani vprašanja in sedaj bodo vladam o
                  tem poročali. Vlade in ustrezne komisije v parlamentih, kakor imajo to pač države
                  vsaka zase urejeno, bodo potem odločale na podlagi tega poročila. Na tej podlagi
                  sedaj v drugi rundi o tej evidenci procedure in problemov pride do naslednjega
                  nivoja in seveda tudi preciziranja naše strategije.</p>
               <p>Glede Osimskih sporazumov je seveda jasno, da gre za mednarodne sporazume. Njih je
                  Italija sprejela oz. potrdila oz. priznala sukcesijo Slovenije pri teh sporazumih.
                  Tukaj ne gre za to, da se pogajamo o sporazumu, ampak o problemih, ki so ostali
                  odprti po samih sprejetih sporazumih in teh problemov seveda ni malo. Torej naj
                  povem tudi tukaj, da ne gre za revizijo sporazumov, to sem že večkrat javno
                  povedal, gre pa sedaj za potrebo, da rešimo celoto odnosov z Italijo in v teh
                  odnosih je obilo odprtih vprašanj. Nekatera so vezana tudi na Osimske
                  sporazume.</p>
               <p>Mislim, da več k temu ni treba reči. Gospodu državnemu sekretarju, pravi
                  spraševalec, tako je bilo mogoče razumeti, jaz seveda tega, kar je on rekel, ne
                  razumem tako, ampak v duhu, kakor je bila izjava povedana. Poudarek je bil na tem,
                  da bo tudi Slovenija prišla sčasoma v Evropsko skupnost in da so torej
                  predpostavke o sobivanju v tem delu srednje Evrope drugačne, kakor so bile nekoč,
                  kjer je šlo za predpostavko nasprotnika, celo sovražnika ali najmanj drugačnega
                  sistema na drugi strani. Tako mislim, da je tudi to pojasnjeno.</p>
               <p>Glede četrtega vprašanja bi stvar takole pojasnil. Gospod Štefan Falež, ki je naš
                  ambasador pri Svetem sedežu, je predlagal pozornost do državnega tajnika pri
                  Svetem sedežu, kardinala Sodana; v tem smislu naj bi odlikovanje, ki je bilo
                  pripravljeno in sprejeto tako, kot nekdanji minister dr. Rupel pojasnjuje v svojem
                  vprašanju, skratka, naj bi to pozornost izkazal zunanji minister, naj ne bi tega
                  naredili samo na ravni ambasadorja, kot je bilo na začetku predvideno. Jaz sem to z veseljem storil, potem pa je prišlo tudi do sporočila, da je Sveti sedež
                  odobril oziroma, recimo, odobril datum, ko naj bi prišlo do uradnega obiska
                  slovenskega predsednika države in je potem do tega pač v tem zaporedju prišlo.
                  Nisem čutil potrebe, da bi gospodu Sodanu pojasnil okoliščino, da je odlikovanje
                  predlagal zunanji minister dr. Rupel in da je to potem sprejela Vlada in poskrbelo
                  za to še Predsedstvo, ker se to ponavadi ne počne oziroma mislim, da je državni
                  sekretar že iz drugih virov zvedel, kako je do tega prišlo. Jaz tega nisem
                  naredil, sem pa prebral tisto, kar se ob takih prilikah prebere in iz tistega
                  branja je bilo razvidno, kako je oziroma zakaj je do takega odlikovanja
                  prišlo.</p>
               <p>Zdaj smo pa pri vladi levega udara. Gospod Dimitrij Rupel me sprašuje, če bi lahko
                  pojasnil, kako sedaj to vlado imenujem. Jaz se ne ukvarjam s tem vprašanjem, kako
                  bi jo imenoval. Rekel bi, da je to enkratna vlada. Je pa gotovo manj leva kot je
                  bila prej, ko so bili v njej Demokrati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Dimitrij Rupel bi želel povedati, ali se strinja z odgovori ali
                  ne. Sicer namreč razprave pod to točko ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:RupelDimitrij">
               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>
               <p>Saj ne mislim razpravljati. Rad bi samo za visoki zbor potegnil nekaj sklepov, ker
                  se mi zdijo važni za to državo. Torej mislim, da ne drži trditev gospoda ministra,
                  da je bilo nekaj mesecev zastoja v odnosih s Hrvaško na ta način, kot da bi se
                  razumelo, kot da je prejšnja vlada povzročila kakšen zastoj, ampak gospodu
                  ministru so zelo jasni razlogi za odnose, kakršni so bili in vsakršno pretirano
                  živopisno barvanje sedanjega stanja najbrž ni na mestu. Gospod minister ve, da je
                  Vlada že pod njegovim predsednikovanjem marca meseca Hrvatom ponudila okrog 20
                  sporazumov, ki jih hrvaška stran ni sprejela in potem, da smo te sporazume
                  pošiljali večkrat in predlagali vse mogoče rešitve. Vendarle pravih odgovorov ni
                  bilo in so v odnosih s Hrvaško neke strukturalne težave, ki jih najbrž samo neki
                  simpatični pogovori ne morejo odpraviti. Seveda v interesu države, Državnega zbora
                  in tudi zunanje politike bi bilo, da se zavemo nekaterih realnih dejstev v odnosih
                  med državama. Drugo, kar je zelo važno vedeti, je to, to nam je danes minister
                  povedal, da Komisija za razmejitev še ne dela in da nekaj časa še ne bo delala in
                  da je bila torej izjava, ki je bila dana za javnost, da bo ta teden začela delati,
                  da je ta izjava zavajajoča, kar seveda ni dobro. Mislim, da je bilo to pojasnilo
                  premalo eksplicitno. Zaradi tega pa jaz delam ta sklep, da ta komisija še ne dela
                  in še nekaj časa ne bo delala in da torej ni prišlo do nekega novega poglavja v
                  odnosih med državama, žal. Moram reči žal.</p>
               <p>Tretje. Minister nam je povedal, da Osimski sporazumi niso predmet pogajanj na
                  Strmolu in moram reči, da sem te njegove izjave zelo vesel, kajti skrbelo me je po
                  nekaterih njegovih izjavah, da so Osimski sporazumi predmet pogajanj. Kar pa
                  zadeva izjavo v duhu ali pa brez duha ali kakorkoli že v zvezi z Italijo in
                  Slovenijo kot sosedama ali kot ne sosedama, bi pa opozoril gospoda zunanjega
                  ministra glede prelahkih in prelahkotnih sklepov. Gotovo mu je poznana izjava
                  kanclerja Khola iz včerajšnjega dne, da bo prišlo eventualno celo do izključitve
                  Danske in Anglije iz Evropske skupnosti, če seveda ne bosta izpolnjevali nekaterih
                  pogojev. To se pravi, da je perspektiva Slovenije znotraj Evropske skupnosti še
                  precej oddaljena in s predpostavko, da bo Slovenija tako rekoč čez noč postala ena
                  država z Italijo, s to predpostavko delati zunanjo politiko v mandatu, ki
                  preostaja gospodu zunanjemu ministru, najbrž v tem mandatu ni pametno. Toliko,
                  hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Vsake toliko časa moram omeniti koliko imam prijav. Imam jih še
                  dvajset. Prosim. Bi pa prosil, ne prosil, ne bom več dovolil razprave, ker je
                  ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeterleAlojz">
               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>
               <p>Jaz bi tudi prosil, da bi se držali pravil, ker to je bila razprava. To niso bila
                  nova vprašanja, tako da bi to zahtevalo še dodatne eksplikacije. Jaz se tem
                  odpovedujem in samo prosim, da bi se pravil držali. Samo na nekaj bi odgovoril. Ne
                  želim, da se mi polagajo v usta besede, ki jih nihče ni rekel. Nihče ni rekel, da
                  bo kdo čez noč prišel v Evropo. Gospod državni sekretar Golob je samo rekel, da v
                  prihodnosti se bo verjetno to zgodilo. Tako, da ne bi uporabljali besed, ki jih
                  pač v zraku ni bilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz bi ponovno opozoril, da vsakdo, ki je postavil vprašanje, ima
                  pravico povedati, ali je z odgovorom zadovoljen ali ne. Eventualno najaviti svoje
                  nadaljnje ravnanje s tem v zvezi na naslednji seji ali v času vmes, ko ima pravico
                  postaviti pisno vprašanje, da bi bi dobil odgovor v 15 dnevih, sicer pa
                  komentiranje in podobne stvari niso pri tej točki na mestu.</p>
               <p>Besedo ima gospod Tone Peršak, za njim pa gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PeršakAnton">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Zastavil bom vprašanje v zvezi z nekim vprašanjem, ki sem ga sicer že enkrat
                  postavil. Leta 1992 sem poslal Vladi Republike Slovenije poslansko vprašanje, kako
                  bo z lastninjenjem podjetij z mešanim kapitalom. Opozoril bom na primer Plinarne
                  oziroma Plinske postaje v Trzinu, ki je bila zgrajena v pretežni meri s sredstvi
                  individualnih graditeljev družinskih hiš in občine Domžale. Danes je po precej
                  nejasnih postopkih lastninjenja del podjetja INTER INA, delniška družba Ljubljana,
                  pri čemer je lastnik sredstev, in torej tudi lastnik plinarne hrvaško državno
                  podjetje INA, industrija nafte, Zagreb.</p>
               <p>V odgovoru na moje lansko vprašanje je Vlada sama opozorila na to, da so bila
                  znatna sredstva slovenskega izvora, vložena tudi v nekatere druge obrate oziroma
                  dele nekdanjega podjetja INA Kozina. Hkrati je iz odgovora Vlade razvidno, da je
                  delež slovenskih vlagateljev, recimo Plinarne v Trzinu, najmanj 60% oziroma vsaj
                  1.337 tisoč mark, kar bi danes pomenilo recimo 83 milijonov tolarjev. To navidez
                  ni veliko. Ampak glede na to, da so to v veliki meri sredstva individualnih
                  soinvestitorjev, je seveda to malo drugače.</p>
               <p>Celoten delež slovenskih vlagateljev v nekdanjo INA Kozina oziroma INTER INA, naj
                  bi po oceni Vlade iz preteklega leta znašal okrog 1.771 tisoč mark. Bistveno pa je
                  naslednje.</p>
               <p>Vlada je v omenjenem odgovoru na moje vprašanje sama ugotovila, da obstojajo
                  utemeljeni razlogi za vložitev tožbe, za ugotovitev ničnosti vpisa v sodni
                  register, glede podjetja INTER INA in prilastitve teh sredstev, in podjetij s
                  strani hrvaškega državnega podjetja.</p>
               <p>Obljubila je tudi, da bodo s pristojnimi organi pregledali ustanovitveni akt in
                  storili vse, da bodo zaščitili vložena sredstva slovenskih podjetij in državnih
                  organov. Seveda pri tem ne bi smeli spregledati tudi dejstva, da so svoja
                  sredstva, kot rečeno, vlagali tudi zasebniki, kot so investitorji.</p>
               <p>Nadalje je Vlada v odgovoru zagotovila, da bo omenjeni problem reševala tudi v
                  okviru sporazumnega urejanja meddržavnih odnosov z Republiko Hrvaško.</p>
               <p>Vlado sprašujem, ali so pristojni organi že pregledali ustanovitveni akt podjetja
                  INTER INA in preverili lastništvo hrvaškega državnega podjetja nad tem podjetjem
                  oziroma storili vse za zaščito vloženih sredstev slovenskih vlagateljev?</p>
               <p>Gospoda zunanjega ministra, gospoda Peterleta, sprašujem, ali namerava ministrstvo
                  to problematiko v skladu z odgovorom Vlade vključiti v sporazumno urejanje
                  meddržavnih odnosov z Republiko Hrvaško, še posebej glede na to, da gre tudi za
                  vložke državljanov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Mislim, da je sedaj gospa Maria Pozsonec, naslednji je gospod Zmago Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:PozsonecMaria">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Spoštovani! Jaz imam dve poslanski vprašanji in dve pobudi. Sprašujem Vlado o
                  usodi lendavske Nafte? Menim namreč, da bi se morala država nasloniti na lastne
                  energetske vire. Nafta je zainteresirana za rafinerijo; glede njene potrebnosti se
                  mora odločiti Vlada, pri čemer naj upošteva obstoječe stanje in možnosti nafte,
                  predvsem strokovno usposobljenost in izkušnje na tem področju ter že obstoječe
                  infrastrukture. Jaz menim, da je obstoj rafinerije strateškega pomena za razvoj
                  države.</p>
               <p>Dalje sprašujem Vlado, v kakšne namene se uporablja denar oziroma kam je namenjen
                  denar, ki se zbira pri špediciji. Menim, da bi bilo najbolj upravičeno uporabiti
                  ta denar za rekonstrukcijo cest, ki ga prav tovorna vozila najbolj uničujejo.</p>
               <p>Še dve pobudi. Predlagam Ministrstvu za zunanje zadeve, da stori vse potrebno, da
                  se mejna prehoda Pince - Tornyiszentmiklos priključi in Martinje - Gornji Senik,
                  na slovensko-madžarski meji čimprej prekvalificirata v mednarodna mejna prehoda in
                  da pospešijo aktivnosti glede odprtja ostalih že predvidenih mejnih prehodov na
                  tej meji, na primer Prosenjakovci, Domanjševci, Kobilje, saj odprtje le-teh
                  domačini nestrpno pričakujejo, ker ob tej meji ni prehoda tudi na razdalji 36
                  km.</p>
               <p>Predlagam še spremembe davčnega sistema glede dohodnine. Za državo je sramotno, da
                  jemlje materi iz žepa denar za žemljice. Pri tem imam v mislih dejstvo, da morajo
                  dohodnino plačevati tudi tisti, z najnižjimi dohodki, celo brezposelni in delavci
                  na čakanju. Zato je potrebno ustrezno znižati kriterije za odmero dohodnine, in to
                  čimprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima gospod Zmago Jelinčič, ki ima več poslanskih vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:JelinčičZmago">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>
               <p>Cenjeno predsedstvo, spoštovani zbor! Najprej prva pobuda. Poslanci Slovenske
                  nacionalne stranke dajemo Državnemu zboru pobudo, da prične preko ustreznih teles
                  uresničevati projekt lastne tiskarne vrednostih papirjev; to se pravi denarja,
                  delnic, obveznic, znamk in ostalih vrednotnic.</p>
               <p>Utemeljitev. Čisto na kratko. Imamo izdelovalca enega najboljših papirjev na
                  svetu. To je papirnica Radeče. Tiskali bi lahko te papirje npr. v Cetisu Celje,
                  Jožetu Moškriču v Ljubljani ali v Delu v Ljubljani. Odpadli bi transportni stroški
                  za prevoz papirja v Anglijo in bankovcev nazaj v Slovenijo. Zaposlili bi okoli 50
                  novih delavcev. Ponovno bi se obudila obrtna znanja, ki so v Sloveniji že bila na
                  visoki stopnji, npr. tiskanje v globokem tisku, graverstvo itn. Ista firma bi
                  lahko tiskala poleg denarja še vse ostale vrednotnice. V firmi bi ta segment dela
                  predstavljal le določen del tako, da ne bi bila vprašljiva finančna smotrnost
                  tiskanja. Denar za tiskanje ne bi odhajal iz Slovenije, predvsem ne devize in bi
                  ostajal ter krožil doma. Možno bi bilo tiskanje denarja tudi za novo nastale in
                  nastajajoče države, npr. za Slovaško, ki nam sedaj kuje kovance. Prihranki na tem
                  področju, nismo jih izračunavali, vendar bi bili izredno visoki, tako da bi se to
                  absolutno izplačalo.</p>
               <p>Druga pobuda. Poslanci Slovenske nacionalne stranke predlagamo ustreznim organom
                  Republike Slovenije, tukaj tudi gospodu ministru za zunanje zadeve, naj takoj
                  začnejo z reševanjem obrtnih vprašanj glede razmejitve zahodnega dela južne meje z
                  Republiko Hrvaško. Pri pogajanjih naj vztrajajo na določitvi meje na strugi reke
                  Mirne.</p>
               <p>Obrazložitev. S pripojitvijo cone B, svobodnega tržaškega ozemlja Jugoslaviji v
                  letu 1954 ni bila določena meja med Republiko Slovenijo in Republiko Hrvaško.
                  Menda obstaja le nenapisan dogovor Kardelj - Bakarič, ki pa pravno nima veljave.
                  Edino mednarodno pravno določena meja je bila na reki Mirni v bivšem svobodnem
                  tržaškem ozemlju. Do leta 1910 so bili avtohtoni prebivalci le Slovenci. Hrvaške
                  prebivalce pa lahko štejemo za priseljence. V času svobodnega tržaškega ozemlja je
                  bil uradni jezik v coni A in v coni B le slovenščina in italijanščina. Nemci so
                  med 2. sv. vojno pripravili za to območje zemljevid operativne cone, na katerem je
                  jezikovna razmejitev prebivalstva ter sega slovensko govoreče prebivalstvo tik do
                  Umaga. Da to ozemlje bivše cone B svobodnega tržaškega ozemlja, da je dejansko
                  narodnostno mešano, še sedaj govore tudi uradni podatki popisa prebivalstva v
                  Republiki Hrvaški iz leta 1991. Na območju občine Buje je bilo po popisu le 39,6%
                  Hrvatov, 4,2% Srbov, 3,3% Jugoslovanov, 16,2% Istranov in 36,7% drugih, to se
                  pravi Slovencev in Italijanov. Republika Slovenija savudrijski rt nujno potrebuje
                  za prost izhod na odprto morje. Pri vseh mednarodnih razmejitvah je ta argument
                  odločilen. Piranski zaliv je bil od leta 1954 v upravljanju Republike Slovenije. Ta zaliv je kot morski teritorij Slovenije slovenski in ga torej ni mogoče
                  deliti, saj bi na ta način Republika Hrvaška dobila nekaj, česar celo v SFRJ ni
                  imela. Istra nikoli ni bila Hrvaška in jo je pridobila Hrvaška šele po 2. sv.
                  vojni. Del cone B pa šele po letu 1954. Območje do Mirne je bilo pod Koprsko
                  cerkveno oblastjo in Savudrija je bila v prejšnjem stoletju darovana Piranu.
                  Konferenca o Jugoslaviji izhaja iz stališča, da nasilna sprememba mej ni
                  dovoljena, torej je sporazumna razmejitev morda dosežena z mednarodno arbitražo
                  možna. Hrvate je potrebno prepričati, da bi jim takšen političen dogovor s
                  Slovenijo le koristil. Sprememba meje v Savudrijskem rtu bi bila le drobtinica, ki
                  jo republika Hrvaška lahko prizna. Republika Hrvaška mora upoštevati, da je Istro,
                  Reko in Kvarnerske otoke pridobila izključno na račun Slovenije in njenega
                  etničnega ozemlja v Italiji. Razmejitev med Italijo in Jugoslavijo po 2. svetovni
                  vojni je namreč temeljila na tem, da v vsaki državi ostane približno enaka
                  manjšina, kar so Slovenci plačali s približno 145.000 sonarodnjaki in njihovim
                  ozemljem v Italiji.</p>
               <p>Četrta točka Londonskega memoranduma in 7. točka specialnega statuta določa, da se
                  po letu 1954 katastrski občini Kaštel in Savudrija ne bi smeli oddvojiti od občine
                  Piran in priključiti občini Buje. S tem je tudi italijanska manjšina v teh dveh
                  katastrskih občinah prišla pod nov pravni in dejanski položaj, na hrvaškem
                  teritoriju v bistveno slabšega kot v Sloveniji.</p>
               <p>In še tretje vprašanje, ki je v bistvu podaljšek oz. ponovno vprašanje gospodu
                  ministru za notranje zadeve, gospodu Bizjaku, kajti z obema odgovoroma, ki sem ju
                  poslal, nikakor nisem zadovoljen. Mislim, da gospodje policaji in uradniki
                  ministrstva za notranje zadeve zavestno dajejo ignorantske, nepopolne in
                  zavajajoče odgovore, na katere z velikim veseljem pritisnejo gori še oznaka
                  <q>"uradna tajnost"</q>, <q>"strogo zaupno"</q>, podatki v teh odgovorih so pa dosti bolj skopi,
                  kot v katerem koli občilu, ki ga lahko kupimo v vsaki trafiki. Če zberemo podatke
                  iz vseh občil skupaj, so podatki približno 4-krat bolj točni, pa 8-krat več jih
                  je.</p>
               <p>Zato bi poprosil gospoda Bizjaka oz. Ministrstvo za notranje zadeve, da ponovno
                  odgovori na obe vprašanji, mogoče bi glede vprašanja o streljanju na tisto žogo,
                  ki so jo policaji metali v zrak in s pištolo streljali vanjo, če so bili mogoče
                  tisti štirje, ki so bili predlagani na disciplinsko razsodišče gospodje Maver
                  Darko, Jeglič Roman, Pavo Ivankovič in Stane Narad; zanimivo je to, da se gospod
                  Jeglič in Ivankovič pojavljata v mnogih akcijah proti Slovencem že kar nekaj let
                  in vztrajno lezejo navzgor in navzgor. In še nekaj bi prosil, da se z vprašanj oz.
                  z odgovorov sname žig stroge zaupnosti oz. uradne tajnosti. Tukaj smo konec koncev
                  poslanci, ki imamo pravico zahtevati, da izvemo tisto, kar bi nekateri z največjim
                  veseljem skrili pred Slovenci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Bizjak ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BizjakIvan">
               <speaker>IVAN BIZJAK:</speaker>
               <p>Na tem mestu bi odgovoril samo na del tega zadnjega vprašanja v zvezi z oznako
                  <q>"strogo zaupno"</q>. Ta oznaka je bila samo na enem odgovoru, tako da ne bi bilo
                  slučajno videti, kot da vse odgovore opremljamo s tovrstno oznako, je pa bila taka
                  oznaka zaradi vsebine, ki pa jo je seveda poslanec lahko videl. To je tudi malce
                  drugače povedano, kot je pa v resnici. Poslancem tak odgovor ni bil skrit oz.
                  poslancu, ki je to spraševal. Ta del lahko sedaj odgovorim, je pa ta oznaka bila
                  zaradi vsebine, ki je pač tako bila opredeljena glede na metode in sredstva, ki so
                  bila uporabljena in to je pač predvsem normalna stvar.</p>
               <p>O drugem delu, se pravi, če so bili točno določeni ljudje točno tam, to pa seveda
                  moram preveriti. <stage>(Gospod Jelinčič pripominja iz klopi.)</stage> Na to bomo
                  vsekakor tudi pisno odgovorili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, spoštovani zastopniki
                  oz. Vlada Republike Slovenije! Ugotavljam, da v tem trenutku, ko je ura že 19.00
                  imam še vedno 17 prijav za vprašanja in pobude, kar seveda v kratkem nadaljevanju,
                  kolikor bi lahko presegli uro, ki smo si jo zadali, seveda ne moremo zaključiti,
                  zato tudi te točke ta trenutek ne zaključujem, še zlasti ker od teh 17 jih ima
                  nekaj prijavljenih tudi več vprašanj. Opozoril bi, da vsa vprašanja in pobude, ki
                  so vložene pisno, so vložene in da bodo tako tudi obravnavane, da tisti, ki tega
                  pisno niso storili, to lahko pisno še storijo, bodisi na tej seji v času trajanja
                  te seje, do naslednje seje, ali tudi na naslednji seji. Kako bomo pa na tej seji
                  nadaljevali in kdaj s to točko dnevnega reda, boste pa seveda obveščeni kasneje.
                  Prosim, gospod Bavčar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:BavčarIgor">
               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>
               <p>Ali lahko predlagam zboru in seveda ljudem iz Vlade, ki so tu, da se dogovorimo o
                  tem, kdaj bi nadaljevali to točko in če je možno jutri takoj na začetku
                  zasedanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ1:KreftLev">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Jaz predlagam, da se o tem najprej dogovori vodstvo zbora in poda predlog, kajti
                  možen je tudi predlog, da se da na glasovanje posebna seja z vprašanji in pobudami
                  glede na njihovo veliko količino in glede na to, da je pri tem obvezna prisotnost
                  Vlade Republike Slovenije. Tako, da predlagam, da ne bi o tem sedaj glasovali, ker
                  tudi nismo glasovalno pripravljeni. Gre za točko dnevnega reda, pri kateri
                  prisotnost vseh ni obvezna in ne glede na to, da smo sklepčni, mislim, da ne
                  moremo glasovati, ampak bi o tem odločali jutri, bi pa upoštevali seveda predlog,
                  ki ste ga dali, gospod Bavčar.</p>
               <p>Hkrati bi vas obvestil, da prosim predsednika, podpredsednika in člane Odbora za
                  gospodarstvo in Odbora za zdravstvo, delo in socialno politiko, da upoštevajo, da
                  se sestanejo jutri ob 8.30 uri, in sicer Odbor za gospodarstvo v sobi 212, Odbor
                  za zdravstvo, delo in socialno politiko pa v sobi 217, da bodo proučili zlasti oba
                  interventna zakona, da bi zbor lahko jutri ob 10.00 nadaljeval z delom.</p>
               <p>Zahvaljujem se vam za današnjo udeležbo, zahvaljujem se Vladi za udeležbo pri tej
                  točki dnevnega reda. Želim vam vesel pustni torek, jutri je pepelnica. Začnemo ob
                  10.00 uri. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA DNE 23.2.1993 OB 19.02 URI IN</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>