<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2F8EF2721E4BFAE0C1257832004838F1</idno>
               <idno type="URI">2F8EF2721E4BFAE0C1257832004838F1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Redna-34-1995-09-26.DZ" n="34">
               <name>Redna</name>
               <date when="1995-09-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="time">SE JE NADALJEVALA 26. SEPTEMBRA 1995 OB 10.10 URI.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp1">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam
                  nadaljevanje 34. seje Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščen sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje
                  poslanke in poslanci: dr. Bojan Korošec, mag. Marjan Šetinc, dr. Janez Podobnik,
                  dr. Peter Tancig, Miroslav Mozetič, dr. Vladimir Topler, dr. Mateja Kožuh-</p>
               <p>Novak, Jože Jagodnik za popoldanski del seje, dr. France Bučar, Borut Pahor, mag.
                  Jože Protner, mag. Igor Omerza, Feri Horvat, Mihaela Logar, Janez Kocijančič za
                  eno uro in gospod Ivo Hvalica po 11. uri. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(60
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zbor sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije ter jih lepo
                  pozdravljam. Današnje nadaljevanje 34. seje Državnega zbora bomo pričeli z
                  obravnavo prekinjene 23. točke dnevnega reda - predloga zakona o osnovni šoli in
                  preostale predloge zakona iz paketa šolske zakonodaje. Ko bomo dokončali paket
                  šolske zakonodaje, bomo prešli na obravnavo sprememb in dopolnitev zakona o
                  Agenciji Republike Slovenije za plačilni promet, nadziranje in informiranje, torej
                  11. točke dnevnega reda, ker imamo tretjo obravnavo znotraj hitrega postopka in
                  nato bomo šli po dnevnem redu dalje.</p>
               <p>Prehajam torej na <title>23. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA DRUGO OBRAVNAVO PREDLOGA
                     ZAKONA O OSNOVNI ŠOLI</title>.</p>
               <p>Smo na 15. strani pregleda pri 48. členu, če od petka do danes nisem pozabil.
                  Torej smo pri 48. členu zakona o osnovni šoli. Stran 15, spodaj imate samo napis k
                  48. členu. Amandmaji so trije, ki so vloženi, so pa na naslednji strani 16.</p>
               <p>Prvi se glasi: 48. člen se spremeni tako, da se glasi: "Starši imajo pravico in
                  dolžnost otroka s posebnimi potrebami iz prvega odstavka 12. člena tega zakona
                  vpisati v osnovno šolo v šolskem okolišu, kjer stalno prebiva. Otroka se v
                  postopku usmerjanja usmeri v šolo, ki izpolnjuje pogoje za njegovo šolanje. Šolska
                  uprava ob soglasju staršev izda pravnomočno odločbo o usmeritvi". Predlagatelj je
                  gospod Sašo Lap. Matični odbor in Vlada ne podpirata, ker spreminja celotni člen,
                  tudi naslednji, se seveda ta dva izključujeta, 48. člen in tudi s točko tri.</p>
               <p>48. člen se spremeni tako, da se glasi: "Starši imajo pravico in dolžnost otroka s
                  posebnimi potrebami iz prvega odstavka 12. člena tega zakona vpisati v osnovno
                  šolo v šolskem okolišu, kjer stalno prebiva. Otroka se v postopku usmerjanja
                  usmeri v šolo, ki izpolnjuje pogoje za njegovo šolanje. Šolska uprava ob soglasju
                  staršev izda pravnomočno odločbo o usmeritvi". Predlagatelj je komisija za
                  vprašanje invalidov. Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>In tretji, ki se tudi s prejšnjima dvema izključuje. V 48. členu se črta naslednje
                  besedilo: "v šolskem okolišu, v katerem otrok stalno prebiva". Predlagatelj je
                  poslanska skupina Social-demokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada
                  amandmaja na podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo o teh amandmajih in 48. členu? Gospa Danica Simšič, izvolite.</p>
               <p>Hkrati bi prosil - sedaj ko sem svojo začetno besedo končal, da se umirite, kajti
                  sedaj boste imeli besedo vi sami in prosim, da prisluhnete eden drugemu.
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp2">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci,
                  gospod minister, predstavnice in predstavniki ministrstva! Gre za tematiko, ki smo
                  jo na Komisiji za vprašanje invalidov, bom rekla, zelo temeljito obravnavali, in
                  sicer gre za opredelitev določila, kakšno pravico imajo starši otrok s posebnimi
                  potrebami, v katero šolo jih lahko vpišejo in kakšen je potem postopek usmerjanja
                  oziroma preusmerjanja.</p>
               <p>Zainteresirane skupine in društva so menila, da je formulacija, taka kot je v
                  predlogu zakona, preohlapna in menijo, da je nujno potrebno v zakon vnesti tudi
                  določilo, ne da imajo samo starši pravico, ampak tudi dolžnost vpisati otroka v
                  redno osnovno šolo v okolišu, kjer prebiva. Zakaj tudi dolžnost? Preprosto zato,
                  ker se marsikdaj srečujejo z mišljenjem staršev, da če ima otrok posebne potrebe,
                  da ga nimajo dolžnosti vpisati v osnovno šolo. Potem gre tudi za vlogo staršev, ki
                  bi naj jo imeli pri preusmerjanju oziroma pri odločitvi, v katero šolo naj bi
                  otrok hodil. Zato je komisija izoblikovala tak predlog, kot ga imate pod št. 2, bi
                  pa rekla, da ne razumem opombe pod 1. točko, kajti obe dopolnili sta popolnoma
                  enaki. Očitno je poslanska skupina Slovenske nacionalne desnice dala tudi kot svoj
                  predlog predlog zainteresiranih društev, tako da najbrž se ta dva amandmaja ne
                  izključujeta, ampak če je en sprejet, o drugem ne glasujemo, v tem smislu, da sta
                  popolnoma identična.</p>
               <p>Zato predlagam, da razmislimo o tem, da bi sprejeli ali dopolnilo pod točno 1, ali
                  pod točko 2 in če po mnenju ministrstva kakšna stvar presega tisto, kar naj bi
                  bilo zapisano v zakonu, imamo resnično še možnost popraviti v tretji obravnavi, je
                  pa dejstvo, da matično delovno telo nobenega od predlogov ne podpira in dejstvo je
                  tudi, če člen ni amandmiran, se ga v tretji obravnavi ne da dopolnjevati oziroma
                  dograjevati.</p>
               <p>Prosila bi gospoda ministra, če lahko pove tudi svoje stališče oziroma stališče
                  ministrstva, zakaj je zanje tak predlog Komisije za vprašanje invalidov
                  nesprejemljiv. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp3">
               <speaker> PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Te opombe, ki jih imate v pregledu, so seveda formalne in izhajajo
                  neposredno iz poslovnika, tako da to, da se izključuje, ne pomeni vsebine, ampak
                  pomeni, če prvega izglasujemo, ni potrebno glasovati o drugem, tretjem itd.
                  Izvolite, gospod dr. Slavko Gaber ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp4">
               <speaker> DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Vlada ne podpira tega predloga iz
                  preprostega razloga, ker ni mogoče uresničiti tega, kar tukaj piše.</p>
               <p>Tukaj namreč piše, da je ne samo pravica, temveč tudi dolžnost staršev, da otroka
                  z različnimi vrstami posebnih potreb vpišejo natančno v svoj šolski okoliš, kar
                  implicira, da imamo v vsakem šolskem okolišu razvit celoten spekter šol oziroma,
                  da smo ekipirani kadrovsko, pa tudi prostorsko, tako da lahko vsaki posebni
                  potrebi strežemo v vsakem šolskem okolišu. To vi veste tako dobro kot jaz, da ni
                  mogoče in zato mi tega ne moremo podpreti. To je najbolj elementaren razlog,
                  medtem ko pa naš drugi zakon, zakon o usmerjanju otrok s posebnimi potrebami,
                  predvideva, da komisija na osnovi odločbe napoti otroka v tisto šolo, v kateri te
                  pogoje sploh imamo izpolnjene. Ker drugače bomo prišli v situacijo, da bomo
                  napotevali otroka z določenimi posebnimi potrebami kar v neko iks šolo, kjer pa za
                  njega preprosto skrbeti ne bodo znali, niti zmogli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp5">
               <speaker> PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Danica Simšič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp6">
               <speaker> DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod minister, vaša trditev seveda zdrži, dokler berem samo prvi
                  odstavek tega predloga. Ko pa preberemo tudi drugi odstavek, da se v postopku
                  usmerjanja otrok preusmeri v tisto šolo, ki izpolnjuje pogoje, je pa stvar seveda
                  popolnoma drugačna zaradi tega. To seveda ne pomeni, da mora biti to šola točno v
                  njegovem okolišu, ampak če se boste spomnili razprav na komisiji je bilo
                  poudarjeno, da je to v bistvu varovalka, da se dejansko otroci vpisujejo, da je
                  evidenca vseh otrok, ki morajo biti vpisani v osnovno šolo ne glede na različne
                  vrste različnih potreb, ampak da se vpišejo, da so evidentirani v tisti šoli, ki
                  gre v njihov šolski okoliš, potem pa se na temelju ugotovitev, ali v tistem
                  okolišu je taka šola, ki zadošča tem potrebam ali se preusmerijo lahko tudi
                  drugam. To je bilo in zato bi v bistvu razumela, če bi bil smo prvi odstavek, če
                  pa berete tudi drugi odstavek, je stvar seveda bistveno širša. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp7">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod minister. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp8">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Spoštovana gospa poslanka! Naše službe berejo ta člen vendarle drugače. Tukaj piše
                  relativno natančno brano, da imajo pravico in dolžnost vpisati v okolišu. To, kar
                  implicira drugi odstavek, ne pove nič drugega kot to, da se seveda usmeri otroka v
                  tisto šolo, ki izpolnjuje pogoje. Vendar implicira, da se v okolišu nahaja vsaj
                  ena šola, ki to izpolnjuje, tako kot je zapisano. Ampak tega preprosto ni mogoče
                  uresničiti, zato je vsaj slabo zapisano, če ne nič drugega. Mi pa imamo v šolski
                  zakonodaji obvezo vpisati otroka v šolo celo sankcionirano, kazensko
                  sankcionirano, če starši tega ne storijo. Zato se nam zdi, da je ta skrb, ki jo
                  sicer sprejemamo in razumemo, že zapisana na drugem mestu in to tukaj ni potrebno
                  zapisati. Zato mi, še enkrat rečem, ne podpiramo teh amandmajev, niti prvega niti
                  drugega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp9">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne in prehajamo h glasovanju. Na
                  glasovanje dajem amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(58
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da tega amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še amandma pod točko 3. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(57
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(37
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 48. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 48. člen sprejeli.</p>
               <p>K 50. členu so vloženi, vas opozarjam, trije amandmaji, kajti amandma, vložen k
                  51. členu, spada in sodi pod 50. člen, pomotoma je bil vložen k 51.</p>
               <p>Prvi. Člen se spremeni tako, da se glasi: "Učencem, ki se vzporedno izobražujejo v
                  glasbenih, baletnih in drugih šolah, ter perspektivnim športnikom in vsem drugim
                  zelo nadarjenim učencem se lahko prilagodi opravljanje obveznosti na način, ki ga
                  določi minister." Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije, matični odbor in Vlada ne podpirata, amandma se z nadslednjima dvema
                  seveda izključuje, ker spreminja člen v celoti.</p>
               <p>Drugi. V 50. členu se besedilo "v glasbenih in baletnih šolah nadomesti z
                  besedilom "v glasbenih, baletnih in drugih šolah, ki izvajajo javno veljavne
                  programe". Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma podpira.</p>
               <p>Tretji. V 50. členu se doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "Ostalim učencem se
                  lahko zaradi občasnih udeležb na kulturnih, športnih, znanstvenih in drugih
                  pomembnejših tekmovanjih, srečanjih in nastopih prilagodi opravljanje obveznosti
                  za določen čas na način, ki ga določi minister. Predlagatelj je skupina poslancev
                  s prvo podpisano gospo Viko Potočnik. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata.  </p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem najprej na glasovanje amandma pod
                  točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem na glasovanje še amandma, ki je bil pomotoma vložen k 51. členu.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(20
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem 50. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 50. člen sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo in na glasovanje dajem 52. člen z amandmajem. K členu se doda novi
                  četrti odstavek, ki se glasi: "Šola ima pravico preveriti navedbe staršev".
                  Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični
                  odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 52. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(40
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(54
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 52. člen sprejet.</p>
               <p>K 53. členu je vložen amandma. Drugi odstavek se spremeni, tako da se glasi: "Če
                  je iz učnih ali vzgojnih razlogov potrebno, lahko javna osnovna šola vključi
                  učenca v drugo javno osnovno šolo".</p>
               <p>Tretji odstavek se spremeni, tako da se glasi: "Če starši ne soglašajo s
                  prešolanjem svojega otroka, o prešolanju učenca odloči komisija, ki jo imenuje
                  minister".</p>
               <p>Četrti odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Komisija si mora pred odločitvijo
                  o prešolanju učenca obvezno pridobiti mnenje staršev, učenca, ravnatelja osnovne
                  šole, v katero je vpisan učenec in ravnatelja osnovne šole, v katero naj bi se
                  učenec prešolal". Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavlja, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem 53. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 53. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>K 55. členu imamo amandma. V drugem odstavku 55. člena se za besedilom "od osnovne
                  šole" doda besedilo "v prvem razredu, v ostalih razredih pa". Predlagatelj je
                  poslanska skupina Združene liste socialnih demokratov. Matični odbor in Vlada
                  amandma podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 55. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 56. členu je vložen amandma. 56. člen se dopolni tako, da se glasi: "Osnovna
                  šola za vse učence organizira dnevno en brezplačni obrok hrane." Predlagatelj je
                  gospod Ivo Hvalica v imenu poslanske skupine Socialdemokratske stranke Slovenije.
                  Matični odbor in Vlada tega amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Gospod Ivo
                  Hvalica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp10">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Pred seboj imate amandma, ki je več kot jasen. Gre za en
                  brezplačni obrok hrane dnevno, ki naj bi ga imeli učenci v osnovnih šolah. Tudi tu
                  sem se začudil stališču matičnega odbora, da tega amandmaja ne podpira, prav tako
                  stališču Vlade, ki tega ne podpira. Želel bi zvedeti in slišati, da gre za napako
                  pri tem nepodpiranju, ampak verjetno temu ni tako in si delam neke utvare. Ne
                  razumem tega, kako je možno en tak amandma, izrazito socialne narave kar tako, bi
                  rekel, zavreči. Poglejte, kakorkoli že, danes lahko predstavlja za veliko število
                  slovenskih družin, posebej za tiste, ki imajo več otrok, to, če ni brezplačno, en
                  precejšen strošek. Ne vem, v kakšnem svetu, v kakšnem okolju živite, ampak
                  verjetno poznate tudi vi vsi okrog sebe takšne družine. Meni je nerazumljivo, da
                  mi na takšen način zavračamo en tak, rekel bi, socialni amandma.</p>
               <p>Če je bilo govora pri drugih predlogih, ki jih je dala naša poslanska skupina o
                  tem in smo dobili tudi neke očitke, da se pravzaprav gremo že startno
                  diferenciacijo, jaz sicer mislim, da smo bili narobe razumljeni, ker mi vedno
                  govorimo, da moramo imeti vsi enake startne osnove, potem pa tu ni dileme, ni
                  dvoma. Jaz vem, da se bo tudi marsikdo oglasil, ki skrbi za finance, za proračun,
                  da to predstavlja velik proračunski zalogaj. Seveda predstavlja, ampak to je možno
                  tudi pobrati, predvsem pobrati od velikih davkoplačevalcev. Kar naprej
                  ugotavljamo, kako nam denar uhaja. Nenazadnje pa, včeraj sem izvedel za številko
                  novega proračuna. Ne vem, čemu tako povišanje tega proračuna glede na nizko
                  stopnjo inflacije, ki jo pričakujemo. Ali pa je mogoče tam tudi dovolj denarja, da
                  bi plačali to, kar bo finančna posledica tega amandmaja? Torej, jaz srčno apeliram
                  na vas, da daste temu amandmaju podporo. Pozabite, da je to predložila
                  Socialdemokratska stranka Slovenije. Pozabite, da sem podpisan jaz. Poglejte samo
                  vsebino tega amandmaja in glasujte za. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp11">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima najprej gospod Rudi Moge, potem pa še gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp12">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Spoštovani podpredsednik, hvala lepa za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci!
                  Odbor je ob obravnavanju tega amandmaja bil na istem stališču, kot je bil ob
                  sprejemu šolskega tolarja. V okviru danih možnosti, ki jih ima ta država, se
                  zavzema za to, da bi malice dobivali še naprej tisti in bo tudi za to odbor
                  glasoval, ki so socialno ogroženi. Če je nekdo predlagal tak amandma, ki je težek
                  milijarde, mora potem seveda tudi povedati, ali bo vzel ta denar obrambi ali bo
                  vzel ta denar upokojencem ali bo povišal davke delodajalcem itn. Povedati moram,
                  da gre tukaj za eno sprenevedanje. Ob tem, ko smo o istem problemu glasovali tukaj
                  v Državnem zboru pri šolskem tolarju, ni nihče izmed poslancev Socialdemokratske
                  stranke - nihče, še enkrat poudarjam - v prvi obravnavi tega podprl, da bi
                  socialno ogroženi otroci imeli brezplačne malice in se mi zdi to sprenevedanje v
                  smislu tega: hvala hvali, hvalo hvali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp13">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod doktor Slavko Gaber. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp14">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Vlada res da ne podpira amandmaja k 56.
                  členu zakona, vendar pa v 82. členu zakona o organizaciji in financiranju že stoji
                  in Državni zbor je to sprejel, da za vse, ki ne zmorejo plačati stroška za malico,
                  pač poskrbi država. Mi to sprejemamo kot socialni korektiv, ne kot plačevanje
                  vsem, ki šolo obiskujejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp15">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Ivo Verzolak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp16">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Povedal bom v imenu naše poslanske skupine, ki ne podpira tega
                  predloga, in sicer iz sledečega razloga. Mi Slovenci se odločamo pri rojstvu otrok
                  pač toliko, kolikor smatramo, da jih lahko preživimo, dostojno preživimo. Naši
                  otroci in moji otroci so vsi plačevali malico. Ne mislimo podpirati otrok
                  neslovenske narodnosti, ki jih je vsak dan več in že konkretno v mojem mestu
                  zavzemajo število preko 50%. Že itak je zdaj ta predlog notri, da tisti, ki ne
                  morejo plačati, starši ne zmorejo plačati malice, da dobijo brezplačno. To se
                  pravi, že itak imamo to socialo, kar je zame tudi vprašljivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp17">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Marjan Poljšak, potem še gospod dr. Leo Šešerko in pa gospod
                  dr. Franc Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp18">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>Podprl bom amandma socialdemokratov, ker zadevo je treba kritično analizirati. Že
                  sedaj tisti, ki ne morejo plačevati malice in to so tisti otroci Neslovencev,
                  dobijo subvencijo. Ali naj to stanje sedaj vzdržujemo naprej? Zakaj ne bi vsi
                  otroci, tudi slovenski otroci, imeli brezplačno malico? Tudi, če predstavljajo
                  večino. Taka malica je lahko toplo mleko ali nek drug napitek, recimo kako ali
                  karkoli in dva kosa črnega kruha. Tako smo včasih jedli, ko smo mi hodili v
                  osnovno šolo.</p>
               <p>To se pravi, problemi so. Za koga sprejemamo amandmaje? Ali sprejemamo za naše
                  otroke, slovenske ali sprejemamo za otroke priseljencev? Smatram, da ta amandma
                  socialdemokratov izboljšuje razmere, ker s tem izenačuje slovenske in neslovenske
                  otroke. Za neslovenske je že poskrbela obstoječa oblast, da jim lepo dajejo
                  zastonj, zdaj moramo poskrbeti, da imajo vsi enako, zaenkrat. Potem, ko pridemo mi
                  na oblast, bomo stvari uredili drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp19">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod dr. Leo Šešerko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp20">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, spoštovani zbor. Glasoval bom za ta amandma, in
                  sicer zato, ker opažam, da so v Sloveniji za področje izobraževanja denarji
                  relativno omejeni, za nekatera druga področja, za katera jaz mislim, da ni
                  potrebno, da se toliko investira pa ne. To bom tudi pri proračunu bolj podrobno
                  obrazložil. Opažam pa tudi, da v sosednji Avstriji dobijo otroci v osnovni šoli
                  učbenike v celoti ob začetku šolskega leta. Ker imam sam dva otroka v osnovni
                  šoli, vem, kaj to pomeni in mislim, da moramo v tem zboru začeti drugače
                  razmišljati. Izobraževanje je treba postaviti v ospredje med prioritete in kadar
                  poslušam tu traktate o proračunu, me groza spreletava. In, se strinjam, da lahko
                  to v Vladi določene težave povzroči, poznam pa tudi razmere v razredih, kakšne so.
                  Otroci brutalno obravnavajo eden drugega. Tisti, ki dobivajo iz socialnih vzrokov
                  plačane te malice, so predmet posmeha svojih sošolcev in žalitev, in  zato se
                  otroci bojijo in ne želijo te socialne malice, tudi kadar bi jo še tako
                  potrebovali. In, je res, da nekateri učitelji te stvari taktno uredijo in se
                  financiranje uredi, ne da bi drugi otroci sploh opazili, kako so nekateri dobili
                  to možnost. So pa tudi učitelji, ki se na to čisto nič ne ozirajo in skrajno
                  netaktno pred celim razredom secirajo posameznega otroka, raziskujejo, kakšni so
                  vzroki in pogoji, ali naj nekdo takšno malico dobi ali ne in v takih primerih
                  potem otroci, ki bi še kako potrebovali tako malico, raje rečejo, da je ne bodo
                  jemali in da ne bodo jedli. In mislim, da to ni dobro in zato, ne glede na to, kdo
                  je predlagatelj, glasujem za. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp21">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Franc Zagožen ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp22">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani zbor! Poslanska skupina Slovenske ljudske stranke bo podprla ta
                  amandma. Menimo, da je samo na ta način mogoče zagotoviti ustrezno prehrano vsem
                  otrokom v osemletki. Tista možnost, da nekateri dobijo brezplačen obrok, drugi pa
                  ne, po našem ne rešuje problema, ker bodo še vedno iz teh ali drugih razlogov
                  ostali otroci brez obroka. Ne bodo po socialnih kriterijih do njega upravičeni,
                  plačali pa tudi ne bodo oni oziroma njihovi starši. Zaradi tega mislim, da ta
                  družba zagotovo ne bo obubožala, če osnovnošolcem zagotovi en brezplačen obrok
                  vsak dan, kadar obiščejo osnovno šolo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp23">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Janez Kopač, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp24">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. No, kot pravi gospod Šešerko, da ga spreletava srh, kadar je
                  govora o proračunskih težavah, moram reči, da mene spreletava srh, kadar je govora
                  o tako velikih zneskih, ki seveda niso  pokriti in zahtevajo nove davke. Zaradi
                  teh me spreletava srh. Ta amandma je težak približno 14 milijard tolarjev, 14
                  milijard tolarjev je več, kot znaša celoletni proračun marsikaterega ministrstva
                  in predstavlja približno 0,7% bruto domačega proizvoda. Samo uvedba univerzalnega
                  otroškega dodatka bo na primer zahtevala tako, kot je predvideno v obstoječem
                  zakonu o družinskih prejemkih, 17 milijard tolarjev in vsi priznavajo, da je to
                  strahoten problem, ki ga ta proračun ne bo zmogel. Tokrat se pa zdaj mimogrede z
                  enim amandmajem pogovarjamo o približno podobni številki. In naj povem samo to, da
                  vsi vedo veliko povedati o težavah Skupnosti pokojninskega in invalidskega
                  zavarovanja, ki so strahotne, kar se likvidnosti tiče in te težave bodo drugo leto
                  težke 18 milijard tolarjev celo leto. Tukaj se pač zdaj za ilustracijo še enkrat
                  pogovarjamo o številki 14 milijard tolarjev v obliki enega amandmaja kar tako
                  mimogrede. Tega amandmaja seveda ne bom podprl, pa ne gre samo za te strahotno
                  velike številke, gre tudi za način razmišljanja. Prvič, uvajamo univerzalni
                  otroški dodatek, ki je seveda ravno namenjen,  glede na besede zagovornikov tega
                  dodatka za povečanje standarda družin z otroci. Družine z otroci so seveda tudi
                  tiste družine, ki pošiljajo svoje otroke na primer v osnovno šolo.</p>
               <p>Drugič se mi zdi nesmiselno zagotavljati brezplačen obrok čisto vsem, ki ga hočejo
                  ali pa ga nočejo. Taka radodarnost je sicer lepa, vendar mislim, da je absolutno
                  neracionalna in nepotrebna zaradi redkih resursov, s katerimi razpolagamo, drugič
                  pa tudi zaradi tega, ker se mi zdi nesprejemljivo neke vrste zapovedovanje
                  brezplačne malice. Nekdo bi to lahko ocenil kot cinično, vendar pomislite na
                  sladkornega bolnika, ki pa ne bo mogel uporabljati ravno tiste malice in si bo
                  moral še zmeraj kupiti svoj obrok, če ga bo hotel nositi s seboj itd.. Vsi taki
                  univerzalizmi so seveda, postanejo včasih tudi smešni na marginalnih primerih.</p>
               <p>Kakorkoli že, menim, da je seveda namen predlagateljev plemenit, vendar oblika, s
                  katerim želijo uvesti to svojo željo, torej recimo s to univerzalno malico, po
                  mojem mnenju ni primerna in je absolutno neizvedljiva z vidika našega proračuna.
                  Tega amandmaja seveda ne bom podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp25">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Marjan Poljšak, potem pa še gospod Štefan Matuš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp26">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>Menim, da je potrebno ta amandma sprejeti tudi s stališča nacionalne ekonomije.
                  Zakaj? Vsaka stvar ima svoj fel back. Se pravi, da ima protiudarec, kasnejši
                  udarec. Se pravi, ti pobereš denar od davkoplačevalcev, toda koliko stane četrt
                  litra mleka, dva kosa črnega kruha. Če bo slovenska mladina in zraven še zaenkrat
                  neslovenska, pila slovensko mleko, bodo slovenski kmetje lahko prodali več mleka.
                  V Sloveniji je problem potrošnja. A ja, sedaj kar sklepajte roke. Vi bi rajši
                  pustili otroke, da so brez mleka, ne? To želite vi. Vzgojiti nemlečno generacijo.
                     ...<stage>(Smeh.)</stage>...</p>
               <p>Nimate prav. Prepričan sem, vi veste, da je mleko najboljša hrana in problem
                  moderne družbe je tudi to, da noče in ne uporablja v prehrani mleka, da se uporaba
                  mleka na posameznika manjša. Je res ali ne? Ja seveda je. Če je ena stvar
                  enostavna in logična, potem pa iz tega delate hokus pokus. In to je povratna
                  ekonomija, ki bo pomagala slovenskim kmetom poseljenosti slovenskega zaledja, tam
                  kjer je problem poseljenosti in tako naprej, in industriji. Se pravi, ta zadeva ni
                  metanje denarja proč, to je napačno prikazovanje ekonomije. To je ena nacionalna
                  ekonomija. Otroci naj dobijo normalno prehrano, ne neke sladolede, slaščice ali
                  karkoli, eni, drugi jih pa gledajo. To ni prehrana. Prehrana je mleko in kruh. To
                  je prehrana in s tem se ekonomija zavrti. In tudi s tem v bistvu, če vložite,
                  daste otrokom, niste dali samo otroku, ste dali tudi kmetom. Kdor tega ne razume,
                  bog pomagaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp27">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Štefan Matuš, potem pa še gospod Ivan Sisinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp28">
               <speaker>ŠTEFAN MATUŠ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Spoštovani! Kot je že prej doktor Zagožen v imenu poslanske
                  skupine omenil, da ta amandma absolutno podpiramo, so pa v tem kontekstu velike
                  polemike proračunskega denarja, novi davki, ne vem česa še vsega, pa bi mogoče
                  spomnil še na nekatere zadeve, za kar se že odvaja proračunski denar. Recimo
                  ministrstvo je z dopisom vpisalo begunske otroke v redno osnovno šolanje. Tudi to
                  stane proračunski denar davkoplačevalcev. Če si vzamete določen čas in mogoče
                  opazujete okolje, vhodna vrata v osnovne šole, tam, kjer imajo lastne kuhinje,
                  boste opazili naslednje. Da se cele familije hranijo s šolsko prehrano oziroma s
                  kosilom, ki ga kuhajo v šoli po regresirani ceni. Zdaj, načeloma bi bilo
                  razumljivo, da so to osebe, ki so zaposlene v šoli, ampak se kar dogaja, da se na
                  račun regresirane prehrane hranijo tudi osebe, ki v šoli niso zaposlene. Če
                  vzamemo dodatno trošenje, poglejte, v drugem branju, v tem zakonu, v 8. členu se
                  za otroke slovenskih državljanov, poudarjam, slovenskih državljanov, to so otroci,
                  ki so državljani po rodu, ne z naturalizacijo, po rodu in morajo znati slovenski
                  jezik, organizira pouk njihovega materinega jezika itd. Tudi za to so potrebna
                  dodatna finančna sredstva in tudi to so proračunski zajedalci, če izhajamo iz tega
                  stališča. Zato jaz menim, da je ta amandma, ki ga vlaga poslanska skupina SDS,
                  absolutno treba podpreti in mislim, da je neki izgovor o proračunskih zajedalcih v
                  tem trenutku neutemeljen. Zato predlagam, da ta amandma podpremo, sam ga bom pa
                  ravno tako podprl, kot poslanska skupina. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp29">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Ivan Sisinger ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp30">
               <speaker>IVAN SISINGER:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, poslanke in poslanci! Moram reči, da v času razprave o
                  šolski zakonodaji, že tri, štirikrat sem slišal o proračunu, o upokojencih. Lepo
                  bi vas prosil, bodimo korektni tudi do slovenskih upokojencev. In če obravnavamo
                  šolsko zakonodajo, potem seveda naj ne bo pri vsaki malici, ali naj ne bo pri
                  vsaki zadevi strošek, ki pravijo mnogi, da je to strošek, ki gre iz proračuna za
                  upokojence. Mislim, da je vsaj temu parlamentu že dve leti dobro poznano, kakšen
                  proračun pokojninski skladi ima, kakšne obveznosti imamo. Zato vas lepo prosim,
                  bodimo korektni do upokojencev in ne mečimo očitkov pri vsaki zadevi, kaj je treba
                  dati v pokojninskih sklad, tudi ko obravnavamo to zadevo, naj to ne bo predmet, če
                  obravnavamo šolske zakone, če obravnavamo vrtce, če obravnavamo malice, potem
                  obravnavajmo malice za otroke in ne mešajmo upokojencev, lepo vas prosim, pri teh
                  zadevah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp31">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Miloš Pavlica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp32">
               <speaker>MILOŠ PAVLICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Čeprav se zavedam, da bomo imeli pri pripravi proračuna kar nekaj
                  težav, bom vendarle ta amandma podprl, in sicer zaradi naslednjih razlogov:</p>
               <p>Prvo, tukaj govorimo o zelo velikih milijardah, dajmo sešteti, kaj to res pomeni.
                  To, kar je konkretno v tem amandmaju napisano, potem en obrok, kar je lahko hladen
                  obrok. Realno to seveda pomeni približno 4 milijarde denarja, ne 14 milijard.
                  Seveda, če je topel obrok, kar bi bilo racionalno in predvsem s tega vidika, da
                  mnogo otrok si tega ne more dovoliti v tej zgodnejši fazi, je to recimo res 7, 8
                  milijard v osnovni šoli.</p>
               <p>Ampak tudi vsi pomisleki, ki so bili danes tukaj izraženi, da to ne pomeni
                  selekcije, da nekaterim vsiljujemo obroke itn., lahko držijo. Ampak, če ta amandma
                  sprejmemo, imamo potem možnost, da v tretji obravnavni najdemo neko rešitev tudi
                  da eventualno izločimo tiste, ki bi bili po oceni nekaterih neupravičeni. Če sedaj
                  zavrnemo ta amandma, potem v tretji obravnavi nimamo nobene šanse dopolniti zakon
                  tudi v tej smeri, da bi z nekaj milijardami vendarle omogočali prehrano tudi
                  tistim otrokom, ki si jo resnično težko privoščijo in kot je že kolega Šešerko
                  prej rekel, resnično marsikakšen otrok se danes čuti odrinjen zaradi tega, ker
                  mora jesti subvencionirano prehrano, neenakopraven s svojimi sošolci in tako
                  naprej. Mislim, da moramo vendarle vsaj nekaj minimalnih sredstev nameniti tudi
                  temu ob vsej javni porabi, ki jo imamo. Zato, kot sem rekel, podprl bom ta amandma
                  v tej smeri, da če bo potrebno v tretji obravnavi, najdemo še morebitno kakšno
                  korekcijo, ki bo neupravičene izločila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp33">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Jožef Kopše, izvolite. Če mislite tisto vprašati, kar po
                  navadi, še vedno je tako, kot je bilo prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp34">
               <speaker>JOŽEF KOPŠE:</speaker>
               <p>Dober dan. Gospe in gospodje, podprl bom ta amandma. Zdi se mi smiseln. Gospodu
                  Sisingerju pa malo v šali, malo za res. Če bi babice bolj pridno spravljale svoje
                  vnuke v šolo in pripravljale malice, mogoče ne bi bilo potrebno jemati
                  penzionistom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp35">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Sašo Lap, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp36">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Naš vodja poslanske skupine je razložil, da tega amandmaja ne
                  bomo podprli. Vsi poslanci, ki imate osnovnošolske otroke, točno veste, da se
                  večina osnovnošolskih otrok med seboj še kako obmetava in tekmuje s socialci in
                  tako naprej, to je res, vendar tekmujejo v kavbojkah, kakšne ima kdo, o firmah
                  Nike, o firmah Carrera itn. in nehajte določeni poslanci, lepo vas prosim,
                  zganjati demagogijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp37">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Miroslav Geržina, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp38">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči. O demagogijah gor ali dol, določena
                  dejstva so in mislim, da pač ta amandma nekako ni pripravljen natančno, ker govori
                  o enem obroku. Zdaj, ali je to malica ali je to kosilo, večerja ponavadi ni, lahko
                  bi pa tudi bila večerja v nekaterih šolah. Mislim, da je zastavljen program
                  slovenske šole tako, da v kratkem to ne potrebno, ker druge izmene ne bo več ali
                  pa celo dve in pol, da bo to urejeno. To se pravi malica ali kosilo, vendar so
                  nekateri problemi, kako pa to rešiti. Ne vem, če bo ta amandma to rešil. Namreč,
                  starši, bi rekel, socialno stoječi starši, ljudje, družine nočejo biti, pač to je
                  naša slovenska izvirnost, nočejo biti, nihče noče biti revež. Pač, lep primer vam
                  bom povedal. Zadnjič je prišel nekdo iz Avstralije in so rekli, saj pri vas se
                  imate odlično in zadnjih 20, 30 let ste se imeli odlično. Normalno, ko je nekdo
                  prišel, smo se mi pokazali in smo dali gostu največ, kar se je dalo in ti so
                  ocenjevali, da je tako. Ocenjuje se mogoče tudi, kot je rekel gospod Lap, po
                  kavbojkah in ne vem čem, vendarle mislim, da precej družinam ni omogočeno, da bi
                  lahko tekmovale v kvaliteti kavbojk, ampak kupujejo tiste najcenejše in tu se gre
                  za kar en lep del slovenskih osnovnošolcev, ki bi morali dobiti vsaj en obrok, pa
                  ga velikokrat ne dobijo, po drugi strani se pa nekateri pač lahko tudi obmetujejo,
                  ne samo s kavbojkami, ampak tudi z malicami. Mislim, to je vedno tako. Zdaj, kako
                  to zadevo urediti in uporabiti mogoče ta amandma za to, kot je rekel gospod
                  Pavlica, da bi v tretji obravnavi ali naslednji obravnavi to zadevo uredili tako,
                  da bi ne bili prizadeti nekateri otroci. Tisti, ki imajo pa vsega dovolj in nočejo
                  take malice, nočejo mleka, kot je rekel kolega Poljšak, in navadnega kruha, ampak
                  želijo sladoled in ne vem kaj pač, te mi ne moremo prisiliti, da bodo vzeli mleko
                  in kruh. Dobro bi bilo, vendar prisiliti jih tako, kot je bilo zdaj rečeno, pač s
                  pozitivno demagogijo, to je reklama. Namesto, da vidijo reklamo za cigarete, bi
                  morali vsak dan videti reklamo za zdravo prehrano, to je mleko in kruh in v tem
                  kontekstu bi lahko tudi podprli ta amandma. Jaz ne govorim v imenu poslanske
                  skupine, nimam tega mandata, vendar sam bom to podprl, vendar že zdaj govorim, da
                  se bomo pač potrudili, da razmislimo, kako res tistim potrebnim slovenskim otrokom
                  dati tisto. Ker vsi pa niso bogati, vsi pa se ne razmetavajo. Mislim, da je kar en
                  lep del, posebno tistih delavcev, ki so, ali brezposelni ali dobivajo nizke plače,
                  mogoče še tisti segment je najbolj ogrožen, ko dobivajo nizke plače, ker ne
                  dobivajo, že dvakrat so lahko udarjeni iz tistega slovenskega ponosa. Noče iti na
                  občino iskat - to sem že govoril za to govornico - noče iti iskat milosti, ker so
                  opravili 8-urni ali 10-urni delavnik in imajo - to govorim o starših - 30.000
                  plače ali celo še manj, ker podjetja slabo stojijo in nočejo se prijaviti, čeprav
                  mi je kolega tam v klopi rekel, da se ne ve in da se samo plača in da nihče ne ve,
                  kdo dobi socialno malico. Jaz pravim, da temu ni tako in da se dobro ve in da je
                  treba naravnati sistem tako, da se res ne bo vedelo, da so vsi, recimo tako kot o
                  dodatku, splošnem dodatku, vendarle nekateri naj se pač odpovedo temu, da jim ni
                  treba, ker so zadosti bogati, ker imajo take in take prehrambene navade itn.
                  Pravim, še enkrat, jaz ta amandma podpiram. Ne takšen kot je, vendar za možnost,
                  da se do tretje obravnave nekaj naredi, da tudi naša mlada generacija dobi nekaj
                  tiste zdrave hrane. Ker strinjam se s tem, da sladoled itn., razni bomboni, da to
                  ni tista zdrava hrana in lahko še tisti, ki se spoznajo bolj na medicino, povedo,
                  kako in kaj je. Toda v tej smeri je treba nekaj pozitivnega narediti in s tega
                  razloga gledam ta amandma in ga podpiram. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp39">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp40">
               <speaker>LJERKA BIZILJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Ne vem, kdo od nas tu, ki sedimo ali stojimo, bi seveda lahko glasoval
                  proti takšni stvari, brazplačni učbeniki, brezplačna malica, kosilo. Kdo bi bil
                  tako nemoder seveda, da bi rekel, nisem za. Mislim, da redko kdo. Ne razumem, kako
                  ste morali izglasovati na primer minimum, najnižjo plačo 45 ali 40 tisoč tolarjev.
                  Pa saj to je katastrofa. Kako ste mogli? Res ne razumem. In vam moram povedati, da
                  v tem letu, ko očitno že vsi razmišljate o volitvah, upam samo to, da Vlada ali
                  kdorkoli od nas ne bo nič resnega predlagal, ker bomo vse izglasovali, tudi jaz.
                  Ker mi bo zelo nerodno pred Slovenci, pred državljani Slovenije glasovati proti
                  nečemu tako človeškemu in razumljivemu, kot so brezplačne stvari. Drugo je seveda,
                  če si lahko privoščimo in mogoče bomo v tem letu dni to državo pripeljali spet na
                  neko socialno dno. Zelo zelo težko bi se odločila, da bi ob tako dobrih predlogih
                  glasovala za, zato se bom seveda verjetno vzdržala, ker bom celo leto poslušala
                  potem, proti čemu sem glasovala, samo upam pa, da je kdo v tej državi še
                  odgovoren. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp41">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Poslanec Zagožen, Sašo Lap, potem pa še gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp42">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani zbor! Ko smo prejšnji teden razpravljali o financiranju izobraževanja
                  in skratka o tej šolski zakonodaji, tudi že o osemletki, mislim, da je kar nekaj
                  razpravljalcev poudarilo, da je izobraževanje, šolanje, delo učencev, dijakov in
                  študentov zelo resno in težko delo, prav tako kot delo kateregakoli zaposlenega.
                  Za mnoge od njih je seveda še večja obremenitev. Sprašujem, zakaj pa se je potem v
                  tej družbi uveljavilo, da zaposleni pa imajo pravico na delovnem mestu, da dobijo
                  obrok ali pa regres za hrano, če podjetje ne more tega zagotavljati. Tudi to gre
                  seveda v stroške dela in tako naprej, in zmanjšuje tako potencial davkoplačevalcev
                  kot tudi, kar zajeda podjetja, če na to tako gledamo. Mislim, da gre enostavno za
                  to, da se v osemletkah ne dela nobenih socialnih razlik, in da se dejansko vsem
                  otrokom zagotovi, da vsaj tiste ure v razredu, tiste ure bivanja v šoli, preživijo
                  zdravo, ob velikih obremenitvah, ki so jih seveda tam deležni. Pred leti smo
                  uvedli tudi regresirano prehrano za študente. Sicer se ta delež zmanjšuje, ampak
                  zakaj smo ta delež uvedli? Ker je bilo nujno, ker je dejansko bilo nujno, ker si
                  veliko študentov ni moglo privoščiti toplega obroka, niti enega ne vsak dan, in
                  niso bili sposobni študirati. Jasno, da ni šlo samo za to, ali so sposobni
                  študirati ali ne, ampak za neko osnovno socialno gesto, da se jim zavaruje tudi
                  zdravje v času študija. Od njih se kasneje v življenju veliko pričakuje. Zato
                  mislim, da ni nobena demagogija in če je treba varčevati, lahko država varčuje kje
                  drugje, tukaj zanesljivo ne bo nič privarčevala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp43">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Sašo Lap.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp44">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Gospa Ljerka, vam so namenjene te besede, ko ste tako patetično govorili, kako ste
                  kot parlament lahko sprejeli tak minimum 45.000. Jaz vam moram povedati, da je šlo
                  za en glas in takrat vas v tem parlamentu še ni bilo. Če bi bila,  pa verjetno ne
                  bi šlo skozi. Za en glas je šlo. Torej, ne se spraševati, jaz sem to s tega mesta
                  že večkrat povedal, tisti ljudje, to pa oprostite, ni demagogija, ki zaslužijo po
                  30, 35, 40 ali kolikor tisoč tolarjev, morajo najprej sebe vprašati, v kakšni
                  firmi delajo, kakšnega direktorja imajo, kakšen program imajo in nekje menda
                  obstojajo še vedno delavski sveti, naj jih naženejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp45">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod dr. Slavko Gaber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp46">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospe in gospodje! Ta trenutek nekaj več kot 20% mladih v osnovnih šolah dobiva
                  brezplačno malico. V državnem proračunu je v letošnjem letu za to zagotovljeno
                  nekaj več kot milijardo tolarjev. Govorim sicer pravzaprav v tej številki tudi o
                  tistem deležu, ki gre za srednješolsko prehrano, nekaj več kot milijardo, mislim,
                  da tam nekje okoli milijardo 200 milijonov tolarjev sredstev. Ker bo ta država
                  uvedla, kot vse kaže, univerzalni otroški dodatek v naslednjem letu in ker se ta
                  trenutek pripravlja državni proračun, je izjemno velik problem zagotoviti celo ta
                  sredstva, ob univerzalnem otroškem dodatku še dodatna sredstva za malice v tem
                  obsegu za naslednje leto. To so realitete. Delim mnenje tistih, ki verjamejo, da
                  ne samo obrok, tudi topli obrok je tisti, ki za celotno vertikalo stane 14
                  milijard, govorim tudi seveda o srednjih šolah, ker ne vem, kako bomo pa za
                  srednješolke in srednješolce povedali, da njim pa to ne pripada, če pripada tem v
                  osnovni šoli in če imamo dokaj visok standard v študentski prehrani, ki ga je na
                  srečo ta parlament že sprejel. Torej, ta sredstva, če so zares na razpolago, če
                  Državni zbor ve, da je mogoče kar nekaj milijard alucirati, je mogoče, ne pravim
                  to prvikrat, pametno uporabiti na različnih segmentih edukacije. Povejte nam in mi
                  vam bomo z veseljem postregli s predlogi, kje je to mogoče uporabiti, če denar
                  zares imamo. Bojim se, da bo ta Državni zbor kaj hitro soočen z nasprotnimi
                  dejstvi, da bomo zelo težko zagotovili celo ta minimum, o katerem trenutno
                  govorimo. Zato sam verjamem, da kaže biti do te mere le realen in pristati na
                  tisto, na kar je Vlada pristala v svojem predlogu. Kadar gre za socialen del, kjer
                  gre za to, da je potrebno otrokom le zagotoviti vsaj osnoven obrok, potem
                  nadaljujmo s tem. Mi se bomo v šolah še bolj potrudili zato, da ne bi prihajalo do
                  šikaniranj. Mislim, da res gre vsaj po naših podatkih za daleč bolj redke primere,
                  ko se to razve, ko se to dela na očeh otrok. Eksplicitna navodila so, kako se naj
                  te stvari speljejo in so drugačna. Tako, da še enkrat, mislim, da ta amandma naj
                  ne bi dobil podpore, če je zraven, ob njem seveda tudi razmislek o realnih
                  možnostih za to, da se ga spravi v življenje, drugače seveda ga je mogoče
                  podpreti, potrebno podpreti in ga bodo podpirali vsi, vendar ko bo čez mesec dni
                  ali pa v bližnji prihodnosti tukaj državni proračun, takrat bo potrebno sešteti
                  vse te mehanizme in bojim se, da se ne bo izšlo. Vsaj v vladnih diskusijah se že
                  to ta trenutek kaže.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp47">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Vika Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp48">
               <speaker>VIKTORIJA POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Če se spomnite, je Komisija za žensko politiko v
                  prvi obravnavi dala pobudo oziroma predlog sklepa, ki je bil potem tudi sprejet,
                  da Vlada naj prouči možnost, da vsak učenec dobi en obrok hrane. In ta diskusija
                  je bila zelo podobna današnji diskusiji in moram povedati, da vsi argumenti, ki
                  sem jih skrbno proučevala vseskozi, dokler je pač nastajal ta zakon, moram reči,
                  in tudi diskusija takrat me je prepričala, da ni v redu, da gremo v takšen predlog
                  oziroma podpremo takšen amandma, ki je tukaj predložen.</p>
               <p>Če se spomnite takrat diskusije gospoda Peterleta, ki je bila, ne dobesedno, ampak
                  nekako takole: "Zelo mi diši ta amandma oziroma ta predlog po socializmu in po
                  enakih želodcih in vam že v naprej povem, da moji otroci bodo od doma prinesli
                  kruh in jabolko, ki ga bodo pojedli in vem, da ga bodo pojedli in ne me siliti v
                  nekaj, da bom moral tam imeti nek brezplačni obrok in bo država še v to posebna
                  sredstva odvajala". Dejstvo danes je, da imamo z zakonom zagotovljeno, da šola
                  organizira, to pomeni, da bo dostopno vsem. Smo pa tudi na neki stopnji in vemo
                  tudi sami, da običajno tiste stvari, ki so popolnoma zastonj, za neke pač pomenijo
                  tudi lahko: vrzimo v stran. Dajmo raje res tistim, ki tega ne zmorejo. Pa ne
                  strinjam se s tistimi, ki bi delili otroke po tem, ali so Slovenci ali niso
                  Slovenci, ali so takšne barve ali drugačne barve. Mislim, da je ta današnja
                  diskusija pokazala tudi, strinjam se, obstajajo lahko nacionalisti, ampak ne
                  fašisti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp49">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Jadranka Šturm ima besedo, potem pa gospod Marijan Poljšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp50">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke, dragi poslanci! Bom
                  proti temu amandmaju zato, ker vsi vemo, da se v tej državi povečujejo socialne
                  razlike in iz tega naslova mislim, da vsi niso upravičeni do brezplačne malice,
                  čeprav res, kot so predhodniki rekli, se zelo lepo sliši in bi morda se zdel
                  marsikomu takšen poseg z vidika države ugoden. Dokler bodo tisti, ki lahko plačajo
                  malico, to malico dobili zastonj, pa s to hrano, ki bo brezplačna, pa jim morda ne
                  bo všeč, tako ali drugače razmetavali, se mi to zdi tudi zelo nevzgojno in dokler
                  ti isti učenci potem denar, ki jim ostaja, porabijo za video igre, fliperje,
                  cigarete, alkohol in druge droge, sem pa še sploh proti. Tako da mislim, da bi ta
                  denar, ki bi ga namenili za brezplačno malico vsem, lahko v šolskem prostoru
                  namenili res nujnejšim stvarem. Po mojem mnenju recimo, če bi ga namenili v
                  preventivo, na primer v izkoriščanje prostega časa tako, da bi v prostem času
                  razvijali pozitivne življenjske vrednote, bi se meni osebno zdelo, da bi bil ta
                  denar bolje naložen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp51">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Marijan Poljšak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp52">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>To ni zaradi replike gospe Vike Potočnik, ker je žalostno, gospa Vika, da vi
                  potrebuje fašizem, torej to demagogijo o fašizmu kot nek vzvod, da boste
                  utemeljevali moralnost vaše odločitve, ki je očitno taka pač, kakršna je, da ne
                  rečem, da je, pač je taka, kot je. Stvari obračate za 100 stopinj. Ampak proračun.
                  Gospod minister je bil tukaj in je govoril o proračunu. Je rekel: pri proračunu.
                  Saj to je debata, isto Kopačeva, pa še kakšna druga. Poglejte, včeraj smo
                  debatirali na komisiji za HIT samo o proračunu. Jaz sem spraševal gospoda
                  Drnovška, ki je glavni, ki je odgovoren in smo prišli, zdaj bom samo malo pokazal.
                  Njega ni nič brigalo, on je, ko sem rekel, treba je stisniti davčni vijak na HIT
                  in na igralništvo, pa sem mu dal številke, ga ni nič brigalo, nič ga ni brigalo.
                  Zdaj bom spet vrgel številke, bom kar povedal. Poglejte, 12 milijard tolarjev je
                  priznan bruto produkt, lanski bruto produkt. Pobralo se je 5 milijard, približno 5
                  milijard davka od HIT-a. Recimo tisti, ki HIT poznamo, ocenjujemo, da je to gotovo
                  malo premalo prikazanega, da je nekaj več. Se pravi, da se da še stisniti davčni
                  vijak. Ne to, kaj oni prikazujejo, vemo, kaj prikazujejo. Davčni vijak se da
                  stisniti, dobiš še 2 milijardi, pa to ni vse. Vzameš še ostalo igralništvo,
                  stisneš še 2 milijardi, to so 4 milijarde. 1 milijarda plus 4 milijarde je 5
                  milijard. Ne govoriti, da ni denarja. Če se hoče denar in učinek. Italijani
                  prinesejo denar sem, Vlada ga pobere namesto proslule udbomafije, Vlada pobere
                  denar in ga da učencem oziroma za to dobijo učenci mleko, plus kmetje dobijo. Če
                  to ni nacionalno gospodarstvo, potem jaz ne vem, kaj je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp53">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Miroslav Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp54">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. Se opravičujem vsem skupaj, nisem
                  hotel gor. Vendarle, gospa Vika Potočnik me je izzvala s svojim govorjenjem,
                  verjetno kot jaz njo ali pa kakšnega drugega. Namreč, govorila je nekaj o
                  socializmu. Jaz sem se učil v šoli, da je bila stara Jugoslavija groba
                  kapitalistična država, ki pa je vsem šolarjem dala kozarec mleka in vsem tistim,
                  ki so bili socialno ogroženi, tudi kos kruha. Zdaj če mi gremo sicer iz
                  kapitalizma preko socializma nazaj  v kapitalizem, nekje prihajamo, če smo mi kaj
                  slabša država, ali smo bolj socialistična ali bolj socialna, to se lahko zmenimo,
                  vendar mislim, da bi bilo primerno, da bi bilo vsaj toliko, kolikor je stara
                  Jugoslavija dala, skrbela za svoje ljudi, da skrbi tudi naša država. Mislim, da je
                  to pač ena zadeva, na otrocih gradimo to bodočo državo. Zdaj, če se pa drugače
                  odločimo bo pa drugače. To je ena od opornih točk tega, da nas pač, da Slovenci tu
                  obstanemo, zdaj, če smo proti temu pa zdaj bodimo, večina bo pač to odločila.
                  Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp55">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod dr. Leo Šešerko, potem pa še gospod Štefan
                  Matuš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp56">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Spoštovani! Očitno je res treba nekaj besed o proračunu reči. Poglejte, ta Državni
                  zbor bo čez dva, tri mesece govoril o proračunu, in domnevam, da bo, ne da bi
                  mignil sprejel sklepe, da se subvencionira rjavi premog iz Zasavja z recimo dvema,
                  tremi, petimi milijardami tolarjev, pri čemer še iz električne energije gre tudi
                  ena polovica te vsote, čeprav bi se dalo ta isti premog iz Indonezije pripeljati
                  na isto dvorišče za precej nižjo ceno in čeprav ima ta premog tudi do 10% žvepla,
                   ga je treba pokuriti, Vlada sili Ljubljansko toplarno, da kuri ta umazani premog
                  in da dihamo tak zrak v Ljubljani, ampak v proračunu okoli tega ne bo nobenih
                  težav. In tudi nobene težave ne bo, ko bo treba zavrniti vse vire, alternativne
                  vire energije v Sloveniji. Tako se bo zgodilo. Zdaj, kar zadeva te malice, glavni
                  argument proti malici je bil ta, da bo kruh ležal okoli po hodnikih,  otroci se
                  bodo obmetavali s to hrano. To so pa reči, ki so odvisne od ministrstva. Če bo
                  ministrstvo hotelo, lahko izvede to malico tako, da morajo otroci dva, tri dni
                  povedati vnaprej, ali bodo jedli ali ne bodo, učitelji to tudi lahko hitro vidijo
                  in lahko se toliko malic daje, kot jih otroci v resnici želijo in morajo pojesti.
                  Lahko pa se naredi, tako da če nekdo presodi, da je tak ukrep treba dokazati, da
                  je neizvedljiv, preprosto naredi univerzalizem - tak kot je govoril gospod Kopač,
                  da je škodljiv - se pravi, določi se, da čisto vsakemu otroku je treba dati na
                  mizo takšno malico, potem pa lahko televizijsko kamero pripeljete in pokažete, da
                  je sedem malic ali pa dvanajst ostalo na mizah in da je tak ukrep nesmiseln. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp57">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Štefan Matuš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp58">
               <speaker>ŠTEFAN MATUŠ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Gospa Vika Potočnik, mislim, da so vaše ocene pregrobe. Nisem
                  govoril o Neslovencih, o državljanih po rodu, če ste me dobro poslušala.</p>
               <p>Drugo pa vseeno poglejte. Univerzalni otroški dodatek ni predmet te zakonodaje.
                  Sedaj to nekako kar skupaj pomešati, ker bo to, pa ne more biti, tega ali pa ker
                  itd., mislim, da to ne gre. To je pač vprašanje druge zakonodaje, vprašanje druge
                  razprave itd.</p>
               <p>Poglejte, našla so se finančna sredstva oziroma iz teh milijardo in dvesto
                  milijonov tolarjev, kot pravi gospod minister, se zagotavlja tudi regresirana
                  prehrana, ki jo lahko smatram kot prehrano, ki ni po tržni ceni, iz šolskih kuhinj
                  za družine, od katerih nihče ni zaposlen v šolstvu. To so že stroški, ki se
                  trošijo iz proračuna, kar sem že prej povedal. Pravzaprav je pa tako. Če
                  zagotovimo, da vsak učenec lahko dobi zastonj enodnevni obrok, in če tega ne želi,
                  se lahko tudi prostovoljno tudi tega odpove. To je dejstvo. To ni neka vsiljena
                  zadeva, sedaj pa mora pač uporabljate bonitete. Se jim pač odpove.</p>
               <p>Ne bi se še enkrat spuščal k tistemu 8. členu, kjer so tudi dodatni stroški, ki so
                  nastali zaradi drugih razlogov itd. Vseeno bi rekel, bodimo trezni in zadevo
                  podprimo. V tretji obravnavi, mislim, da ima Vlada dovolj časa, da zadevo nekoliko
                  prouči in potem pač pridemo do nekega končnega besedila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp59">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Janez Jančar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp60">
               <speaker>JANEZ JANČAR:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Sam bom glasoval proti temu amandmaju. Glede na to se mi zdi, da je
                  veliko poceni demagogije znotraj tega. Trudimo se vsi, da bomo ustvarili take
                  pogoje, da bodo vsi lahko zaslužili na svojem delovnem mestu toliko, da bodo lahko
                  starši za svoje otroke plačali.</p>
               <p>Kar se pa tiče gospoda Šešerka, pa to. Gospod Šešerko, bili ste podpredsednik te
                  slovenske vlade. Tudi takrat, ko ste bili podpredsednik, smo morali v Mostah
                  kuriti premog iz Zasavja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp61">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Gospod dr. Leo Šešerko. Izvolite. Prosil bi vas, da z mleka ne zaidete na premog,
                  ker ta pa res ne sodi pod malico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp62">
               <speaker>DR. LEO ŠEŠERKO:</speaker>
               <p>Spoštovani! Vem, da ste iz Most in da vas izvolijo v Mostah kljub temu zraku, ki
                  ga morajo tam dihati.</p>
               <p>Glede mojega mesta v Vladi vam bom povedal pa tako. Tisti čas, dve leti, ko sem
                  bil v Vladi, je ta Vlada osamosvojila Slovenijo. Mi smo bili še v Jugoslaviji, ko
                  sem prišel vanjo. In nisem takrat prihajal z nobenimi nerealnimi predlogi, ker se
                  mi je zdela ključna naloga tiste vlade priti iz Jugoslavije in vzpostaviti
                  stabilne socialne in politične razmere v Sloveniji. Zato takrat ni bil čas za take
                  radikalne predloge in to znotraj Jugoslavije zaradi finančnih razlogov tudi ni
                  bilo možno. Danes je situacija čisto drugačna in danes je mogoče z razliko, ki jo
                  Slovenija dobi med nižjo ceno uvoženega premoga in višjo ceno doma skopanega
                  premoga, rudarjem poiskati nova delovna mesta. Zato je stvar danes popolnoma čista
                  in ni več situacija takšna, kot je bila leta 1991 ali pa 1990.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp63">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp64">
               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, spoštovane dame in gospodje! Bom zelo kratek. Nisem se hotel
                  oglasiti, želim pa polemizirati z neko logiko, ki nam jo skušata vsiliti predvsem
                  nastop gospoda Sisingerja in nastop gospoda Matuša. Oba sta gradila na filozofiji,
                  ne mešati stvari, ki ne pašejo skupaj. Gospod Sisinger je rekel: ne danes govoriti
                  o pokojninah, če govorimo o malici v šoli. Gospod Matuš je rekel: ne mešati
                  otroškega dodatka, če govorimo o malicah v šoli. Jaz se seveda s to logiko ne
                  strinjam. Ta parcelizem nas je predvsem v proračunski razpravi že pripeljal do
                  precej hudih problemov in tudi recimo, da je ta zadeva sprejeta, si ne bi želel,
                  da Vlada pride čez 3 mesece ali čez 4 mesece zopet z nekim interventnim zakonom in
                  ugotovi, da se teh zadev ne da speljati in jih potem korigiramo. Želim, da se o
                  zadevah, ki imajo takšen finančni karakter, kot je ta, pogovarjamo celotno in ne
                  per partes, kajti to se mi zdi v tem trenutku ključno. Zato seveda jaz tega
                  amandmaja ne bom podprl, kajti zaenkrat, če imam tisto dozo realnosti, da vem, kaj
                  se v danem trenutku da narediti in kaj ne. Vsem tistim, ki pravite, da je
                  demagogija, da se z nekimi proračunskimi argumenti spuščamo na ta tako zapleten,
                  bom rekel problem, samo tole. Dejansko bi tudi jaz želel ugotoviti, kdo med nami
                  ne podpira brezplačne malice v šoli, ampak ravno ta proračunski argument je tisti,
                  ki nas pri tej zadevi ovira. Če ga ne bi bilo, sem prepričan, da v tem trenutku
                  vsi glasujemo za. Ampak, ker se seveda to v tem trenutku storiti ne da, tiste, ki
                  boste glasovali za, seveda pozivam, da poveste, kako to zadevo lahko storimo, zato
                  menim, da v tem trenutku ta zadeva ni pametna in je ne bom podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp65">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Maks Lavrinc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp66">
               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Razprava se je kar nekajkrat toliko oddaljila, da za "prmej" več
                  ne vem, o čem pravzaprav sploh razpravljamo. Torej, ali ima premog 10% žvepla in
                  podobne stvari, mislim, da sploh ne paše sem. Zato bi rekel nekaj. Ko smo se
                  odločili za tržno gospodarstvo oziroma za kapitalizem pravzaprav, smo se odločili
                  tudi za socialne razlike in te se popravljajo s socialnimi korektivi in lepo vas
                  prosim, ne silite, da bomo postali tukaj vsi skupaj bebci, da bomo financirali
                  prehrano tudi ljudem, ki zaslužijo po nekaj milijonov na mesec. Gre za to, ko smo
                  se odločili za ta sistem, smo se odločili oziroma se moramo odločati tudi tako, da
                  bomo pomagali predvsem tem najnižjim kategorijam in ne poneumljati vse tukaj
                  skupaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp67">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod doktor Franc Zagožen. Izvolite. Potem pa še gospod
                  Černetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp68">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani! Poznam zelo bogate ljudi, ki si zagotovijo cenejše varstvo otrok v
                  vrtcih zaradi socialne ogroženosti in tudi regresirano prehrano otrok v osemletkah
                  oziroma brezplačen obrok zaradi socialne ogroženosti, čeprav prav izstopajo po
                  velikem bogastvu v svojem okolju. Poglejte, vem, da boste imeli tudi na to
                  pripombo, češ, Švedska je šla v sistem, zelo obremenjuje njen proračun, ampak
                  vendar, ta logika ni za zanemariti. Na Švedskem zagotovijo s polnoletnostjo, z 18
                  leti tudi neko ekonomsko neodvisnost vseh. Tistim, ki študirajo, ki se niso še
                  zaposlili, jim pač država daje recimo take štipendije, da so ekonomsko neodvisni
                  od staršev. Gre zaradi tega, da so lahko tudi osebnostno neodvisni in če hočejo
                  bogati starši to zavrniti, je odgovor te države tak, saj to ni namenjeno vam,
                  bogatim, ampak neodvisnosti otroka. In v tem je tudi ta logika. Tukaj pa jaz zdaj
                  sprašujem - zakaj ravno v osemletkah ne, pa še  v srednjih šolah. Če smo prej
                  rekli, da imajo regresirano prehrano še zaposleni, deloma tudi študentje, mislim,
                  da bo treba pri prihodnjem proračunu poskrbeti za to, zakaj ravno v vrtcih in
                  šolah, osnovnih in srednjih ne. Ko gre ja za najbolj občutljivo obdobje, ko je
                  enostavno treba zagotoviti tudi zdravo rast teh otrok in normalno delo. Če
                  priznavamo, da je šola za te obremenitve in to mislim, da vemo vsi, ki smo tukaj.
                  Nekateri imate otroke v osemletkah, jaz nimam več, ampak vem, da otroci iz šole
                  prihajajo utrujeni, se pravi, da je za njih to delo naporno. In če je napor, potem
                  jim je treba zagotoviti prav vsem približno enake pogoje. Bogatejši naj plačujejo
                  večji davek, to se z davki regulira, če je problem v tem. Tako ali tako je jasno,
                  da bogatejši plačujejo večje davke in s tem plačujejo recimo tistim socialno
                  ogroženim. Ker pa želimo enakopravnost otrok v šoli, v razredu, mislim, da je
                  prav, da se tu razlik ne dela. In ti stroški, ko se govori tam o tolikih
                  milijardah, vsaj za osemletko to ne more biti tak znesek, da bi hudo omejeval
                  proračun. Pred dnevi sem bral eno poročilo o ceni košarice, kjer so, mislim da
                  novinarji ali nek zavod, zdaj ne vem, kdo te raziskave dela, ugotovili, da
                  minimalna košarica za tri ali štiričlansko družino stane tam nekih 30.000 mesečno,
                  iz tega je bilo izračunano se mi zdi, da mora družina zagotoviti nekaj čez 300
                  tolarjev in seveda s temi zelo skrbno gospodariti, da zagotovi prehrano dnevno za
                  enega člana. Ne vem, zakaj bi potem moral biti ta obrok, če ga dobijo vsi
                  brezplačnega, toliko dražji. Kuhinje tako ali tako delajo, saj jih morajo imeti
                  osemletke. Če bodo pripravljale obrok za vse zaradi tega ne bo priprava nič
                  dražja. Tista hrana je pa majhen strošek. Jaz sem malo zdaj izračunal, mislim, da
                   proračuna, glede na to, da jih 20% že dobiva brezplačen obrok, to proračuna ne bi
                  smelo obremeniti z več kot 4 dodatnimi milijardami in če se pri več kot 500
                  milijardah ne najde ta rezerva, pri drugih porabnikih, potem mislim, da mora Vlada
                  in koalicija ponovno prečesati celotni proračun. Skratka, ponovno apeliram na vse,
                  da razmislite. Ne gre za nobeno demagogijo, ampak enostavno zato, da se v šolah
                  ustvari primerno vzdušje in zagotovi otrokom tudi zdravje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp69">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Dragan Černetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp70">
               <speaker>MAG. DRAGAN ČERNETIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Spoštovani! Poslušal sem zopet dve uri debate za in proti. Prišel
                  sem do zaključka, ker pri vseh teh debatah se to zgodi tako, da tisti, ki tulijo
                  najbolj za, ko pride čas glasovanja za proračunske postavke, tudi za šole, bodo
                  glasovali proti in zaradi tega bom tudi glasoval proti temu amandmaju.</p>
               <p>Z ozirom na to, da imamo tukaj problematiko takšno, da se zopet hoče nekaj
                  diferencirati ali pa igrati neko uravnilovko, ko vsi vemo, da imamo danes že
                  McDonald's, pa imamo tudi tiste "Burger Kinge" in otroci od četrtega razreda
                  najprej silijo tja, ne pa tja v neko šolsko kuhinjo. Po mojem je to čisto
                  zgrešeno. Če smo zato, da jim damo višji otroški dodatek, potem pa naj starši tudi
                  poskrbijo, da gre ta otroški dodatek za plačevanje prehrane v osnovnošolskih
                  kuhinjah. Poleg tega pa to vemo, da smo v zadnjih dveh, treh letih dosti denarja s
                  proračuna dali tudi za dograditev in adaptacijo osnovnih šol, ker nimamo več in
                  dopoldanskega in popoldanskega pouka v večinoma teh šolah, se pravi, pouk se več
                  ali manj končna o 13. uri, 13.30 uri ali ob 14. uri, ko pridejo otroci domov in
                  kdaj jih boste šli potem vi hraniti, ob 10. uri dopoldne. Po vsem, kar vidim
                  izgleda, da se bodo davkoplačevalci, da bodo vse to plačevali, morali za te otroke
                  tudi začeti učiti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp71">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Marjan Poljšak ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp72">
               <speaker>MARIJAN POLJŠAK:</speaker>
               <p>Se opravičujem zaradi zapoznele reakcije na besede gospoda Lavrinca. Mislil sem
                  takoj reagirati, potem pa sem premišljeval, ali bi ali ne bi. Vseeno pa menim, da
                  to, kar je on povedal, moram povedati proti. On je rekel, da smo se odločili za
                  kapitalizem. Povem vam, da sem stalno videl, ne samo jaz, in menim, da je večina
                  Slovencev sprevidela, ali pa vsi, da družbena lastnina ne gre, da je potrebno
                  preiti na privatno lastnino, toda odločil sem se in sem se boril za nacionalno
                  državo, za socialno državo in nisem se nikoli odločil in tudi dvomim, da se je
                  večina Slovencev odločila za kapitalizem tak, kakor ga ima v glavi in ga izvaja
                  liberalna demokracija in kot ga ima v glavi gospod Lavrinc. To zadevo je potrebno
                  povedati jasno, da je tako. Se pravi, kapitalizem, tudi poglejte v ustavo. Ustava
                  je konstitutivni akt. Ali piše notri enkrat kapitalizem? Niti enkrat ni omenjen
                  kapitalizem. Ja, privatna lastnina, ne gre družbena lastnina, privatna lastnina
                  ja, toda socialna država in ta kapitalizem so nam pa skozi zadnja vrata
                  pripeljali, sedaj nas pa nategujejo na tem. Hvala lepa. To ni mnenje večine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp73">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nobeden se ne bo potegnil za kapitalizem.
                  Prehajamo torej h glasovanju.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 56. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(60
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(31
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta predlog ni bil sprejet. Na glasovanje dajem 56. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 56. člen sprejet.</p>
               <p>Dajem v obravnavo 58. člen z amandmajem: Člen se spremeni, tako da se glasi:
                  "Pravice in dolžnosti učencev in njihovih staršev postopek uveljavljanja pravic,
                  nagrajevanje in izrekanje ukrepov za kršitve sprejme minister, okvirno pa določi
                  strokovni svet za splošno izobraževanje." Predlagatelj je poslanska skupina
                  Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 58. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(38 prisotnih.)</stage>
                  Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(23 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 58. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 60. člen z amandmajem: drugi, tretji in četrti odstavek se
                  črtajo v celoti. Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo?
                  Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(34
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 60. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 60. člen sprejet.</p>
               <p>K 61. členu imamo amandma, ki glasi: prvi odstavek se črta v celoti. Predlagatelj
                  je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(31
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem 61. člen na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43 prisotnih.)</stage>
                  Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 61. člen sprejeli.</p>
               <p>K 62. členu. Drugi stavek tretjega odstavka se dopolni tako, da se glasi: "Ob
                  zaključku razreda dobijo učenci spričevala, v katerih so ocene za posamezne
                  predmete, ocena učenčevega vedenja in ocena splošnega uspeha." Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 62. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Tretjič vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 63. členu imamo amandma, ki se glasi. Drugi odstavek se spremeni tako, da se
                  glasi: "Ob koncu prvega obdobja se preverja znanje učencev iz slovenskega jezika
                  oziroma na narodno mešanih območjih poleg slovenskega tudi iz italijanskega in
                  madžarskega jezika, matematike ter praktično izražanje v glasbeni vzgoji in
                  praktično izražanje v likovni vzgoji." Tretji odstavek se spremeni tako, da se
                  glasi: "Ob koncu drugega obdobja se preverja znanje učencev iz slovenskega jezika
                  oziroma na narodno mešanih območjih poleg iz slovenskega tudi iz italijanskega in
                  madžarskega jezika, matematike, tujega jezika ter praktično izražanje v glasbeni
                  vzgoji in praktično izražanje v likovni vzgoji." Peti odstavek se spremeni tako,
                  da se glasi: "Ob koncu tretjega obdobja šola po standardiziranem postopku, v
                  sodelovanju z zunanjimi ocenjevalci preverja znanje učencev iz slovenskega jezika
                  oziroma na narodno mešanih območjih poleg slovenskega tudi iz italijanskega ali
                  madžarskega jezika, matematike, tujega jezika iz dveh obveznih predmetov ter
                  praktično izražanje v glasbeni vzgoji ter praktično izražanje v likovni vzgoji."
                  Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični
                  odbor in Vlada amandmaja ne podpirata, z naslednjim amandmajem pa se ta
                  izključuje.</p>
               <p>Naslednji. V drugem, tretjem in petem odstavku 63. člena se beseda "materinega"
                  nadomesti z besedo "slovenskega". Doda se nov sedmi odstavek, ki se glasi: "Ne
                  glede na določbe drugega, tretjega in petega odstavka tega člena se znanje učencev
                  na narodno mešanih območjih preverja ob koncu prvega obdobja iz slovenskega in
                  italijanskega oziroma madžarskega jezika in matematike, ob koncu drugega obdobja
                  iz slovenskega ali italijanskega oziroma madžarskega jezika, matematike in tujega
                  jezika in ob koncu tretjega obdobja iz slovenskega ali italijanskega oziroma
                  madžarskega jezika, matematike, tujega jezika in iz dveh obveznih predmetov."
                  Predlagatelj je matični odbor. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma
                  pod točko 1 na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(35
                     prisotnih.)</stage> Prosim, da ugotovimo sklepčnost, glasujemo o amandmaju pod
                  točko 2. <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 63. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo predlog za nov 63.a člen. Za 63. členom se doda nov 64. člen, ki se glasi:
                  "Rezultati preverjanja znanja ob koncu obdobij se lahko uporabljajo samo za namen,
                  ki ga določa ta zakon". Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandma podpira. Želi
                  kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta predlog na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta predlog sprejeli.</p>
               <p>K 64. členu. Člen se spremeni tako, da se glasi: "Nacionalne preizkuse znanja
                  pripravi državni izpitni center". Predlagatelj je poslanska skupina
                  Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada amandma podpirata.
                  Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in spremenili člen v celoti.</p>
               <p>K 66. členu. Drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Ravnatelj najpozneje v
                  treh dneh po prejemu ugovora imenuje 3-člansko pritožno komisijo. Med člani
                  komisije mora biti vsaj en član, ki je zaposlen na drugi šoli, kot jo obiskuje
                  učenec. Člani izpitne komisije ne smejo pri tem učencu biti tudi člani pritožne
                  komisije". Tretji odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Če pritožna komisija po
                  glasovanju ugotovi, da je ocena učenca ob koncu pouka v šolskem letu ob popravnem
                  izpitu ali v razrednem izpitu neustrezna, učenca ponovno oceni. Ocena komisije je
                  dokončna". Prvi stavek četrtega odstavka se spremeni tako, da se glasi: "Če
                  pritožna komisija po glasovanju ugotovi, da je pri ocenjevanju na zaključnem
                  preverjanju znanja prišlo do pisne ali računske napake oziroma napake v
                  metodologiji ocenjevanja, se postopek ocenjevanja ponovi". Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(28
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 66. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 66. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 67. člen z amandmajem, ki se glasi: Drugi odstavek 67. člena se
                  spremeni, tako da glasi: "Učenci v prvem in drugem razredu razredov ne
                  ponavljajo." Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo?
                  Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 67. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(41
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 67. člen sprejet.</p>
               <p>K 68. členu. Prvi odstavek 68. člena se spremeni, tako da se glasi: "Učenci, ki so
                  v tretjem in višjih razredih ob koncu pouka v šolskem letu negativno ocenjeni iz
                  največ dveh predmetov, do konca šolskega leta opravljajo popravni izpit."
                  Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični
                  odbor in Vlada amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem
                  ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 68. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 68. člen sprejet.</p>
               <p>K 71. členu. Drugi odstavek se črta v celoti. Tretji odstavek se črta v celoti. V
                  četrtem odstavku se doda novi stavek, ki se glasi: "Učenci in starši imajo pravico
                  ogledati si popravljeni in ocenjeni zaključni test." Predlagatelj je poslanska
                  skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(34
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 71. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 71. člen sprejet.</p>
               <p>K 75. členu. Člen se spremeni tako, da se glasi:"Popravni izpit in razredni izpit
                  opravlja učenec pred tričlansko izpitno komisijo, ki jo imenuje ravnatelj. Med
                  člani komisije mora biti en član, ki ne poučuje istega predmetnega področja, iz
                  katerega poteka izpit. Komisija po glasovanju oceni učenca". Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In dajem člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 75. člen sprejeli.</p>
               <p>78. člen. Člen se spremeni tako, da se glasi: "Podrobnejše okvirne določbe o
                  preverjanju in ocenjevanju znanja in napredovanju učenca iz razreda v razred
                  sprejme minister, določi pa strokovni svet za splošno izobraževanje." Predlagatelj
                  je poslanska skupina Social demokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(31
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem 78. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 78. člen sprejeli.</p>
               <p>K 81. členu. Prvi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Osnovna šola izda
                  učencem spričevala z opisnimi ocenami ali številčnimi in opisnimi ocenami ali s
                  številčnimi ocenami." Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Drugi. Drugi odstavek 81. člena se črta. Predlagatelj je matični odbor. Vlada
                  amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(32
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem 81. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 82. členu. Drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "V zaključno spričevalo
                  se vpišejo učenčeve ocene iz devetega razreda in ocene, dosežene pri zaključnem
                  preverjanju znanja." Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem 82. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 84. členu. Člen se spremeni tako, da se glasi: "Vsebino in obliko spričeval in
                  drugih listin za javne šole predpiše minister. Vsebino spričeval in drugih listin
                  zasebne šole določijo s svojimi akti." Predlagatelj je poslanska skupina
                  Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In dajem 84. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 88. členu: na koncu drugega odstavka se doda novi stavek, ki se glasi:
                  "Ravnatelj imenuje 3-člansko izpitno komisijo, ki oceni učenca." Četrti, peti in
                  šesti odstavek se črtajo v celoti in se nadomestijo z novim odstavkom, ki se
                  glasi: "V posameznem razredu izobraževanja na domu se preverja znanje iz vseh
                  predmetov, ki so obvezni v javni osnovni šoli v tistem razredu." Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(37
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 88. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 93. členu: v 93. členu se črtajo 3. točka prvega odstavka ter tretji in peti
                  odstavek. Predlagatelj je skupina poslancev, prvo podpisana gospa Vika Potočnik,
                  Vlada in matični odbor amandmaja ne podpirata. Besedo ima gospa Vika Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp74">
               <speaker>VIKTORIJA POTOČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Področje, ki bi najverjetneje moralo zanimati
                  vse, je zbiranje podatkov in vrste zbirk podatkov, ki jih bodo dobivale različne
                  institucije od naših otrok. Mislim, da je sam člen oblikovan tako, da vsebuje
                  zaščito podatkov in tudi, da šola zbira tisto, kar naj bo v šoli in kar je
                  pomembno za pedagoški proces. Zame osebno in za skupino poslancev pa nikakor ni
                  sprejemljivo, da bi sprejeli točko 3 v 93. členu, ki govori, da je v zbirki
                  podatkov, da zbiramo od naših učencev podatke o gibalnih sposobnostih in
                  morfoloških značilnosti, učencev. Da vam bo stvar še bližja, vam povem, kaj naj bi
                  to vsebovalo. To naj bi bila telesna višina, volominoznost telesa, hitrost
                  alternativnih gibov, eksplozivna moč, koordinacija in gibanje telesa, fizična
                  vzdržljivost trupa, gibljivost, mišična vzdržljivost ramenskega obroča in rok,
                  sprinterska hitrost in vzdržljivost s submaksimalnim kontinuiranim naprezanjem. To
                  naj bi bili podatki, ki jih bomo posebej zbirali od naših otrok. Ocena je, da je
                  del besedila 93. člena v zbirki podatkov o gibalnih sposobnostih in morfoloških
                  značilnostih učencev, v nasprotju s temeljno zahtevo po demokratizaciji
                  vzgojno-izobraževalnega procesa. V nasprotju pa je tudi s postopki, ki so za
                  zbiranje takšnih podatkov utečeni v deželah zahodne demokracije. Zbiranje podatkov
                  o gibalnih sposobnostih in morfoloških značilnostih učencev in učinek je treba
                  zakonsko sankcionirati v skladu z natančno opredeljenim namenom zbiranja</p>
               <p>podatkov. To je raziskovanje, razvoj curricula in curricularnih vsebin, inovacij
                  pri pouku, mednarodne komparacije, vrednotenje znanj, detekcija nadarjenih in ga v
                  skladu s tem zakonsko sankcionirati na ustrezen način oziroma na prav takšen
                  način, kot druge podobne zbirke podatkov, denimo, za področje nadarjenosti.
                  Zbiranje takšnih podatkov, kot so omenjeni v členu, nikakor ne spada v splošno
                  zakonodajo. Tudi ne kljub temu, da se je predlagatelj hotel izogniti mogoče preveč
                  ostrim ocenam, ko govori, da se zbirajo ti podatki s soglasjem staršev oziroma
                  skrbnikov. Takšni podatki in zbiranje nikakor ne more biti zakonska obveza, še
                  manj pa na takšen način, ko reče: "Prej bomo vprašali starše" in s tem zameglili
                  in seveda, to lahko postane plod različnih ocen, najmanj pa z željo, da s tem
                  izboljšamo kvaliteto učnega procesa, ampak detektiramo fizične sposobnosti neke
                  generacije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp75">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo besedo? Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp76">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Vlada predloženega amandmaja ne podpira,
                  sam pa bi želel opozoriti na to, da zbiranje podatkov s tako imenovanim športnim
                  kartonom oziroma kartonom na tem področju telesne vzgoje ne začenjamo na novo. Ta
                  postopek je na naših šolah na delu že lepo število let. Tisto, kar ta zakonodaja
                  prinaša na novo, je seveda zahteva, da se podatki zbirajo s pristankom tistih, ki
                  jih podatki zadevajo. Na tem temeljijo dokaj bogate baze podatkov, ki zadevajo
                  tudi usmerjanje otrok na področju športa in moj predlog je, da pri tem tudi
                  ostane, s tem dodatkom, da bodo pač starši vedno pred začetkom povedali, ali se ti
                  podatki smejo zbirati ali ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp77">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje.
                  Prosim, da ugotovimo sklepčnost? Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(23 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 93. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(9
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 99. členu. 99. člen se dopolni tako, da se na koncu prve alinee pred podpičjem
                  doda naslednje besedilo. 28. in 29. člen tega zakona. Na koncu druge alinee pred
                  podpičjem se doda besedilo "30. člen tega zakona", na koncu četrte alinee pred
                  podpičjem se doda besedilo "47. in 48. člen tega zakona, in na koncu zadnje alinee
                  doda besedilo 93. člen tega zakona. Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma
                  podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 99. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 100. členu. 100. člen se dopolni tako, da se črta pika na koncu druge alinee in
                  se doda besedilo "4. člen tega zakona". Predlagatelj je matični odbor, Vlada
                  amandma podpira. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42 prisotnih.)</stage> Ponovno vas
                  prosim, da ugotovimo sklepčnost. <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 100. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 101. členu. Drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Če ni ustreznega
                  visokošolskega programa za izpopolnjevanje iz prejšnjega odstavka, določi okvirni
                  program za pridobitev znanja, potrebnega za izvajanje programa osnovne šole po tem
                  zakonu. Svet za visoko šolstvo Republike Slovenije". Predlagatelj je poslanska
                  skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(34
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem 101. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>K 102. členu. V 102. členu se besedilo "1.9.1996" nadomesti z besedilom
                  "1.9.1997". Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandma podpira. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 102. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 103. členu. V drugem odstavku se besedilo "v šolskih letih 1997-1998, 1998-1999
                  in 1999-2000" nadomesti z besedilo "v šolskih letih 1998-1999, 1999-2000 in
                  2000-2001". V tretjem odstavku se besedilo "1.9.1996" nadomesti z besedilom
                  "1.9.1997". V četrtem odstavku se besedilo "2000-2001" nadomesti z besedilom
                  "2001-2002". Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandma podpira. Želi kdo
                  besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem 103. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 104. členu. V prvem odstavku se besedilo "1997, 1998 in 1999" nadomesti z
                  besedilom "1998, 1999 in 2000". Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi
                  kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 105. členu. V prvem odstavku se besedilo 1997/1998, 1998/1999 in 1999/2000
                  nadomesti z besedilom: 1998/1999, 1999/2000 in 2000/2001. V drugem odstavku se
                  besedilo 2000/2001 nadomesti z besedilom 2001/2002. Predlagatelj je Vlada. Matični
                  odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 105. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 105. člen sprejet v celoti.</p>
               <p>V obravnavo dajem vse ostale člene zakona, h katerim ni bil vložen noben amandma.
                  Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem vse ostale člene zakona na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo vse ostale člene zakona sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona z amandmajem, ki se glasi: "Naslov se spremeni,
                  tako da se glasi: "Predlog zakona o splošni šolski obveznosti in osnovni šoli"".
                  Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični
                  odbor in Vlada amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo o naslovu zakona in
                  amandmaju? Ugotavljam, da ne in dajem amandma k naslovu zakona na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(35
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslov zakona v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še proceduralni sklep, da za tretjo obravnavo zakon pripravi
                  Vlada. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 23. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>24. TOČKO DNEVNEGA REDA - DRUGA OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                     GIMNAZIJAH</title>.</p>
               <p>V zvezi z naslovom zakona vas želim opozoriti, da je bil v sklicu seje napisan
                  napačen naslov. Za to napako se opravičujem, čeprav je že nekaj mesecev od
                  tega.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo Državnemu zboru predložila Vlada Republike
                  Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne.)</stage> Predlog zakona je
                  obravnaval Odbor za kulturo, šolstvo in šport kot matično delovno telo. Želi
                  besedo predstavnik matičnega delovnega telesa? <stage>(Ne.)</stage> Želi besedo
                  predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Prehajamo torej na obravnavo in odločanje o posameznih členih predloga zakona.
                  Prejeli ste pregled amandmajev k temu predlogu zakona z datumom 20. september 1995
                  in dajem na glasovanje najprej sklep proceduralne narave, da bomo o vseh tistih
                  členih, h katerim ni bil vložen noben amandma, razpravljali in glasovali skupno.
                  Glasujemo o proceduralnem sklepu. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(43 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo 2. člen ter štiri amandmaje. Prvi. V tretji alinei prvega
                  odstavka se beseda "izražanje" nadomesti z besedo "sporočanje". Predzadnja alinea
                  prvega odstavka se spremeni tako, da se glasi: "razvija nadarjenost in usposablja
                  za doživljanje umetniških del in za umetniško izražanje". Predlagatelj je Vlada,
                  matični odbor amandma podpira. Drugi. Vsebina četrte alinee 2. člena se razdeli na
                  dve alinei, ki se glasita: "vzpodbujanje zavesti o integriteti posameznika,
                  razvijanje zavesti o državni pripadnosti in narodni identiteti in vedenja o
                  zgodovini Slovenije in njeni kulturi". Predlagatelj je matični odbor, Vlada
                  amandma podpira. Tretji. V 2. členu se črta drugi odstavek. Predlagatelja sta
                  Vlada in gospod Sašo Lap, matični odbor amandma podpira. Četrti. Preoblikuje se
                  sedma alinea: "vzgaja za obče kulturne in civilizacijske vrednote, ki izvira iz
                  evropske tradicije". Predlagatelj je poslanska skupina Slovenskih krščanskih
                  demokratov, matični odbor in Vlada amandma podpirata. Želi kdo besedo o teh
                  amandmajih in členu? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 3. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še amandma pod 4. točko. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod 4. točko sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še 2. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 2. člen sprejet.</p>
               <p>Na tej točki prekinjam to točko dnevnega reda in dopoldanski del zasedanja. Sejo
                  bomo nadaljevali ob 14.00 uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.20 uri in se je nadaljevala ob 14.10
               uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp78">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, gospe in gospodje!
                  Nadaljujemo s popoldanskim delom zasedanja na naši redni 34. seji. Prosim najprej,
                  da ugotovimo prisotnost v dvorani. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(65
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je Državni zbor sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Tudi na popoldanski del seje sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije in
                  jih lepo pozdravljam!</p>
               <p>Nadaljevali bomo s 24. točko dnevnega reda - predloga zakona o gimnazijah in potem
                  po dnevnem redu dalje do konca takoimenovanega šolskega svežnja zakonov.</p>
               <p>Nadaljujemo torej s 24. točko dnevnega reda - drugo obravnavo predloga zakona o
                  gimnazijah.</p>
               <p>Smo na drugi strani pregleda amandmajev, in sicer pri 4. členu. V obravnavo dajem
                  4. člen z amandmajem. Prvi odstavek 4. člena se spremeni tako, da se glasi:
                  "Matura se opravlja po uspešnem končanem sedmem letniku gimnazije oziroma po
                  končanem maturitetnem tečaju, v skladu z zakonom o maturi." Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Ta amandma pa je povezan z amandmaji k 5., 11. in 14. členu. K 5. členu. Člen se
                  spremeni tako, da se glasi: "Izobraževalni program gimnazije traja 7 let.
                  Gimnazija se deli na nižjo gimnazijo, ki traja tri leta in na višjo gimnazijo, ki
                  traja 4 leta." Predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke
                  Slovenije. Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>Na peti strani imate amandma iste poslanske skupine k 11. členu. Člen se spremeni
                  tako, da se glasi: "V nižjo gimnazijo se lahko vpišejo učenci, ki so končali 6.
                  razred osnovne šole z odličnim ali prav dobrim uspehom. Učenci, ki so končali 6.
                  razred... Umikate celoten paket? K 11. členu.</p>
               <p>Naslednji, s tem povezan amandma je takoj za tem k 14. členu in se glasi: "Doda se
                  nov drugi odstavek, ki se glasi: "Ne glede na omejitev iz prejšnjega odstavka ima
                  dijak pravico vpisati se v začetni letnik tiste vrste gimnazije, za katero se je
                  odločil, v šolskem okolišu, v katerem stalno prebiva." Predlagatelj je ista
                  poslanska skupina. Matični odbor in Vlada ne podpirata. Dajem torej vse te
                  povezane amandmaje, povezane z amandmajem k 4. členu, v obravnavo. Želi kdo
                  besedo? Ugotavljam, da ne in dajem na glasovanje najprej amandma k 4. členu.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(59 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(35
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje naslednji, k 5. členu. Amandma pod točko 1. Umaknjen? Hvala
                  lepa.</p>
               <p>Amandma na 5. strani, k 11. členu je že bil umaknjen. Imamo pa še amandma k 14.
                  členu, ki se s 5. nadaljuje na 6. stran in ga dajem na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(34
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet in dajem na glasovanje še 14. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 4. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(55
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 4. člen sprejeli in dajem v obravnavo in na glasovanje 6. člen
                  z dvema amandmajema.</p>
               <p>Prvi. Črta se drugi odstavek, ki določa trajanje maturitetnega tečaja.
                  Predlagatelj je skupina poslancev s prvo podpisanim gospodom dr. Petrom Tancigom.
                  Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>In drugi. Dopolni se tretji odstavek tako, da se glasi: "Program, organizacija,
                  trajanje in izvedba maturitetnega tečaja se prilagodijo kandidatom tako, da se
                  upošteva njihovo predhodno znanje". Predlagatelj je skupina poslancev s
                  prvopodpisanim gospodom Petrom Tancigom. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem na glasovanje amandma pod točko 1.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet in dajem na glasovanje 6. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 6. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>In dajem v obravnavo in na glasovanje 8. člen s štirimi amandmaji, ki se
                  glasijo.</p>
               <p>Amandma na amandma Vlade k 8. členu. Amandma Vlade k 8. členu se v delu, ki se
                  nanaša na spremembo drugega odstavka 8. člena, spremeni tako, da se glasi: "Na
                  narodno mešanih območjih, kjer živita italijanska oziroma madžarska narodna
                  skupnost, se v skladu s posebnim zakonom izvaja izobraževanje v gimnazijah tudi v
                  italijanskem jeziku oziroma dvojezično v slovenskem in madžarskem jeziku.
                  Predlagatelj je matični odbor. Vlada amandmaju ne nasprotuje.</p>
               <p>In drugi, na katerega se ta amandma nanaša. Drugi odstavek 8. člena se spremeni
                  tako, da se glasi: "Na narodno mešanih območjih, kjer živita italijanska oziroma
                  madžarska narodna skupnost, se v skladu s posebnim zakonom izvaja izobraževanje v
                  gimnazijah tudi v italijanskem jeziku oziroma dvojezično slovenskem in madžarskem
                  jeziku." Doda se nov tretji odstavek, ki se glasi: "Na narodno mešanem območju,
                  kjer živijo pripadniki slovenskega naroda in italijanske narodne skupnosti, se v
                  šolah s slovenskih učnim jezikom dijaki obvezno učijo italijanski jezik, v šolah z
                  italijanskim učnim jezikom pa slovenski jezik." Tretji odstavek ostane četrti
                  odstavek. Predlagatelj je Vlada. Matični odbor amandma podpira.</p>
               <p>Ta amandma se seveda zaradi iste vsebine izključuje z amandmajem pod točko tri, ki
                  se glasi. Drugi odstavek 8. člena se spremeni tako, da se glasi: "Na narodno
                  mešanih območjih, kjer živita italijanska oziroma madžarska narodna skupnost, se v
                  skladu s posebnim zakonom izvaja izobraževanje v gimnazijah tudi zgolj v
                  italijanskem jeziku oziroma dvojezično v slovenskem in madžarskem jeziku." Doda se
                  nov tretji odstavek, ki se glasi: "Na narodno mešanem območju, kjer živijo
                  pripadniki slovenskega naroda in italijanske narodne skupnosti, se v šolah s
                  slovenskih učnim jezikom dijaki obvezno učijo italijanski jezik, v šolah z
                  italijanskim učnim jezikom pa slovenski jezik." Predlagatelja sta gospod Roberto
                  Battelli in gospa Maria Pozsonec. Matični odbor in Vlada amandmaja ne
                  podpirata.</p>
               <p>In četrti. Besedilo tretjega odstavka 8. člena se spremeni tako, da se glasi: "S
                  posebnim predpisom, ki ga izda minister, se lahko del posameznega predmeta zaradi
                  mednarodnih izmenjav ali priprav na mednarodno maturo dodatno izvaja tudi v tujem
                  jeziku." Predlagatelj je matični odbor. Vlada amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Gospod Roberto Battelli. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp79">
               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Če dobro pogledate, boste videli, da
                  sta prvi amandma in pa prvi odstavek vladnega amandmaja pod točko dva, popolnoma
                  enaka. Nadalje. Če pogledate drugi odstavek vladnega amandmaja pod točko dva in pa
                  drugi odstavek amandmaja pod točko tri, ki sva ga vložila z gospo Pozsonec, ta dva
                  sta tudi popolnoma enaka. Razlika je v tem, kar je v amandmaju pod točko tri in o
                  čemer sem že govoril pri zakonu o osnovnem šolstvo oziroma pri zakonu o
                  organizaciji in financiranju izobraževanja. V obeh primerih smo sprejeli dikcijo,
                  kot je v prvem odstavku amandmaja pod točko tri. Razlika pa je v tem, da ta
                  amandma pravi, da se v skladu s posebnim zakonom na narodnostno mešanih območjih
                  obale, da poenostavim, je učni jezik v gimnazijah tudi zgolj italijanščina,
                  medtem, ko amandma odbora in Vlade pravi, da je učni jezik tudi italijanščina. Ko
                  beremo člen v celoti, v zaporedju, imamo prvi odstavek, ki pravi, da je učni jezik
                  v gimnazijah slovenski, potem bi pa imeli dikcijo po tem, kar pravita amandmaja
                  odbora in Vlade, da je v skladu s posebnim zakonom učni jezik tudi italijanski. To
                  pomeni, da bi na ta način pravzaprav omogočili ustanavljanje dvojezičnih gimnazij
                  na obali. Ta interpretacija je v tem primeru možna, čeprav predlagatelji niso tega
                  mislili, vendar če beremo v zaporedju stvari, potem izpade, da uvajamo dvojezično
                  šolstvo na obali, kjer ga ni. Zaradi tega in pa zaradi tega, ker smo doslej že
                  sprejeli dikcijo, tako kot je v prvem odstavku amandmaja pod točko tri, vas
                  prosim, da podprete amandma pod točko tri. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp80">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Ivan Verzolak. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp81">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Jaz bi rekel takole, da pod točko 1 in 2, v imenu poslanske
                  skupine podpiramo te amandmaje, pod točko 3 pa ne podpiramo in tudi gospod
                  Battelli me ni prepričal o nasprotnem in se bomo ravnali tako, kot sta sklenila
                  matični odbor in Vlada, to se pravi, da ne podpirata amandmaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp82">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Jadranka Šturm Kocjan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp83">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Predsedujoči, spoštovani zbor. Za razliko od mojih prejšnjih
                  nastopov, ko smo govorili o jeziku narodnosti, amandmaja pod 2 in 3 ne bom
                  podprla. Vi veste, da se zavzemam za to, da se na dvojezičnih področjih oziroma
                  tam, kjer živijo pripadniki, bodisi italijanske ali madžarske narodne skupnosti,
                  zavzemam za to, da se izobražujejo v svojem materinem jeziku. Vendar tu pa
                  govorimo o učnem jeziku v gimnazijah. Izkušnje do sedaj so bile takšne, da so se
                  na področju, kjer živi italijanska narodna skupnost vsi učenci v gimnazijah in
                  ostalih srednjih šolah obvezno učili italijanščine. Jaz mislim, da je osnovna
                  šola, ki bo devetletna, če bomo to zakonodajo sprejeli, in pa to, da  se otroci na
                  teh področjih seznanjajo z jezikom okolja, to je z italijanščino, potem tudi z
                  madžarščino, že v vrtcih, dovolj, torej to je deset let najmanj, dovolj za to, da
                  dosežemo tisti smoter, ki je pravzaprav bil v ospredju, ko smo se odločali za ta
                  koncept. To je, da se lahko razumemo in sporazumevamo v obeh jezikih, ki sta na
                  tistih področjih enakopravna, pripadniki večinskega naroda in pripadniki narodne
                  skupnosti. Mislim pa, da je čas, da v gimnazijah in v drugih srednjih šolah, morda
                  še bolj kot v gimnazijah, pa vseeno damo italijanski jezik med izbirne jezike.
                  Namreč ti dijaki so po mojem mnenju zato, ker pač seveda ne bi želeli krčiti
                  pravic narodnosti, se mi zdi, da posegamo v samo pravico izbire slovenskih  otrok.
                  Dijaki se učijo naprej angleščine oziroma najprej angleščine kot tujega jezika, pa
                  še obvezno italijanščine in dejansko je na nek način možnost izbire za dijake iz
                  tega področja manjša. Poleg tega prihajajo v srednje šole na obalo tudi dijaki in
                  dijakinje iz drugih krajev, ki niso dvojezični in iz izkušenj vem, da so nekateri
                   zato imeli težave kljub temu, da smo te uvrstili v začetni program in so se šele
                  prvič začeli učiti oziroma seznanjati z italijanščino. Mnogi so sicer ostali na
                  obali in jim je to seveda koristilo, mnogi pa so se vrnili v okolja, kjer
                  italijanščina ni bila več jezik okolja. Sama mislim in prepričana sem, da bi bila
                  italijanščina, če bi bila med izbirnimi tujimi jeziki, deležna na tem področju
                  velike pozornosti in da bi se mnogi tudi v primeru izbirnosti odločali za
                  italijanščino, ker je to pač dokaj priljubljen jezik, pa v ušesu ga imamo, tako da
                  bi po mojem mnenju v končni fazi italijanščina, če bi bila izbirna in bi si jo res
                  izbrali, bila odraz neke notranje motivacije, interesa, da italijanščino poglobimo
                  v srednji stopnji in še potem naprej, kdor to želi, tako, da bi, mislim celo
                  pridobila lahko na vrednosti. Zato se zavzemam, da po končani osnovni šoli, torej
                  po končanem izobraževanju v osnovni šoli damo dijakom na tem področju možnost, da
                  lahko izbirajo, kot drugi dijaki po Sloveniji, med različnimi tujimi jeziki. Zato
                  tega amandmaja pod 2 in 3 ne bom podprla. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp84">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Roberto Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp85">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Se opravičujem. Presenetilo me je pravzaprav pri predlogu Vlade, pa potem tudi
                  posledično, pri predlogu gospoda Battellija tudi besedica "obvezno". Poglejte,
                  napisano je, da se v šolah s slovenskim učnim jezikom dijaki obvezno učijo
                  italijanski jezik, v šolah z italijanskim učnim jezikom pa slovenski jezik. Tu je
                  izpadlo; izpade besedica "obvezno", kar je po moje lahko lapsus oziroma mi kaže na
                  neko diferenciacijo. Seveda, to potegne za seboj tudi to, da se dijaki v šolah z
                  italijanskim učnim jezikom slovenščine ne bodo učili, kar je po mojem absurd.
                  Jezik države, v kateri se šolajo, mora biti zanje obvezen jezik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp86">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Roberto Battelli ima besedo, potem pa še gospa Maria
                  Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp87">
               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>
               <p>Obveznost učenja italijanskega jezika v šolah na narodnostno mešanih območjih je
                  del korpusa posebnih pravic italijanske narodne skupnosti. Vem, da to ne bo v tem
                  času in tem kraju povzročalo veliko naklonjenosti, vendar temu je tako in se
                  pravi, da to spada v sklop že pridobljenih pravic, kajti uvedba obvezne
                  italijanščine je po resoluciji, ki je bila svoj čas sprejeta, in ki je bila temelj
                  za ta šolski sistem, pač bila mišljena v tem smislu, da dejansko, da obstaja
                  vsebinska in seveda tudi formalna enakopravnost na teh območjih obeh jezikov.
                  Ustava tudi sedaj pravi, da sta na teh območjih uradna jezika slovenski in
                  italijanski. Sedaj veste, uradnost jezika je nekaj, kar ne izhaja iz želje ali
                  volje posameznika ali pa iz zahteve posameznika. Uradnost jezika je pač uradnost
                  jezika.</p>
               <p>To se pravi, da bi to pomenilo odstopanje od tega koncepta in seveda načenjanje
                  neke strukture, ki bazira na realizaciji koncepta posebnih pravic za italijansko
                  narodno skupnost. Odločitev je seveda v vaših rokah. Meni se zdi težko dokazljivo,
                  da poznavanje še enega jezika, da je to lahko diskriminatorna stvar in breme za
                  kogarkoli. To se mi zdi res malo težko dokazljivo. Ravno tako se mi zdi težko
                  dokazljivo, da to pomeni kršenje pravic pripadnikov večinskega naroda oziroma
                  pripadnikov slovenskega naroda.</p>
               <p>Kar zadeva pa tisto "obvezno". Poglejte, jaz sicer seveda nisem slavist, ampak -
                  me slišite - jaz nisem slavist, ampak tukaj piše: na narodnostno mešanem območju,
                  kjer živijo pripadniki slovenskega naroda in italijanske narodne skupnosti se v
                  šolah s slovenskim učnim jezikom dijaki obvezno učijo italijanski jezik in seveda
                  obvezno učijo slovenski jezik. To, ta obveznost se nanaša na oboje. Jaz sem
                  drugače pa ta amandma dobesedno prepisal iz teksta, ki ga je predlagala Vlada.
                  Nisem bil tako zverinski v interpretaciji, da bi mislil, da je obvezno samo za
                  šole s slovenskim učnim jezikom in pa mi ne bi bilo obvezno, da bi bila
                  fakultativna slovenščina v italijanskih šolah. Lahko bi popravili tudi tole, na
                  narodnostno mešanem območju. No, ja, saj to, ja ne, to pa ne, se opravičujem, to
                  je v redu. Tako da jaz pravim, odločitev ta trenutek bo šla v smeri, po vsej
                  verjetnosti, jaz vam pravim, da premislite, ampak če bo to sprejeto, seveda, bo
                  nagrižena ta zadeva. Po drugi strani, če pustimo dikcijo tako, kot je v prvem
                  amandmaju, bomo pa odprli pot tisti interpretaciji, ki morda ne bo od tega
                  parlamenta, ali pa bo od kakšnega prihodnjih, da je treba ustanoviti dvojezične
                  šole posebej za pripadnike narodnih skupnosti, ki naj se potem kot taki, če jih
                  hočejo obiskati, tudi izjasnijo, in pa čiste šole, kjer je sicer jezik okolja
                  fakultativen. To pomeni načenjanje celotne zgradbe in načel zaščite narodnih
                  skupnosti v Republiki Sloveniji. Na tisti zgradbi, na kateri smo se osamosvojili
                  in tudi pridobili ugled ob osamosvojitvi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp88">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Maria Pozsonec ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp89">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Jaz mislim, da je znanje jezika potrebno tudi na
                  srednješolski ravni, ne samo na osnovnošolski ravni in na dvojezičnem ozemlju
                  pravijo, pravijo samo, da sta oba jezika enakovredna. Torej tudi pozneje, če
                  hočejo ostati ti dijaki tam v službi, rabijo jezik in to je v skladu s temi
                  dikcijami, kar smo sprejeli v osnovni šoli in v vrtcih. Tako da vas jaz prosim, da
                  podpirate tudi učenje jezika narodnosti na dvojezičnem področju. Bi pa vam
                  povedala, kako je pri nas. Pri nas je pa samo ena srednja šola, ki je nastala samo
                  zaradi tega, da je dvojezična, drugače sploh ne bi bila v šolskem okolišu srednja
                  šola. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp90">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Janez Jug, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp91">
               <speaker>MAG. JANEZ JUG:</speaker>
               <p>Kolegi poslanci! Podprl bom amandma pod številko 3 oziroma pod točko 3 iz
                  preprostega razloga, ker na tistem področju je tako italijanski jezik kot
                  slovenski jezik domorodski jezik in se mi zdi, da tisti, kdorkoli konča tudi
                  gimnazijo in tako dalje, pa naj bo Italijan ali pa Slovenec, je v tem smislu več
                  vreden, ker spozna kulturo svojega naroda, slovenskega, romanskega, da rečem
                  zraven, in da ima to veliko vrednost za medsebojno sodelovanje in poznavanju dveh
                  kultur. In se mi zdi, da je Slovenija, ko je štartala z osamosvojitvijo, je imela
                  to prednost, da rečem, tudi pred Italijo in vam rečem tudi, da danes v Italiji so
                  že zrele dozorele sile, ki grede k temu zgledu, sledijo temu zgledu, ker vedo, da
                  smo pač obsojeni na skupno življenje tukaj, se moramo skupaj poznati, sodelovati,
                  ne pa to, kar nekdo počenja v Sloveniji in v Italiji, da nas bo nenehno med seboj
                  klal in razdvajal. Potrebujemo poznavanje eden drugega tudi skozi to izobraževanje
                  in tako dalje. Mislim, da tisti, ki pametno in zrelo razmišlja, bo podprl ta
                  amandma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp92">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Gospod Štefan Matuš, potem pa še gospod Ivan Verzolak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp93">
               <speaker>ŠTEFAN MATUŠ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Končno smo prišli do ene dikcije, in sicer domorodski jezik. Kaj
                  je to? Moram reči, da ne vem. Potem bi se mi že postavilo vprašanje, ali v Kopru
                  oziroma na območju dvojezičnosti živijo samo domorodci ali mogoče tudi katerikoli
                  drugi prebivalci.</p>
               <p>Vseeno pa, poglejte gospod Battelli, vašo ustavno pravico ne morete vsiljevati
                  drugim. To je pa moja ustavna pravica gospod Battelli. Enostavno, kako morete v
                  bistvu vsiljevati zadevo, da se obvezno otroci, če sedaj v narekovajih povem
                  "slovenske narodnosti" učijo italijanščino? To je direktno posiljevanje iz vaših
                  ustavnih pravic napram slovenskim otrokom. Mislim, da je tukaj le potrebno
                  upoštevati neko željo, če se želi. To je vaša ustavna pravica, da se pač otroci
                  italijanske narodnosti lahko učijo italijansko, poleg jezika, ki je učni jezik, to
                  je slovenski jezik. Mislim pa, da tako vsiljevanje obveznega učenja italijanskega
                  jezika oziroma madžarskega mislim, da ne pride v upoštev.</p>
               <p>Uradnost jezika. Res je, uradnost je. Italijanski jezik je uradni jezik, vendar ta
                  uradni jezik uporabljajo prebivalci italijanske narodnosti. Zakaj potem nekako
                  vsiljujete, da tudi slovenske narodnosti uporabljajo italijanski jezik? Pri tem
                  imam občutek, da praktično prihaja do določenega vsiljevanja jezika. Vseeno bi
                  povedal. Mislim, da je prvi amandma k 8. členu, ki ga je vložila Vlada, nekako
                  sprejemljiv, da se ta zadeva uredi z zakonom, čeprav je malo bolj dorečen, kot je
                  sam tretji odstavek 8. člena. Moram pa reči, da vsi ostali so pa praktično
                  nesprejemljivi in vsako nastopanje v tej smeri vsiljevanja vaše ustavne pravice
                  drugemu, mislim, da je celo politično nekoristno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp94">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Ivo Verzolak ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp95">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Malo se moram popraviti. Dobro, da je razprava trajala dalj časa.
                  Prej sem napovedal, da bomo v naši poslanski skupini glasovali pod točko 1 in 2 in
                  da bom pod točko 3 proti. Zdaj popravljam. Tudi za točko 2 bomo proti in se
                  zahvaljujem gospe Šturmovi, da nam je le malo razjasnila te zadeve in mislim, da
                  je pošteno in zelo pravilno povedala to zadevo, stanje, ki je tam doli. Rekel bi
                  gospodu Battelliju: ali vidite, da vam nič ne verjamem. Tudi toliko, kot imam
                  črnega za nohtom, pa imam čiste nohte. Verjamem, podpiram to, da se otroci učijo
                  čim več tujih jezikov in ene narodnosti, mislim obeh narodnosti in pa tudi
                  večinskega naroda, mislim obratno, vendar se bojim, da tu zadaj kljub vsemu stoji
                  politika, predvsem italijanska politika, ki vemo, kakšna je, kakor je razpoložena
                  proti naši državi. Tako da pri najboljši volji vam ne morem verjeti in bom
                  glasoval pod točko 2 in 3 proti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp96">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Jadranka Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp97">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej ne bi želela, da bi se ob teh amandmajih zopet razvila
                  nestrpnost, ki jo v tem parlamentu lahko čutimo, ko govorimo o teh občutljivih
                  temah. Gospod Verzolak, gospodu Battelliju lahko verjamete, ničesar ni potvarjal
                  in kar je do zdaj povedal v bran svoji narodni skupnosti, je povedal pošteno in
                  realno in mislim, da to, da se zavzema za te stvari, je ena od njegovih nalog, da
                  tu sedi. Ampak da bi pa lagal ali kaj podobnega, lahko jaz zagotovim, da tega ne
                  počenja. Jaz bi želela samo to poudariti. To, kar sem prej povedala, želim samo še
                  enkrat izpostaviti to, da seveda mislim, da je prav, da obvladamo italijanščino in
                  seveda obratno tudi slovenščino na tistem področju, vendar menim, da je 10 let
                  učenja s pravo metodiko in pravim pristopom dovolj veliko zagotovilo za to, da bo
                  komunikacija v obeh smereh stekla tako, kot si želimo. In samo zato se zavzemam,
                  da bi tudi dijaki v slovenskih srednjih šolah imeli nekaj več možnosti izbire in
                  se lahko naučili tudi drugih jezikov, ker italijansko že tako ali tako bodo v
                  glavnem znali, ker 10 let, kot sem rekla, je kar dovolj in mislim, da bomo še
                  vedno v veliki prednosti, ker bomo poleg jezikov okolja lahko še študirali jezike
                  drugih evropskih in svetovnih narodov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp98">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Maria Pozsonec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp99">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz bi imela en proceduralni predlog. Najprej bi glasovali o tretji in
                  po tistem vladnem amandmaju amandma na amandma. Če bi se dalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp100">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>To po poslovniku ni možno. Gre za vrstni red predlogov, kot so predloženi. Želi še
                  kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Prehajamo h glasovanju. Na glasovanje dajem amandma
                  pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma na amandma pod točko 1 sprejeli in dajem na glasovanje
                  še amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(20 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet in dajem na glasovanje še amandma pod točko
                  3. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet in dajem na glasovanje 8. člen v celoti.
                  Oprostite, četrti amandma je še. Dajem na glasovanje še amandma pod točko 4.
                  Ugotovimo sklepčnost!</p>
               <p>Najprej damo na glasovanju amandma pod točko 4. Ugotovimo sklepčnosti! <stage>(56
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(51 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet in preden dam na glasovanje v celoti, dajem
                  obrazložitev glasu gospodu dr. Cirilu Ribičiču. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp101">
               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani, jaz bom glasoval proti temu členu, ker ni bil sprejet niti amandma
                  gospoda Battellija niti vladni amandma v zvezi z jezikom narodnih skupnosti. Hotel
                  sem pa opozoriti na to, da če bi bil sprejet predlog gospe Pozsončeve, bi glasoval
                  drugače. Se pravi, ko bi padel Battellijev amandma, bi se opredelil za vladni
                  amandma. Jaz vem, da je prepozno, ampak izražam obžalovanje, da ni prišlo do tega,
                  ker mislim, da bi bil izid glasovanja drugačen, če bi imeli možnost potem, ko bi
                  padel Battellijev amandma glasovati za drugega, ki je bil manj oddaljen od
                  osnovnega teksta. Bom pač to poskušal nadoknaditi v tretji obravnavi. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp102">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne in dajem na
                  glasovanje 8. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(57
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(47 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 9. členu je vložen amandma. V tretji vrstici četrtega odstavka se pred besedo
                  "vzajemnosti" vstavi beseda "dejanske". V tretji vrstici odstavka se pred besedo
                  "vzajemnosti" vstavi beseda "dejanske". Predlagatelj je gospod Sašo Lap. Matični
                  odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Gospod Sašo Lap izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp103">
               <speaker>SAŠO LAP:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Dovolite, da pojasnim ta amandma, ker sem prepričan, da Vlada ni
                  natančno upoštevala tega predloga, ker tudi nekje v materialu mnenje Vlade pravi,
                  da v ničemer ta amandma ne prispeva k večji jasnosti. Torej ta terminus,
                  vzajemnost, kot ga predlaga predlagatelj, je, zato sem tudi napisal amandma,
                  nedorečen. Načelo vzajemnosti namreč dopušča obema partnerjema, ki se tako
                  sporazumeta, da dopuščata možnost študija dijakom na svojih šolah, vendar sem
                  prepričan, da moramo načelo vzajemnosti upoštevati z vidika dejanskega
                  uresničevanja na obeh zainteresiranih straneh, od koder prihajajo dijaki. Ni
                  namreč dovolj le, da priznamo načelo vzajemnosti, ampak moramo tudi upoštevati,
                  ali dijaki tako z ene kot z druge strani dejansko obiskujejo šole v eni ali drugi
                  državi. Le na ta način se lahko vzpostavlja vzajemnost.</p>
               <p>S tem amandmajem želim doseči, da se vzajemnost upošteva le v tem primeru, kadar
                  tudi naši dijaki in učenci uporabljajo usluge države, od koder prihajajo k nam
                  tuji dijaki. Torej analogno stališče glede izraza dejanske vzajemnosti oziroma
                  njegove rabe z ozirom na 201. člen zakona o SPIZ-u ob predlogu za neko obvezno
                  razlago, kar me čudi, podpira in je zavzela tudi Vlada Republike Slovenije, v
                  mnenju pa piše obratno. Torej predlagam, s tem, če sem pojasnil, da se ta amandma
                  podpre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp104">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(24
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 9. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(41
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 9. člen sprejet.</p>
               <p>K 10. členu. 10. člen se spremeni tako, da se glasi: "Vzgoja in izobraževanje
                  posebej nadarjenih slepih in slabovidnih, gluhih in naglušnih dijakov, dijakov z
                  ovirami pri gibanju oziroma gibalnimi motnjami, dijakov z govornimi motnjami in
                  dolgotrajno bolnih dijakov ter dijakov z motnjami vedenja in osebnosti <stage>(v
                     nadaljnjem besedilu dijaki s posebnimi potrebami)</stage> se v gimnazijah
                  organizira in izvaja v skladu s tem zakonom in posebnimi predpisi." Predlagatelj
                  je matični odbor. Vlada amandmaja ne podpira. Izključuje se z naslednjim
                  amandmajem.</p>
               <p>Dva. 10. člen se spremeni tako, da se glasi: "Vzgoja in izobraževanje posebej
                  nadarjenih slepih in slabovidnih, gluhih in naglušnih dijakov ter dijakov z
                  ovirami pri gibanju ali z motnjami pri govoru <stage>(v nadaljnjem besedilu dijaki
                     s posebnimi potrebami)</stage> se v gimnazijah organizira in izvaja v skladu s
                  tem zakonom in posebnimi predpisi." Predlagatelj je Vlada. Matični odbor ne
                  nasprotuje.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(19 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(16
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Torej o amandmaju pod točko dva ni potrebno glasovati. Spremenili pa smo 10. člen
                  v celoti.</p>
               <p>V 11. členu smo ugotovili, da je umaknjen.</p>
               <p>K 14. členu smo glasovali.</p>
               <p>K 17. členu imamo amandma, ki se glasi: 17. člen se spremeni tako, da se za besedo
                  "gimnazijo" dodajo besede "oziroma maturitetni tečaj". Predlagatelj je Vlada.
                  Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Gospa Danica Simšič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp105">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Glede na to, da sedaj prehajamo v tisti del predloga zakona, ki
                  se loteva izobraževalnega dela, me glede na vsebino, ki je bila sprejeta pri
                  zakonu o osnovni šoli, in sicer pri 17. členu, takšna je bila pač večinska volja,
                  čeprav sem sama sodila med tisto manjšino, zanima odgovor na vprašanje, v katerem
                  členu, ki sledi v tem zakonu o gimnazijah oziroma v katerem vladnem ali kakšnem
                  drugem dopolnilu je nadaljevanje predmeta o religijah in etiki iz osnovne šole v
                  srednje šole. Kajti, če znam prav brati koalicijsko pogodbo, je v koalicijski
                  pogodbi med koalicijskima partnerjema zapisano, da bo ta predmet tudi v srednjih
                  šolah. Če je mogoče to razbrati tudi iz sredstev javnega obveščanja, je prav tako
                  videti, da tako s strani ministrstva kot tudi nekaterih drugih predstavnikov
                  prihajajo zagotovila, da je ta predmet tudi med obveznimi izbirnimi predmeti v
                  gimnaziji. In ker bi želela res jasen odgovor, kje je to v srednješolskem
                  izobraževanju, pri katerem členu ali kakorkoli je to opredeljeno, prosim
                  predstavnika Vlade, da odgovori na to vprašanje, da bi se potem lažje
                  odločala.</p>
               <p>Seveda me pa v zvezi s tem zanima še ena stvar, na katero doslej ni bilo
                  odgovorjeno. Iz katerih sredstev se bo to izobraževanje financiralo? Ali bo šlo to
                  iz sredstev, ki jih ima Ministrstvo za šolstvo za svoj redni program iz tekočih
                  sredstev in plač učiteljev oziroma morda bi lažje odgovoril minister za finance,
                  kajti v pripravi je nov proračun, ali bo šlo iz posebne postavke v proračunu, ki
                  ga bomo obravnavali? Moram pa reči še nekaj, da pred leti, ko smo odhajali
                  nekateri na volitve, smo menili, da uvedbe novih predmetov ne bodo več stvar
                  koalicijskih pogodb ali pa političnih odločitev, kajti nove predmete naj bi
                  uvajala stroka, ne pa politika in zato bi želela, saj pravim, kot rečeno, da se
                  bom lažje odločala naprej, odgovor na ta vprašanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp106">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod doktor Pavle Zgaga, državni sekretar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp107">
               <speaker>DR. PAVLE ZGAGA:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Glede predmetov v osnovnem in srednjem
                  izobraževanju je samo v zakonu o osnovni šoli, to je v 17. členu, opredeljeno, za
                  katere predmete gre, medtem ko na srednji stopnji je zakonska rešitev v vseh
                  primerih drugačna. Predmete določa stroka, bolj natančno, ko govorimo zdaj o
                  gimnaziji, gre za sklepe strokovnega sveta in pa republiške maturitetne komisije
                  oziroma državne maturitetne komisije, kot bo po novem imenovana. Kakršenkoli
                  predmet, ki bi nadaljeval to področje o osnovni šoli, trenutno ne obstaja in tudi
                  ni zaenkrat predviden.</p>
               <p>Glede drugega vprašanja pa potemtakem s tem v zvezi seveda ni potrebno dajati
                  odgovorov. Vsaj mislim tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp108">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Danica Simšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp109">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Seveda je lahko razumeti ta vaš zadnji del odgovora na ta način, da če to ni
                  posebej opredeljeno v zakonu, ki ga imamo zdaj v obravnavi oziroma ni stvar tega
                  zakona, ni treba odgovarjati, kajti tisto je stvar drugega zakona. Bom pa
                  postavila ta vprašanja v tretji obravnavi ustreznega zakona, tako da bom želela
                  vendarle pojasnilo. Ne razumem pa nečesa. Mi smo predmet politično uvedli v nek
                  del izobraževalnega sistema, v drugi del pa ne oziroma, če sem bolj natančna,
                  tudi, samo mnogo bolj premišljeno in pretanjeno. Pravimo, da je to odločitev
                  strokovnega sveta. Strokovni svet pa imenuje Vlada - ne vem, na čigav predlog -
                  imenuje ga. Niti ni zapisano, kdo predlaga - ali minister ali kdorkoli drug - samo
                  imenuje Vlada. To se pravi, da bo spet izraz določene politične volje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp110">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo besedo? Gospod Peterle, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp111">
               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>
               <p>Ker smo približno že v demokraciji, bi rad povedal, da se v demokraciji izraža
                  politična volja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp112">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne in prehajamo h glasovanju.
                  Amandma k 17. členu dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage>
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ugotavljam, da Državni zbor
                  ni sklepčen in ne more odločati. Delo bomo nadaljevali čez 15 minut.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 14.57 uri in se je nadaljevala ob 15.16
               uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp113">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Prosim vodje in sekretarje poslanskih skupin, da omogočijo nadaljevanje dela tako,
                  da zberejo poslanke in poslance, da pridejo v veliko dvorano, zasedejo svoja mesta
                  in omogočijo nadaljevanje seje Državnega zbora.</p>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, gospe in gospodje!
                  Nadaljujemo z delom. Opozoril bi, da ta odmor dejansko ni bil potreben, kajti v
                  dvorani nas je bilo že pred tem v vseh treh primerih dovolj, preko 50 poslank in
                  poslancev. Če pri prvem glasovanju, pri prvemu ugotavljanju sklepčnosti še lahko
                  rečemo, da gre za nepozornost, pri drugem in tretjem lahko ugotovimo samo, da gre
                  za željo, da bi Državni zbor prekinil svoje delo, kar sicer nihče ne želi ustno
                  izraziti za govorniškim odrom. Jaz se sicer strinjam, da vsi tisti, ki smo v
                  dvorani, nosimo tudi breme tistih, ki jih ni, zaradi povečane pozornosti, s katero
                  moramo potem spremljati dogajanje, vendar bi kljub temu prosil, da današnje delo
                  peljemo naprej pač tekoče in normalno, da bomo s tem vsaj mi, ki smo tukaj, drug
                  drugemu pomagali, da ne bodo potrebni novi odmori. In vas prosim, da ugotovimo
                  prisotnost v dvorani. Ugotavljamo prisotnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je Državni zbor sklepčen in lahko odloča, odločal pa bo o amandmaju
                  k 17. členu, ta amandma dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 17. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 17. člen sprejeli.</p>
               <p>K 18. členu. Tretji odstavek 18. člen se spremeni tako, da se glasi: "Dijakom, ki
                  se vzporedno izobražujejo, perspektivnim in vrhunskim športnikom in dijakom, ki se
                  pripravljajo na mednarodna tekmovanja v znanju, se lahko prilagodi opravljanju
                  obveznosti izobraževalnega programa na način, ki ga določi minister. Predlagatelj
                  je Vlada. Matični odbor podpira.  </p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem na glasovanje 18. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 18. člen sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem 23. člen in amandma. V prvem odstavku 23. člena se za vejico v
                  prvi vrstici dodata besedi "perspektivnimi". Predlagatelj je Vlada. Matični odbor
                  podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem 23. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 23. člen sprejeli.</p>
               <p>K 30. členu sta vložena dva amandmaja, ki pa ju bo potrebno izglasovati v obratnem
                  vrstnem redu, kot sta zapisana v pregledu. Zato bo torej prvi tisti, ki je pod
                  točko dva. Spremeni se besedilo prvega odstavka tako, da se glasi: "Kdor je
                  zaposlen, ima status brezposelnega ali mu preneha status dijaka ali je starejši od
                  18 let, se lahko izobražuje kot odrasli. Odrasli se izobražujejo po posebnih
                  programih za odrasle, ki upoštevajo poprejšnje znanje, življenjske in delovne
                  izkušnje ter značilnosti potrebe in možnosti udeležencev izobraževanja odraslih,
                  te pa specifično določajo vsebino trajanja organizacije in izvedbo izobraževanja."
                  Drugi odstavek ostane nespremenjen. Predlagatelj je skupina poslancev s
                  prvopodpisanim gospodom dr. Petrom Tancigom. Matični odbor in Vlada ne
                  podpirata.</p>
               <p>In na drugem mestu bo tisti, ki je pod točko ena. Na koncu se dopolni besedilo
                  prvega odstavka tako, da se glasi: "Kdor je zaposlen, ima status brezposelnega ali
                  mu preneha status dijaka ali je starejši od 18 let, se lahko izobražuje kot
                  odrasli tako, da se mu prilagodi organizacija in trajanja izobraževanja,
                  preverjanje ocenjevanja znanja ter napredovanje in časovna razporeditev pouka.
                  Izobraževalni program za odrasle se pripravi v skladu z metodologijo, ki jo
                  sprejme svet za izobraževanja odraslih, pri čemer se upoštevajo specifične potrebe
                  in možnosti odraslih ter predhodno pridobljeno znanje." Drugi odstavek ostane
                  nespremenjen. Predlagatelj je skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom dr.
                  Petrom Tancigom. Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem najprej na glasovanje amandma pod
                  točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(23
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje še amandma pod točko ena. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In dajem 30. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 30. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>K 35. členu. V prvem odstavku se v šesti alinei za besedo "raziskovalnimi" doda
                  vejica in beseda športnimi. Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira.</p>
               <p>In drugi. Doda se nov drugi odstavek, ki se glasi: "Ob sprejemanju letnega
                  delovnega načrta se posebej preveri finančna izvedljivost načrta". Predlagatelj je
                  matični odbor. Vlada ne nasprotuje.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Zato dajem na glasovanje amandma pod točko 1. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in dajem na glasovanje amandma pod točko 2.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in dajem na glasovanje še 35. člen v
                  celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 39. členu imamo dva amandmaja, ki obravnavata isti del člena, zato se
                  izključujeta.</p>
               <p>Prvi. Drugi odstavek se nadomesti z besedilom, ki se glasi: "Kdor je ob koncu
                  pouka negativno ocenjen iz enega predmeta, ima pravico do konca šolskega leta
                  opraviti popravni izpit". Predlagatelj je gospod Sašo Lap. Matični odbor in Vlada
                  ne podpirata.</p>
               <p>Drugi. V drugem odstavku se beseda "dveh" nadomesti z besedo "treh". Predlagatelj
                  je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! Bom šel potem nazaj. Sem en člen preskočil po pomoti, 36.
                     <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(22
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet in dajem na glasovanje amandma pod točko 2.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in dajem na glasovanje še 39. člen v
                  celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim,
                  da ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Se opravičujem, moram se vrniti nazaj, ker sem preskočil pomotoma 36. člen in
                  amandma, ki se glasi: V prvem odstavku 36. člena se za besedo "šola" dodajo
                  naslednje besede "posebej nadarjenim dijakom in drugim". Predlagatelj je Vlada.
                  Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in dajem na glasovanje še 36. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>K 40. členu imamo dva amandmaja. V prvem odstavku 40. člena se črta beseda
                  "obrazložen". Predlagatelj je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>In drugi. V drugem odstavku 40. člena se prvi stavek spremeni tako, da se glasi:
                  "Ravnatelj mora v treh dneh imenovati komisijo, ki najkasneje v treh dneh ponovno
                  oceni znanje dijaka". Predlagatelj je matični odbor. Vlada amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem prvi amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! Ugotavljamo
                  sklepčnost. <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 40. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 40. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo 44. člen z amandmajem. V 44. členu se število 40 nadomesti s
                  številom 42. Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo?
                  Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 44. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Prehajam k 47. členu. V 47. členu se besedi "uvajajo postopoma" nadomesti z
                  besedama "postopno uvajajo". Predlagatelj je matični odbor. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 47. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 47. člen sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo 52. člen z amandmajev. V 52. členu se črta besedilo "uporablja
                  pa se od 1.9.1995". Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma podpira. Želi kdo
                  besedo? Ugotavljam da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in dajem na glasovanje 52. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 52. člen sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo vse ostale člene zakona, h katerim ni bil vložen noben amandma.
                  Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem vse ostale člene na glasovanje.
                  Ugotavljamo sklepčnost za glasovanje vseh ostalih členov zakona. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo vse ostale člene zakona sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo naslov zakona, h kateremu ni vložen amandma. Želi kdo besedo k
                  naslovu zakona? Ugotavljam, da ne in dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še sklep, da zakon za tretjo obravnavo pripravi predlagatelj.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli in s tem zaključujem 24 točko dnevnega
                  reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>25. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O POKLICNEM IN
                     STROKOVNEM IZOBRAŽEVANJU</title> - druga obravnava. Predlog zakona je v
                  obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade
                  besedo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Predlog zakona je obravnaval Odbor za kulturo, šolstvo in šport kot matično
                  delovno telo. Ali želi poročevalec odbora besedo? <stage>(Ne.)</stage> Ali želi
                  besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve?
                     <stage>(Ne.)</stage> Prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih členih
                  predloga zakona. Prejeli ste pregled amandmajev z 20.9.1995. Preden pa začnemo z
                  glasovanjem po pregledu, dajem najprej na glasovanje predlog sklepa proceduralne
                  narave, da bomo o vseh tistih členih, h katerim ni bil vložen noben amandma,
                  glasovali in tudi obravnavali skupno. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem 2. člen, kjer imamo štiri amandmaje, ki se glasijo. Prvi: črta
                  se drugi odstavek 2. člena. Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Drugi: v
                  tretji alinei prvega odstavka 2. člena se beseda "izražanje" nadomesti z besedo
                  "sporočanje." Predlagatelj je matični odbor, Vlada podpira. Tretji: vsebina četrte
                  alinee 2. člena se razdeli na dve alinei, ki se glasita: "Spodbujanje zavesti o
                  integriteti posameznika, razvijanje zavesti o državni pripadnosti in narodni
                  identiteti in vedenja o zgodovini Slovenije in njeni kulturi." Predlagatelj je
                  matični odbor, Vlada podpira. Četrti: v predzadnji alinei 2. člena se za besedama
                  "razvija nadarjenost" dodajo naslednje besede "in usposabljanje za doživljanje
                  umetniških del in za umetniško izražanje." Besede "ter umetniško izražanje in
                  izražanje in" pa se črtajo. Predlagatelj je matični odbor, Vlada podpira. Ali želi
                  kdo besedo o teh štirih amandmajih in o tem členu? Ugotavljam, da ne. Prehajamo h
                  glasovanju. Na glasovanje dajem amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma pod točko 1 sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma pod točko 2 sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 3. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma pod točko 3 sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še amandma pod točko 4. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma pod točko 4 sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(42
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 2. člen sprejeli.</p>
               <p>K 5. členu je vložen amandma. Iz podnaslova 5. člena se črta beseda "poklicne".
                  Predlagatelj je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem 5. člen v celoti na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 5. člen sprejeli.</p>
               <p>K 8. členu so vloženi trije amandmaji. In sicer. Prvi. Amandma na amandma Vlade k
                  8. členu. Amandma Vlade k 8. členu se v delu, ki se nanaša na spremembo drugega
                  odstavka 8. člena spremeni tako, da se glasi: "Na narodno mešanih območjih, kjer
                  živita italijanska oziroma madžarska narodna skupnost, se v skladu s posebnim
                  zakonom izvaja poklicno oziroma strokovno izobraževanje tudi v italijanskem jeziku
                  oziroma dvojezično, slovenskem in madžarskem jeziku." Predlagatelj je matični
                  odbor. Vlada ne podpira.</p>
               <p>Drugi. Drugi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Na narodno mešanih območjih,
                  kjer živita italijanska oziroma madžarska narodna skupnost, se v skladu s posebnim
                  zakonom izvaja poklicno oziroma strokovno izobraževanje tudi v italijanskem jeziku
                  oziroma slovenskem in madžarskem jeziku.". Doda se nov tretji odstavek, ki se
                  glasi: "Na narodno mešanih območjih, kjer živijo pripadniki slovenskega naroda in
                  pripadniki italijanske narodne skupnosti, se v šolah s slovenskim učnim jezikom
                  vajenci oziroma dijaki obvezno učijo italijanski jezik v šolah z italijanskim
                  učnim jezikom pa slovenski jezik." Tretji odstavek postane četrti. Predlagatelj je
                  Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>In tretji. Drugi odstavek 8. člena se spremeni tako, da se glasi: "Na narodno
                  mešanih območjih, kjer živita italijanska oziroma madžarska skupnost, se v skladu
                  s posebnim zakonom izvaja poklicno in strokovno izobraževanje tudi zgolj v
                  italijanskem jeziku oziroma dvojezično, v slovenskem in madžarskem jeziku."
                  Predlagatelja sta gospod Roberto Battelli in gospa Maria Pozsonec. Matični odbor
                  in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Izvolite. Gospod Ivan Verzolak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp114">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Pod točko ena k 8. členu... No, tukaj me moti, ker piše, da je, sicer Vlada tako
                  ne podpira, ampak kaj je problem, ker tukaj piše, da na narodno mešanih območjih,
                  kjer živita italijanska oziroma madžarska narodna skupnost, se v skladu s posebnim
                  zakonom izvaja poklicno in strokovno izobraževanje tudi v italijanskem jeziku
                  oziroma dvojezično, v slovenskem in madžarskem jeziku.</p>
               <p>To se pravi, da se bodo morali ti dijaki učiti oziroma polagati izpite v obeh
                  jezikih. Zdaj je pa tu en tehnični problem, ker dejansko glede stroke,
                  strokovnosti je pa problem, ker ne obvladajo dovolj enakovredno obeh jezikov,
                  posebno pri strokovnih zadevah. No, to vem iz Prekmurja, kjer sem bil večkrat in
                  kjer so mi to tudi pripadniki madžarske narodnosti povedali, da je to velik
                  problem, da ne obvladajo, tudi njihovi otroci recimo, ki so madžarske narodnosti,
                  da oba jezika ne obvladajo enakovredno, posebno v teh strokovnih predmetih in
                  imajo težave s tem. Tako, da tudi, ali se potem odločijo, ali da gredo v strokovne
                  šole, verjetno v madžarske šole ali pa v slovenske šole. In tudi je veliko
                  Madžarov, ki dajo svoje otroke samo v slovenske šole, ali pa tudi v madžarske. No,
                  doli na obali pa itak ni dvojezične šole, so samo slovenske in italijanske in zdaj
                  tam dejansko mi ni jasno, kako se bodo lahko v obeh jezikih ti dijaki
                  usposabljali. To je problem. No, to se pravi, da tega pod točko 1 ne podpiram, bom
                  kar prečrtal. Pod točko 2, tu me pa moti to, ker piše "na narodno mešanem območju,
                  kjer živijo pripadniki slovenskega naroda in pripadniki italijanske narodne
                  skupnosti, se v šolah s slovenskim učnim jezikom vajenci oziroma dijaki obvezno
                  učijo italijanski jezik, v šolah z italijanskim učnim jezikom pa slovenski jezik",
                  se pravi neobvezno. To ne podpiram.</p>
               <p>No, tretji odstavek pa tudi ni sprejemljiv, da ne ponavljam, katerega pa ne
                  podpira, se pravi tretji amandma, pod točko 3 ga pa ne podpira niti matični odbor
                  niti Vlada.  Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp115">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Maria Pozsonec, potem pa še gospa Breda Pečan.
                  Prosim? ...<stage>(Glasovi iz ozadja - se ne sliši.)</stage>... Gospa Breda Pečan,
                  izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp116">
               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>
               <p>Jaz pravzaprav nisem hotela razpravljati zaradi tega, ker se mi zdi, da je bilo že
                  zelo veliko razprave ob podobnih amandmajih, torej o zakonu o gimnazijah, bi pa
                  povedala gospodu Verzolaku, da imamo v slovenščini drugi sklon, ki se mu reče
                  rodilnik ali genetiv in je eden od žlahtnih sklonov slovenskega jezika in mislim,
                  da bi bilo zelo koristno, če bi ga kolega Verzolak ga pogosteje uporabljal v
                  svojih nastopih. To je prvo. In drugo kar je, bi mu povedala, da je stavčna zveza
                  v novem tretjem odstavku amandmaja Vlade taka, da se da razumeti in to pomeni to,
                  tisti, ki smo se slovenščino učili kot materin jezik v šoli, smo se naučili, da v
                  podredju ni treba ponavljati izraza kot recimo v tem primeru obvezno zaradi tega,
                  ker je iz stavčnega sosledja razumeti, da pomeni ta obvezno tudi za podredni
                  stavek, se pravi - obvezno slovenski jezik. In če hočemo lep slovenski jezik
                  uporabljati, pač ne ponavljamo posameznih izrazov, zaradi tega, ker je to
                  preobilje, ki jezik kvari, ne pa lepša. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp117">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Ivan Verzolak, potem pa še gospa Jadranka Šturm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp118">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Dobro, moram gospe Pečanovi replicirati. Jaz nimam nič proti, če bi mi kakšno
                  lekcijo dali v slovenščini, ampak nisem imel nikoli probleme v slovenščini, tudi
                  jaz sem že druge učil. In tole, pri drugem amandmaju, kar ste očitali, da se ne
                  ponavlja ta beseda "obvezno", z vašo dikcijo v redu. Tako kot ste rekli, naj bo,
                  ampak to je bistvenega pomena. To ne pomeni, da je bilo to slučajno izpuščeno
                  zaradi slovničnih pravil oziroma zaradi slovnice, ampak to pomeni vsebinski pomen,
                  to, kar smo se že prej pogovarjali. To se pravi, za slovenske dijake je oziroma
                  zdaj vajence je obvezno italijanski jezik, za Italijane pa ni obvezno slovenski.
                  Tako jaz razumem. In to je pa velika razlika in to pazite, to je zadeva, ki bo
                  desetletja veljala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp119">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Jadranka Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp120">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ne bom podprla amandmaja pod točko 2 in 3, ker sta enaka kot v
                  predlogu zakona o gimnazijah in moja utemeljitev je enaka, kot sem jo povedala
                  prej za gimnazije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp121">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da nihče in dajem na glasovanje
                  amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(18
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet in dajem na glasovanje amandma pod točko 2, na
                  katerega se je ta prvi nanašal. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. In s tem seveda glasovanje o amandmaju pod
                  točko 3, če ga prav razumem, ni potrebno.</p>
               <p>Dajem torej na glasovanje 8. člen v celoti. Ugotovimo</p>
               <p>sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(21
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil 8. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajam k 9. členu, ki se glasi: V tretji vrstici četrtega odstavka se pred
                  besedo "vzajemnosti" vstavi beseda "dejanske". V tretji vrstici petega odstavka se
                  pred besedo "vzajemnosti" vstavi beseda "dejanske". Predlagatelj je Sašo Lap,
                  matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da
                  ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje pa dajem 9. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 9. člen sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem 10. člen z dvema amandmajema. Prvi: 10. člen se spremeni, tako
                  da se glasi: "Poklicno in strokovno izobraževanje vajencev in dijakov ter
                  študentov višjih šol, ki imajo posebne vzgojno-izobraževalne potrebe - v
                  nadaljnjem besedilu dijaki s posebnimi potrebami - se zaradi posebne nadarjenosti
                  ali zaradi motenj v duševnem razvoju zaradi slepote ali slabovidnosti, gluhote ali
                  naglušnosti, govornih motenj, ovir pri gibanju oziroma gibalnih motenj,
                  dolgotrajne bolezni ter zaradi motenj vedenja osebnosti, organizirata in izvajata
                  v skladu s tem zakonom in s posebnimi predpisi." Predlagatelj je matični odbor,
                  Vlada amandmaja ne podpira. Naslednji prav tako spreminja cel člen, zato se s tem
                  izključuje. 10. člen se spremeni, tako da se glasi: "Poklicno in strokovno
                  izobraževanje vajencev in dijakov ter študentov višjih šol, ki imajo posebne
                  vzgojno-izobraževalne potrebe - v nadaljnjem besedilu dijaki s posebnimi potrebami
                  - se zaradi posebne nadarjenosti ali zaradi motenj v duševnem razvoju, zaradi
                  slepote ali slabovidnosti, gluhote ali naglušnosti, motenj v govoru, ovir pri
                  gibanju ter zaradi motenj vedenja osebnosti, organizirata in izvajata v skladu s
                  tem zakonom in posebnimi predpisi." Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandmaja
                  ne podpira. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(15
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Izvolite. Gospa Simšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp122">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Če je mogoče, bi rada obrazložila svoj glas pred tem glasovanjem o tem
                  dopolnilu. Glede na to, da po mojem mnenju strahovitih in bistvenih razlik med
                  predlogom matičnega delovnega telesa oziroma predlogom Vlade ni, da pa matično
                  delovno telo nasprotuje Vladi, Vlada pa matičnemu delovnemu telesu, se seveda
                  utegne zgoditi, da ne bo sprejeto nobeno dopolnilo. Očitno pa je dejstvo, da je
                  treba nekaj sprejeti in popraviti. Smo na tem, da lahko še omogočimo popravek v
                  tretji obravnavi, če sprejmemo zdaj to dopolnilo, ki je pred nami. Sama bom
                  glasovala za to dopolnilo, ker ga lahko še potem popravimo. Dejstvo pa je, da je
                  Vlada nekaj predlagala, matično delovno telo tudi nekaj, da dejansko bistvenih
                  razlik ni, če pogledate besedilo in bi bilo škoda, da bi s tem, ker eden drugemu
                  nasprotujeta, obe telesi naredili škodo populaciji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp123">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložila še gospa Jadranka Šturm. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp124">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Jaz se opravičujem, samo včasih gre procedura
                  zelo hitro in jaz sem želela pred gospo Danico Simšič zaprositi za ponovno
                  glasovanje o prejšnjem amandmaju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp125">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej prosite za ponovno glasovanje. Jaz sem bil prav tako prepričan,
                  da bo gospa Danica Simšič predlagala ponovno glasovanje o prvem amandmaju. Zato,
                  ker sta obe hkrati terjali besedo, seveda ima vaš predlog prednost pred
                  obrazložitvijo glasu in dajem na glasovanje predlog gospe Jadranke Šturm, da
                  ponovimo glasovanje o amandmaju pod številko ena. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da bomo ponovno glasovali o amandmaju pod točko 1.</p>
               <p>Ponovno dajem na glasovanje amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma pod točko 1 sprejeli in s tem sprejeli tudi celotno
                  besedilo 10. člena.</p>
               <p>K 17. členu je amandma: "17. člen se črta". Predlagatelj je Vlada, matični odbor
                  podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in črtali 17. člen.</p>
               <p>K 29. členu. V tretjem odstavku 29. člena se besedilo za vejico spremeni tako, da
                  se glasi: "...če v to privolijo starši oziroma njegov zakoniti zastopnik". Doda se
                  nov četrti odstavek, ki se glasi: "Vajenec se lahko začne pri delodajalcu
                  praktično usposabljati, ko dopolni 15 let". Predlagatelj je matični odbor, Vlada
                  amandma podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 29. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 29. člen sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem 32. člen in amandma: Doda se nov drugi odstavek, ki se glasi:
                  "Delodajalec lahko nalaga vajencu le tista dela, ki so določena v izobraževalnem
                  programu". Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo?
                  Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 32. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 32. člen sprejeli.</p>
               <p>K 34. členu. Doda se nov prvi odstavek, ki se glasi: "Vajenec se lahko začne pri
                  delodajalcu praktično usposabljati, ko dopolni 15 let." Predlagatelj je Vlada.
                  Matični odbor amandmaja ne podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Gospod Rudi Moge. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp126">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Amandma je brezpredmeten, ker smo to že določili z
                  amandmajem k 29. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp127">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Gre za ponavljanje vsebine, zaradi tega amandma ni brezpredmeten. Moramo o njem
                  glasovati, zato ga dajem na glasovanje. Želi še kdo drug pred tem besedo?
                  Ugotavljam, da ne. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ponovno
                  vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! Brezpredmeten bi bil, če bi ga Vlada
                  umaknila. <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(21
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje 34. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(35
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost. Glasujemo o
                  34. členu v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 37. členu. Drugi stavek 37. člena se spremeni tako, da se glasi: "Višina nagrade
                  se določi v odstotku od povprečne bruto plače v gospodarstvu Republike Slovenije
                  in znaša najmanj..." Predlagatelj je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Torej dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(22 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>In dajem na glasovanje še 37. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 42. členu. V prvi alinei drugega odstavka 42. člena se črtata besedi "največ
                  do". Predlagatelj je matični odbor. Vlada ne nasprotuje. Želi kdo besedo? Ne, zato
                  dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli. Na glasovanje dajem še 42. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 42. člen sprejeli.</p>
               <p>K 47. členu. V prvem odstavku 47. člena se za besedo "dijak" dodata besedi
                  "oziroma študent". Predlagatelj je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 47. člen sprejeli.</p>
               <p>K 49. členu. V 49. členu se za besedilom "študentom vzporednega izobraževanja"
                  dodata besedi "perspektivnim in". Predlagatelj je Vlada. Matični odbor
                  podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli. Ker nismo glasovali še o 47. členu v
                  celoti, dajem najprej 47. člen na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 47. člen sprejeli in dajem na glasovanje še 49. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 49. člen sprejeli.</p>
               <p>K 50. členu. V zadnjem stavku 50. člena se za besedo "učiteljski" dodata besedi
                  "oziroma predavateljski". Predlagatelj je Vlada. Matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ne, zato ga dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in dajem na glasovanje še 50. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da
                  ugotovimo sklepčnosti! Opozarjam vas, da imamo še precej glasovanja danes do 5.
                  ure in prosim za pozornost. Glasujemo o 50. členu v celoti. <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 50. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>51. člen. V drugem odstavku 51. člena se za besedo "učiteljskega" dodata besedi
                  "oziroma predavateljskega". Predlagatelj je Vlada, matični odbor ga podpira. Želi
                  kdo besedo?</p>
               <p>Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 51. člen v celoti. Prosim, da ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 51. člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>57. člen. 57. člen se dopolni, tako da se za besedo "športnikom" doda besedilo:
                  "in dijakom oziroma študentom, ki se pripravljajo na mednarodna tekmovanja v
                  znanju". Predlagatelj je Vlada, matični odbor ga podpira. In drugi. V 57. členu se
                  za besedilom "vzporedno izobražujejo", doda beseda "perspektivnim". Predlagatelj
                  je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem
                  amandma na pod točko 1 na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(43
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo drugi amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 57. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen v celoti sprejeli.</p>
               <p>63. člen. Besedilo se delno spremeni, tako da se glasi: "Kdor je zaposlen ali ima
                  status brezposelnega ali mu preneha status dijaka oziroma študenta ali kdor ni
                  zaključil osnovnošolskega izobraževanja, ali je star 16 let ali več se lahko
                  poklicno izobražuje kot odrasli". Predlagatelj je skupina poslancev, prvopodpisani
                  gospod doktor Peter Tancig. Matični odbor in Vlada predlog podpirata. Želi kdo
                  besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(41 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in spremenili člen v celoti.</p>
               <p>K 64. členu: Spremeni se besedilo prvega odstavka, tako da se glasi: "Odrasli se
                  izobražujejo po posebnih programih za odrasle, ki upoštevajo poprejšnje znanje,
                  življenjske in delovne izkušnje ter značilnosti, potrebe in možnosti udeležencev
                  izobraževanja odraslih, te pa specifično določajo vsebino, razporeditev, trajanje
                  in izvedbo izobraževanja. Poprejšnje pridobljeno znanje dokazujejo udeleženci z
                  javno listino, ali v postopku ugotavljanja in potrjevanja znanja." Predlagatelj je
                  skupina poslancev s prvo podpisanim gospodom dr. Petrom Tancigom, matični odbor in
                  Vlada ne podpirata. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(23
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 64. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(21 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 64. člen sprejeli.</p>
               <p>K 71. členu: v 71. členu se doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "Ob sprejemanju
                  letnega delovnega načrta se posebej preveri finančna izvedljivost načrta."
                  Predlagatelj je matični odbor, Vlada ne nasprotuje. Ali želi kdo besedo?
                  Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44
                     prisotnih.)</stage> Strinjam se s tem, poslanke in poslanci, da gre za
                  dolgočasno opravilo. Dolgočasno je zaradi tega, ker gre za amandmaje, ki so
                  rezultat dolgega usklajevanja in so zato na koncu povečini vloženi bodisi s strani
                  Vlade ali matičnega odbora, vendar gre več ali manj za amandmaje, ki jih je v tem
                  dolgem času, kar traja ta seja in priprave nanjo, pripravil ta Državni zbor. Gre
                  za amandmaje, ki so nastali v zakonodajnem procesu, ki poteka v Državnem zboru.
                  Gre za naše amandmaje. Vloženi so bili pač na način, kot je bilo najprimernejše na
                  končnem rezultatu usklajevanja in popravljanja. Zato vas prosim za sodelovanje pri
                  glasovanju in tudi zato, ker bomo verjetno v veselje vsem končno enkrat ta šolski
                  sveženj zaključili na tej seji. Ponovno dajem na glasovanje amandma k 71. členu in
                  vas prosim, da ugotovimo prisotnost. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 71. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 74. členu: tretji odstavek se spremeni, tako da se glasi: "Dijak oziroma študent
                  mora biti z oceno pri ustnem preverjanju znanja seznanjen takoj, ocenjeno pisno
                  nalogo pa mu je treba vrniti v vpogled." Predlagatelj je Vlada, matični odbor
                  podpira. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovnaje dajem 74. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 74. člen sprejeli.</p>
               <p>K 75. členu. V prvi vrstici drugega odstavka se beseda "treh" nadomesti z besedo
                  "dveh". Predlagatelj je gospod Sašo Lap, matični odbor in Vlada ne podpirata. Želi
                  kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(23
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 75. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 77. členu. Drugi stavek prvega odstavka 77. člena se spremeni tako, da se glasi:
                  "Ravnatelj mora v treh dneh imenovati komisijo, ki najkasneje v treh dneh ponovno
                  oceni znanje dijaka oziroma študenta." Predlagatelj je matični odbor, Vlada
                  amandma podpira. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še 77. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 77. člen sprejeli.</p>
               <p>K 78. členu so vloženi štirje amandmaji. Prvi. V prvem odstavku člen se za
                  besedami "imenuje minister" črta besedilo "pristojen za obrt" in doda novo
                  besedilo, ki se glasi: "Pristojen za področje dejavnosti, za katero se opravlja
                  mojstrski oziroma njemu ustrezni izpit." Predlagatelj je poslanska skupina
                  Združene liste socialnih demokratov, matični odbor in Vlada podpirata.</p>
               <p>Drugi. V drugem odstavku člena se za besedo "minister" črtajo besede "pristojen za
                  obrt" in doda novo besedilo, ki se glasi: "pristojen za področje dejavnosti, za
                  katero se opravlja mojstrski oziroma njemu ustrezni izpit." To je ponovitev istega
                  amandmaja, zato ta drugi seveda nima pomena.</p>
               <p>Tretji. Besedilo člena se spremeni tako, da se glasi... Točno, ta je dan k drugemu
                  odstavku, se pravi isto besedilo še k drugemu odstavku iste skupine. Prav tako
                  podpira matični odbor.</p>
               <p>Tretji. Besedilo člena se spremeni tako, da se glasi: "Pogoje in način
                  uveljavljanja ugovora zoper postopek pri mojstrskem izpitu določa pravilnik o
                  mojstrskih izpitih, ki ga  izda minister, pristojen za obrt." Predlagatelj je
                  poslanska skupina Demokratske stranke, matični odbor se ni opredelil,  Vlada ne
                  podpira, napovedan je bil umik.</p>
               <p>Četrti. V 78. členu se doda nov četrti odstavek, ki se glasi: "Pogoje in način
                  uveljavljanja ugovora zoper postopek pri mojstrskem izpitu se določi v skladu z
                  zakonom, ki ureja področje obrti." Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma
                  podpira. Želi kdo besedo o teh amandmajih? Izvolite, gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp128">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Poleg tega, da umikam amandma, ki smo ga vložili kot poslanska skupina v korist
                  četrtega amandmaja, bi rad pravzaprav postavil eno vprašanje v zvezi s prvima
                  dvema amandmajema in potem smo dobili še amandma k 90. členu. Namreč, ta dikcija
                  tega amandmaja sedaj zamenjuje sintagmo "pristojen za obrt" z ministrom, ki je
                  pristojen za neko določeno dejavnost. Sedaj me pa zanima dvoje. Kaj to pomeni
                  natančno? Namreč, obrtni se nanašajo na različne dejavnosti, lahko na gostinstvo,
                  lahko na določene storitve, od frizerstva, lahko so tudi proizvodne obrti, usluge,
                  razne storitve, lahko so nenazadnje recimo na področju ekologije določene obrti in
                  tako naprej. Ali to pomeni, da bodo različni ministri, ki so za različne
                  dejavnosti pristojni, določali to komisijo, ta komisija pa naj bi razreševala
                  vprašanje nepravilnosti postopka. Sedaj, če že sprememba, bi se mi zdelo veliko
                  bolj logično, da bi to pravzaprav potem bil minister pristojen za šolstvo, ki bi
                  naj nekako bedel nad postopki v šolstvu. Ne pa, da bo recimo, ne vem, minister za
                  varstvo okolja ali pa prostor, določil komisijo, ki bo obravnavala nepravilnosti v
                  postopku pri nekem mojstrskem izpitu. Kajti postopek je, to je vprašanje
                  pedagoških, metodoloških in tako naprej zadev, ne pa, vse tako razumem člen. In
                  zato me zanima, ali je to ustrezno ali ni. Prvotno se je pač nanašalo na ministra,
                  pristojnega za obrt, ki naj bi z nekim pravilnikom in v celoti bil za to
                  pristojen, za področje mojstrskih izpitov. Sedaj se pa to nekako razprši na
                  različne ministre. Zanima me, ali je to prav ali ni, ker gre, kot pravim, za
                  vprašanja metodologije, postopka izpita.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp129">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod minister. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp130">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Mi smo spremenili oziroma prevzeli
                  spremenjeno formulacijo na osnovi sugestij gospodarske zbornice, ki trdi, da je
                  zakon pretirano fokusiran zgolj na obrtnost s tovrstnimi zapisi. Opozarjam pa na
                  to, da bomo imeli ob mojstrskih tudi poslovodne in delovodske izpite, o čemer
                  govori 3. člen. Zato je širša formulacija sprejemljivejša. Formulacija, ki govori
                  o pristojnem ministru. Res pa je, da bi verjetno bil mogoč tudi razmislek v smeri,
                  da bi to skoncentrirali v rokah enega samega ministra, ker gre za postopke. Ta po
                  mnenju gospodarske zbornice ne bi smel biti minister za obrt, ker je to pač za
                  njih nesprejemljivo. Sam pa ne bi predlagal, da bi bil to minister za šolstvo, ker
                  ne bi poslušal očitkov, kako koncentriramo moč v rokah šolskega ministra. Zato bi
                  predlagal, da ostanemo pri predloženih amandmajih, čeprav ne zanikam racionalnosti
                  tudi tega predloga, je pa izvedljiv tudi predlog tak, kot je zapisan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp131">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem na glasovanje amandma
                  pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje še amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. In dajem na glasovanje amandma pod točko 4.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da
                  ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli in dajem na glasovanje 78. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da
                  ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 poslancev.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 84. členu. 84. člen se črta. Predlagatelj je matični odbor. Vlada amandma
                  podpira. Želi kdo besedo? Ne, zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen črtali.</p>
               <p>85. člen. V prvem odstavku 85. člena se besedilo "uvajajo postopoma" nadomesti  z
                  besedilom "postopno uvajajo". Predlagatelj je matični odbor. Vlada ne
                  nasprotuje.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje pa dajem še 85. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(44
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Še enkrat, tretjič vas prosim, da ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 85. člen sprejeli.</p>
               <p>87. člen. 87. člen se črta. Predlagatelj je Vlada. Matični odbor amandma podpira.
                  Želi kdo besedo? Ne, zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(39 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen črtali.</p>
               <p>Nimate ga v pregledu, je pa vložen amandma k 90. členu. Besedilo, "minister
                  pristojen za obrt", se nadomesti z besedilom: "minister pristojen za področje
                  dejavnosti, za katero se opravlja izpit iz 3. člena zakona". Predlog je vložil
                  poslanski klub Liberalne demokracije Slovenije. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne
                  in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 90. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 90. člen sprejeli.</p>
               <p>K 96. členu. V 96. členu se črta besedilo "uporabljati pa se začne 1.9.1995".
                  Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma podpira. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Amandma dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost.
                     <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 96. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 96. člen sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem vse ostale člene zakona, h katerim ni bil vložen noben amandma.
                  Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem vse ostale člene zakona na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ostale člene zakona sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo naslov zakona, na katerega ni bil vložen noben  amandma. Želi
                  kdo besedo o naslovu zakona? Ugotavljam, da ne in zato dajem naslov zakona na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(34 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še sklep, da zakon za tretjo obravnavo pripravi predlagatelj
                  zakona. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(31 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklep sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem 25. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>26. TOČKO DNEVNEGA REDA - DRUGA OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                     IZOBRAŽEVANJU ODRASLIH</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi
                  predstavnik Vlade besedo? <stage>(Ne.)</stage> Predlog zakona je obravnaval Odbor
                  za kulturo, šolstvo in šport kot matično delovno telo. Želi poročevalec odbora
                  besedo? <stage>(Ne.)</stage> Želi besedo predstavnik sekretariata? <stage>(Tudi
                     ne.)</stage> Prehajamo torej na obravnavo in odločanje o posameznih členih
                  predloga zakona. Najprej pa seveda dajem na glasovanje proceduralni sklep, da bomo
                  o tistih členih zakona,h katerim ni bil vložen amandma, glasovali skupno.
                  Ugotovimo sklepčnost! Glasujemo o predlogu proceduralnega sklepa. <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>V obravnavo dajem 2. člen zakona z dvema amandmajema. Prvi: za prvo alineo se doda
                  nova druga alinea, ki se glasi: "Enakopravnost in enakovrednost pri sistemskem
                  urejanju obeh temeljnih področij izobraževanja - izobraževanja otrok in mladine in
                  izobraževanja odraslih." Predlagatelj je poslanska skupina Združene liste
                  Socialnih demokratov in skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom dr. Petrom
                  Tancigom. Matični odbor in Vlada ne podpirata. Drugi: črta se četrta alinea.
                  Predlagatelj je gospod Sašo Lap, matični odbor in Vlada ne podpirata. Ali želi kdo
                  besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(44 prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(19
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(22
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 2. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 7. členu so vloženi štirje amandmaji, in sicer: deloma se spremeni besedilo
                  prvega odstavka, tako da se glasi: "Udeleženci izobraževanja odraslih se
                  izobražujejo po posebnih izobraževalnih programih za odrasle." Črta se drugi del
                  stavka v predloženem besedilu. Predlagatelj je skupina poslancev s prvo podpisanim
                  gospodom dr. Petrom Tancigom, matični odbor in Vlada ne podpirata. Drugi: deloma
                  se spremeni besedilo prvega odstavka, tako da se glasi: "Odrasli se izobražujejo
                  po posebnih programih za odrasle, ki upoštevajo poprejšnje znanje, življenjske in
                  delovne izkušnje ter značilnosti, potrebe in možnosti udeležencev izobraževanja
                  odraslih, te pa specifično določajo vsebino, časovno razporeditev, trajanje in
                  izvedbo izobraževanja." Predlagatelj je skupina poslancev s prvo podpisanim
                  gospodom dr. Petrom Tancigom, matični odbor in Vlada ne podpirata. Tretji: dopolni
                  se besedilo drugega odstavka, tako da se glasi: "Programi iz prejšnjega odstavka
                  so programi za zviševanje splošne izobraževalne in kulturne ravni prebivalstva,
                  funkcionalno opismenjevanje, izpopolnjevanje znanja za delo in poklic, za
                  izobraževanje in usposabljanje brezposelnih." V nadaljevanju ostane besedilo
                  nespremenjeno. Predlagatelj je ista skupina poslancev. Matični odbor in Vlada
                  podpirata. Četrti: se spremeni. Skrajša se besedilo tretjega odstavka, tako da se
                  glasi: "Znanje, spretnost in veščine, pridobljene po izobraževalnih programih za
                  odrasle in drugih izobraževalnih programih, sprejetih po predpisih, ki ne urejajo
                  področja vzgoje in izobraževanja, za katere je pristojni strokovni svet ugotovil
                  enakovredni izobrazbeni standard, imajo javno veljavnost, ki se izkazuje z javno
                  listino." Predlagatelj je ista skupina poslancev, matični odbor in Vlada ne
                  podpirata. Ali želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in prehajam h glasovanju. Na
                  glasovanje dajem amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45
                     prisotnih.)</stage> Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(24
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 3.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in dajem na glasovanje še amandma pod točko
                  4. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da
                  ugotovimo sklepčnost! <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(28
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet in dajem na glasovanje 7. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli in dajem na glasovanje 9. člen z
                  amandmajema.</p>
               <p>Podnaslov se spremeni v celoti, tako da se glasi: "Ugotavljanje in potrjevanje
                  znanja". Dopolni in spremeni se prvi odstavek tako, da se glasi: "Odrasli lahko
                  ugotavljajo in potrjujejo znanje ne glede na način njihovega pridobivanja v
                  posebnih središčih za ugotavljanje in potrjevanje znanja. Znanje za pridobitev
                  javne listine se ugotavlja in potrjuje v posebnih središčih za ugotavljanje in
                  potrjevanje znanja, ki delujejo kot posebne enote pri državnem izpitnem centru".
                  Predlagatelj je skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom dr. Petrom Tancigom.
                  Matični odbor in Vlada amandmaja ne podpirata.</p>
               <p>In drugi. K drugemu odstavku se za besedo "enakovrednosti" doda beseda
                  "standarda". Predlagatelj je matični odbor. Vlada amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost in prosil bi res za nekaj tišine v dvorani! <stage>(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(17 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(20
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet in dajem na glasovanje amandma pod točko 2.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli in dajem na glasovanje še 9. člen v celoti.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>K 10. členu sta vložena dva amandmaja.</p>
               <p>Prvi. Delno se spremeni napovedano besedilo v točki b) tako, da se glasi: "Posebni
                  del vsebuje predmetne kataloge znanj in kataloge za ugotavljanje in potrjevanje
                  znanja, v katerih se navedejo". V nadaljevanju ostane besedilo nespremenjeno do
                  druge alinee. Predlagatelj je skupina poslancev. Prvo podpisani je gospod dr.
                  Peter Tancig. Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>In drugi. Delno se spremeni besedilo druge alinee tako, da se glasi: "Oblike in
                  načini ugotavljanja potrjevanja znanja". Predlagatelj je ista skupina poslancev.
                  Matični odbor in Vlada prav tako ne podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne
                  in dajem amandma pod točko 1 na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(46
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 2.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(25
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. Na glasovanje dajem 10. člen v celoti.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 10. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 12. členu. Dopolni se besedilo prvega odstavka tako, da se glasi: "Izobraževanje
                  odraslih opravljajo učitelji, predavatelji višjih šol, mentorji, programerji,
                  organizatorji izobraževanja odraslih ter svetovalni in drugi strokovni delavci
                     <stage>(v nadaljnjem besedilu izobraževalci odraslih)</stage> v nadaljnjem
                  ostane besedilo nespremenjeno." Predlagatelj je že znana skupina poslancev.
                  Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 12. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(41
                     prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo 12. člen sprejeli.</p>
               <p>K 13. členu. Spremeni se del besedila prve alinee prvega odstavka tako, da se
                  glasi: "da ima strokovni delavec, ki organizira izobraževanje visokošolsko
                  izobrazbo ustrezne smeri, andragoško izobrazbo in strokovni izpit." V nadaljevanju
                  ostane besedilo nespremenjeno. Predlagatelj ista skupina poslancev. Matični odbor
                  in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 13. člen. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>In prehajam k 16. členu. Prvi. V prvem odstavku se črtajo besede "in andragoški
                  vodja" tako, da se glasi: "Poslovodni organ, organizacija, izobraževanje odraslih
                  je direktor." Predlagatelj je ista skupina poslancev. Matični odbor in Vlada ne
                  podpirata.</p>
               <p>Drugi. Delno se spremeni besedilo tretjega odstavka tako, da se glasi: "Direktor,
                  pomočnik direktorja, ravnatelj oziroma vodja enote morajo imeti visokošolsko
                  izobrazbo, andragoško izobrazbo, strokovni izpit in najmanj pet let delovnih
                  izkušenj, od tega najmanj tri leta v izobraževanju." Predlagatelj ista skupina
                  poslancev. Matični odbor in Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma pod točko 1 na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(31
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(47
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(27
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 16. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>K 17. do 19. členu. Opustiti andragoški zbor kot poseben organ, organizacije
                  izobraževanje odraslih. Predlagatelj je ista skupina poslancev. Matični odbor in
                  Vlada ne podpirata.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(28
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Glede na to, da gre za tri člene, bomo o tem glasovali na koncu, skupno z ostalimi
                  členi zakoni, h katerim ni bil vložen noben amandma.</p>
               <p>K 18. členu. V prvem odstavku 18. člena se črtata besedi "stalno zaposleni".
                  Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo?
                     <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 18. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>K 26. členu. V prvem odstavku se beseda "zagotavljajo" nadomesti z besedo
                  "omogočajo". Predlagatelj je matični odbor, Vlada amandma podpira. Želi kdo
                  besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še 26. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(48
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Za nov 37.a člen. Za 37. členom se doda novi 37.a člen, ki se glasi: "Poslovanje
                  sklada iz petega odstavka 36. člena vodi upravni odbor, ki ga sestavlja 10 članov.
                  Člane imenuje občinski svet na predlog župana. V upravni odbor se imenujejo
                  predstavniki lokalne skupnosti, sindikatov delodajalcev, predstavniki ministrstva,
                  pristojnega za izobraževanje odraslih in predstavniki strokovne javnosti".
                  Predlagatelj je gospod Sašo Lap, matični odbor in Vlada ne podpirata. Želi kdo
                  besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>K 11. poglavju, predlog za spremembo naslova tako, da se glasi: "Središče za
                  ugotavljanje in potrjevanje znanja pri državnem izpitnem centru". Predlagatelj je
                  ista skupina poslancev, s prvopodpisanim gospodom Petrom Tancigom, matični odbor
                  in Vlada ne podpirata. Amandma je vsebinsko povezan z nekaterimi prejšnjimi, ampak
                  to je zdaj brezpredmetno. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in ga dajem na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 poslanci.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslov v celoti oziroma kot se je prvotno glasil. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(48 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(24 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov sprejeli.</p>
               <p>K 48. členu. Celotno besedilo se delno spremeni tako, da se glasi: "Središče za
                  ugotavljanje potrjevanja znanja pri državnem izpitnem centru". Prvič, besedilo
                  ostane nespremenjeno. Drugič: "Organizira postopke za ugotavljanje in potrjevanje
                  znanja in v ta namen oblikuje komisije za ugotavljanje in potrjevanje znanja za
                  posamezna - naprej nespremenjen - organizira ugotavljanje in potrjevanje znanja,
                  razpisuje roke, kraje in pogoje za ugotavljanje in potrjevanje znanja ter vodi
                  evidenco o opravljenih preizkusih". V nadaljevanju ostane besedilo nespremenjeno.
                  Predlagatelj je že znana skupina poslancev, matični odbor in Vlada ne podpirata.
                  Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja nismo sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 48. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(27 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta člen sprejeli.</p>
               <p>Amandma k 54. členu. Delno se spremeni in preoblikuje besedilo druge alinee prvega
                  odstavka, tako da se glasi: zapisnike preizkusov ugotavljanja in potrjevanja
                  znanja, zapisnike sej komisije za ugotavljanje potrjevanja znanja. Predlagatelj je
                  ista skupina poslancev, matični odbor in Vlada ne podpirata. Želi kdo besedo.
                  Ugotavljam, da ne in dajem amandma na glasovanje. Prosim, da ugotovimo sklepčnost!
                     <stage>(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(29
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 54. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Amandma k 58. členu. Delno se spremeni besedilo tretjega odstavka, tako da se
                  glasi: "Strokovni delavec, ki si do uveljavitve tega zakona ni pridobil andragoške
                  izobrazbe ali opravil strokovnega izpita, lahko še naprej opravlja delo v
                  izobraževanju odraslih, če si v dveh letih pridobi andragoško izobrazbo oziroma
                  opravi strokovni izpit." Predlagatelj je ista skupina poslancev. Matični odbor in
                  Vlada ne podpirata. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Zato dajem amandma na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(30
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje 58. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(26 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo člen sprejeli.</p>
               <p>Imamo še predlog za nov 58.a člen: "Ne glede na določbo tretjega odstavka 16.
                  člena tega zakona je do 1.9.2000 imenovan za direktorja, pomočnika direktorja,
                  ravnatelja oziroma vodje enote tudi, kdor ne izpolnjuje s tem zakonom določenih
                  pogojev o izobrazbi.</p>
               <p>Kdor je imenovan za direktorja, pomočnika direktorja, ravnatelja oziroma vodjo
                  enote v skladu s prejšnjim odstavkom, si mora pridobiti z zakonom zahtevano
                  izobrazbo najkasneje do 1.9.2002. Direktorjem, pomočnikom direktorjev, ravnateljem
                  oziroma vodjem enot, ki ne opravijo obveznosti v roku iz prejšnjega odstavka,
                  preneha mandat na podlagi zakona." Predlagatelj je gospod doktor Janko Predan,
                  matični odbor in Vlada podpirata. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta
                  amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo nov 58.a člen sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo vse ostale člene zakona, h katerim ni bil vložen nobeden
                  amandma. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem vse ostale člene zakona na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage>(51 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(35 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo vse ostale člene zakona sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo naslov zakona. Želi kdo besedo o naslovu zakona. Gospod
                  minister, doktor Slavko Gaber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp132">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Pravzaprav ne želim
                  razpravljati o naslovu zakona. Želel sem se vam zahvaliti za delo, ki je bilo
                  opravljeno. Vem, da bomo potem hitro vsi skupaj z veseljem odšli domov. Hvala
                  vam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp133">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Mogoče bo ostalo še kaj časa za naslednjo točko. Gospod Pregelj ima besedo.
                  Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp134">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Res da je že prepozno, ampak post festum ugotavljam, da predsedujoči
                  ni vodil glasovanja teh amandmajev pri vseh zakonih enako. Ko smo glasovali na
                  primer o zakonu o šolstvu in je bilo veliko amandmajev poslanske skupine Socialnih
                  demokratov, smo o njihovih amandmajih glasovali o vseh, kot je pisalo, da so pač
                  povezani eden za drugim, tudi, če si ni sledil člen za členom, smo preskakovali
                  tudi po več deset členov. Pri teh amandmajih, pri tem zakonu je šlo za podobno
                  zadevo. Če bi predsedujoči ugotovil, da takrat, ko smo zavrnili prvi amandma, ki
                  ga je podpisal gospod Peter Tancig, so bili dejansko vsi amandmaji na isto vižo.
                  Vedno je zamenjaval iste besede, potem bi lahko ugotovil, da gre za
                  brezpredmetnost. Ne bi bilo treba toliko telovaditi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-34-1995-09-26.sp135">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Res je, pri tem zakonu, za razliko od vseh ostalih, sem šel po vrsti,
                  amandma za amandmajem, iz zelo preprostega razloga, ker so bili amandmaji te
                  poslanske skupine dejansko razvrščeni eden za drugim in so vsi povezani eden z
                  drugim in če bi jih preskakoval, bi samo mešali amandmaje istega predlagatelja med
                  seboj. Povezani so pa vsi med seboj tako ali drugače. To je bil razlog, da sem šel
                  po vrsti po pregledu. Žal pa mi je, da predlagatelj teh amandmajev ni bil
                  prisoten, ker bi v resnici moral potem, ko je prvi padel, vse ostale umakniti, kar
                  pa ni bila praksa tudi pri prejšnjih zakonih drugih predlagateljev. Ali želi kdo
                  besedo o naslovu zakona? Ugotavljam, da ne in dajem naslov zakona na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage>(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(48 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo naslov zakona sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep, da zakon za tretjo obravnavo pripravi Vlada. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage>(49 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
                     poslanca.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in današnje zasedanje. Nadaljevali bomo jutri
                  ob 10.00 uri z 11. točko dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 26. SEPTEMBRA 1995 OB 16.52 URI IN</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
