<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5B67DFDF264A1E3CC1257832004838D0</idno>
               <idno type="URI">5B67DFDF264A1E3CC1257832004838D0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Redna-26-1994-11-24.DZ" n="26">
               <name>Redna</name>
               <date when="1994-11-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="time">SE JE NADALJEVALA 24. NOVEMBRA 1994 OB 9.20 URI.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp1">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam nadaljevanje 26. seje Državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: dr. Leo Šešerko, Jožef Kocuvan, dr. Ciril Ribičič za začetek seje, Janez Podobnik za približno 2 uri in Dušan Bavdek. Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani. Ugotavljam, da je navzočih 55 poslank in poslancev, tako je zbor sklepčen in lahko dela in odloča. Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam.</p>
               <p>Današnje nadaljevanje 26. seje bomo pričeli z včeraj prekinjeno 18. točko dnevnega reda, to je <title>PREDLOGA ZAKONA O ZDRAVSTVENEM VARSTVU RASTLIN</title> ter jo nadaljevali s prav tako prekinjeno 21. točko dnevnega reda, to je z obravnavo nacionalnega programa razvoja slovenske železniške infrastrukture, nato pa prešli na 1. točko, to je predloga zakona o ratifikaciji sporazuma o zračnem prometu med Republiko Slovenijo in državo Izrael ter po dnevnem redu naprej. Jutri ob 9. uri bomo sejo zbora začeli s točko volitve in imenovanja.</p>
               <p>Prehajamo na <title>NADALJEVANJE 18. TOČKE DNEVNEGA REDA</title>.</p>
               <p>Včeraj smo sejo prekinili sredi obravnave in sprejemanja amandmajev, in sicer prehajamo na nadaljevanje, ponovno opozarjam, pregled amandmajev k predlogu zakona o zdravstvenem varstvu rastlin imate pred seboj, datum ima 22.11.1994.</p>
               <p>V obravnavo dajem 47. člen in amandma k 47. členu. Predlagatelj amandmaja je Vlada Republike Slovenije; odbor amandma podpira. Želi kdo o tem amandmaju in 47. členu razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem amandma k 47. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (54 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 47. člen. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 47. člen sprejet.</p>
               <p>Zdaj dajem 52. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Vlada. Odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Zato dajem amandma k 52. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 52. člen. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 52. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 54. člen in amandma k temu členu. Predlagatelj je skupina poslancev, prvopodpisani Ivan Oman; Odbor in Vlada - ni podatka. Želi kdo razpravljati? Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp2">
               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani zbor! V 4. členu smo sprejeli za moje pojme dokaj dobro rešitev, kjer piše, da služba za varstvo rastlin deluje v javnih zavodih in javni kmetijski svetovalni službi. Na ta način smo uspeli preseliti službo, ki je povezana s tem področjem dela, nazaj v javne zavode, ki verjetno še bodo v nekoliko drugačni organizacijski obliki, in v službo, ki bo direktno delovala s kmetijsko pridelavo. Na ta način ugotavljam, da ta 54. člen oziroma, njegova sprememba prvopodpisanega gospoda Omana, po moje ni potreba, ker bi na ta način močno vezali strokovne delavce, ki bi opravljali naloge s področja varstva rastlin na inštitucije in bi na ta način bila prekinjena povezava med vsemi temi delavci, ki kljub vsemu morajo imeti povezavo. V vseh teh inštitucijah, kamor smo jih preselili, se ne bodo z vsem ukvarjali. Naloge bodo deljene in špecializirane, in na ta način morajo imeti v državi neko povezavo iz nekega centralnega dela, kjerkoli bo lociran; lokacije, kot smo včeraj videli, intenzivno selimo, kar je verjetno tudi v redu; vendar pa ne bi bilo dobro, da bi jih preselili v organizacije po Sloveniji in na ta način prekinili povezavo med temi strokovnimi delavci. Iz svojega dela imam zelo slabe izkušnje, kjer potem inštitucije, ki so jim strokovno nadrejene, nimajo več nobenih kompetenc do teh delavcev in povezava, ki bi tukaj morala biti, oslabi oziroma izgine. Zaradi tega bom glasoval proti tej spremembi oziroma temu amandmaju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp3">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Oman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp4">
               <speaker>IVAN OMAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod podpredsednik, spoštovane kolegice in kolegi! Nasprotno od gospoda Džubana trdim, da potem,</p>
               <p>ko smo sprejeli amandma k 4. členu moramo logično sprejeti tudi tega k 54. členu. Gre za zamenjavo teksta - sprejme akt o ustanovitvi javnih zavodov, v katerih je organizirana služba za varstvo rastlin z besedilom "pooblasti javne zavode in javno kmetijsko svetovalno službo za opravljanje nalog za varstvo rastlin." Torej popolnoma analogno k spremembi v 4. členu. Ker zraven štejem tudi javno kmetijsko svetovalno službo, moram povedati, da nekatere naloge iz službe za varstvo rastlin opravljajo ravno ljudje, strokovnjaki v svetovalni službi, recimo, opazovanje in podobno. Zato se mi zdi potrebno, da so ta pooblastila oziroma da zakon določa, ne da se ustanovi z nekim aktom o javnih zavodih, pač pa, da se pooblasti javne zavode za opravljanje teh poslov in da se pooblasti tudi javna svetovalna služba. Zato prosim, da podprete moj amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp5">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Predstavnica Vlade, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp6">
               <speaker>MAG. MARTA CIRAJ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani gospod predsedujoči, poslanke in poslanci! Vlada tega amandmaja ne podpira in sicer zaradi tega, ker je nepotreben. Namreč, javni zavodi, ki bodo nastali s preobrazbo dosedanjih zavodov, ki niso javni zavodi, bodo imeli kot svojo dejavnost tudi delo na področju službe za varstvo rastlin. Se pravi, že iz samega akta o ustanovitvi teh javnih zavodov bodo izhajale te naloge opravljanja službe za varstvo rastlin. Torej kakšno posebno pooblastilo je nepotrebno, kajti zavodi bodo ustanovljeni ravno zato, da bodo opravljali med drugim tudi delo javne službe za varstvo rastlin. Zato je ta amandma nepotreben in predlagam, da ostane dikcija takšna, kakršna je, da Vlada sprejme akt o ustanovitvi javnih zavodov in potem odpade vsakršno pooblastilo, ker ni potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp7">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp8">
               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>
               <p>Spoštovani Državni zbor! Mislim, da ima prav gospod Oman in bom podprl njegov amandma. Besedilo 54. člena pravi, da Vlada Republike Slovenije sprejme akt o ustanovitvi javnih zavodov. Ne ve se dokončno, kdo bo ustanovitelj javnih zavodov. Morda bosta skupaj Vlada in zbornica, potem mora tudi zbornica sprejeti akt o ustanovitvi teh zavodov. Popolnoma jasno pa je, da morajo zavodi ali kdorkoli bo že njihov ustanovitelj imeti pooblastilo. Ta pooblastila pa lahko daje samo Vlada Republike Slovenije in jih prenaša na te zavode. Zaradi tega menim, da je bolj v skladu s 4. členom in tudi v skladu s tem, kako naj bi se organizirale kmetijske javne službe in kdo naj bi bil njihov ustanovitelj. Podprl bom torej Omanov amandma in mislim, da bi bilo prav, da bi bil sprejet, ker se sicer utegne zgoditi, da bo s tem narejen že tudi nek prejudic glede ustanoviteljstva kmetijskih zavodov v prihodnje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp9">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Nihče.) Razpravo zaključujem in dajem amandma k 54. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (19 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 54. člen. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (6 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 54. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 57. člen in dva amandmaja k 57. členu. Prvi amandma predlaga Vlada, odbor amandma podpira.</p>
               <p>Drugi amandma prav tako predlaga Vlada, odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem prvi amandma k 57. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (36 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma k temu členu sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 57. členu. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma k 57. členu sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 57. člen. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 57. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 58. člen in dva amandma k temu členu. Prvi amandma predlaga Odbor za kmetijstvo in gozdarstvo.</p>
               <p>Opomba: Predlagana sprememba je potrebna zaradi skladnosti tretje alinee drugega odstavka 30. člena.</p>
               <p>Drugi amandma predlaga Vlada. Odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp10">
               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prvo je to, da ni več potrebna skladnost s 30. členom, ker smo ga spremenili glede potrebne izobrazbe, ki smo jo tam izglasovali, za katero še zmeraj menim, da prav tako ni dobro.</p>
               <p>Drugo je to, da odbor kljub vsemu ve za dikcijo tega člena, za izobrazbo, o kateri smo tam govorili, vendar, če pogledate 57. člen, kjer govori o področju dela fitosanitarnih inšpektorjev, pravi: "Ti inšpektorji nadzorujejo izvajanje tega zakona na meji in v notranjosti države v vseh zadevah iz tega zakona, razen nadzora nad notranjo trgovino in uporabo fitofarmacevtskih sredstev." To se pravi, da delajo vse, razen tisto, na kar smo mi vezali, kar je popoln nesmisel, da na tak način potem spreminjamo ta člen, čeprav se v bistvu tukaj zahtevana izobrazba v amandmaju bistveno nič ne razlikuje od agronomije, tako da ta dikcija, ki je v osnovnem delu 58. člena, lahko tako ostane in jaz bom glasoval proti tej spremembi v 58. členu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp11">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Nihče.) Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje prvi amandma k 58. členu. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (13 poslancev.) Je kdo proti? (25 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 58. členu. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 58. člen v celoti. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (30 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 58. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 60. člen in amandmaje k temu členu. Prvi amandma predlaga Vlada, odbor ga podpira. Drugi amandma prav tako predlaga Vlada. Odbor ga podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem prvi amandma k 60. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 60. členu. Ugotovimo sklepčnost! (44 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma k 60. členu sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 60. člen. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Prej nas je bilo 52, pa noben ni šel ven. Izpisek bo. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 60. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 61. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Vlada; Odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem amandma k 61. členu na glasovaje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 61. člen. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 61. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 62. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Vlada; odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Dajem amandma k 62. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 62. členu sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 62. člen. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 62. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 63. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Vlada; odbor amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem amandma k 63. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 63. člen. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 63. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 73. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Vlada. Odbor ga podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 73. člen. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (36 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 73. člen sprejet. člen.</p>
               <p>V obravnavo dajem 76. člen in amandmaje. Prvi amandma predlaga odbor. Opomba pravi, da je popravek redakcijske narave. Drugi amandma je amandma na amandma Vlade Republike Slovenije za štiri nove alinee k prvemu odstavku 76. člena. Predlagatelj je odbor, ki tudi pod opombo pravi, da je to redakcijske narave. Tretji amandma je predlagatelj Vlada. Odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem prvi amandma k 76. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 76. členu. To je amandma na amandma. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (31 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tretji amandma k 76. členu. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je tretji amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 76. člen. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 76. člen sprejet.</p>
               <p>S tem smo zaključili obravnavo in sprejemanje amandmajev. V obravnavo dajem vse ostale člene, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo o teh členih razpravljati? (Nihče.) Zato dajem vse te člene, na katere niso bili vloženi amandmaji, na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi ti členi sprejeti.</p>
               <p>Preostane nam obravnava in glasovanje o naslovu zakona. Želi kdo o naslovu razpravljati? (Nihče.) Zato dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>In še predlog sklepa, da zakon za tretjo obravnavo pripravi predlagatelj. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (24 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> to je na <title>OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA O ZRAČNEM PROMETU MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN DRŽAVO IZRAEL</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose, kot matično delovno telo. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? Tudi ne. Besedo dajem poslankam in poslancem. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) S tem smo splošno razpravo zaključili in prehajamo na obravnavo posameznih členov. Preden začnemo obravnavo posameznih členov, predlagam zboru, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Prosim, da ugotovimo sklepčnost. Glasovali bomo o proceduralnem sklepu, da obravnavamo in glasujemo o vseh členih skupaj. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Ker ni bilo vloženih amandmajev, dajem vse člene zakona v obravnavo. Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp12">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Obrazložil bom, zakaj bom glasoval proti tej ratifikaciji oziroma proti temu členu. Dolgo sem mislil, da je izredno zanikrna slovenščina v prevodih teh sporazumov pač stvar slabega znanja jezika v tistih službah, ki prevajajo te ratifikacije oziroma te sporazume, ki jih mi potem tu ratificiramo po tekočem traku. Potem sem ugotovil, da po vseh tistih opozorilih, ki smo jih nekajkrat tukaj dajali ne samo jaz, ampak tudi nekateri drugi, problemi, da je to očitno nek sistem, da nekdo noče prisluhniti tem opozorilom o jeziku in da preprosto po tistem, ko smo nekajkrat opozorili na nekatere formulacije, se vztrajno te formulacije prevajajo tako, naj bo iz hebrejščine, naj bo iz angleščine, naj bo iz nemščine, naj bo iz češčine. Iz vseh jezikov se prevajajo enako.</p>
               <p>Opozoril vas bom na nekaj primerov. V slovenščini je nemogoče razumeti, kaj to pomeni, da je bila neka konvencija odprta za podpis tam in tam. V slovenščini ne vem, kaj pomeni, da je promet sredstvo. Ne vem, kaj je ta formulacija, odprta za odpis se ponavlja. Potem imate formulacijo, recimo, da kapaciteta pomeni število poletov, pomnoženo s frekvenco operacij itd. kakega zrakoplova. Tu gre za prevod iz hrvaščine. Gre za vsaka pogodbenica. Kaj to pomeni vsaka pogodbenica od dveh, zakaj ne o obeh pogodbenicah, ali pa obe pogodbeni stranki, recimo. Potem piše tu prevoznikov ene pogodbenice. Zakaj ni tudi druge? Me zanima. Zakaj ni samo ene? V slovenščini namreč ena pomeni ena, če pa govorimo o dveh pa o obeh, je treba povedati. Potem se vsaka pogodbenica ponavlja od odstavka do odstavka. Po prejemu take določitve bo nekdo storil to in to. Določitve ne bo nihče prejel, kajti določitev je akt, ki ga nekdo sprejme. Nekdo bo sprejel ali obvestilo o odločitvi ali kaj podobnega. Pristojen organ ene pogodbenice, že spet ne obeh pogodbenic, ampak samo ene od obeh. Ne vem, zakaj ne tudi druge itd.</p>
               <p>Da ne govorim o tem, da nekatere formulacije niso jasne iz pomenskega vidika, ne samo z jezikovnega. Če tu piše, da tu ni zadosti dokazov, da so druga pogodbenica ali njeni državljani lastniki bistvenega deleža. Kaj je to bistveni delež? Kolikšen mora biti bistveni delež? Ali je to večinski delež? Ali je to kontrolni delež v neki druži? Kaj je to?</p>
               <p>Ne vem, ali so prevajalci hoteli v slovenščino vnesti duh hebrejskega jezika, ki je gotovo malo drugačen od duha slovenskega jezika, ker spada v drugo jezikovno skupino. Kakorkoli že, zaradi jezika bom glasoval proti tej ratifikaciji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp13">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp14">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Dober dan prav vsem. Popolnoma se strinjam s tem, kar je povedal gospod Peršak. S slovenskim jezikom se dela v teh sporazumih tako nekako kot to počne svinja z mehom. Nič boljše. Mislim, da smo že dostikrat govorili o tem, da je treba, če ne drugače, če že nekdo slovenskega jezika ne spoštuje, naj ga vsaj uporablja tako kot je potrebno.</p>
               <p>Strinjam se z gospodom Peršakom, ko govori o besedi "zrakoplov". Gre za zračno prevozno sredstvo. Namreč, zakaj pravim, da mora ta princip "zrakoplova" tako imenovanega ostati notri, da ga ne moremo enostavno nadomestiti z letalom, ker med zračna prevozna sredstva sodijo tudi baloni, dirižabli in podobne stvari. Skratka, gre za strokovni termin, vendar strokovni termin naj bo slovenski, ne pa izveden iz hrvaškega ali srbskega jezika.</p>
               <p>Mislim sploh, da ti prevajalci, v kolikor so to prevajalci, dejansko uporabljajo za svoje prevode koncepte nekih bivših jugoslovanskih sporazumov in zato potem tudi dikcije ostajajo takšne, ki jih v slovenskem jeziku v bistvu ne moremo in ne smemo zaslediti.</p>
               <p>V zvezi s to zadevo bi še nekaj povedal. Mislim, da bi morala država Slovenija skleniti podobne in take sporazume tudi z drugimi državami. Recimo v letalskih zvezah s Tunisom imajo naši letalski prevozniki hude težave ravno zaradi tega, ker to še ni narejeno in vendar mislim, da gre tukaj za dosti enostavne zadeve in izpeljava teh aktov ni problematična. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp15">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Predstavnik Vlade. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp16">
               <speaker>BORUT MAHNIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Mislim, da je treba kakšno besedo k temu dodati. Dobro veste, kako proceduralno tečejo zadeve in mi si v resorjih ne moremo dovoliti, razen strokovnih izrazov, pa še tiste je treba prediskutirati, da bi popravljali tekste, ki jih lingvisti, to se pravi ljudje, usposobljeni za to področje, pripravljajo. To je velik problem. Prvič, ker se te sporazume pripravlja na angleški osnovi, to se pravi orginali so običajno v angleškem jeziku in je to prevedeno in potem še lektorirano, z naše strani popravljeno. Vendar, popravki, ki jih dajemo mi kot nelingvisti, običajno služba ne sprejema. Proceduralno dobro sami veste, je to točno določeno in problemi na tem področju so veliki. Ne samo pri prevajanju iz tujega jezika v naš jezik, ampak tudi obratno, zato ker bi morali prevajalci, ki se s to dejavnostjo ukvarjajo, biti dejansko ljudje, ki so na tem področju tudi že kdaj delali, ali si nekaj več časa vzeti in prebrati strokovno literaturo s področja, potem bi lahko adekvatno izraze tudi uporabili.</p>
               <p>Torej, pristojnosti tukaj, žal, nimamo. Z gospodom Peršakom, tudi to, kar je gospod Jelinčič povedal, se globoko strinjam in je to nesprejemljivo. Mislim, da je Državni zbor na pobudo dr. Rupla pričel neko tako aktivnost. Dobili smo dopis, da povemo, kako pravzaprav poslujemo. To je vse točno po poslovniku Vlade. Opravičujem se za te zadeve, strinjam se popolnoma, da to ni v redu, ampak najti je treba način, kako to dejansko spraviti v ustrezne okvire.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp17">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp18">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>No moram povedati, da mene seveda zelo veseli to, kar sem sedaj slišal, da imajo v Vladi zaposlene lektorje, ki se ukvarjajo s skrbjo za jezik v Vladi, moram pa povedati, da nekaj potem ne more biti v redu s temi lektorji. To je pa drug problem. Namreč gre za to, kar je mimogrede poudaril tudi gospod Jelinčič. Gre za nekatere besede ali formulacije, ki so tipični hrvatizmi ali pa srbizmi, to je en problem, in ki kažejo, dejstvo je, da opozarjajo na to, da očitno gre za neko šablono, v katero se samo imena držav vnašajo več ali manj. Pa mogoče kakšne specialne posebne določbe in drugo, kar je pa seveda to, na kar je sedaj gospod Mahnič nehote opozoril. Vidi se zelo jasno, zelo jasno vidi, da je duh nekaterih formulacij neslovenski. Ne gre za strokovni termin, zrakoplov mi lahko mirno nadomestimo z zračnim plovilom ali pa, kot je rekel, zračno prevozno sredstvo, pa bo popolnoma jasno za kaj gre. Ampak gre za to, da v formulacijah, kot je vsaka pogodbenica, kadar gre za dve pogodbenici je jasno, da je to prevedeno iz angleščine bold in je jasno, da je nekdo prevedel brez razmišljanja, kaj to pomeni. Ne da bi pri tem pomislil, kaj to pomeni. Ali pa, da je to, kot pravim, neka šablona, ki se preprosto, bom sedaj uporabil grdo besedo "štanca", notri se pa samo vnašajo imena držav. In te šablone še nikoli nihče ni pogledal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp19">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo. Gospod Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp20">
               <speaker>TONE PARTLJIČ:</speaker>
               <p>Meni je na nek način ne samo ljubo, da so se Peršak in ostali v zvezi s tem oglasili. Bil mi je na nek način simpatičen tudi nastop predstavnika Vlade, ki je vsaj priznal, da se tega zaveda, vendar je to res še le prvi korak. Nisem dobro poslušal Peršaka, ali je postavil tudi ultimat, da zaradi tega ne sprejmemo teh ratifikacij. Mislim, da bi se ob neki priložnosti splačalo obnašati tudi tako, da rečemo, da zaradi jezika kake stvari ne sprejmemo. Vendar moram seveda reči, da se jezik ne popravlja z dekreti niti z jezikovnimi sodišči, ampak ravno ljudje, ki to govorijo, seveda to natančno vedo, da je to pravzaprav proces. Zato mislim, da je potrebno narediti več, da so vsi ti argumenti, češ to je pravniški jezik, to je strokovni jezik, izviti iz trte. Treba je iskati, najti adekvaten tudi slovenski jezik za recimo za mednarodne pogodbe. Dokler se to samo prevaja, se dogaja točno to. Tu morajo biti dvojni ljudje. Eni, ki v slovenščini to terminologijo razvijajo in napišejo v slovenščini to pogodbo in se potem z naše strani ta pogodba prevede v angleščino in primerja z angleškim originalom, potem bo slovenski duh v slovenskem jeziku. Samo s prevajanjem se nikoli ne dobi ta duh, kot rečeno. To je proces in zdi se mi prav, da so te stvari, ker kakorkoli se izgovarjamo in na pravnike in strokovnjake, stvari morajo biti razumljive. Na ta način postajajo nerazumljive in sporne. Toda sam moram povedati, da sem veliko bolj zaskrbljen tudi sicer nad slovenskim jezikom v tem parlamentu, od amandmajev, ki jih vlagamo mi sami, še bolj do drugih vladnih dokumentov. Se spomnite, da sem lani repliciral tudi predsedniku Drnovšku, ki si je dovolil razdeliti, njegova služba si je dovolila, ker je Drnovšek potem bral brezhibno, da si dovolijo nam razdeliti material, v katerem je recimo 9 ali 10 napak. To je preprosto nekorektno in predlagam, da ob neki priložnosti, ko sodimo, da je reč prekoračila mejo, da preprosto rečemo, da takih konstruktov ne bomo sprejemali. Verjamem pa, da je to naporna reč, vendar se v njo morajo vložiti dodatni napori s strokovnjaki, stvar s prevajalci in lektorjev je še premalo. Je treba ta jezik preprosto razvijati in se tega zavedati. Kdo na kaki ravni, pa je sedaj drugo vprašanje, ali je to ta Ruplov odbor, ki pa se, predlagam, da se s to zadevo tudi pozabava, prav za to konkretno, o kateri govorimo sedaj. Jaz sedaj ne vem, ali bomo zaradi tega blokirali to reč. Mislim, da ne bi bilo smotrno, vendar neka meja pa preprosto tudi je. Ampak v zaščito bi vzel morda te, ki delajo to gotovo po eni šabloni in stalno slišim, to je pravniški jezik, da tudi sicer moramo biti enako dosledni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp21">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp22">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>
               <p>Hvala. No, dejstvo in bistvo prevajanja je, da se prevaja smisel napisanega besedila, ne pa posameznih besed, drugače se smisel izgubi.  V teh prevodih vidimo, da gre v bistvu za prevajanje besed in tako kot je povedal gospod Peršak in ostali, mislim, da bi bilo zelo potrebno, da se ta zadeva enkrat uredi. Če bomo čakali na te zadeve, da se bodo uredile po poti, s tem ko bomo spreminjali sistem izobraževanja in čakali deset ali več let, da bodo zrasli novi kadri, ki bodo obvladali slovenski jezik, ne bomo naredili nič. Mislim, da moramo zadevo presekati zdaj. Zato bi predlagal, da se danes ne odloča o sprejemu te zadeve, ampak da se to prestavi na jutri. Do jutri pa naj vladne službe te svoje napake popravijo. Mislim, da to ni tako težko, niti ne tako problematično. Mislim, da smo jim na voljo tudi nekateri poslanci tukaj, da to naredimo v današnjem času in potem jutri predložimo takšno besedilo kot mora biti in kot bo ustrezalo tudi angleškemu originalu, ki je tako ali tako nespremenjen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp23">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Nihče.) Torej, kar je bilo sedaj rečeno kot predlog, nisem razumel. Kakšen je predlog, prosim? Še enkrat mi povejte točno, kaj naj povem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp24">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>
               <p>Dajem predlog, da se odločanje o potrditvi oziroma ratifikaciji iz tega sporazuma preloži na jutrišnji dan, v tem času pa naj vladna služba popravi besedilo v slovenščini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp25">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp26">
               <speaker>TONE PARTLJIČ:</speaker>
               <p>Na žalost, kolega Zmago, to je to, da mi potem dostikrat očitaš, da sem bolj mehkužen ali pa neodločen, ko je treba kaj narediti, ampak iz tvoje razprave, da je potrebno prevajati smisel, ne pa posameznih besed, mislim, da ne delamo prav. To sem hotel prej povedati, da se sedaj ni mogoče vsesti in prečrtati nekaj besed, ampak da gre za to, da je potrebno tako listino na novo s smislom narediti tako kot je treba. To bi bilo jurišanje na jezikovne probleme. Zato sprašujem, ali Tone, ki je na to opozoril ali pa tudi drugi, menimo, da je slovenščina taka, da je sploh ne moremo sprejeti. To bi pomenilo neko učiteljsko korigiranje, kot delamo šolsko nalogo. Ne verjamem, da je to možno narediti v enem dnevu, če moramo narediti smisel. Tako sodim sam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp27">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Na glasovanje dajem predlog gospoda Jelinčiča, da se odločanje o tem zakonu pod to točko dnevnega reda prenese na jutrišnji dan. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.) Glasujemo o predlogu proceduralnega sklepa, da se to točko prenese na jutrišnji dan.</p>
               <p>Kdo je za? (4 poslanci.) Je kdo proti? (33 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da ta predlog ni sprejet. Želi še kdo razpravljati? (Nihče.) Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem vse člene zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi zakona sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo razpravljati o naslovu? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem na glasovanje naslov zakona. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet. S tem smo zaključili drugo obravnavo.</p>
               <p>Prehajamo na tretjo obravnavo. Ker ni bilo vloženih nobenih amandmajev, tudi ni možno vlagati amandmaje, je pa možno izpeljati še razpravo v celoti. Želi kdo o celotnem zakonu razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem zakon na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet. S tem smo zaključili to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI EVROPSKE KONVENCIJE O IZROČITVI DODATNEGA PROTOKOLA K EVROPSKI KONVENCIJI O IZROČITVI IN DRUGEGA DODATNEGA PROTOKOLA K EVROPSKI KONVENCIJI O IZROČITVI</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Tudi ne.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne želi.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne želijo.) Želijo besedo poslanke in poslanci? Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp28">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Ta konvencija je na novo prevedena v slovenščino. V tej konvenciji se točno vidi, da se tisto, kar smo prej očitali, da. Besedilu tega prevoda bi imel kakšen očitek, ampak veliko manj pomemben. Vidi se, da je to na novo preveden tekst in da je preveden relativno, bom rekel, korektno. Dal bi se najti kakšen očitek, zato prosim Vlado, ne bom rekel zahtevam, prosim, naj tisto šablono, po kateri prevaja, še enkrat prevede. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp29">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Nihče.) Zaključujem splošno razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo posameznih členov. Ker ni bilo vloženih nobenih amandmajev, predlagam zboru, da skladno z zadnjo alineo 189. člena Poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji.</p>
               <p>Dajem ta predlog sklepa na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (43 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem vse člene zakona skupaj? Želi kdo besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Na glasovanje dajem vse člene zakona skupaj. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo vsi členi sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo o naslovu razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Ker ni bil vložen noben amandma, tudi v tretji obravnavi ni možno vlagati amandmajev. Želi kdo o celotnem zakonu razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Na glasovanje dajem zakon v celoti. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet. S tem je zaključena ta točka dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO ČEŠKE REPUBLIKE O SODELOVANJU V IZOBRAŽEVANJU, KULTURI IN ZNANOSTI</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne želi.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) S tem je splošna razprava zaključena. Ker ni vloženih amandmajev, zboru predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Predlog sklepa dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem vse člene zakona skupaj. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem vse člena zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so členi zakona sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo o naslovu razpravljati? (Nihče.) Zato dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Amandmaja ni bilo nobenega, zato dajem v celoti še enkrat, če želi kdo o njem razpravljati kot o zakonu v celoti. (Nihče.) Dajem zakon na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem je za točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na <title>OBRAVNAVO PREDLOGA ZA PRIZNANJE KNEŽEVINE ANDORE TER ZA VZPOSTAVITEV DIPLOMATSKIH ODNOSOV MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN KNEŽEVINO ANDORO</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog je obravnaval Odbor za mednarodne odnose, kot matično delovno telo. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne.)</p>
               <p>Odbor za mednarodne odnose predlaga Državnemu zboru, da se sprejmeta naslednja sklepa:</p>
               <p>1. Republika Slovenija priznava kneževino Andoro kot samostojno in suvereno državo.</p>
               <p>2. Državni zbor nalaga Vladi Republike Slovenije, naj začne postopek za vzpostavitev diplomatskih odnosov med Republiko Slovenijo in kneževino Andoro.</p>
               <p>Želi kdo o teh predlogih sklepov razpravljati? (Nihče.) Zato dajem ta dva predloga sklepov na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (45 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sta predloga sklepov sprejeta.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI STATUTA SREDNJE IN VZHODNO-EVROPSKE MREŽE ZA PRIVATIZACIJO</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo Državnemu zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) S tem splošno razpravo zaključujem. Preden pridemo na obravnavo posameznih členov, predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika Državni zbor razpravlja in glasuje o vseh členih skupaj. Dajem ta predlog na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem vse člene zakona. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem vse člene zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (43 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi zakona sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo razpravljati o naslovu zakona? (Nihče.) Zato dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Ker ni bil sprejet noben amandma v tretji obravnavi, sprašujem, če želi kdo še o zakonu razpravljati. To je razprava o zakonu v celoti. (Nihče.) Zato dajem predlog zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem smo to točko dnevnega reda zaključili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI SKUPNEGA PROTOKOLA O UPORABI DUNAJSKE KONVENCIJE IN PARIŠKE KONVENCIJE</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo Državnemu zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi besedo predstavnik Vlade? (Ne želi.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.)</p>
               <p>S tem splošno razpravo zaključujem in predlagam Državnemu zboru, da sprejme zadnjo alineo 189. člena poslovnika, sklep, da bo razpravljal in glasoval o vseh členih skupaj. Dajem ta predlog na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem vse člene zakona skupaj. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Zato dajem vse člene zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (43 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.) Členi zakona so sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo o naslovu razpravljati. (Nihče.) Zato dajem naslov zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (43 prisotnih.) Ugotavljamo sklepčnost! (47 poslancev.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Želi kdo v tretji obravnavi o zakonu kot celoti razpravljati? (Nihče.) Zato dajem predlog zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet. S tem je ta točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na <title>OBRAVNAVO PREDLOGA AKTA O NASLEDSTVU KONVENCIJE ZDRUŽENIH NARODOV O POMORSKEM MEDNARODNEM PRAVU</title>.</p>
               <p>Predlog akta je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog akta je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.)</p>
               <p>Splošna razprava je zaključena. Prehajamo na obravnavo posameznih členov in zboru predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh členih skupaj. Dajem ta predlog sklepa na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (43 prisotnih.) Prosim predstavnike, vodje, šefe poslanskih skupin, da vsaj še tri svoje kolegice in kolege pripeljete v dvorano. Dam pa tudi fotokopirati za zgodovino. Kar naprej prosim. Ugotavljamo sklepčnost! (51 prisotnih.) Glasujemo o proceduralnem sklepu, da bomo o vseh členih razpravljali in glasovali skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? (51 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem vse člene. Želi kdo o členih razpravljati? (Nihče.) Zato dajem vse člene zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so členi zakona sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo o naslovu zakona razpravljati? (Nihče.) Zato dajem naslov zakona v razpravo. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Ker ni bilo amandmajev, želi kdo v tretji obravnavi razpravljati o zakonu kot  celoti? (Nihče.) Zato dajem predlog zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog zakona sprejet.</p>
               <p>S tem je ta točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>11. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA PO IZVAJANJU RESOLUCIJ VARNOSTNEGA SVETA OZN, ŠTEVILKA 757/1992 IN 820/1993 - HITRI POSTOPEK</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? (Ne želi.) Predlog zakona je obravnaval Odbor za mednarodne odnose. Želi poročevalec odbora besedo? (Ne.) Želi poročevalec odbora besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.)</p>
               <p>Splošno razpravo zaključujem. Prehajamo na obravnavo posameznih členov in zboru predlagam, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji.</p>
               <p>Dajem predlog tega sklepa na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo 5. člena in amandmaja k 5. členu, ki se glasi: "V četrti vrsti se za besedo "skupin" črta vejica ter beseda "ki" nadomesti z besedama "tudi ko".</p>
               <p>Obrazložitev: predlagani amandma, ki ga predlaga Vlada,</p>
               <p>je redakcijske narave in pripravljen v skladu z razpravo na Odboru za mednarodne odnose Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Želi kdo o tem amandmaju in 5. členu razpravljati? (Nihče.) Zato dajem amandma k 5. členu na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 5. členu sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 5. člen. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 5. člen sprejet. Drugih amandmajev ni bilo in dajem v obravnavo preostale člene, katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem te člene na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi ti členi sprejeti in v obravnavo dajem naslov zakona. Želi kdo o naslovu razpravljati? (Nihče.) Zato dajem zakon na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Prehajamo v tretjo obravnavo in ker smo k 5. členu vložili amandmaje, je možno k temu členu vlagati amandmaje. Želi kdo vložiti amandma k 5. členu? (Nihče.) Želi kdo o zakonu kot celoti razpravljati? (Nihče.) Zato dajem predlog zakona na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet.</p>
               <p>S tem je ta točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>22. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na <title>DRUGO OBRAVNAVO PREDLOGA SPREMEMB IN DOPOLNITEV POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</title>.</p>
               <p>Predlog sprememb in dopolnitev je v obravnavo zboru predložila Komisija za poslovnik. Želi poročevalec komisije besedo? Gospod Potrč ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp30">
               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Komisija za poslovnik je predlog za drugo obravnavo pripravila v celoti v skladu s stališči Državnega zbora. Ker ste predlog dobili že pred več kot mesecem dni, vas želim obvestiti samo o nekaterih najbistvenejših spremembah in dopolnitvah, za katere menim, da je prav, da jih uvodoma povem.</p>
               <p>Prvo vprašanje zadeva proračunski memorandum. O tem vprašanju, veste, da smo v Komisiji za poslovnik in v Državnem zboru večkrat razpravljali in z veliko večino smo v Komisiji za poslovnik uskladili predlog, da naj bi Državni zbor sprejemal državni proračun zdaj v naslednji obliki:</p>
               <p>Prvič, da proračunski memorandum ni več poseben akt Državnega zbora.</p>
               <p>Drugič, da memorandum sprejema Vlada in ga skupaj s predlogom Državnega proračuna predloži Državnemu zboru ter v njem predstavi temeljne cilje ekonomske, socialne in proračunske politike Vlade, globalne okvire celotnih javnih financ za tekoče leto in globalne cilje politike javnih financ tudi za naslednja leta.</p>
               <p>Da se takoj ob predložitvi državnega proračuna in proračunskega memoranduma opravi seja Državnega zbora, na kateri predsednik Vlade in ostali predstavniki Vlade predstavijo svoj pogled na financiranje državnega proračuna in javnih financ v naslednjem letu. To je samo predstavitev in o tej predstavitvi razprave ni.</p>
               <p>Potem poteka, kot je bilo do sedaj, 25 dni razprava v delovnih telesih, za tem se po razpravi v delovnih telesih v roku 7 dni opravi splošna razprava o proračunu na Državnem zboru. Odločili smo se, da se po tej splošni razpravi sprejmeta dva možna sklepa, ali da Državni zbor predloga proračuna ne sprejme in naloži Vladi, da pripravi novega, ker z njegovim konceptom ne soglaša, ali da se nadaljuje razprava in odločanje o državnem proračunu. Za tem je pravzaprav postopek nespremenjen, vlagajo se amandmaji, delovna telesa se do tega opredelijo in predvidena je samo še ena razlika, da ko so amandmaji vloženi, ni več splošne razprave o proračunu, ampak samo razprava o amandmajih.</p>
               <p>V komisiji smo mnenja, da bi s tem rešili dilemo, ali je proračunski memorandum akt ali ne in hkrati dilemo, ali ob tem, če proračunski memorandum ni več akt Državnega zbora, Državni zbor kljub temu ob politiki proračunske in javne porabe razpravlja in ima tukaj svojo določeno vlogo ali ne in to smo rešili s to splošno razpravo.</p>
               <p>Drugo, želel bi vas opozoriti, da smo sprejeli predloge Mandatno-imunitetne komisije in Državnega zbora o tem, da naj bi Mandatno-imunitetna komisija imela nekoliko manjšo večino za odločanje o tem, da se o podelitvi imunitete razpravlja na zaprti seji, torej ne potrebno dvotretjinsko, ampak navadno večino in da bi bila možna razprava o nekaterih vprašanjih imunitete tudi na seji Državnega zbora, vendar v primeru, da bi bila taka seja Državnega zbora na predlog komisije zaprta za javnost, seveda pa bi bila javnost obveščena o odločitvi Državnega zbora.</p>
               <p>O tem vprašanju so gotovo med poslanci različni pogledi in zaradi tega je tudi skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Erženom že na ta del vložila amandma, kjer predlaga, da naj Mandatno-imunitetna komisija, tako kot vse druge o odprtosti ali zaprtosti seje odloča z dvotretjinsko večino, ne pa s to posebno navadno večino, ki smo jo predvideli. Mislim, da gre za opredelitev, kjer ni potrebno navajati veliko argumentov. Vsak od poslancev se bo samostojno odločal in zato tudi nismo posebej o tem razpravljali na komisiji.</p>
               <p>Tretje, rad bi vas opozoril, da je komisija sama vložila nekaj amandmajev, večina je redakcijskih. Na dva bi vas želel opozoriti.</p>
               <p>Prvič, komisija predlaga, da naj se v skrajšanem postopku za sprejem zakona amandmaji vlagajo le k členom sprememb in dopolnitev zakona. Ta amandma je bistven in logičen in prosil bi, da ste pri njem pozorni in da ga podprete. Njegov sprejem je potreben zato, da se zagotovi cilj skrajšanega postopka. To so manj pomembne spremembe in uskladitve. Če bi pri teh manj pomembnih spremembah in uskladitvah dovolili, da lahko vsak od poslancev načne, da rečem, z amandmaji zakon v celoti, potem to ni več skrajšani postopek. Prosil bi, da smo na to pozorni, ker smo že imeli predlagano tako stališče v prvi obravnavi pa ga na žalost, upam, iz nepozornosti ne pa iz načelnega razloga takrat nismo sprejeli.</p>
               <p>Drugi je amandma v zvezi z ustanavljanjem poslanskih skupin. Mi smo imeli v prvi obravnavi tri variante: ali naj to velja za nazaj, ali od sprejema sprememb poslovnika ali pa še ob koncu mandata. Državni zbor je z večino sprejel šele ob koncu mandata. Poslovniška komisija pa je mnenja, da je prav, da začnejo te spremembe le veljati z dnem, ko se sprejmejo spremembe in dopolnitve poslovnika, da ne bi imeli stvari nejasno urejene. Da pa ne bi bil dvom o tem, ali dosedanje obstoječe poslanske skupine naprej delujejo ali ne, smo to jasno napisali. Ustanovljene poslanske skupine, ustanovljene doslej v skladu s poslovnikom, delujejo od sprejema poslovnika naprej, imamo pa nove pogoje, nove določbe in za bodoče te veljajo. Prosim, da tudi to podprete, ker se mi zdi in korektno in pošteno pa tudi dobro za naše delo.</p>
               <p>Na koncu. Stališča poslovniške komisije imate in mislim, da so usklajene tudi z predlogi stališč, ki so bili pri amandmajih. Sprejet ni samo en amandma ali pa da se predlaga, da se ne sprejme, to je imenovanje namestnika predsednika v času, če pride do njegovega nadomestila v času Državnega zbora. Mi menimo, da tisti predlog, da naj bi kolegij o tem odločal ali pa podpredsedniki res ni sprejemljiv. Poslovniška komisija pa ni razpravljala še o enem amandmaju, ki ga je vložila gospa Metka Karner-Lukač in v katerem predlaga, da naj se v poslovniku izrecno določi, da lahko delovna telesa predlagajo, da analitično raziskovalni delavci Državnega zbora za posamezno delovno telo pripravijo informacijo ali pa analizo nekega problema.</p>
               <p>Jaz bi želel povedati, da poslovniško je to možno že sedaj, če bo pa Državni zbor menil, da je treba to še posebej napisati, pa osebno nimam nobenega pomisleka. Pomeni pač neko razširitev teksta, ki ni nujna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp31">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne.) Želi besedo predstavnik Vlade? (Tudi ne.) Torej prehajamo na obravnavo in odločanje o posameznih členih poslovnika. Preden preidemo na samo obravnavo, predlagam najprej proceduralni sklep, ki ga sprejemamo z običajno večino in sicer predlagam zboru, da skladno z zadnjo alineo 189. člena poslovnika razpravlja in glasuje o vseh tistih členih skupaj, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Dajem ta predlog sklepa na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (41 prisotnih.) Prosim ponovno, da pozovete poslance. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Ja, jaz prosim ponovno vodje poslanskih skupin. Čuvajem pa predlagam, da držijo vrata sedaj od zunaj. Glasovali bomo o proceduralnem sklepu najprej. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet. In preden preidemo na obravnavo posameznih členov in amandmajev, obvestilo, kar sicer vsi dobro veste, ampak zaradi osvežitve spomina, da se na podlagi 94. člena Ustave Republike Slovenije posamezni amandmaji in členi sprejeti, če zanj glasuje 2/3 prisotnih poslancev Državnega zbora. Torej najmanj 2/3 prisotnih mora biti za. Prehajamo na obravnavo amandmajev in členov, v katere so bili amandmaji vloženi.</p>
               <p>Prejeli ste pregled amandmajev, ki ima datum 9.11.1994 in še dva amandmaja, ki sicer nista v pregledu, in sicer je to amandma k 6. členu, ki ga predlaga skupina poslancev, prvopodpisani Brane Eržen, in k 28. členu, ki dodaja nov 28.a člen, ki ga tudi predlaga skupina poslancev. Prvopodpisana je Metka Karner-Lukač. V obravnavo dajem 6. člen in amandma k temu členu, ki se glasi: "Tretji odstavek 36. člena se črta". Predlagatelj je skupina poslancev, prvopodpisani Brane Eržen. Želi kdo besedo? Gospod Eržen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp32">
               <speaker>BRANE ERŽEN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Skupina poslancev predlagamo črtanje tretjega odstavka 6. člena. Ta odstavek se glasi: "Mandatno-imunitetna komisija lahko z večino glasov navzočih članov sklene, da bo obravnavala zahtevo oziroma obvestilo na seji, zaprti za javnost". Mislim, da je javno mnenje in odnos medijev do imunitete poslancev predimenzionirano v tem smislu, da vsako sklicevanje na imuniteto sproži odpor in zgražanje. Če hočemo dokazati, da je poslanska imuniteta poslančeva pravica in kazenski postopek samo odloži do konca mandata, ne smemo delovati v tem smislu, da se pri odločanju o imuniteti zapiramo za javnost. Zato mi predlagamo črtanje tretjega odstavka, 6. člena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp33">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Želi še kdo besedo? (Nihče.) (Podpredsednik in gospa sekretarka zbora govorita med seboj.) Torej, če ni več razpravljalcev, razpravo zaključujem in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (54 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (12 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 6. člen. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 6. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma, ki glasi: Doda se nov 28. člen, ki se glasi: 142. člen se spremeni tako, da se glasi: "Delovno telo lahko predlaga, da strokovni oziroma analitično raziskovalni delavci pripravijo informacijo ali analizo nekega problema, o katerem razpravlja delovno telo. V ta namen so jim državni organi dolžni zagotoviti potrebne podatke in informacije. Amandma predlaga skupina poslancev. Prvopodpisana Metka Karner-Lukač. Želi kdo o tem amandmaju razpravljati? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (20 poslancev.) Je kdo proti? (6 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 49. člen in amandma k temu členu, ki ga predlaga Komisija za poslovnik in matično delovno telo ga podpira. Torej, to je amandma, ki ga imate v pregledu. Želi kdo o tem amandmaju razpravljati? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (56 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 49. člen. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (45 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 49. člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma k 58.a členu. Doda se nov 58.a člen. Predlagatelj je Komisija za poslovnik, matično delovno telo amandma podpira. Želi kdo o tem amandmaju razpravljati? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma, ki uvaja nov 58.a člen sprejet. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp34">
               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči! Spoštovane poslanke in poslanci! Poslanec pod št. 47 se ni prijavil in je glasoval za. Prosim, da ponovite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp35">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Dobro je. Ponovno opozarjam, da je tukaj glasovanje z dvotretjinsko večino navzočih in da prosim, da se prijavljate in da tisti, ki se prijavljate, glasujete.</p>
               <p>Ponovno dajem na glasovanje amandma, ki uvaja novi 58.a člen. Torej, ponavljamo glasovanje. Prosim za pozornost. Ugotovimo sklepčnost! (56 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (45 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma, ki uvaja nov 58.a člen sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma za novi 61.a člen, in amandma glasi: za 61. členom se doda nov 61.a člen, ki se glasi: "Kadar odstopi predsednik Državnega zbora, njegovo dolžnost takoj prevzame do izvolitve novega predsednika tisti podpredsednik, ki ga izmed sebe izvolijo podpredsedniki Državnega zbora". Predlagatelj je samostojna poslanska skupina, zanjo Sašo Lap. Odbor amandmaja ne podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (18 poslancev.) Je kdo proti? (27 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma, ki uvaja novi 64.a člen in glasi: Tretji odstavek 308. člena se spremeni tako, da se glasi: "Če je predložen predlog obtožbe zoper predsednika Vlade, mora na zahtevo Državnega zbora izreči svoje mnenje o predlogu obtožbe tudi predsednik Republike, o predlogu obtožbe zoper ministre pa predsednik Vlade". Predlagatelj je Komisija za poslovnik. Odbor amandma podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (56 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma, ki uvaja 64.b člen in glasi: V drugem odstavku 309. člena poslovnika se beseda "obtožbo" nadomesti z besedama "predlog obtožbe". Predlagatelj Komisija za poslovnik. Odbor podpira. Želi kdo besedo? (Nihče.) Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (43 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem 71. člen in amandmaje k 71. členu. Prvi amandma, tretji odstavek 71. člena se spremeni tako, da se glasi: "Poslanske skupine, ki so bile ustanovljene v skladu s Poslovnikom Državnega zbora (Uradni list RS št. 40/93) do dneva objave sprememb in dopolnitev poslovnika, lahko nadaljujejo s svojim delom do konca mandata tega sklica Državnega zbora". Predlagatelj Komisija za poslovnik. Opomba amandmaja, amandma na amandma pod točko 2. v pregledu. V primeru, da bo sprejet ta amandma, ni potrebno glasovati o amandmajih pod točko 2.,3. in 4.</p>
               <p>Amandma pod točko 2., tretji odstavek 71. člena se spremeni tako, da se glasi: "Sprememba 119., 122. in 129. člena poslovnika začne veljati z iztekom mandatne dobe sedanjega Državnega zbora". Predlagatelj je samostojna poslanska skupina, za njo Brane Eržen. Matično delovno telo smiselno podpira, vendar je vložilo svoj amandma, ki je pod točko 1.  Tretji amandma, besedilo amandmaja k 71. členu se spremeni tako, da se glasi: "Spremembe 119. in 122. člena poslovnika začnejo veljati v začetku mandatne dobe bodočega Državnega zbora. Predlagatelj je poslanska skupina SLD, za njo Sašo Lap. Matično delovno telo ne podpira.</p>
               <p>In četrti amandma. Tretji odstavek se črta. Predlagatelj Komisija za poslovnik. Matično delovno telo amandma podpira. Želi kdo o tem členu in amandmajih razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Zato dajem na glasovanje amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! (56 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>S tem so vsi ostali k temu členu brezpredmetni zato dajem na glasovanje 71. člen. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (6 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 71. člen sprejet.</p>
               <p>S tem smo z amandmaji zaključili in dajem v obravnavo vse preostale člene, h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo o teh členih razpravljati? (Nihče.) Zato jih dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi ti členi sprejeti.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov poslovnika. Želi kdo o naslovu poslovnika razpravljati? (Ne.) Zato ga dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (55 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (52 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov poslovnika sprejet.</p>
               <p>In še: Predlog sprememb in dopolnitev poslovnika za tretjo obravnavo pripravi Komisija za poslovnik. Želi kdo v zvezi s tem sklepom razpravljati? (Ne.) Zato ga dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (54 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (47 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem je ta točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>23. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je na <title>DRUGO OBRAVNAVO PREDLOGA NACIONALNEGA RAZISKOVALNEGA PROGRAMA</title>.</p>
               <p>Predlog nacionalnega raziskovalnega programa je v obravnavo zboru predložila Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik Vlade besedo? Želi predstavnik Vlade v zvezi s predlogom nacionalnega raziskovalnega programa besedo?  Želite besedo predstavnik Vlade? Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp36">
               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani zbor, poslanke in poslanci! Predlagatelj je pri pripravi besedila za drugo obravnavo dosledno upošteval stališča in sklepe po vašem prvem branju, razen dveh malenkosti, ki ste jih prebrali v obrazložitvi. Menimo, da ni potrebe po ustanavljanju posebnega inštituta za logistiko, te vrste veda je dovolj zajeta v obstoječih, niti ne posebnega inštituta za narodnosti v Prekmurju, kjer nameravamo to stvar urediti tako, da bi obstoječi inštituti na teh mestih naredili svoje izpostave. Vse drugo je upoštevano. Upoštevane so pripombe redakcijske narave Sekretariata za zakonodajo vašega zbora in dodali smo lastne vladne amandmaje, s katerimi smo besedilo očistili vseh tistih nalog, ki se nanašajo na leto 1994 ali pa so že narejene. Nazadnje ne smemo pozabiti, da je zadeva bila vložena v Državni zbor poleti lanskega leta in da je precej stvari vmes seveda že popravljenih. Amandmaji Vlade so usklajeni s stališči Odbora za znanost, tehnologijo in razvoj Državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp37">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Predlog programa je obravnaval Odbor za znanost, tehnologijo in razvoj. Želi poročevalec odbora? Gospod Tancig ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp38">
               <speaker>DR. PETER TANCIG:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, kolegice in kolegi! Zelo na kratko, mogoče bolj zato, zakaj je v tej obliki s številnimi amandmaji. Tu se je izkazala dejansko zadrega, ki je bomo verjetno še večkrat deležni, da se nacionalni programi, ki so praviloma tekstualne, konceptualne, strateške in podobne zadeve, da se obravnavajo po enaki metodologiji treh branj, se pravi kot zakoni, čeprav so strukturirani drugače. Tukaj gre praviloma za tekst, medtem ko gre pri zakonih za člene in je seveda amandmajska obravnava edino možna oziroma logična. Sledili smo tej zakonitosti, ker se nam je zdelo potrebno, zato imate tak pregled amandmajev pred seboj kot je. Ta način obravnave je v skladu s stališči in sklepi številka 2. Za to amandmajsko obliko smo tako rekoč realizirali sklep odbora številka 2 in ko bomo razpravljali o stališčih in sklepih, se bo, seveda, treba pogovarjati o naslednjih, se pravi, od tretjega do petega, povsod pa piše, kje so stališča odbora podana, pri nekaterih amandmajih pa niso in se bomo pač odločali sproti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp39">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne osebe. (Ne želi.)</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo in odločanje posameznih poglavij. Od poglavja do poglavja, od amandmaja do amandmaja bomo šli. To je drugo branje.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo posameznih poglavij in v obravnavo dajem uvod nacionalnega raziskovalnega programa. Želi kdo razpravljati o uvodu? (Nihče.) Zato dajem uvod na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (41 prisotnih.) Prosim, da poiščete izgubljene sestre in brate. Če bi bili in če bomo dovolj zavzeti, bomo to v dobri uri, kar imamo danes na dnevnem redu, že končali. Kolegicam in kolegom tudi povejte, da imamo dobro uro dela, če bomo pridni. Imamo še to točko in 21. točko. Volitve in imenovanja so jutri. V dobri uri lahko danes zaključimo, če bodo tisti, ki jih, prišli. Opravičenih je bilo samo pet. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je uvod sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem poglavje Cilji raziskovalne dejavnosti in amandmaje, ki jih imate v pregledu pod točko 1. Predlagatelj je Vlada, odbor podpira. Pod točko 2 je predlagatelj matični odbor. Pod točko 3 je predlagatelj Vlada, odbor podpira. Pod točko 4 je predlagatelj Vlada, odbor podpira. Pod točko 5 je predlagateljica dr. Mateja Kožuh-Novak in pod točko 6 je predlagatelj odbor. Želi kdo o tem poglavju Cilji raziskovalne dejavnosti in prvih šestih amandmajih, ki jih imate v pregledu, razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmajih. Na glasovanje dajem amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Amandma pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 2 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 3. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 3 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 4. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 3 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 5. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 5 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 6. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 6 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem poglavje Cilji raziskovalne dejavnosti. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je to poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem poglavje Obseg in struktura raziskovalne dejavnosti in amandmaje od točke sedem do vključno točke sedemnajst in še dodatni amandma, ki ga ni v predlogu in ga predlaga skupina poslancev, prvopodpisani dr. Janez Zupanec. Ta amandma se glasi: "V poglavju srednjeročnih ciljev v raziskovalni dejavnosti je potrebno v delu poglavja, ki govori o vzgoji vrhunskega strokovnega podmladka, dodati naslednjo alineo, novo tretjo. Ob vključitvi v program mladih raziskovalcev bo dokončno določeno, ali je kandidat namenjen za obnavljanje in nadomeščanje vrhunskih raziskovalcev v akademskih ustanovah ali pa za pretok v uporabniške sfere."</p>
               <p>Amandma pod točko sedem predlaga matični odbor;</p>
               <p>Amandma pod točko osem predlaga prav tako matični odbor;</p>
               <p>Amandma pod točko devet predlaga Mateja Kožuh-Novak; enako amandma pod točko deset;</p>
               <p>Amandma pod točko enajst predlaga Vlada, odbor ga podpira;</p>
               <p>Amandma pod točko dvanajst predlaga Vlada, odbor ga podpira;</p>
               <p>Amandma pod točko trinajst predlaga Vlada, odbor ga podpira;</p>
               <p>Amandma pod točko štirinajst predlaga odbor;</p>
               <p>Amandma pod točko petnajst predlaga odbor;</p>
               <p>Amandma pod točko šestnajst predlaga Vlada, odbor ga podpira;</p>
               <p>Amandma pod točko sedemnajst predlagatelj Vlada, odbor amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo o tem poglavju amandmajev razpravljati?</p>
               <p>Gospod Zupanec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp40">
               <speaker>DR. JANEZ ZUPANEC:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči!</p>
               <p>Kolegice in kolegi poslanci! V dolgoročnih ciljih raziskovalne dejavnosti je zapisan tudi ta cilj, da bo trajno potekal projekt vzgoje vrhunskega kadra, predvsem pa za pretok v uporabniške organizacije.</p>
               <p>Če se ne motim, sem v prvi obravnavi nakazal ta specifični primer v Sloveniji, kjer imamo razmerje med vrhunskimi znanstveno-raziskovalnimi kadri v znanstveno-raziskovalnih ustanovah in v uporabniških organizacijah, skratka v gospodarstvu, približno obratno, kot je v zelo uspešnih deželah, Japonski, Nemčiji, Ameriki in tako dalje.</p>
               <p>Liberalna demokracija Slovenije predvsem za ta dolgoročni cilj meni, da bi moral biti uresničen ob vzgoji vrhunskega kadra. Zaradi tega vlagamo tudi naslednji amandma, pri katerem pa prosim za popravek; namreč, kot je zdaj zapisano je zapisano, kot da bi te vrhunske kadre vzgajali za reprodukcijo. Krivec za to grdo zapisano kombinacijo sem izključno jaz in prevzamem to odgovornost in se zahvaljujem koalicijski sestri Nadi, da je opozorila na to napako; imam rajši, kot če bi opozicijski Tone Peršak, ker opozicija je, saj veste, v glavnem za to, da se smeji napakam vladajoče koalicije.</p>
               <p>Torej, lepo prosim, da popravimo ta tekst, in sicer tako: ob vključitvi v program mladih raziskovalcev bo dokončno določeno, ali je kandidat, ne namenjen, ampak v projektu namesto besede "namenjen v projektu" za obnavljanje in nadomeščanje vrhunskih raziskovalcev, akademskih, ali pa za pretok uporabniške sfere.</p>
               <p>Zakaj ta amandma? Prvič za to, ker so to želja in stališče mnogih znanstveno-raziskovalnih ustanov, ki vzgajajo te vrhunske kadre in nimajo namenov samo na Ministrstvu za znanost in tehnologijo pridobiti proračunska sredstva za vzgojo teh kadrov, ampak predvsem samo zato, da to nalogo opravijo, ker to zmorejo.</p>
               <p>Namreč priznati je treba, da so ta sredstva, namenjena za to dejavnost, vendarle nek vir, stalni vir za te znanstvene ustanove, ampak lahko se v daljšem obdobju pojavi naslednji problem: vzgojili bomo veliko več vrhunskih znanstveno-raziskovalnih potencialov, ki pa jim lahko grozi, da ne bodo imeli po končani doktorski dizertaciji zaposlitve.</p>
               <p>Če se ne motim, se ta pritisk že pojavlja in verjetno to ni namen tega projekta znotraj Ministrstva za znanost in tehnologijo. Če se ta sistem sprejme, potem je seveda tudi lažja pot za spremljanje gibanja teh kadrov, kako se razporejajo, da ne bi to ostalo samo pobožna želja. Kdaj bomo imeli v dolgoročnem obdobju razmerje, ki je primerno, ampak ne primerno, uspešno v razvoju gospodarstva neke dežele in na splošno v kompletnem razvoju.</p>
               <p>Se opravičujem. Moram stvari skrajšati, ker mi je tako naročil Tone Anderlič, jaz ga pa vedno ubogam.</p>
               <p>Hkrati, ker sem že tukaj, bom dal pripombo tudi na amandma pod številko devet, kolegice Mateje Kožuh-Novak. Naša poslanska skupina prvi del, torej prvo alineo podpira, pač pa se ne more strinjati z drugo alineo, da bi predpisali ob doktorskem študiju obvezno enoletno specializacijo na tujih ustanovah. Prvič. Liberalni demokrati si tega ne smejo privoščiti, da napišemo nekaj kar je nemogoče. Drugič. So stroke, so področja, kjer je tudi težko najti variante. Vendar so tako specifične. Tretjič. Za nas je nedopustno, da bi dobili karakteristiko čez nekaj let, da v Sloveniji ni mogoče narediti doktorata brez tuje pomoči. Če pa še to našo znanost spravimo na ta nivo, da nismo sposobni sami ustvarjati, kar pa praksa dokazuje, imamo področja, kjer smo v popolni svetovni konici, da bi bilo to nedopustno. Zato poslanska skupina LDS amandmaja pod številko 9 ne bo podprla, ali pa če avtorica ta amandma razdeli na dva dela. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp41">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Peršak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp42">
               <speaker>ANTON PERŠAK:</speaker>
               <p>Glede na to, da me je gospod Zupanec na nek način izzval, bi rad rekel naslednje čez tiste, ki ste sledili tem amandmajem doslej. Ugotovili ste lahko, da ti amandmaji, žal moram povedati, naj si prihajajo iz vrst poslancev ali iz Vlade, zaslužijo popolnoma enako oceno kot tisti tekst, o katerem smo govorili danes že enkrat. Nedopustno je, ne vem kdo je te tekste pisal v Vladi, ampak formulacije, ki prihajajo iz Vlade, ne samo, da so nerazumljive, ampak so jezikovno takšna skrpucala, da bi moralo biti slovenski parlament sram, da jih sprejema.</p>
               <p>Dolgoročno Slovenija pokriva, če bo, bo pokrivala, če že uporabljamo ta žargonski izraz, da nekaj pokriva, potem šele bo dolgoročno pokrivala. Ne pa že pokriva, ker potem ni treba več, potem je stvar že rešena.</p>
               <p>Velikost pretoka mladih raziskovalcev. Če že, potem je obseg pretoka, ni pa velikost in zelo grdo se mi zdi o ljudeh govoriti kot o pretoku. Pretok imajo vode, pretok imajo kakšne druge količine, ne pa ljudje, tudi če jih obravnavamo kot količino.</p>
               <p>Država vsako leto opredeli dejavnosti, spoznane kot potrebne vitalizacije. Kaj to pomeni? Da so neke dejavnosti potrebne vitalizacije. Vitalizacija, kaj to pomeni? Ali je to oživljanje? In da so dejavnosti potrebne. To je znan žargonski pojem, ki ga je malo nespodobno uporabljati v parlamentu. Je pa zelo čuden.</p>
               <p>Potem je tu žal poslanski amandma. Zagotavljanje mladim strokovnjakom, ki se odločijo vrniti v domači kraj, pa odgovarjajo pogojem za vključevanje v program mladih raziskovalcev, da se vključujejo v raziskovalne programe itd. To je prvič, kot stavek nepravilni stavek, kar zadeva zaporedje posameznih odvisnikov, drugič pa je zelo skregan z duhom slovenskega jezika. Kadar govorimo delamo vsi napake ali zaradi treme ali zaradi kakršnihkoli drugih razlogov, toda vsaj pisati bi bilo treba malo manj žargonsko.</p>
               <p>Če se sedaj vrnem k temu amandmaju, ki ga je tudi sedaj dodatno poskušal obrazložiti in še malo spremeniti gospod Zupanec. Tudi tako, kot ga je sedaj dopolnjeval, je seveda amandma jezikovno še vedno zelo vprašljiv.</p>
               <p>Če že, bi rekel vsaj naslednje v tem amandmaju, pa mu predlagam, da naredi takšno redakcijo. Še ta redakcija jezikovno ni dobra, ki jo bom jaz predlagal. Ob vključitvi v program mladih raziskovalcev bo dokončno določeno, ali bo kandidat vključen, če že mora biti, v projekt nadomeščanja vrhunskih raziskovalcev v akademskih ustanovah. Tisti pretok, bi bilo dobro najti kakšno drugo besedo. Pazite, obnavljanje, kaj pomeni obnavljanje? Obnavlja se tkivo, recimo. Nadomeščanje starih raziskovalcev pomeni, da bomo duše mladih raziskovalcev selili v telesa starih raziskovalcev. To je znanstveno fantastični film, ki je bil pred kratkim na televiziji na to temo. Predlagam, da se naredi redakcija teh amandmajev in da se vendarle ustrezno spremenijo, kajti sramota je, če bomo nek akt, ki naj bi na nek način reprezentiral težnje vrhunske znanosti v Sloveniji, napisali v takšnem jeziku, da ne niti znanstveniki, ampak tudi drugi ljudje ne bodo razumeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp43">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Kožuhova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp44">
               <speaker>DR. MATEJA KOŽUH-NOVAK:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Zelo mi je žal, da liberalni demokrati, po moji oceni, narobe razumete namen, ki sem ga imela s predlogom amandmaja v tem poglavju, zlasti drugega dela.</p>
               <p>Kakorkoli gledam, Slovenija je tako majhna in dokaj daleč za razvitimi deželami, da bo resnično morala porabiti ves svoj možganski potencial, ki ga ima in to zelo smiselno in racionalno. Zaradi tega sem v tem dokumentu, ki se mi zdi zelo dober, dokaj inovativen, iskala, kaj bi se še dalo napisati, da bi pomagali mladim ljudem, da bi čim hitreje in čim bolj racionalno prišli do znanja in do mednarodnih povezav, ker Slovenija brez mednarodnih povezav ne bo mogla preživeti in predvsem do mednarodnih povezav v znanosti. Izhajala sem iz lastnih izkušenj, ko sem šla jaz na izobraževanje v tujino, smo se mi dejansko odprli čisto novi pogledi na to, kaj pravzaprav potrebujemo v Sloveniji. Nikakor ni bil moj namen zmanjševati vrednost doktorata v Sloveniji. Mislim, da s tem, da bi imeli možnost mladi strokovnjaki izmenjati izkušnje s strokovnjakih na tujih univerzah in pa pridobiti si kakšna znanja ali pa vsaj obnoviti kakšna znanja, ki jih na tujih univerzah, kjer sem jaz imela priliko biti, zelo sistematično podajajo. Kot veste, najboljše univerze imajo doktorat za redni študij, vsaj eno leto poslušajo doktoranti kurze. Ravno to sem imela v mislih, ko sem predlagala, da naj bi imeli vsi doktoranti možnost, da se eno leto izpopolnjujejo v tujini.</p>
               <p>Ko sem to govorila na Odboru za znanost, so mi znanstveniki govorili, da to sploh več ni problem zaradi tega, ker vsak pameten mentor in sposoben mentor bo poskrbel, da bo njegov mladi doktorant prišel v stik s strokovnjaki oziroma z znanstveniki v tujini.</p>
               <p>Presodite sami. Mislim, da bomo resnično morali v naslednjih letih dobesedno iskati inovacije, kako najti vse tiste sposobne med nami in kako jim pomagati, da bomo čimprej in čim bolj racionalno prišli do znanj, ki jih Slovenija potrebuje, in do povezav, ki jih Slovenija potrebuje. Za mene je to, da gre mlad človek v tujino, racionalizacija izobraževanja pri nas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp45">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo. Gospod Sušek. Zupanec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp46">
               <speaker>DR. JANEZ ZUPANEC:</speaker>
               <p>Predlaganega amandmaja ne mislim spreminjati in vztrajam na takšni dikciji, kot sem jo s popravkom podal. Besedilo tega amandmaja je v glavnem usklajeno z besedilom, ki ga imate, ki je v celotnem nacionalnem raziskovalnem programu in se strinjam, vse te stvari, pretoki itn., to zelo tehnične besede. Mogoče zaradi tega vztrajam, da je specifični jezik. Nimam pa absolutno nič proti, da se za tretje branje pripravi celotno besedilo na kakršen koli način. Važno je, da ostane ta osnovna zahteva. To je zahteva v tem tekstu, da bomo začeli počasi dobivati pregled, kako in zakaj bomo vzgajali te mlade raziskovalce. Mogoče ne priznate zadosti problema, ali ni to tragično da doktor znanosti trka na vrata parlamenta ali proračuna kot brezposeln. Ni tako enostavno. Kolegica Kožuhova pa mogoče govori iz svojih izkušenj. Jaz imam pa ravno drugačne. Meni se to poudarjanje, te specializacije in to bivanje v tujini zdi nesmiselno, ker imam izkušnje, da so ravno obratne in sem imel teh stikov in tega življenja zadosti in v glavnem vsi mentorji projekte in vzgojo svojih mladih bodočih doktorantov vodijo tako, ampak ponavljam še enkrat. Predpisati kot obvezno eno leto, je pa popoln nesmisel, vendarle so področja, kjer bi moral zaradi tega nekdo za eno leto v tujino samo zato, ker je predpis takšen, je nesmiselno. Predpisano je recimo obvezno služenje vojaškega roka, še sedaj jokajo, naš Francelj gre v vojsko - 4 mesece bo - adijo. Ne pa kar 12 mesecev zaradi predpisa. Predpisati pa mislim, da nima smisla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp47">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod Tancig.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp48">
               <speaker>DR. PETER TANCIG:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, jaz bi najprej dal proceduralni predlog, da se ta amandma pod št. 9 dejansko razdeli na obe alinei, da se bo možno izjasnjevati o vsaki posamezni, ker je tretja obravnava in ker je to dejansko zelo pomembna problematika, jaz bom sicer glasoval proti temu amandmaju k drugemu, če bomo alinejsko dali, ampak bi vseeno povedal, zakaj? Te dikcije so pretrde in po eni strani preozke. Tudi z novim zakonom o visokem šolstvu se je šlo v izenačevanje oziroma v racionalizacijo podiplomskega študija kot takega in naj bi ne bilo več te hude dvostopenjske rakete, kot je sedaj magisterij, ampak doktorat, ampak po možnosti, da bi se skrajšalo s šestih let na štiri. Se pravi, da je ta dikcija doktorskega študija preozka. Po drugi strani se strinjam s kolegom Zupancem, da so na nizu področij dovolj dobri mentorji in okolja pri nas doma. Vsekakor bi pa dal še en dodatni sklep, ki ga bom pisno formuliral in v katerem bomo za tretjo obravnavo skušali dobiti od Ministrstva podatke, kakšne so pa dejansko te izmenjave oziroma koliko ljudje, mladi raziskovalci hodijo v tujino. Ker vsaj nekako v mojem obdobju je bilo nekako eno pravilo heroistično je bilo, da naj bi človek nekako 6 mesecev prebil zunaj v času magistrskega študija in 6 mesecev v času doktorskega, ampak to je vseeno ena širša formulacija oziroma širše razumevanje kot ta trda dikcija, da naj leto doktorskega študija poteka zunaj. To pomeni dejansko dosti večjo zahtevo in v velikem številu primerov neuresničljivo, da formalni študij poteka zunaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp49">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp50">
               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>
               <p>Gospe in gospodje. Glede dodatnih predlogov bi se želel opredeliti. Kar zadeva razpravo gospoda Peršaka bi se seveda moral z njim strinjati, kar zadeva njegove kritike jezika in sintakse gramatikalnih vidikov, bi v opravičilo lahko rekel edino naslednje: terminologija, ki se tu uporablja, je na nek način tehnična terminologija s področja raziskovalne dejavnosti. Izrazi, kot so pretok, vitalizacija, so izrazi, ki se uporabljajo v tujih jezikih. Morda so neprimerno prevedeni, pa vendarle, to je izrazoslovje, ki ga raziskovalna sfera edino pozna in razume. Ne vztrajam na tem, da je takšno stališče do jezika pravo, verjetno je še vedno napačno, bi pa zaradi formalnih razlogov želel pooblastilo, da za tretjo fazo pripravimo spremembe tudi s tega jezikovnega gramatikalnega zornega kota, ker sicer se bo zgodilo to, kar se nam je že zgodilo, da smo presegli razpravo Državnega zbora in s formulacijami spreminjali vsebino, čeprav je šlo v bistvu za redakcijske popravke. Osebno sem pa zelo za to, da stvari jezikovno pripravimo na način, ki ustreza kriterijem slovenskega jezika.</p>
               <p>Kar zadeva pa konkretne predloge gospoda Zupanca - ta formulacija glede usmerjanja mladih raziskovalcev na tiste, ki ostajajo v raziskovalnih institucijah in tiste, ki gredo v gospodarstvo, je povsem znotraj politike, ki jo ministrstvo na tem področju zastavlja in jo lahko samo podprem. Problem, ki pa ga vidim, je morda formulacijske narave. Formulacija je namreč zelo trda, tudi ta popravljena. Bojim se, če v prvi vrstici ohranimo besedo "dokončno" vključevanje v takšno ali drugačno usmeritev, da to ne bo v skladu s stvarnostjo v mnogih primerih. Ne morda iz razlogov, ker to ministrstvo ne bi hotelo ali si dovolilo kršiti to formulacijo v življenju, ampak zaradi tega, ker življenje piše drugačne zgodbe. Ljudje si premislijo, ali ni več možnosti tam, kjer se je prej kazalo, da je itd. Skratka, zavzel bi se, če je to možno, da se beseda "dokončno" vendarle izbriše, sicer pa usmeritev, kot je tu predlagana, podpiram in mislim, da bi bilo kar primerno takšen amandma dodati.</p>
               <p>Kar pa zadeva amandmaje kolegice Kožuhove, bi pa lahko podprl prvo alineo in se strinjam s profesorjem Tancigom, da bi to razdelili na dva dela, ker imam do 2. alinee sam z vidika politike, kakršna je sedaj na ministrstvu, prav tako rezerve. Ne z vidika usmeritve, ki jo zanesljivo podpiram in tako sem tudi razumel racijo te pripombe, vendar pa z vidika te, zelo toge formulacije in obveze, ki tu nastaja, če jo striktno spoštujemo. Tu namreč nastaja obveza, da vsakemu najmanj eno leto, ne glede na mnoge druge okoliščine, ki tu igrajo še zraven.</p>
               <p>Povedal bi, da je bilo doslej stališče Nacionalnega sveta za raziskovanje in razvoj, na katerem temeljimo našo politiko, naslednje, da je potrebno podpirati del usposabljanja v tujini mladim raziskovalcem, da pa je potrebno obvezno zagotoviti študij v tujini v primerih, ko ni ustrezne ravni domačega visokošolskega oziroma podiplomskega študija. V primerih, ko pa je zadostna raven doma, je pa tak študij v tujini fakultativen ne pa obvezen. Sam bi se osebno zavzel, da takšna politika, ki jo podpira znanstvena srenja, ostane še naprej in povem naj vam, na vprašanje gospoda Tanciga, da je večina mladih raziskovalcev obiskala takšne ali drugačne oblike usposabljanja v tujini na svojem podiplomskem študiju, vendar krajše oblike, 6 do 8 mesecev in ne nad eno leto, kot je tu predvideno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp51">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa Simšičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp52">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod predsedujoči, spoštovane kolegice in kolegi, vsled zelo frekventnih fus not v svrho spoštovanja materinega jezika, predlagam aplikacijo uporabljenega jezika v predlogu zakona nacionalnega raziskovalnega programa in v luči spodaj predlaganega sklepa, naj ga preberem: "Državni zbor Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da pri pripravi predloga zakona nacionalnega raziskovalnega programa EPA 304 za tretjo obravnavo, besedilo prevede v razumljivo in knjižno slovenščino"; le-tega obrazlagam s citatom drugega odstavka introdukcije v nacionalni raziskovalni program. Citiram: "Slovenija upravljavsko neposredno ne obvladuje mnogih pomembnih dejavnikov, ki leže v mreži mednarodne vpetosti zunaj prostora naše upravljavske sposobnosti. Tovrstna okoliščina zato pri strategiranju razvoja povečuje pomen povečanja in vzdrževanja fleksibilnosti ter maksimalne prilagodljivosti okolju na način, ki omogoča in ohranja družbeno istovetnost ter politično državno suverenost." Predlog vlagam v imenu kolege Peršaka in sebe in upam, da ga boste v svrho spoštovanja nacionalnega jezika podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp53">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Predlagam, da pustimo v originalu in zraven priložimo prevod. Želi še kdo besedo? Prosim, gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp54">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Jaz sem želela reagirati takrat takoj pri uvodu in sicer sem želela vprašati gospoda, ki je govoril v imenu ministrstva, kaj naj pomeni, da samo v dveh malenkostih niso upoštevali navodila Državnega zbora?</p>
               <p>Potem zvem, da je ena od teh malenkosti Narodnostni inštitut v Lendavi, torej pri narodnosti, ki ima tako visoko asimilacijo in ki pravzaprav pred našimi očmi izumira in govoriti, da je to malenkost. Če je to zanj malenkost, potem jaz ne vem, kaj on išče v ministrstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp55">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? (Nihče.) Razpravo zaključujem in prehajamo na odločanje o posameznih amandmajih. Najprej dajem na glasovanje amandma pod točko 7, ki ga imate v pregledu amandmajev pod to točko. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 7 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki ga ni v pregledu. To je amandma skupine poslancev, prvopodpisani Janez Zupanec. Glasi pa se: V poglavju "Srednjeročni cilji v raziskovalni dejavnosti" se doda nova tretja alinea, ki se glasi: "ob vključitvi v program mladih raziskovalcev bo dokončno določeno ali je kandidat v projektu za obnavljanje in nadomeščanje vrhunskih raziskovalcev v akademskih ustanovah ali pa za pretok v uporabniške sfere."</p>
               <p>Besedo ima gospod Zupanec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp56">
               <speaker>DR. JANEZ ZUPANEC:</speaker>
               <p>Kljub temu, da se mudi, kolegice in kolegi in gospod predsedujoči, predlagam, da upoštevamo predlog gospoda ministra in iz teksta izločimo to ostro določilo dokončno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp57">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Opozoril bi vas, da lahko obrazložite samo glas. Nič drugega ne morete več delati. V tretji obravnavi pa boste to popravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp58">
               <speaker>DR. JANEZ ZUPANEC:</speaker>
               <p>Glasoval bom za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp59">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Želi še kdo obrazložiti svoj glas? (Ne.) Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki je v pregledu pod točko 8. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 8 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 9, tako kot je predlagan. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (13 poslancev.) Je kdo proti? (24 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod točko 9 ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 10. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 10 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 11. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (27 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 11 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 12. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 12 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 13. Ugotovimo sklepčnost! (44 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (34 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 13 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 14. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (31 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 14 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 15. Ugotovimo sklepčnost! (45 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 15 sprejet. Na glasovanje dajem amandma pod točko 16. Ugotovimo sklepčnost! Obrazložitev glasu, gospod Jug.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp60">
               <speaker>MAG. JANEZ JUG:</speaker>
               <p>Osebno bom glasoval proti tej 16. točki, pa ne iz ključnega nasprotovanja inštitutom itd. V uvodni razlagi je predstavnik Vlade povedal, da v Sloveniji ne obstojijo pogoji oziroma da je že dovolj dobro rešeno, kar se tiče problematike poslovne logistike. Temu rečem, pa čeprav malo poznam to zadevo vezano za to problematiko, rečem lahko, da verjetno vsi vedo, nobeden pa nič ne zna. Menim pa, da bo Slovenija zelo tranzitna in prometna dežela, izredno rabila pri trgovini med Vzhodom in Zahodom področje aplikativnih raziskav na tem področju in prenos tega znanja na Vzhod; dosti tega znanja in sposobnosti logistike. Menim, da je ministrstvo vložilo premalo napora, da bi prišlo do resnične ocenitve ali resnično rabimo ta inštitut ali pa ga ne rabimo v državi Sloveniji glede na lego oziroma tranzit, ki ga bo Slovenija v tem prometu uporabljala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp61">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? (Nihče.) Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (29 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 16 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 17. Ali imate obrazložitev glasu? Gospod Tancig.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp62">
               <speaker>DR. PETER TANCIG:</speaker>
               <p>Proceduralno, če lahko tako rečem. V tem tekstu sta izpadli dve besedici zaradi neznanih razlogov. Tu, kjer stoji: bo spodbujala k (nerazumljiva beseda) ki se ukvarjajo s tehnološkim razvojem v "sorodnih" in "povezanih" manjka, ker dejansko nima smisla inštitutov tlačiti v ozke discipline, medtem ko je danes svet interdisciplinaren in povezovalen. Tu je bila precejšnja razprava na odboru in dejansko ne vem, zakaj teh dveh besed ni notri. Če je možno, bi ta amandma tako popravili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp63">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Torej amandma je vložen. Vlada ga je vložila in glasi: "Država bo spodbujala povezovanje inštitutov, ki se ukvarjajo s tehnološkim razvojem na sorodnih, znanstvenih in tehnoloških področjih", kar pomeni, da sedaj tega ni možno popravljati, ampak bo možno, če bo, v tretjem branju. Torej, na glasovanje dajem amandma pod točko 17. Ugotovimo sklepčnost! (53 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 17 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem poglavje "Obseg in struktura raziskovalne dejavnosti." Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je to poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem poglavje "Sredstva po osrednjih programih" in amandmaje pod točko 18 in 19. Amandma pod točko 18 je predlagala Vlada in odbor ga podpira. Amandma pod točko 19, ki ga predlaga Vlada, odbor pa amandma podpira. Želi kdo o tem poglavju in o teh dveh amandmajih razpravljati? (Nihče.) Zato dajem najprej na glasovanje amandma pod točko 18. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (31 poslancev.) Je kdo proti? (8 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 18 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 19. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (25 poslancev.) Je kdo proti? (7 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 19 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem poglavje "Sredstva po osrednjih programih". Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (28 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem poglavje "Kratkoročni cilji" in amandmaje pod točko 20 in do konca pregleda. Amandma pod točko 20 je predlagatelj matični odbor. Pod točko 21 predlagatelj je Vlada, odbor ga podpira. Pod točko 22 predlagatelj je Vlada, odbor ga podpira. Enako je pod točko 23, 24, 25, in 26. Vse te amandmaje predlaga Vlada, odbor jih podpira. Želi kdo o poglavju in o teh amandmajih razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem amandma pod točko 20. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 20 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 21. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (26 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 22. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (28 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 22 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 23. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (30 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 24. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 25. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (31 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod točko 26. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (29 poslancev.) Je kdo proti? (5 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod točko 26 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem poglavje Kratkoročni cilji. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (3 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov programa. Želi kdo besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslov programa. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (33 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov sprejet in predlagam sklep, da predlog nacionalnega raziskovalnega programa za tretjo obravnavo pripravi Vlada Republike Slovenije. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (29 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo s tem zaključili drugo obravnavo. Imamo še predlog dodatnega sklepa. Prvega predlagata Danica Simšič in Tone Peršak. Državni zbor Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da pri pripravi predloga nacionalnega raziskovalnega programa za tretjo obravnavo besedilo prevede v razumljivo in knjižno slovenščino. Ali želi kdo razpravljati o tem predlogu? (Ne.) Ta predlog dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (36 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet. Za predlog sklepa, ki ga predlaga doktor Peter Tancig, bi bilo zaželeno, da ga pride tudi podpisati. Predlagatelj naj za tretjo obravnavo prikaže načela svoje politike do študijskega izpopolnjevanja mladih raziskovalcev v tujini in poda analizo dosedanje prakse. Ali želi kdo razpravljati o tem predlogu? (Nihče.) Dajem ga na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (25 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet. S tem smo to točko dnevnega reda zaključili. Gospod Eržen - proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp64">
               <speaker>BRANE ERŽEN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod podpredsednik, skupina poslancev je vložila še predlog dodatnega sklepa že pred pol ure. Ne vem, zakaj še ni prišel na mizo. Očitno ga tudi vi še nimate. Jaz bi prosil, da se toliko časa počaka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp65">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Zdaj smo zaključili. Zdaj ne vem, kdaj je bil vložen. Prosim, da ne odhajate iz dvorane. Razčistili smo, tako da je ta točka - prejšnja točka velja še vedno za zaključeno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>21. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>.</p>
               <p>To je točka, ki je na današnjem dnevnem redu zadnja. Prosim, da obdržimo sklepčnost in zaključimo s tem delom.</p>
               <p>
                  <title>21. TOČKA DNEVNEGA REDA JE DRUGA OBRAVNAVA NACIONALNEGA PROGRAMA RAZVOJA SLOVENSKE ŽELEZNIŠKE INFRASTRUKTURE</title>.</p>
               <p>To točko dnevnega reda smo prekinili pri glasovanju o amandmajih. Pregled amandmajev in sklepov k nacionalnemu programu razvoja slovenske železniške infrastrukture ste prejeli in nosi datum 24.11.1994.</p>
               <p>Ker niso k vsem poglavjem vloženi amandmaji, predlagam Državnemu zboru, da sprejme skladno s poslovnikom sklep, da bo obravnaval in odločal o tistih poglavjih, h katerim niso vloženi amandmaji, skupaj. Ta predlog dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (41 prisotnih.) Prosim, še enkrat ugotovimo sklepčnost! Za najbolj vztrajne bo danes boljše kosilo, tako da vztrajajte do konca. Nič ne zaleže. Ugotovimo sklepčnost! (47 prisotnih.) Glasujemo o proceduralnem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? (45 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet.</p>
               <p>Gremo na tista poglavja, h katerim so vloženi amandmaji. V obravnavo dajem poglavje III: Položaj Slovenije v primerjavi s tujimi konkurenčnimi železniškimi smermi, torej poglavje III in amandmaje k temu poglavju. Prvi amandma. Predlagatelj je skupina poslancev, prvopodpisani je Zoran Madon. Odbor amandmaja ni obravnaval, Vlada - ni podatka. Drugi amandma k istemu poglavju je pod točko 2. Predlagatelj je odbor. Vlada amandma podpira. Želi kdo o poglavju III in teh dveh amandmajih razpravljati? (Nihče.) Zato prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem amandma, ki je pod točko 1. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (13 poslancev.) Je kdo proti? (18 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki je pod točko 2. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem poglavje III. Položaj Slovenije v primerjavi s tujimi konkurenčnimi železniškimi smermi. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (25 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem četrto poglavje; Razvoj slovenske železniške infrastrukture in amandmaje. Amandma pod točko 3. Predlagatelj skupina poslancev. Prvopodpisani Zoran Madon. Odbor ga ni obravnaval.</p>
               <p>Pod točko 4; predlagatelj odbor, Vlada amandma podpira.</p>
               <p>Pod točko 5; predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Jožef Školč, amandma odbor ne podpira, Vlada amandmaja ne podpira.</p>
               <p>Želi o tem poglavju in o teh amandmajih kdo razpravljati? Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp66">
               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Rad bi za skupino poslancev, ki so to podpisali, par stavkov povedal mimo tistega, kar je v tem predlogu že napisano. Zelo mi je žal, da Vlada ne podpira tega amandmaja in da je potrebno govoriti s tega mesta o politiki Vlade do enega področja.</p>
               <p>Gre za to, da vsi ti amandmaji so seveda dobri. Govorimo o tej, tako imenovani Soški progi oziroma soškem koridorju. Optimalen je tisti, na katerem sem prvopodpisani; sem seveda podpisan pa tudi pod drugimi amandmaji.</p>
               <p>V čem je razlika med temi amandmaji? Ta amandma predvideva tudi telekomando za to progo, medtem ko jo drugi ne predvidevajo, predvsem iz strahu, da to pomeni izgubo delovnih mest.</p>
               <p>Tisto, kar bi rad rekel, je, da v kolikor bi to progo usposobili do te mere, kolikor predvideva amandma, potem v vseh teh letih, v katerih bi prišlo do teh investicij, ne bi bilo problema prezaposlit tudi teh petdeset do sedemdeset ljudi, ki so zdaj na drugih delovnih mestih. Zato agitiram za optimalen amandma.</p>
               <p>Opozoril bi oziroma prosil bi za podporo vseh tistih poslancev, ki v Državnem zboru prisegajo na regionalizem.</p>
               <p>Če boste pogledali investicije v infrastrukturo, potem boste videli, da sta Baška grapa in Bohinjski kot bela lisa v teh investicijah.</p>
               <p>Lahko bi govoril tudi o drugih stvareh in če ste pred dnevi sledili, ko so si ljudje v Baški grapi prizadevali, da bi jim asfaltirali približno deset kilometrov ceste, ki jih povezuje z Ljubljano, niso dobili obljube za cesto in tukaj ne dobivajo obljube za železnico.</p>
               <p>Menim, da je to precej pogubno. Ta proga je bila zelo dobro koncipirana glede na razvoj Luke Koper in tudi na druge severnojadranske luke, tudi na Trst. Bojim se, da ni mogoče pristati na to, da ta strategija nastaja pod vtisom težav, ki jih ima železniško gospodarstvo v tem trenutku, ko poskuša ves promet usmeriti preko Ljubljane.</p>
               <p>Če bo Luka Koper postala res pomembna luka, potem bo ta proga, ki je najkrajša proti severu, absolutno pomembna in plediram za to, da se gre z optimalnim posodabljanjem te proge in z eno resno investicijo v tem primorskem  delu in na tak način naredimo največjo korist tudi za nacionalni interes.</p>
               <p>S tem bi podprl iz istih razlogov tudi amandma, ki ga je pripravila gospa Pozsončeva, ki govori nekje kasneje o povezavi Slovenije in Madžarske. Argumenti bi bili zelo podobni in menim, da mora tukaj parlament narediti tisto, kar je naredil pri šolskem tolarju in tisto, kar je naredil pri avtocestnih povezavah. Vladi povedati, kje je potrebno investirati za te stvari, ne pa strategije izrabljati za saniranje tekočih problemov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp67">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Štajerski del prosim, če posluša. Res, da gre za Primorsko, ampak vseeno. Gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp68">
               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>
               <p>Spoštovani! Bom podprl amandma pod št. 4, ker je v nizu amandmaju ta edino smiseln. Obrazložil bom pa s sledečim. Ko pride do neke zasičenosti proge in tu je navedeno, ko bo prišlo do zasičenosti proge Sežana - Ljubljana in deljeno do zasičenosti Ljubljana - Jesenice, naj se pristopi k modernizaciji tega tako imenovanega sorškega koridorja. Sedanja zasičenost proge je Sežana - Ljubljana 65% in Ljubljana - Jesenice 77%. Medtem, ko pa Sežana - Anhovo 77 in pa Anhovo - Jesenice 55%. Moram reči, da na progi Anhovo - Jesenice vozi dnevno 23 vlakov.</p>
               <p>Zakaj ne podpiram ostalih dveh amandmajev. To pa iz sledečega. Prvič, sta ta dva amandmaja in potem še naprej 6., 7. in pa 9. težki 17 milijard. Če vemo, verjetno namenimo v proračunu odnosno, da smo letos namenili v proračunu za železnico 12 milijard, vemo, s kolikšnimi sredstvi, odnosno kakšna sredstva bi moral ta Državni zbor nameniti prav za posodobitev te proge. Drugo, zakaj nasprotujem temu, je pa to, da se lahko vrši eksploatacija proge ravno tako z diesel vleko, ravno tako dobro kot z elektro vleko, samo da je ekološko malce bolj oporečna. To je pa tudi vse. Nekateri bodo rekli, da pa morajo vlaki voziti z doprego. Glede na to, da so vlečne naprave po železniški terminologiji tako vlečnih, kot vlečnih vozil dimenzionirane na to, bi tudi z elektro vleko vlaki ne mogli peljati z večjo obremenitvijo, ampak bi bilo treba prav tako voziti na tej progi z doprego. Še enkrat apeliram na vse, da podprete amandmaje pod zaporedno številko 4 in pa pod zaporedno številko 10, ker sta dejansko smiselna in obremenjujeta proračun takrat, ko pride do zasičenosti proge. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp69">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp70">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Glasoval bom za amandma predsednika Državnega zbora. No, saj to ni nič čudno. Zakaj se smejete, za božjo voljo? Glejte, Soška proga, soški koridor, meni ni najbolj všeč ta izraz, je izjemnega pomena. Dovolj je pogledati na zemljevid, pa se vidi kakšen pomen ima ta proga. Ima pa, izgleda,</p>
               <p>za nekatere eno veliko napako. Ne pelje skozi Ljubljano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp71">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp72">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo podpredsednik! Spoštovane poslanke in poslanci. Zagovarjam vse to, podpisal sem tiste amandmaje. Zagovarjam način, da se določi, do kdaj naj bi bila ta proga elektrificirana. Spoštujem strokovnjake železničarje, da tako rečem, ampak mislim, da tako reči, onesnaževanje pa to, so neke prednosti, ki jih ta proga recimo ima. To je Koper. Trenutno ima ta proga prednost, da po njej lahko vozimo tovore izrednih širin, višin, ker ne gre preko Sežane pa Postojne v Ljubljano zaenkrat. Drugič ima na razpolago elektriko, ki jo proizvajajo v soški dolini. Tretjič, ogromno vozil, če spremljate, jaz vsak dan to spremljam, iz pristanišča Koper vozijo tovornjaki v Avstrijo, ogromno število teh in zakaj jih ne bi vozili z vlakom po soškem koridorju za tisti del Avstrije in v Južno Nemčijo. Tudi to je, se pravi en razlog, zakaj naj bi Soška proga pridobila in z njo tudi pristanišče Koper. Mogoče v dogovoru s Trstom, ta dva dvojčka, kot smo tudi obravnavali in govorili na odboru za infrastrukturo, da sta najbolj primerna in v tekmovanju z ostalimi z Osrednjo Evropo, Nemčijo, Avstrijo, Češko itd., mislim, naj ta koridor zaživi. In dejansko, zadnjič v časopisu sem bil napačno imenovan, ali pa je napačno pisalo in danes je tudi predsednik Državnega zbora rekel, da se ni nič obljubljalo. Bil sem poleg, ko se je obljubljalo, ko je že dokumentacija za tisto povezavo, seveda za cestno povezavo in asfaltiranje narejena, denar je tudi že pripravljen. Dogovorili smo se tudi o tem, da se bo uredil tudi ostali del za asfaltiranje seveda bo treba nekatere, nekatera dejstva spremeniti. Namreč, za regionalne ceste je potrebna določena širina.</p>
               <p>Potrebne bodo še neke spremembe v Vladi oziroma v drugih resorjih. Kot vidim, bo to šlo. To teče. To ni tako, kot je bilo rečeno. Dejansko je pa res, da železnica ne prispeva tistega, kar bi lahko prispevala v teh krajih, ki so dejansko zgubili v 30, 40, 50-letih več kot polovico prebivalstva in kar zagovarjam tako sam, kot tudi stranka, v kateri sem (Slovenski krščanski demokrati), poseljenost vse slovenske zemlje in to je tudi ta dolina. Dejansko moramo tudi iz tega razloga podpreti tak način in te amandmaje, ki govorijo točno o letnicah, do kdaj naj bi se kaj zgodilo.</p>
               <p>Mislim, da je to smiselno. Pozabil sem še Vrtojbo, ki je velik takoimenovani avtoport, to je veliko središče in naj bi ostalo veliko središče prometa, ker bi se lahko promet tudi prekladal in vozil po tej poti. Predlagam, da mi podpremo te amandmaje skupine - mislim, da je podpisan gospod Madon, ne glede na to, da so bili neki kompromisi v Odboru za infrastrukturo in okolje doseženi in se je večina v tem odboru drugače odločila. Predlagam, da sprejmemo te določnejše amandmaje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp73">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp74">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, poslanke in poslanci! Sam sem na tem mestu že večkrat govoril o temni prihodnosti, ki je pred dolino Baške grape. Kar nekaj amandmajev je vloženih, ki se ob vprašanju nacionalnega programa razvoja slovenske železniške infrastrukture dotikajo prihodnosti soškega koridorja. Najbolj celovit, oziroma najbolj daljnosežen je amandma, ki ga je vložil prvopodpisani gospod Školč in ga v celoti podpiram. Prav tako so vloženi tudi trije amandmaji, ki so jih vložili "primorski poslanci". S tega mesta bi še enkrat rekel, da ne gre za ta regionalni princip. Gre za globalno odločitev slovenske države, ali bo Baška grapa preživela, ali ne bo. Bojim se, da ne bo. Ljudje se v Baški grapi čutijo odpisane. Zelo dobro poznam njihov utrip in seveda tudi ta odločitev vodstva Slovenskih železnic, ki soški koridor vidi samo kot pomožno pot in ki služi samo ob izrednih dogodkih, je to že seveda počasno umiranje na obroke. Res je, gre za zelo velike denarje, toda gre za globalno strateško odločitev slovenske države, ali bo ta pomembna naravna geografska pot, ki jo predstavlja Baška grapa, ostala poseljena. Zgodovinsko, pa tudi drugače je to izredno pomembno področje. Namreč, v težkih pogojih življenja so v teh vaseh živeli ljudje prejšnja stoletja. Če bomo dokončno zaprli možnost in dali soškemu koridorju veljavo, ki mu moramo ob nacionalnem programu dati, potem to pomeni, da je Državni zbor na nek način odpisal Baško grapo. To so lahko težke besede, toda hkrati povem, da podpiram tudi amandma, ki ga je vložila gospa Pozsonec. Imeti moramo enake vatle za vsa področja v Sloveniji. Mislim, da je sedaj priložnost, da se odgovorno odločimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp75">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp76">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Morda nihče v tem Državnem zboru ni tako pogosto v Baški grapi kot sem sam, pa kljub temu moram reči, da so amandmaji številka 3, 5, 6, 8 in 9 v pregledu amandmajev po mojem mnenju brezpredmetni, kajti na drugi strani nimajo predvidenih finančnih virov. Naj opozorim, da v predlogu proračunskega memoranduma za letošnje leto v obrazložitvi obstajata varianta 1 in varianta 2, ki se med seboj razlikujeta za 50 milijard tolarjev oziroma okoli 2% bruto domačega proizvoda. Toliko je razlika planiranja proračuna po že sprejetih oziroma ob upoštevanju v kratkem sprejetih nacionalnih programov in pa po drugi strani upoštevanje možnosti finančnih virov, ki jih ta država ima.</p>
               <p>Zato po mojem mnenju ti amandmaji, tudi če bodo sprejeti, uresničeni biti ne morejo in moram reči, da te razprave, ki jih sedaj tukaj poslušamo, niso opravičljive niti, če upoštevamo, da smo sedaj v predvolilnem času. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp77">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Malovrh. Med tem časom pa, če se ozrete na balkon, nekaj mladih deklet in fantov imamo gor. Upam, da se bodo tu notri kaj dobrega naučili. Lepo pozdravljeni v mojem imenu in v imenu Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp78">
               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>
               <p>Spoštovani! Mogoče sem bil prej malce premalo jasen. Nisem proti posodabljanju te proge. Vendar ta proga je do sedaj komaj usposobljena za 20 tonski osni pritisk, medtem ko pa magistralne proge morajo biti vse usposobljene po mednarodnem sporazumu UJC in AGC za 22,5 tonski osni pritisk. Sem za posodabljanje te proge, vendar telekomunikacija in elektrifikacija ne bosta rešili ne Baške grape ne soškega koridorja, kajti ta proga ne spada med magistralne proge evropskih železnic. Z dizel vleko, tako kot je sedaj, in pa s posodobljenim spodnjim ustrojem proge se bo promet ravno tako uspešno odvijal v takšni obliki kot je sedaj, samo iz državnega proračuna ne bo odteklo 17 milijard tolarjev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp79">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp80">
               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>
               <p>Rad bi nekako nasprotoval logiki, ki jo je imel gospod Malovrh v svojem prvem nastopu. Poglejte v čem je razlika med tem predlogom, da se gre v investicijo na to progo in amandmajem, ki ga je nekako s privolitvijo Vlade sprejel odbor. Ta, moral sem citirati še nek naslednji amandma, ki bo pojasnjeval tudi intervencijo gospoda Kopača. Ta logika, ne morem enostavno pristati na to logiko, da se bo začelo o tisti progi razmišljati takrat, ko se bo zapolnila proga čez Ljubljano. To je enostavno nedopustno. Ne bi želel sedaj govoriti tudi o tehničnih prednostih tega, če bi promet, kot pravijo železničarji, tekel krožno z Jesenic nazaj proti Ljubljani in Sežani. O tem, recimo, nisem usposobljen govoriti, ampak o tem se je dosti pisalo in tudi to pomeni neko prednost za železniško mrežo v Sloveniji.</p>
               <p>Zakaj vztrajam na tem amandmaju in moji kolegi s Primorske, ne glede na strankarsko pripadnost? Zaradi tega, ker dejansko pomeni prvo resno veliko investicijo v tistem delu, praktično v vseh časih Slovenije, v Jugoslaviji in zdaj v Sloveniji. To je tisto, kar imejte pred očmi, če govorite o političnih motivih tudi o teh zapletih, ki so sedaj. Take velike investicije praktično tam ni bilo. Vsa infrastruktura, ki je nastala, je nastala v nekih drugih državah: železničarska, cestna, da ne govorimo o hidroelektrarnah itd. To bi bilo zelo dobro, če bi imeli pred očmi, ko govorimo o nacionalni politiki v Sloveniji.</p>
               <p>Kar se tiče tega, koliko je brezpredmetno ali koliko ni, memorandum prihaja v obravnavo in državni proračun bo sprejet v prihodnjem letu in je mogoče te stvari sanirati. Ampak v čem je sprevržena ta logika, ko se bo to zapolnilo? Vsi ti datumi, če boste obrnili stran, se iztečejo leta 2010. Ali naj čakamo do leta 2010, da bomo potem tem ljudem oziroma da bomo to progo v bistvu obnavljali, tako kot je bil namen obnavljati progo iz Velenja proti Koroški.</p>
               <p>Lahko bi vam razlagal, kako so nastajale statistike za to, da se je reduciralo potniški promet na tej progi. Statistike so jemali v času, ko so hodili dijaki na počitnice in so jemali potem procent, češ, promet je upadel v parih mesecih toliko in toliko. O teh stvareh bi se dalo zelo na veliko govoriti in upam, da bo kdaj prilika. Menim, da gre za nacionalno pomembno odločitev, o čemer je govoril tukaj gospod Podobnik. Ne gre samo za vprašanje Baške grape, gre ne nazadnje za Primorsko in te stvari gredo v projekte leta 1997 in ne 1996. V tem smislu bo mogoče stvari predvideti tudi z naslednjim memorandumom in proračunom. Tako da zavračam tudi očitek gospoda Kopača, da je stvar brezpredmetna. Hvala lepa in še enkrat vas pozivam, da kljub vsemu razmislite o teh argumentih pri dveh amandmajih. Namreč redukcija amandmaja, ki ga je dal gospod Madon, je, da je bolj minimalističen, pač nima telekomande, vse drugo pa ima isto. Ampak telekomanda šele dela progo bolj učinkovito kot če je ni. V tem je razlika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp81">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp82">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani! Očitek oziroma argument, ki ga je dal gospod Kopač, da pač ti amandmaji, o katerih zdaj govorimo, nimajo kritja v financah, bi seveda držal, če bi imeli danes obravnavo o proračunu, ampak danes obravnavamo nacionalni program razvoja slovenske železniške infrastrukture. Zato menim, da ta očitek ne more držati. To je nacionalni program neke pomembne infrastrukturne dejavnosti, ki za seboj potegne izredno daljnosežne odločitve tudi glede drugih segmentov življenja v neki pokrajini, v nekem področju države. Mislim, da je tukaj treba vendarle ločiti ta dva nivoja. Hkrati pa se je treba zavedati, kaj neka odločitev potegne za seboj. To je, po mojem mnenju, projekt desetletja ali pa celo več. To bo zavezujoče za nove vlade in za nove državne zbore, da bodo ob taki vsebini nacionalnega programa videli, da se je nekoč neka oblast neke države zavestno odločila, da bo neko področje tudi preko železniške infrastrukture sprejela za svoje. To je, po mojem, tudi namen nekega nacionalnega projekta na nekem področju. Zato bi še enkrat podprl amandma, ki ga je prvi podpisal gospod Školč. Če ta ne bo uspel, pa seveda amandmaje, ki smo jih vložili primorski poslanci s prvopodpisanim predsednikom tako imenovanega primorskega kluba poslancev Zoranom Madonom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp83">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp84">
               <speaker>JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Želel sem samo povedati, da je nacionalni program, ki predvideva nek global sredstev za nek namen v prihodnjih letih ali desetletjih pač dokument, na podlagi katerega naj bi se pripravljal proračun oziroma proračunski memorandum. Nič ne rečem, da je nek nacionalni program, konkretno v tem primeru ta, o katerem razpravljamo, lahko sam s seboj konsistenten, vendar ko se jih združi in združi se jih v obravnavi proračunskega memoranduma, se vidi, da zelo presegajo možnosti, ki jih ta država ima. Povsem mogoče je, da bo šla v gradnjo ta investicija, o kateri je bilo ravnokar govora v tem trenutku, vendar to seveda pomeni, da bo skrčena neka druga investicija iz tega nacionalnega programa ali pa bodo skrčene neke druge investicije iz drugih nacionalnih programov, vendar ta-isti poslanci ali pa vsaj večina ta-istih poslancev, ki je ta amandma tukaj zagovarjala, seveda tudi pri drugih nacionalnih programih zelo rada vlaga amandmaje, ki predvidevajo še velike druge investicije.</p>
               <p>Želel sem samo opozoriti na to, da to pač vse skupaj ne gre. Moram povedati svojo osebno oceno. Lahko rečem, da bo Državni zbor sprejel, kar bo sprejel, ampak zagotovo vsega tega, kar je tukaj notri napisano oz. kar še bo napisano na podlagi sprejetih amandmajev, sfinancirano ne more biti. Samo na to sem opozoril. Nisem se pa spuščal  konkretno v nek amandma, ne v tisti o Baški grapi ali kakšen drug.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp85">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Pečanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp86">
               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz bi naštela še nekaj argumentov, zakaj podpreti amandmaje, ki uvajajo razvoj oziroma investicije na Soškem koridorji. Mislim, da je to prvič edina prometna povezava, ki povezuje Primorsko, to je južni in severni del. Mislim, da se Primorci dostikrat sprašujemo, zakaj se na Kobariškem koncu reče Primorcem ravno tako kot nam, na obmorskem koncu, ker medsebojnih povezav prometnic pravzaprav sploh nimamo,</p>
               <p>razen železnice. Se pravi, da je železnica edina prometna povezava, ki jo je treba samo razvijati, ne pa na novo graditi. Mi moramo vedeti, da Primorci potrebujemo razen železniške povezave še drugo, ki je ravno tako pomembna, ne pa morda gospodarsko tako pomembna kot je ta. To je cestna povezava. Mi cestno prometne povezave de facto sploh nimamo, medtem ko o drugih pokrajinah Slovenije lahko kako drugače rečemo. Da bomo enkrat končno postali Primorci resnično Primorci ne pa severni in južni Primorci, kot nam velikokrat pravite. Drugo, kar je, jaz bi argumente okrog stroškov, ki jih pripelje oziroma prinese ta modernizacija soškega koridorja, raje enkrat za spremembo primerjala kolega Kopač z dobičkom, ki ga bo Slovenija pri tem imela. Mi vedno govorimo samo o tem, kako se bo proračun na račun investicij v železniško ali kakršnokoli drugo infrastrukturo praznil, da bodo pa te investicije pospešeno proračun polnile, na to pa pozabljamo. In tu ga bodo polnile še na ta način, da bodo nerazvite, demografsko ogrožene in ekološko ogrožene kraje lahko razvijale. To bi rekla zraven teh argumentov, ki so jih že kolegi povedali in seveda bom glasovala za amandmaje, kjer je prvopodpisani kolega Školč in pa, če ti ne bodo izglasovani, v kar pa zelo dvomim, ker mislim, da poslanci slovenskega parlamenta pri svojem glasovanju razmišljamo o vsej Sloveniji, ne pa vedno samo o posameznih delih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp87">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp88">
               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>
               <p>Spoštovani! Rad bi še odgovoril gospodu Školču. Zasičenost proge po železniški terminologiji pride takrat, kadar je dvotirna proga zasedena 90%, izkoriščena 90%, enotirna 80% in takrat se pristopi k ukrepom, takšnim ali drugačnim. To je v četrtem amandmaju zapopadeno. Drugo, gospodu Podobniku. Z modernizacijo te proge želi ukiniti približno 80 delovnih mest, ki so še kako potrebna Baški grapi. Poudarjam še enkrat - eksploatacija z diesel vleko se ravno tako lahko opravlja kot z elektro vleko.</p>
               <p>Tretje, kar bi rad poudaril - vsi tukaj si prizadevate, da bi Slovenija zaslužila z železniškim prometom čim manj. Krajša je prevozna pot po naših tirih, manjši je prihodek. Zakaj mi ne naravnavamo tega, da bi čim več tovora vozili med Koprom in Šentiljem, zakaj hočemo voziti med Koprom in Jesenicami, kjer je ta prevozna pot toliko krajša, kajti, če bomo hoteli voziti to, bodo Avstrijci gotovo naredili to, da bodo speljali tovor po italijanskih železnicah in naprej po avstrijskih, tako da je njihov delež kruha toliko večji.</p>
               <p>Vsak komitent, ta, ki da tovor na prevoz, se odloči o prevozni poti. O tem ne odloča železnica. Železnica ne more sama odločiti, ali bo vozila na progi Koper - Nova Gorica - Jesenice, ampak odloči stranka, ki da tovor na prevoz. In to imejte v vidu. Ti amandmaji, ki jih nekateri predlagajo, stanejo toliko in toliko, zato bo pa prihodek toliko in toliko manjši. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp89">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Replika. Gospod Podobnik. Vlak bi pa lahko tudi okrog vozil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp90">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Gospod Malovrh je brez dvoma strokovnjak na tem področju in se ne želim z njim glede strokovnih argumentov, ki jih pač obvlada, tukaj prerekati. Toda to, kar mi je položil v moje besede, da si prizadevam za ukinitev 80 delovnih mest, ta je pa malo prehuda. Poglejte! Jaz mislim, da moramo gledati globalno. Najprej to, kar je rekla gospa Pečan. Na ta način se povezuje slovenska Primorska. To tudi ni nepomembno.</p>
               <p>2. Neka sodobna železniška infrastrukturna pot je vitalna žila za neko državo. To je tisto, kar daje elan za vse ostalo življenje, za vasi v Baški grapi itd. Tu so delovna mesta, tu so otroci, tu so šole, tu so tovarne. Mislim, da je bilo to nekorektno. Obratno - s tem ko bi ta, verjetno v nekem desetletju, prej ne, bila taka žila usposobljena, se bo brez dvoma povečalo število ljudi, ki bodo tam živeli in bo tudi več delovnih mest.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp91">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Geržina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp92">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Spoštovani! Tudi nekateri drugi projekti, o katerih smo govorili v tem parlamentu in jih dali v soglasje, tudi z našo podporo, tudi s podporo poslancev s Primorskega, mislim, da so bili vprašljivi v danem trenutku. Lahko bi jih tudi kasneje začeli, ali pa tudi v drugem tisočletju. Če gre za neko prometno žilo, ob kateri teče življenje, mislim, da je to treba podpreti in da ta parlament mora podpreti in ne strašiti z ne vem kakšnimi milijardami. Te milijarde se bodo odvajale iz proračuna počasi, leto za letom.</p>
               <p>Ko je bilo govora o zasičenosti proge - Sežana - Nova Gorica ima 70%, to se pravi, manjka samo še 10% do zasičenosti, ko naj bi se nekaj uredilo. In to nekaj uredilo - po svetu urejajo tako, da proge elektrificirajo. Sicer, zakaj bi delali še en tir in še elektrifikacijo postavili na tej glavni slovenski žili, saj bi lahko šli z motorkami tudi po teh starih tirih. Če bomo na tak način govorili, se pravi, da imamo namen, da Primorsko progo počasi opustimo, uničimo, ker nima 22 ton obremenitve, ker nima elektrike, ker ne vem, kaj bomo še naredili. Če bomo promet spravili na to progo tudi, in to je interes tega parlamenta in tudi vsega slovenskega gospodarstva. Vendar če imamo Koper, dajmo namesto 5 mio danes pridobiti 10 mio prometa. Potem bosta pa obe progi premalo, ne samo ena. In kaj se bo zgodilo, če gre v pozabo ta proga? Ko se naredi neka nesreča, bog obvaruj sicer, ampak se dogaja na železnici, bo zaprta tedne in tedne lahko, ali pa recimo daljši čas, sicer strokovnjaki pravijo, da to ni mogoče. Ne vem, mogoče pa res ni, ampak mislim, lahko je zaprta in če je ogromno prometa na njej, kje bomo vozili potem. Ali bomo z vozički vozili s pristanišča do Ljubljane, ali pa recimo, če se tam vmes nekaj zgodi. (Ne.) Uporabili bomo ta krožni sistem tudi zato, da imamo neko določeno varnost in zato mislim, da je, še enkrat pravi, za podpreti to zadevo.</p>
               <p>Opozarjam tiste, ki smo jim dali glas za določene njihove projekte, da dajo glas tudi za ta projekt. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp93">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Verzolak je imel prej repliko še na gospoda Malovrha, potem pa gospod Jagodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp94">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. S poslanskim kolegom Malovrhom bi imel eno repliko. Res je malo nenavadno, da ne rečem, skoraj genialna njegova ideja, da bi vlaki čim več vozili po Sloveniji, da bi čim več zaslužili. Potem predlagam, da obvezno vsak vlak pelje skozi Šentjur, kjer je on župan, kjer bo dal spominski štempelj gor in eventualno še kakšno carino pokasiral.</p>
               <p>Bom pa podprl amandma za to Soško železnico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp95">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Jagodnik. Gospod Malovrh ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp96">
               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>
               <p>Nič ni narobe, če vozijo vlaki skozi Šentjur, saj je to progo naredil že Franc Jožef in Franc Jožef je tudi ostal v Šentjurju, da so mu takratno pesem zapeli o Ipavcih oziroma to pesem: "Slovenec sem".</p>
               <p>Vendar bi v tem nacionalnem programu, poglejte, in to ste imeli tudi v Poročevalcu, manj kot en vlak pelje po tej Soški progi. In vi bi radi zavrli s temi amandmaji modernizacijo ostalih prog - za to gre - na ostalih odsekih tako, da bomo Slovenijo izločili iz evropskega magistralnega omrežja, kajti ne veste kaj potegne za seboj telekomanda, ne veste, kaj za seboj potegne elektrifikacija. To so izven nivojska križanja, to so moderne elektrorelejne signalno varnostne naprave in to, kar je rekel gospod Podobnik prej, nisem mu očital, daleč od tega, ampak toliko kretnikov, toliko teh ljudi z nižjo strokovno izobrazbo bo v Baški grapi manj, ki pa verjamem, da mu ne bodo preveč hvaležni.</p>
               <p>Premislite to. Manj kot en vlak na uro, medtem ko pa po magistralni progi, recimo skozi Zidani Most, teče blizu 140 vlakov dnevno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp97">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Jagodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp98">
               <speaker>JOŽE JAGODNIK:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, kolegice in kolegi! Mi danes sprejemamo nacionalni program. To je program z rokom veljave za naslednja desetletja in nacionalni program je seveda velika reč in nacionalni program je tisto vodilo, ki bo bodoče monetariste in skrbnike državnega zaklada seveda usmerjalo v to, da bodo bolj pozorni na to stvar, kot na kakšno drugo.</p>
               <p>Ne samo za to, ker gospod Geržina poziva, da damo glas tudi tisti, ki smo v nekaterih prejšnjih zadevah uspevali dokazati racionalnost odločitve tega zbora za nekatere regionalne projekte. Tudi sicer mislim, da bom dal glas za to progo, za amandma št. 5 pa tudi amandma št. 8, gospoda Pucka, to, ker mislim, da gre za nacionalno zelo pomembne zadeve. Ta proga, o kateri je govora, je gotovo neke vrste paralelna proga, ki je vzporednica italijanski progi. To je ena stvar. Druga stvar je. Ta investicija bo seveda pospešila regionalni razvoj. O tem sem trdno prepričan. Ta naš regionalni razvoj, mi ga seveda imamo vsi polna usta, ampak ko je potrebno za to nekaj narediti, smo pa nekoliko majavi. Spomnil bi vas, da naše pospeševanje demografsko ogroženih področij izgleda približno takole. Mi dajemo 13 pičlih tolarjev za razvoj teh območij na prebivalca, v Evropi primerljive države z nami pa seveda dajejo 5 do 10 krat več. Portugalska med 70 in 90 dolarji itn. To je ta naša realnost in s tem se mi srečujemo na vsakem koraku. Investicija v to zadevo in tudi v tisto progo, v kateri v osmem amandmaju opisuje gospod Pucko, pa je en korak k temu, da bo večcentrični razvoj v Sloveniji dejansko postal, da bo dobil potrditev tudi na terenu. Pred 100 in 50 leti se je približno začela industrijska revolucija. Takrat se je z južno progo nekako Evropa približala našim krajem, Mariboru - govorim o progi Dunaj - Trst. Takrat tisti, ki je znal to izkoristiti, je seveda požel sadove tega napredka. Mislim, da bo s to odločitvijo v naslednjih 10, 15 letih moč sadove napredka doživeti pravzaprav tudi tam, kjer bo ta proga oz. ta elektrificirana proga z ustreznimi telekomandami vodena. Jaz vem, da so racionalni razlogi, tisti, ki jih gospod Jurij Malovrh zagovarja, tudi seveda pametni in moramo jih upoštevati. V nekem smislu se z njim popolnoma strinjam. Toda to dejstvo, da moramo nekaj več storiti, stopiti od besed k dejanjem, k večcentričnemu razvoju Slovenije, to je tisto, kar mene prepričuje, da je pametno dvigniti roko za ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp99">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Šturmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp100">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci! V celoti podpiram tisto, kar sta povedala kolega Školč in Podobnik, pa ostali, ki podpirajo ta amandma s prvopodpisanim gospodom Jožefom Školčem, vendar bi me to zanimalo kot Primorko, pa tudi hkrati kot Koprčanko. Kakšna je potem, če to sprejmemo, usoda proge Koper - Ljubljana - Maribor. Ker to, kar pa tudi slišim, da bi se na račun tega koridorija Soškega ostalo zavleklo, zavrlo oziroma počasneje gradilo, me pa tudi vznemirja. Tako, da bi želela jasen odgovor od predstavnikov Vlade kaj to pomeni? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp101">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Želi predstavnik Vlade odgovoriti na to. Predstavnik Vlade, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp102">
               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>
               <p>Spoštovani predsedujoči, spoštovani zbor! Mislim, da je ta razprava zelo konstruktivna. Vendar bi želel opozoriti na to. Vlada, ki ne podpira tega amandmaja za modernizacijo, se pravi, konkretno elektrifikacijo in graditev telekomande, ne vodi zaradi tega slabe prometne politike. Zakaj, vam bom povedal. Politika mora biti vezana tudi na neko uresničljivost. Naši nacionalni programi bi morali temeljiti na naših možnostih. Ko bo Slovenija Švica, bomo mi lahko marsikaj naredili in povezali naše kraje med seboj, tako kot bomo mislili, da je to koristno. Tudi, če se dva prebivalca vozita, eden ali pa kdaj pa kdaj tudi nobeden. Danes je pa treba vendarle računati z nekim razpoložljivim, v prihodnje ocenjenim tudi družbenim proizvodom in na osnovi tega pravzaprav realizirati projekte. Jaz bi opozoril na nekaj. Mi smo sprejeli oziroma oprostite, vi ste potrdili nacionalni program oziroma sanacijski program slovenskih železnic. V sanacijskem programu slovenskih železnic so predvidena sredstva, ki bi jih bilo potrebno zagotavljati po letih, da bi ta sistem začel nekako rentabilno poslovati. Ta Državni zbor recimo ni uspel zagotoviti teh potrebnih sredstev zaradi seveda vseh drugih, tudi potrebnih področij v letu 1994. To kar imamo zapisano v nacionalnem programu, kar bi naj bilo sredstev za investicije, jih tudi v programu, v proračunu za leto 1994 nismo uspeli zagotoviti.</p>
               <p>Opozoril bi na to, da bodimo vendarle realni. Ko poslušam vse te pripombe za modernizacijo soškega koridorja, dobim občutek kot da tukaj sploh nimamo železniške povezave. Jo imamo dovolj kvalitetno v primerjavi z ostalimi programi izven magistralnega omrežja slovenskih železnic.</p>
               <p>Želel bi povedati to, da dejansko ni problem vključevati in karkoli predlagati in recimo z vidika slovenskih železnic zelo dobro in priporočljivo in brez dvoma bodo zelo pozdravili, večje bo omrežje, tem več možnosti imajo za uspešno poslovanje, v kolikor bo ta država za primanjkljaje, ki bodo nastajali in nastajajo na tem omrežju, imela dovolj finančnih sredstev, da bodo razliko med prilivi, ki jih dobijo lahko slovenske železnice za obseg opravljenega dela in dejanskimi stroški za to delo pač realizirale.</p>
               <p>Kar se pa obsega dela tiče, pa moram povedati, da je na soškem koridorju, kot na vsem omrežju več ali manj slovenskih železnic, kot sami dobro veste, promet izredno upadel. Sedaj imamo na tem koridorju 50% prometa iz leta 1990. To mogoče nič ne pomeni.</p>
               <p>Gledano razvojne možnosti Luke. Luka ima potencial približno 7 milijonov ton tovora. V prihodnje kapaciteta enotirne povezave, ki jo imamo sedaj iz Divače do Kopra, je tudi približno 7 milijonov ton in v programu, kot ste videli, je za širitev predvidena izgradnja drugega tira. Koper lahko povežemo samo, tudi po tem povečanem obsegu dela, z izgradnjo drugega tira na tej relaciji.</p>
               <p>Predlagal bi tako. V kolikor boste razširili in zelo razširili ta program, je to izjemno v redu. Prvič, sigurno z vidika slovenskih železnic, manj v redu z vidika Vlade, ki mora racionalno razporejati sredstva ne samo za potrebe železnic. Mene bi veselilo osebno, ker sem odgovoren za železnice. Po drugi strani bi pa prosil, poslanke in poslance, da potem v skladu s takim razvojnim programom poskušate iz leta v leto tudi zagotavljati potrebna sredstva, vsaj v obdobju vašega mandata, se pravi za leto 1995 in 1996. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp103">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Šturm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp104">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Nisem dobila odgovora na svoje vprašanje. Ni mi jasno, kaj se zgodi potem s progo Koper - Ljubljana - Maribor glede na to, da so podatki, kako je s prometom v Luki Koper, bili tu izpostavljeni. Po tej logiki potem nekateri kraji v Sloveniji še kar naprej lahko ostajajo nerazviti. Zakaj je opadel promet na soškem koridorju? Zakaj recimo nimamo povezave z Ilirsko Bistrico? Zakaj so nekateri kraji v Sloveniji kar obsojeni na to, da so prometne in železniške zveze tako slabe. Poleg tega še poslancev nimajo v Državnem zboru, da bi se lahko zanje potegnili. Tu sem v resni dilemi. Prosila bi, če se da odgovor na moje vprašanje bolj jasno postaviti. Kaj se zgodi potem s to progo? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp105">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Predstavnik Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp106">
               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>
               <p>Spoštovani! Konkretni odgovor. Slovenija potrebuje tudi mednarodne kredite za realizacijo projektov, se pravi modernizacije, novogradnje itd. na vseh področjih, tudi na železniškem. Če mi želimo pridobiti tuj kredit, mora biti ekonomska upravičenost podana za pridobitev takega kredita. Ekonomska upravičenost pomeni primerjavo vseh stroškov in prihodkov oziroma v celoti prilivov na posamezni progi. Glede na obseg dela, ki se sedaj opravlja na magistralni progi, se pravi, direktno Koper - Ljubljana - Maribor - Šentilj, je uspela Slovenija pridobiti mednarodne kredite, ker je pač obseg dela in predvidena prognoza povečevanja tega obsega dela tolikšna, da so se pokazale te investicije kot rentabilne. Za relacijo za goriško progo takih podatkov ne moremo dati, ker ta proga ni rentabilna, da bi lahko šli v večjo modernizacijo. Kaj pa to pomeni po zaporedju? Bom zelo konkreten. Zaporedje lahko določa tudi Državni zbor, drugače pa je treba zaporedje določati z narodno-gospodarskega vidika. Se pravi, večja učinkovitost neke proge, prioriteta za vlaganja, ne pa kar tako, da se odločimo za povezavo od A do B, ne glede na to, da se tamkaj prevaža ali pa nič in vlagamo tam. Se pravi, prioritetno, če ta Državni zbor ne bo drugače odločil, se bo vlagalo sedaj do vključno leta 1997 v magistralno progo. To se pravi povezava Koper - Divača - Ljubljana - Maribor - Šentilj in povezava Pragersko - Murska Sobota in če se bo v naslednjem letu, v kolikor bo študija upravičena, tudi v pripravo za izgradnjo nove proge z Madžarsko. To so prioritete. Ta Državni zbor pa ima vso pravico, da določi drugače. Vendar so to ekonomske osnove za takšne investicije, ki jih tudi mednarodne finančne institucije edino upoštevajo. Mi imamo lahko svoje prioritete, ki jih moramo potem tudi sami plačati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp107">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Geržina ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp108">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod državni sekretar, veste, da smo v tem Državnem zboru tudi za avtocestno povezavo marsikje skozi Slovenijo določili, da je to za narodno gospodarstvo in življenje v tej državi primerno, tudi če niso bile študije pozitivne za mednarodne in ne vem še kakšne kredite. Sami veste, gospod državni sekretar, da se da, ne glede na to, da se sprejme nek akt do leta in tega, prenesti težišče, recimo magistralke na prva štiri leta, na to soško progo, ki je ni v magistralnem sistemu pa na druga štiri leta. Vendar če tega notri ne damo, potem ne bomo nič prenesli, potem ostanejo samo vozički v teh krajih.</p>
               <p>In še nekaj. Odbor za infrastrukturo in okolje je kot zainteresirano telo matičnemu odboru ob proračunskem memorandumu že izkazal neko dobro voljo in neko korajžo, ker je predlagal, da se pod točko investicije za infrastrukturo, se pravi za železnice, za avtoceste in za magistralne ceste smo dodali predlog, da se poveča predvidena vsota za proračun. Ne vem, če je matični odbor to obravnaval, slišal pa sem, da tega ni sprejel. Mislim, da je enaka bojazen, ki smo jo v letošnjem letu ob sprejemanju proračuna, ko smo nekateri predlagali, da naj bi bil bruto narodni proizvod 3%, smo bili za 50% prekratki. Zdaj govorimo o 4 in 4,5%, recimo za naslednje leto enako. Če bomo mi tako boječi, bomo nazadnje ostali na nekem vlaku in bo treba, kot sem zadnjič rekel, zgodovinski vlak nazaj pripeljati, hlapon, da se bomo s tistim vozili in bomo vlekli za tisto. To nam preostane. Moramo pa vseeno malo korajže izkazati in dejansko urediti našo prometno infrastrukturo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp109">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Černelič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp110">
               <speaker>FRANC ČERNELIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. S simpatijo sem spremljal vse pobudnike oziroma zagovornike obnove soške proge. Menim, da smo Odbor za infrastrukturo dejansko dovolj kvalitetno podprli v četrtem amandmaju. Vendar hočem, da je danes tu, seveda tu v magnetogramu zapisano, da ves čas pozabljamo na del, ki je vezan in sicer na jug. Torej Zidani most - Dobova bo hočeš nočeš, želeli ali ne v tem parlamentu ali v naslednjem pod prisilo tovora, pod prisilo pritiska zahtevalo svoj denar in takrat se bo treba odločati. S tem hočem povedati samo to, da so naše dolgoročne usmeritve v nacionalnem programu lahko tudi kratke in da bo moral nekdo zadeve spremeniti, pa naj bo to pri avtocestah ali pri železnici. Ob pozabljanju te proge, ki bi jo lahko mirne duše uvrstil v konkurenco soške proge, pa je ne mislim in ne želim, hočem samo opozoriti, da je lahko v nekem obdobju situacija, ki bo krepko prisilila spremembo nacionalnega programa. Seveda na soškem koridorju je treba predvsem dvigniti prometne tokove, s tem bo pa prišlo do tega, da se bo realizirala modernizacija. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp111">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Lipoglavšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp112">
               <speaker>FRANC LIPOGLAVŠEK:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Kolegice in kolegi, mene veseli ta velika skrb za železnico. Moram reči, da sem izredno zadovoljen kot bivši železničar, da smo vendarle zaznali nek pomemben podton, da ta železnica vendarle nosi in omogoča tej Sloveniji vključevanje v mednarodno delitev in tudi hitrejši razvoj. Zato bi predlagal, da podpremo amandma tudi za soški koridor preprosto zaradi tega, ker je železnica vsa v slabem stanju in če jo bomo na enem področju modernizirali, to še ne bo pomenilo, da bomo imeli zadevo rešeno. Mi se moramo zavedati, da je treba železnico v celoti modernizirati. Zato jemljem današnjo razpravo kot neko spodbudo železničarjem in tudi nam in celotni družbi, da bo imela ustrezen odnos do železnice, ker ne more Slovenija ostati otok v nekem razvitem svetu. Če bodo imeli Italijani modernizirano železnico, če bodo imeli Avstrijci modernizirano železnico, potem se bodo tokovi na mejah ustavljali in ta železnica ne bo imela tistega pomena, kot ga ima sicer v narodno-gospodarskem, pa tudi sicer v mednarodnem transportnem pomenu. Zato predlagam, da poskušamo zaključiti to razpravo. Sam osebno podpiram tudi modernizacijo Soškega koridorja preprosto zaradi tega, ker v razpravah danes nismo v stanju in niti nismo vse dobre in slabe strani videli. Prav gotovo so dobre strani te, da je to proga, ki je s svojimi gabariti sposobna prevzeti tovore izrednih dimenzij.</p>
               <p>Prav gotovo je neugodnost ta, da je kar med Prvačino in Ajdovščino, oziroma, da je tam zelo velik vzpon in da je odpor zelo velik, zato je potrebno z dovprego voziti. To je dodatni strošek. Prav gotovo je dobro, če se elektrificira ta proga, ker je resnično mogoče potem drugače organizirati in vzdrževanje in koriščenje voznih in vlečnih sredstev tako, da so tukaj prav gotovo določene prednosti.</p>
               <p>Predlagam, da v osnovi podpremo elektrifikacijo, da pa bodo naši zanamci v teh klopeh lahko še kaj rekli o tem nacionalnem programu in da bodo imeli do tega nacionalnega programa vsaj tako dober odnos, kot ga imamo mi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp113">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Simšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp114">
               <speaker>DANICA SIMŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Moram reči, da temu vprašanju nisem namenila ne vem kakšne pozornosti, ampak zdaj, ko je razprava tako temeljita, sem prebrala vse utemeljitve, vse obrazložitve in spomnila sem se za nekaj mesecev nazaj, da so našo poslansko skupino obiskali tudi predstavniki, ki so nekako zagovarjali oziroma predložili celotno dokumentacijo, kaj pomeni skrb za Soški koridor, kaj pomeni celostna skrb za razvoj železniške infrastrukture v Sloveniji.</p>
               <p>Žal, tistega dokumenta, v katerem je bolj podrobno obrazloženo stališče Evropske banke za obnovo in razvoj, ki podpira Soški koridor in ki v svojem strokovnem stališču tudi Slovenskim železnicam in slovenskemu Ministrstvu za promet in zveze predlaga, da del denarja, ki ga je ta institucija odobrila, nameni za posodobitev Soškega koridorja in tudi te telekomandne naprave nimam pri sebi, vem pa, da sem ga brala in iz obeh obrazložitev, tako gospoda Madona, kot gospoda Školča, izhaja in je to povzeto.</p>
               <p>Preprosto res ne razumem - govori se, da mednarodne institucije temeljito premislijo, komu, kako in pod kakšnimi pogoji bodo dale denar. Tukaj imamo strokovno mnenje te zelo pomembne mednarodne institucije. Iz obrazložitve pa je nadalje razvidno, da so ta predlog Mednarodne banke za obnovo in razvoj zavrgli, oziroma mu nasprotovali v vodstvu Slovenskih železnic in pa v Ministrstvu za promet in zveze. Z vidika skrbi za Primorsko, ki se večkrat pokaže kot neka "ne bodi ga treba" pokrajina v naši Sloveniji, bom pa rekla, da je tak predlog, kot so ga dali poslanci, oziroma skupina poslancev, dragocen, še posebej z vidika, ker to načrtuje izboljšave povezav tako s celotno Primorsko, kot tudi Evropo, tja do leta 20l0 in še čez. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp115">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Sušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp116">
               <speaker>MAKS SUŠEK:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Spodbudilo me je prav dejstvo, da gre za odločitev globalnega pomena, čeprav se mi zdi, da se preveč utemeljujejo konkretni lokalni problemi.</p>
               <p>Mi danes sprejemamo nacionalni program. To je strateška odločitev za daljše obdobje. Tu gre dejansko za odločitev, za kakšen razvoj smo; ali smo za policentrični razvoj, ali nismo. Če se odločamo za nekaj takega, potem je jasno, da če smo za policentrični razvoj, da moramo podpirati vse dejavnike, ki prispevajo k temu razvoju. Infrastruktura kot taka je osnovni element tega. Ne morem izhajati iz trenutnega stanja kot takega. Izhajam iz ciljnega stanja. Če smo si mi postavili nek cilj razvoja nekega območja, potem mu moramo omogočiti to in mora imeti primerno infrastrukturo.</p>
               <p>Prepričan sem, da lahko primerna infrastruktura - edino ta lahko prispeva tudi k hitrejšemu razvoju nekega področja kot takega. Jaz razmišljam tako - če bomo usposobili neko infrastrukturo, v tem primeru železnico kot tako, da bo ta prispevala tudi k našemu nadaljnjemu razmišljanju, da bomo mi tudi ukrepali na drugih področjih, da bo to področje dobilo en impulz za hitrejši razvoj, ker mi moramo razmišljati globalno. Mi moramo dejansko prispevati h kompleksnemu razvoju kot takemu. K temu dejansko prispevajo še druge dejavnosti. In če mi dejansko pri eni zadevi tukaj "zaštekamo" potem ni več možnosti, recimo, da damo pospešek drugim dejavnostim.</p>
               <p>Torej, jaz sem za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp117">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Predstavnik Vlade, prosim. Želi še kdo besedo?</p>
               <p>Predstavnik Vlade, sem že dvakrat povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp118">
               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>
               <p>Spoštovani! Okoli tega, kaj je Evropska banka za obnovo in razvoj zagotovila in česa ni, bi prosil, da to dokumentirano enkrat pogledamo. S svoje strani obljubljam, da bom prinesel dokumentacijo Evropske banke za obnovo in razvoj. Dejstvo je namreč samo to, da je bil ekspert ameriških železnic plačan. Plačala ga je torej ta banka, ki sem jo omenil in da je ta ekspert izdelal študijo, v kateri je ugotovil, da bi bilo smiselno v sklopu ene kompleksne obdelave tega področja proučiti možnosti za uvedbo telekomande, ki bi bistveno zmanjšala število zaposlenih in racionalizirala promet na tej progi do take mere, da bi tekel praktično iz nekega centralnega centra, bodisi na Jesenicah ali pa na primorski strani. Samo to. Finančnih sredstev ni bilo nikoli nobenih odobrenih za telekomando, ali elektrifikacijo, ali modernizacijo te proge. Lahko pa to preverimo in pogledamo v dokumentacijo, ki je bila podpisana in tudi ratificirana v tem parlamentu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp119">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Razpravo zaključujem. Prehajamo na glasovanje, in sicer bomo glasovali najprej o amandmaju pod številko 5. To je amandma, ki ga predlaga skupna poslancev, prvopodpisani Jožef Školč; potem, če bo potrebno o amandmaju pod številko 3, predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Zoran Madon in potem, če bo še zmeraj potrebno, amandma pod številko 4, ki ga predlaga odbor.</p>
               <p>Na glasovanje dajem torej amandma  pod številko 5. Ugotovimo sklepčnost! (54 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 5 sprejet. S tem sta ostala dva pod številko 3 in 4 brezpredmetna.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 4. poglavje: Razvoj slovenske železniške infrastrukture. Ugotovimo sklepčnost! (55 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem 5. poglavje: Dinamika razvoja in potrebna finančna sredstva, in amandmaje.</p>
               <p>Amandma pod številko 6, predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Jožef Školč. Odbor amandma ne podpira. Vlada ne podpira.</p>
               <p>Amandma pod številko 7, predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Zoran Madon. Odbor amandmaja ni obravnaval.</p>
               <p>Amandma pod številko 8, predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Ciril Pucko. Odbor amandmaja ni obravnaval.</p>
               <p>Amandma pod številko 9, predlagatelj skupina poslancev, prvopodpisani Zoran Madon. Odbor amandmaja ni obravnaval.</p>
               <p>Amandma pod številko 10, predlagatelj odbor.</p>
               <p>Želi kdo o tem poglavju in o amandmajih razpravljati? Gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp120">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Mislim, da ne bi bilo potrebno ponavljati zakaj je potrebna železnica do Lendave. Moram pa povedati, da je ta Državni zbor že dvakrat sprejel sklep, da se izgradi to progo in Vladi se ni zdelo potrebno to vzeti v nacionalni program. Zato upam, da boste podprli naš amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp121">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Predstavnik Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp122">
               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>
               <p>Spoštovani! Gospa Pozsonec, Vladi se je zdelo potrebno in je v sliki 4.2. to vrisano, vendar pa ni časovno opredeljeno. Tako, da če to mislite, da je treba, lahko podobno kot za soški koridor to v obliki amandmaja tudi naredite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp123">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Še kdo želi besedo? (Nihče.) Razpravo zaključujem in prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem amandma pod številko 6. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (40 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 6 sprejet.</p>
               <p>S tem je amandma pod številko 7 brezpredmeten.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod številko 8. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 8 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod številko 9. Amandma pod številko 9 je brezpredmeten.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod številko 10. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma pod številko 10 sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem 5. poglavje "Dinamika razvoja in potrebna finančna sredstva." Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.) Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (44 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je poglavje sprejeto.</p>
               <p>V obravnavo dajem ostala poglavja, na katera niso bili vloženi amandmaji.</p>
               <p>Želi kdo o teh poglavjih razpravljati? (Nihče.) Zato dajem ta poglavja na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (48 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so ta poglavja sprejeta.</p>
               <p>V obravnavo dajem naslov nacionalnega programa.</p>
               <p>Želi kdo o naslovu razpravljati? (Nihče.) Zato dajem naslov na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov sprejet.</p>
               <p>Predlog sklepa: "Predlog nacionalnega programa za tretjo obravnavo pripravi Vlada Republike Slovenije."</p>
               <p>Dajem ta predlog na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (49 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Zdaj imamo dodatne predloge sklepov. To so predlogi odbora. Prvi predlog sklepa: "Državni zbor Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da s svojimi aktivnostmi, skupaj s slovenskimi železnicami pospeši vključevanje železniških prog: Jesenice - Ljubljana - Koper in Jesenice - Nova Gorica - Sežana - Koper v transportne tokove Srednje Evrope."</p>
               <p>Drugi predlog: "Državni zbor Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da na čim višji meddržavni ravni s sosednjo Republiko Madžarsko začne pogovore in zagotovi pogoje za pospešitev priprav za gradnjo nove železniške povezave v smeri: Murska Sobota - Hodoš - Bajan - Senje."</p>
               <p>Tretji predlog: "Državni zbor Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da do tretje obravnave nacionalnega programa razvoja slovenske železniške infrastrukture uskladi kartografske prikaze z veljavnimi prostorskimi akti Republike Slovenije."</p>
               <p>Imamo dodatna predloga, ki jih predlaga skupina poslancev, prvopodpisani Brane Eržen: "Državni zbor nalaga Vladi Republike Slovenije, da do tretje obravnave nacionalnega programa razvoja slovenske železniške infrastrukture v program vključi tudi izgradnjo nekoč že obstoječe železniške povezave med Naklom in Tržičem."</p>
               <p>To kot sklep ne moremo obravnavati. To bi moralo biti kot amandma.</p>
               <p>In pa predlog skupine poslancev, prvopodpisani Verzolak Ivo; "Državni zbor nalaga Vladi Republike Slovenije, da do tretje obravnave nacionalnega programa razvoja slovenske železniške infrastrukture vanj vključi izgradnjo nekoč že obstoječe železniške povezave med Velenjem in Dravogradom.</p>
               <p>Velja isto. To bi moral biti amandma, tako da imamo samo tri predloge odbora in jih dajem vse tri v razpravo.</p>
               <p>Želi kdo o teh predlogih sklepov razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Razprave ni, zato dajem na glasovanje prvi sklep. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi sklep. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (32 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tretji sklep. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (29 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi tretji sklep sprejet.</p>
               <p>S tem smo to točko dnevnega reda zaključili.</p>
               <p>Za današnji dan zaključujem.</p>
               <p>Proceduralno? Samo nikar, prosim, ne sklicujte odborov.</p>
               <p>Proceduralno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp124">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Spoštovani! Najprej hvala za besedo. Verjetno nismo danes prišli v Ljubljano zato, da bi odsedeli tukaj do štirinajste ure, potem pa šli. Dajmo izkoristiti ta čas in jaz predlagam, da nadaljujemo s 24. točko dnevnega reda - volitve in imenovanja.</p>
               <p>Mislim, da moramo biti racionalni, izkoristiti ta čas. Danes lahko pospravimo sejo in potem gremo domov. Danes je sicer izgubljen dan sicer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp125">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Smo že zjutraj obvestili, da bo točka dnevnega reda - volitve in imenovanja - jutri ob deveti uri.</p>
               <p>Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp126">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Sem sicer slišal to besedo. Samo poglejte, jutri ponovno moramo priti v Ljubljano. Imamo vsi veliko predvolilnih opravil. Apeliram na vas, da upoštevate tiste, ki moramo vsak dan narediti ogromno število kilometrov in da bi danes opravili to točko dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp127">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp128">
               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>
               <p>Podpiram predlog gospoda Hvalice, da nadaljujemo s 24. točko dnevnega reda, in da opravimo vse tisto, kar smo pač predvideli za to točko, razen predloga za izvolitev članov Republiškega računskega sodišča in predsednika ter namestnika oziroma namestnice. Predlagam seveda to zaradi tega, ker je bilo potrebno obvestiti kandidate, da zaprisežejo po izvolitvi, kot eno. Zato je bilo tudi po dinamiki očitno predvideno, da bi to opravili jutri. Oni za danes niso obveščeni.</p>
               <p>Drugo, bil je včeraj predlagan predlog sklepa s strani posameznih poslancev oziroma članov komisije, da naj kandidat za predsednika oziroma kandidatka ter drugi predstavijo svoje videnje, predvsem je bilo tu govora o predsedniku, kandidatu za predsednika, kako bo organizirano Računsko sodišče. Tega predloga nismo sprejeli, smo pa sprejeli kasneje, ko so predstavniki opozicije sejo zapustili, da pozovemo kandidata za predsednika, da lahko pripravi svoj pogled, kljub temu da zakonsko to ni predvideno in šele Računsko sodišče pripravi poslovnik, kajti Računsko sodišče je funkcionalno organizirano, o svojem delu, se dogovori o svojem načinu dela in ta Državni zbor potem daje soglasje k poslovniku. Zato smo ta predlog sklepa potem malce modificirali in sprejeli. Kandidat za predsednika, gospod Antončič je po naših informacijah, ko je bil obveščen, ta predlog sprejel in je pripravljen to videnje kljub temu podati, ne glede na to, da bo potem Računsko sodišče samo določalo pravila. Zato sem mnenja, da bi lahko in podajam proceduralni sklep, da s to podtočko nadaljujemo 8. decembra in da jo prestavimo torej na decembrsko izredno sejo, da pa ostalo opravimo na današnji seji. Dajem pač ta predlog predsedujočemu, da ga da na izjasnitev zboru.</p>
               <p>Mislim, da glede na ostali del, lahko tudi brez odmora opravimo v tem trenutku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp129">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Samo to bi predlagal, da dam na glasovanje to, da imamo točko 24. volitve in imenovanja. Danes pri sami točki, če bo danes, se bomo pa odločali kaj bomo pri njej delali. No saj bomo odločali. Predlog dajem na glasovanje, da točko 24. volitve in imenovanja opravimo danes. Ugotovimo sklepčnost! (56 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (52 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da točko 24. opravimo danes, vendar sedaj sejo prekinjam za dopoldanski odmor. Nadaljujemo ob 15. uri.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 13.45 uri in se je nadaljevala ob 15.15 uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp130">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Prehajamo na nadaljevanje popoldanskega dela zasedanja.</p>
               <p>Opravičili so se za popoldan: Zmago Jelinčič, Jožef Kopše, Danica Simšič, Feri Horvat.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo navzočnost! (45 prisotnih.)</p>
               <p>Ugotovimo prisotnost prosim! Eden manj. To je pa nenavadno. Ena pride, pa manj nas je.</p>
               <p>Ugotovimo prisotnost prosim! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Smo sklepčni. Lahko nadaljujemo z delom.</p>
               <p>Prehajamo na <title>24. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>VOLITVE IN IMENOVANJA</title> in kar smo sklenili dopoldan, vendar pa predlagam, da zbor najprej glasuje o naslendjem predlogu: "na podlagi 73. člena poslovnika se glasovanje o predlogu predsednika Republike Slovenije za imenovanje devetih članov Računskega sodišča ter predloga Komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve za imenovanje presednika in namestnika Računskega sodišča in o predlogu varuha človekovih pravic za imenovanje štirih namestnikov varuha opravi 8. decembra 1994 na izredni seji zbora.</p>
               <p>Želi kdo o tem predlogu razpravljati?</p>
               <p>Dajem ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Izvolite gospod. Izvolite. Razprava, proceduralno, kar želite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp131">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ko sem jaz na jutranjem delu seje to predlagal, nisem vendar zato predlagal, da se zopet tukaj zberemo pa da bomo glasovali o takšnem sklepu. Malo resnosti prosim!</p>
               <p>Torej, ali smo pozabili, da so 4. decembra volitve? To moramo pred volitvami opraviti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-26-1994-11-24.sp132">
               <speaker>PODPREDSEDNIK MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Še kdo želi besedo? (Nihče.)</p>
               <p>Torej predlog, ki sem ga prebral, dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (9 poslancev.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Pod to točko dnevnega reda bomo obravnavali: predloge Komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve, in sicer: predlog odloka o razrešitvi in izvolitvi člana Komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve;</p>
               <p>- predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Komisije za narodni skupnosti in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije,</p>
               <p>- predlog odloka o spremembi odloka o sestavi Komisije za vprašanja invalidov in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije,</p>
               <p>- predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Odbora za obrambo in o izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora,</p>
               <p>- predlog odloka o izvolitvi treh kandidatov za člana Evropske komisije za človekove pravice,</p>
               <p>- predlog odloka o izvolitvi predsednice Republiškega senata za prekrške,</p>
               <p>- predlog sodnega sveta za razrešitev predsednika Vrhovnega sodišča Republike Slovenije,</p>
               <p>- predlog javnega tožilca Republike Slovenije za razrešitev namestnice javnega tožilca Temeljnega javnega tožilstva v Ljubljani.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavanje in sklepanje o posameznih predlogih. Predlog odloka o razrešitvi in izvolitvi člana Komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve je predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo? (Ne želi.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne želijo.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ni razpravljalcev, dajem na glasovanje predlog odloka o razrešitvi in izvolitvi člana Komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je odlok sprejet.</p>
               <p>Preden gremo na naslednji odlok in ker bo verjetno dolgočasno za te, ki so na balkonu, lepo pozdravljam naše mlade obiskovalce. Predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Komisije za narodne skupnosti in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne želi.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ni razprave, dajem na glasovanje predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Komisije za narodne skupnosti in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije. Ugotovimo sklepčnost! (51 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (37 poslancev.) Je kdo proti? (2 poslanca.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Predlog odloka o spremembi odloka o sestavi Komisije za vprašanja invalidov in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ni razpravljalcev, dajem na glasovanje predlog odloka o spremembi odloka o sestavi Komisije za vprašanja invalidov in o izvolitvi predsednice, podpredsednika in članov komisije. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (39 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Odbora za obrambo in o izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Želi besedo poročevalec komisije? (Ne.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ne želi nihče razpravljati, dajem na glasovanje predlog odloka o spremembi in dopolnitvi odloka o sestavi Odbora za obrambo in o izvolitvi predsednika, podpredsednika in članov odbora. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (42 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Predlog odloka o izvolitvi treh kandidatov za člane Evropske komisije za človekove pravice je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve in predlaga, da Državni zbor imenuje profesorja dr. Antona Pereniča, dr. Bojka Bučarja in gospoda Franca Miklavčiča. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ne želi nihče razpravljati, dajem na glasovanje predlog odloka o izvolitvi treh kandidatov za člane Evropske komisije za človekove pravice. Ugotovimo sklepčnost! (46 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (38 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Predlog odloka o izvolitvi predsednice Republiškega senata za prekrške je Državnemu zboru predložila Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve in predlaga, da Državni zbor izvoli gospo Judito Verbole za predsednico Republiškega senata za prekrške. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne želi.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ne želi nihče razpravljati, dajem na glasovanje predlog odloka o izvolitvi gospe Edite Vrbole za predsednico Republiškega senata za prekrške. Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (35 poslancev.) Je kdo proti? (4 poslanci.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Predlog Sodnega sveta za razrešitev predsednika Vrhovnega sodišča Republike Slovenije. Sodni svet predlaga, da Državni zbor gospoda dr. Borisa Strohsacka razreši funkcije predsednika Vrhovnega sodišča Republike Slovenije z dne 25.1.1995. Predlog je obravnavala Komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve in predlogu podala pozitivno mnenje. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? Tudi ne. Ker ne želi nihče razpravljati, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlog odloka o razrešitvi dr. Borisa Strohsacka funkcije predsednika Vrhovnega sodišča Republike Slovenije, z dne 25.1.1995.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! (52 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (46 poslancev.) Je kdo proti? (1 poslanec.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog Sodnega sveta sprejet.</p>
               <p>Predlog Javnega tožilca Republike Slovenije o razrešitvi namestnice Javnega tožilca Temeljnega javnega tožilstva v Ljubljani. Javni tožilec Republike Slovenije predlaga, da Državni zbor gospo Nado Lovrenčič-Rakovec razreši funkcije namestnice javnega tožilca Temeljnega javnega tožilstva v Ljubljani. Predlog je obravnavala Komisija za volitve in imenovanja in administrativne zadeve in podala pozitivno mnenje. Želi poročevalec komisije besedo? (Ne.) Želi besedo predstavnik sekretariata? (Ne.) Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? (Ne.) Želijo besedo poslanke in poslanci? (Ne.) Ker ne želi nihče razpravljati, dajem na glasovanje predlog odloka o razrešitvi gospe Nade Lovrenčič-Rakovec, s funkcije namestnice javnega tožilca Temeljnega javnega tožilstva v Ljubljani. Ugotovimo sklepčnost! (50 prisotnih.)</p>
               <p>Kdo je za? (41 poslancev.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>S tem smo zaključili to točko dnevnega reda in tudi zasedanje zbora.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila končana 24. novembra 1994 ob 15.30 uri.)</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
