<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                     Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje
                     avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-03-19+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">698CC782CA17FF53C1257832004838E7</idno>
               <idno type="URI">698CC782CA17FF53C1257832004838E7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ1-Redna-37-1996-02-06.DZ" n="37">
               <name>Redna</name>
               <date when="1996-02-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="1" notBefore="1992-12-23" notAfter="1996-11-28">
                        <label>1. mandat (1992-1996)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <stage type="time">SE JE NADALJEVALA 6. FEBRUARJA 1996 OB 14.20 URI.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp1">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Drage poslanke, dragi poslanci, gospe in gospodje, pričenjam nadaljevanje 37. seje
                  Državnega zbora Republike Slovenije. Obveščen sem, da so zadržani in da se
                  današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Tone Partljič,
                  Maksimiljan Lavrinc, dr. Bojan Korošec, Ignac Polajnar, Ciril Pucko, Benjamin
                  Henigman, Stane Frim, Jana Primožič, Jože Kocuvan, mag. Jože Protner, Lojze
                  Peterle, Feri Horvat, Borut Pahor, Drago Šiftar in Irena Oman.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani! Za to je najboljši način, da greste na
                  svoja mesta in na teh mestih pritisnete na sivo tipko. Ugotavljamo prisotnost v
                  dvorani! Še vedno ugotavljamo prisotnost v dvorani! Ugotavljam, da je v dvorani
                  prisotnih 57 poslank in poslancev. Državni zbor je torej sklepčen in lahko
                  odloča.</p>
               <p>Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije ter jih lepo
                  pozdravljam.</p>
               <p>Po dogovoru na Kolegiju predsednika Državnega zbora bomo na današnjem nadaljevanju
                  37. seje opravili obravnavo prekinjene 22. točke dnevnega reda, to je predloga
                  zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja, za tem obravnavo
                  26. točke, to je predloga zakona o poklicnem in strokovnem izobraževanju in nato
                  prešli še na obravnavo prekinjene 9. točke dnevnega reda, to je predloga zakona o
                  Kobilarni Lipica.</p>
               <p>S tem prehajam na... Proceduralno, izvolite, gospod Janez Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp2">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, poslanke in poslanci! Hvala lepa za besedo. Strinjam se in
                  se zavedam, da je pomembno, da te točke danes obravnavamo, kot so bile predlagane,
                  ampak vendarle bi rad izrazil nezadovoljstvo ali pa opozoril Državni zbor, da smo
                  poslanci danes vabljeni na dve zelo pomembni srečanji oziroma dva dogodka.</p>
               <p>Prvi je javna predstavitev mnenj o organiziranem kriminalu kot izziv o nacionalni
                  varnosti Slovenije. Sklicuje ga naš kolega dr. Šešerko ob 17.00 uri. Vabilo smo
                  prejeli 29.1.1996. Glede na dejstvo, da bo seja trajala do konca obravnave
                  zakonov, to pomeni, da se ne moremo udeležiti tega pomembnega srečanja, ob isti
                  uri pa nas kolegij oziroma Državni svet Republike Slovenije prav tako vabi na zelo
                  pomembno razpravo o problematiki celulozne in papirne industrije danes, ob 17.00
                  uri. Torej, izkoriščam poslovniško možnost in dajem proceduralni sklep, da bi za
                  eno uro med 17.00 in 18.00 sejo prekinili, da se lahko poslanci udeležimo teh dveh
                  obravnav, če bo predsedujoči ocenil in dal moj predlog na glasovanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp3">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Kot predsedujoči upam, da bomo delo zaključili do 17.00 ure, bom pa dal vaš
                  predlog na glasovanje pred 17.00 uro. Ali se strinjate s tem? To se pravi, da bo
                  iz samega poteka razvidno, ali smo zmožni dokončati sejo.</p>
               <p>Prehajam k <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title1">22. TOČKI DNEVNEGA REDA - TRETJA OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                     ORGANIZACIJI IN FINANCIRANJU VZGOJE IN IZOBRAŽEVANJA</title>.</p>
               <p>Ostali smo pri amandmajih k 121. členu. Seveda so sorodni amandmaji vloženi tudi k
                  122. členu in kot vem, je bila k razpravi prijavljena še gospa Jadranka Šturm. Ali
                  je to točno? Izvolite. <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage2">(Govor iz klopi.)</stage> Točno. Odmor je takrat
                  zahteval gospod Bavdek. Gospa Jadranka Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp4">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Vsem lep pozdrav! Vrnila bi se k osnovni
                  šoli. Kot sem že zadnjič tudi povedala pri predlogu za tretje branje na strani 92
                  Poročevalca, smo v drugem branju spremenili naslov člena 120 oziroma 119, ko
                  govori o delovni in učni obveznosti. Naslov je bil spremenjen, tako da smo osnovni
                  šoli dodali tudi glasbeno šolo. Razumem, da se lahko interpretira s tem tudi
                  spremembo člena v celoti. Zato sem vložila amandma, s katerim bi vzpostavili
                  konsistentnost glede učne obveznosti za sloveniste, tako da bi se izenačilo v
                  osnovni šoli, gimnaziji in ostalih srednjih oziroma poklicnih šolah. Zato prosim,
                  da glasujemo najprej o tem členu, torej najprej o osnovni šoli in potem posledično
                  o gimnaziji in poklicni šoli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp5">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Zdaj smo pri 121. in 122. členu. V kakšnem smislu mislite, da bi tukaj
                  najprej glasovali? Tega amandmaja ni, ker ni bilo spremembe besedila člena v drugi
                  obravnavi. Sprememba je bila nadnaslova. Mi smo že razpravljali celo popoldne o
                  naslednjih členih. Saj ni nihče zahteval, da dam na glasovanje. Zdaj ste
                  zahtevali. Takrat pa, ko je bilo to na vrsti, ne, jaz sem zelo jasno rekel, da o
                  tem ne moremo glasovati, ker ni bilo nikakršne spremembe v drugi obravnavi.
                  Spremenjen je bil naslov poglavja, ne pa člen. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp6">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Gospod predsedujoči, vseeno mislim, da je tudi ta člen izredno pomemben in
                  predlagam, da se zbor odloči o tem, ali razumemo spremembo naslova tudi kot
                  spremembo člena ali ne, in potem posledično vidimo, ali bomo glasovali o amandmaju
                  ali ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp7">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>O tem zbor ne more odločati; zbor lahko odloči samo o tem, ali sem pravilno
                  ravnal, ko sem preskočil vaš amandma k 120. členu z razlogom, ki je napisan v
                  pregledu: amandma spreminja določbo 120. člena, ki v drugi obravnavi ni bil
                  amandmiran. Ne morete amandma k nadnaslovu poglavja interpretirati kot amandma k
                  120. členu. Mi smo v drugi obravnavi spremenili nadnaslov, ne člen, člena nismo
                  spreminjali. In ne moremo zaradi tega omogočiti spreminjanje člena. To je tako,
                  kot če bi rekli, da smo spremenili naslov zakona, zato lahko vlagamo amandmaje k
                  vsakemu členu. To je logika, ki jo jaz zagovarjam pri interpretaciji. Če želite,
                  lahko svojo interpretacijo seveda dam na glasovanje, ali je pravilna.
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp8">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Bi prosila za interpretacijo Službo za pravosodje in zakonodajo,
                  prosim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp9">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Želi sekretariat dati interpretacijo glede tega glasovanja? Moja interpretacija
                  je, prvič, da ni možno vlagati takih amandmajev, in drugič, seveda, da je reakcija
                  gospe Jadranke Šturm zapoznela, glede na to, da smo to točko že davno prešli in
                  smo pri naslednjih dveh členih. Izvolite, gospod Baškovič. Seveda bom pa sprejel
                  vsako interpretacijo, ki bo imela pravno podlago. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp10">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Mislim, da se nisem dolžan izjaviti o tej zadevi. Po poslovniku je
                  jasno, kdo tolmači poslovnik, se pravi, med delom zbora predsedujoči, sicer pa
                  poslovniška komisija; ona lahko od nas zahteva kakšno pravno mnenje. Če pa samo
                  svoje mnenje povem o tem, pa mislim, da samo naslov še ne pomeni spremembe nekih
                  določb, to je ločeno, to ni povezano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp11">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Je jasno? Vem, da ni prijetno, je pa jasno. Smo torej pri glasovanju o amandmajih,
                  ki so bili vloženi k 121. členu.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma matičnega odbora, ki mu Vlada ne nasprotuje. V
                  pregledu imate ta amandma pod točko 1, spodaj, na 20. strani: V 121. členu se črta
                  druga alinea. Obrazložitev glasu, gospod Bavdek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp12">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Obrazložitev glasu, da. Ne bi ponavljal razprave, ki sem jo imel že v preteklih
                  dneh. Dejstvo pa je, da je temeljna nacionalna identifikacija Slovencev naš jezik;
                  da so v naši bližnji in daljni zgodovini bili poskusi, da nam jezik odvzamejo -
                  spomnimo se samo: "Napravite mi to deželo zopet nemško!"; da bomo z izgradnjo
                  avtocestnega omrežja še bolj izpostavljeni tujcem in njihovim jezikom; da imajo
                  velike države, na primer skandinavske dežele, Francija in tako dalje, vladne urade
                  za zaščito svojih jezikov, mi pa si domišljamo, da se nam bo materinščina ohranila
                  kar sama; da učiteljev slovenskega jezika primanjkuje, ker bežijo v druge službe,
                  in jih bo zaradi preobremenjenosti primanjkovalo še več; da je bila učiteljem
                  slovenščine zmanjšana obveznost že priznana tako v Avstriji kot v Jugoslaviji, v
                  naši mladi, novi državi pa jim je bila odvzeta; da je slovenščina, materinščina
                  postala državni jezik in bi morala imeti poseben položaj v šolskem sistemu
                  demokratične samostojne države, vsaj takšnega kot pod Avstrijo oziroma v prejšnji
                  Jugoslaviji; da Vlada sprejemu takšne ureditve oziroma teh členov ne nasprotuje
                  oziroma jih celo predlaga, odbor pa jim nasprotuje. Zato bom glasoval proti mnenju
                  odbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp13">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne in dajem ta
                  amandma na glasovanje: v 121. členu se črta druga alinea. To je amandma matičnega
                  odbora, ki ga imate na 20. strani spodaj. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage3">(50
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage4">(18 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage5">(28
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ta amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma, ki ga imate kot prvi amandma navedenega pri
                  amandmajih, ki so navedeni skupno k 121. in 122. členu: druga alinea v 121. členu
                  se spremeni, tako da se glasi: "Za učitelja slovenskega jezika največ 19 ur."
                  Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandmaja ne podpira. Svoj glas bo obrazložil
                  gospod Bavdek. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp14">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Iz istih razlogov, ki sem jih naštel prej, bom sedaj glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp15">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Bi še kdo obrazložil svoj glas? Gospod Šetinc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp16">
               <speaker>MAG. MARJAN ŠETINC:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči. Spoštovane poslanke in poslanci! Moram
                  reči, da sprejem tega amandmaja vzpostavlja hierarhijo predmetov v šoli. Nenadoma
                  bomo dobili več vredne predmete in manj vredne predmete. To bo povzročilo
                  konflikte v šolah. Moram reči, da tega amandmaja ne bom podprl, ker s tem rušimo
                  tudi konsistenco, ki smo jo želeli v to šolsko zakonodajo vgraditi od mature
                  navzdol. Matura je končni cilj za vzpostavitev ekvivalence med predmeti in če se
                  tukaj določi to razlikovanje v 121. členu, to na nek način pomeni, da je nekaj
                  narobe z drugimi predmeti. Mi s tem pošljemo sporočilo naši šolski javnosti, ki po
                  moje ne sodi in bi bilo nedostojno za to državno telo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp17">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospa Kožuhova, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp18">
               <speaker>DR. MATEJA KOŽUH-NOVAK:</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Tolikokrat sem slišala o osebnem značaju
                  slovenskega naroda, da se pravzaprav čudim zdaj. Seveda posebnega značaja ali pa
                  posebnih delov ni, je pa neka specifična kultura, ki jo prav jezik tega malega
                  narodna označuje in zaradi tega mislim, da rabi v primerjavi z drugimi predmeti
                  tudi specifičen položaj v šoli in zaradi tega bom podprla ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp19">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospa Jadranka Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp20">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sicer ne vem, če to zdaj sodi k temu, ampak v primeru, da bo ta
                  amandma Vlade sprejet, sprašujem Vlado, kako bo ravnala z učitelji slovenskega
                  jezika v osnovni šoli, kjer smo njihov položaj drugače določili kot je. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp21">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. No, pri obrazložitvi glasu seveda ne morete Vlade spraševati, samo sebe
                  lahko sprašujete, kako boste glasovali. Želi še kdo obrazložiti? Gospod Ivo
                  Verzolak, potem pa še gospod Žaro Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp22">
               <speaker>IVAN VERZOLAK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Lahko rečem v imenu naše poslanske skupine, da bomo podprli ta
                  amandma, ker menimo, da tu ne gre za razlikovanje predmetov v šoli, in mislim, da
                  je slovenski jezik kljub vsemu, če poslušate, toliko ogrožen in ga slabo govorimo,
                  da je smotrno, da podpremo ta amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp23">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Žaro Pregelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp24">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Razlika med dikcijo, ki je zdaj v členu, in dikcijo amandmaja je
                  predvsem v besedah "neposrednega dela v razredu" oziroma kot amandma pravi "največ
                  19 ur". Največ pomeni kakršnokoli učno obveznost, ki je predpisana tudi za ostale
                  predmete, neposredno delo v razredu pa je bilo verjetno mišljeno samo pouk. Jasno
                  je, da je tukaj razlika. Razlika je v tem, da bo verjetno na ta način, s tem
                  amandmajem, lahko učitelj slovenskega jezika v šolah, poklicnih šolah in v
                  gimnazijah učil pač en oddelek manj. To je bistvo tega amandmaja. Sam se do tega
                  amandmaja ne bom opredeljeval, ker sem se že prej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp25">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil gospod Rudi Moge. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp26">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Da ohranimo čisti obraz, bi bilo potrebno ta amandma Vlade
                  podpreti zaradi tega, ker je dikcija, ki je sedaj v 121. členu, neuresničljiva; ta
                  pravi, da imajo učitelji slovenskega jezika 19 ur pouka. Vi pa veste, da je učna
                  obveznost učiteljev slovenskega jezika v povprečju 4 ure, torej 19 pa ni deljivo s
                  štiri in bi potem eno uro moral nekdo drug izvajati. Ampak šalo na stran! Stvar je
                  v tem, glasoval bom ravno zaradi tega, da je zakon usklajen tudi s poklicnim
                  izobraževanjem, ampak Državni zbor je pa naredil to z istimi argumenti, katerim
                  ste verjeli, ki jih je dr. Bavdek podal, ste za učitelje slovenskega jezika v
                  osnovnih šolah diferencirali, da tisti kriteriji za njih ne veljajo, ki so čisto
                  enaki, o vlogi slovenskega jezika v osnovni šoli kot v srednji šoli, za učitelje
                  na srednji šoli pa ste te argumente, torej je Državni zbor te argumente priznal.
                  Tukaj notri se zakonodaja na tem področju lomi in ni konsistentna. In še nekaj je,
                  zame je nesprejemljivo, da je Državni zbor tisti, ki diferencira učne predmete, in
                  je bila rešitev, ki jo je odbor predlagal, da bi se to s sklepom naredilo in da bi
                   sindikati in minister s podzakonskimi akti te reči uredili, bi bile popolnoma, bi
                  človek lahko rekel, legalne. Zdaj pa, če nočemo imeti redakcije tega zakona takoj,
                  ko bomo izglasovali, bi bilo potem potrebno, da glasujemo za ta vladni amandma,
                  tako da so gimnazije in strokovne in druge srednje šole pač med seboj v tekstu
                  usklajene, da določimo, da imajo učitelji slovenskega jezika največ 19 ur
                  pouka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp27">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage6">(Ne.)</stage> Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage7">(57 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage8">(36 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage9">(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še tretji amandma k 121. členu: v 121. členu se doda nova
                  alinea: "Za učitelja madžarskega in italijanskega jezika 19 ur neposrednega dela v
                  razredu." Predlagatelj je poslanska skupina italijanske in madžarske narodne
                  skupnosti, matični odbor in Vlada ne podpirata. Ugotovimo sklepčnost! Svoj glas bo
                  obrazložila gospa Pozsonec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp28">
               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>
               <p>Hvala. Spoštovani! Iz istih razlogov, zaradi katerih ste oziroma smo glasovali za
                  prvi amandma, vas prosim za podporo tudi k temu. Materin jezik narodnosti je še
                  bolj ogrožen kot pa jezik večinskega naroda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp29">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Hvalica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp30">
               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>
               <p>Hvala. Spoštovani! Podpiram gospo Pozsončevo, ker gre tudi v tem primeru za
                  materin jezik, tako za madžarščino kot slovenščino. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp31">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Sicer ni čisto korektno, tudi če jo podpirate, ampak glede na to, da ji
                  niste nasprotovali, ne bom rekel, da ste prekršili načelo obrazložitve glasu. Ali
                  želi še kdo obrazložiti svoj glas? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage10">(Nihče.)</stage> Zato dajem ta amandma
                  na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage11">(53 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage12">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage13">(8
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandmaje k 122. členu, ki so identični 121. členu, ampak
                  moramo o vsakem členu posebej glasovati. Najprej najbolj oddaljeni amandma, to je
                  amandma matičnega odbora: v 122. členu se črta druga alinea. Svoj glas bo
                  obrazložil gospod Bavdek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp32">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Prej smo glasovali o gimnazijah, sedaj glasujemo o drugih srednjih šolah. Ko bo
                  zakon sprejet, bom takoj vložil predlog za spremembo zakona za osnovne šole, ker
                  se je dejansko zgodila profesorjem osnovnih šol krivica, vendar Državni zbor je
                  tako odločil že v prejšnji obravnavi in popravek je ta hip nemogoč. Zato bom
                  glasoval proti mnenju odbora in za mnenje Vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp33">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage14">(56 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage15">(6 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage16">(33
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma zavrnili.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma Vlade k 122. členu, da se druga alinea v tem členu
                  spremeni, tako da se glasi: "Za učitelja slovenskega jezika največ 19 ur." Gospod
                  Bavdek bo obrazložil svoj glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp34">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Identično kot ob glasovanju pri prejšnjem členu, bom sedaj glasoval za mnenje
                  Vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp35">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne in dajem ta
                  amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage17">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage18">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage19">(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še amandma k 122. členu, da se doda nova alinea, ki se glasi:
                  "Za učitelja madžarskega in italijanskega jezika 19 ur neposrednega dela v
                  razredu". Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage20">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage21">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage22">(11
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>S tem smo zaključili glasovanje o amandmajih k tema dvema členoma.</p>
               <p>V obravnavo dajem amandma k 125. členu: v petem odstavku 125. člena se črta
                  besedilo prvega, drugega in tretjega odstavka, v narekovajih. To se pravi,
                  predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo o tem amandmaju?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage23">(Ne.)</stage></p>
               <p>Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage24">(52
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage25">(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage26">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>K 137. členu je vložen amandma, ki ne more biti obravnavan in ne moremo o njem
                  glasovati, ker člen ni bil spremenjen v drugi obravnavi.</p>
               <p>K 141. členu: doda se nov četrti odstavek 141. člena, ki se glasi: "Ne glede na
                  določbo 18. člena tega zakona objavi ministrstvo javno veljavne programe, ki se
                  bodo začeli izvajati v šolskem letu 1996/97, najkasneje do začetka šolskega leta".
                  Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira. Želi kdo besedo?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage27">(Ne.)</stage></p>
               <p>Dajem amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage28">(46
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage29">(23 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage30">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo in na glasovanje preostali amandma k 146. členu: v 146. členu se
                  doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "Zmanjšana učna obveznost za učitelje
                  slovenskega jezika, določena s tem zakonom, se uveljavi v šolskem letu 1998/99".
                  Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandmaja ne podpira. Želi kdo besedo? Gospod
                  doktor Dušan Bavdek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp36">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Podprl bom mnenje Vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp37">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne in dajem ta
                  amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage31">(54 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage32">(30 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage33">(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Dajem v obravnavo in na glasovanje amandma k 153. členu pod točko 1 glede na to,
                  da sta ostala dva že odpadla. Prvi: spremeni se drugi odstavek, tako da se glasi:
                  "Pri prvem imenovanju se polovica članov posameznega strokovnega sveta imenuje za
                  dve leti. Člane, ki se imenujejo za dve leti, se določi z žrebom." Predlagatelj je
                  poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije, matični odbor in Vlada
                  amandmaja ne podpirata. Želi kdo besedo? Amandma je umaknjen. Ostala dva sta pa
                  zaradi povezave s tistim, kar smo zavrnili na začetku, odpadla. S tem smo
                  izglasovali vse amandmaje k temu zakonu, vložene v tretji obravnavi. Sprašujem
                  sekretariat, ali lahko dam zakon v celoti na glasovanje ali je še kakšno
                  protislovje? Želite besedo? Besedo ima gospod Milan Baškovič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp38">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Ko smo sledili finalizaciji teh problemov amandmajev in sprejetih
                  odločitev, ugotavljamo dva sklopa nekonsistentnosti, na katera moramo po uradni
                  dolžnosti opozoriti. Porušena je koeksistenca med členi 94, 95 in 96 na eni strani
                  ter 97, 98 in 99 na drugi strani. V polovici teh členov so bili izobraževalni
                  pogoji za knjižničarje, kjer gre povsod za isti profil, popravljeni s poostritvijo
                  pogojev, in to na nižjih stopnjah, v ostalih treh členih, ki zadevajo višjo
                  stopnjo, pa se ti popravki oziroma ti amandmaji niso pojavili. Tako da je
                  popolnoma nelogična situacija, da imamo za nižje profile višje zahteve kot za
                  višje profile istega knjižničarja. To je ta primer, ki ga je treba rešiti.</p>
               <p>Potem imamo pa v sklopu materialnih določb o sredstvih, v nasprotju med členoma 81
                  in 82, ko oba govorita po amandmaju, ki je bil vložen, o isti stvari. Gre za
                  financiranje prevozov učencev v šole in sredstva za varstvo vozačev. Imamo
                  popolnoma enak stavek, enako alineo na strani obveznosti države, proračuna države
                  in na drugi strani odgovornosti in nalog občine. To je treba tudi uskladiti. Hvala
                  lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp39">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. To pomeni, da bo Vlada morala predlagati uskladitveni amandma. In na
                  tej točki torej moram prekiniti to točko dnevnega reda. Seveda se pa zdaj postavi
                  vprašanje, ali sploh lahko to danes končamo. Amandma je pripravljen. Potem naj se
                  da v razmnoževanje, da ga bomo dobili na klop. Sprašujem predsednika matičnega
                  delovnega telesa gospoda Rudija Mogeta, če meni, da se mora matično delovno telo
                  sestati v tem primeru glede na to, da smo slišali, za kaj gre. Moje mnenje je, da
                  ni potrebno, da se sestane. Je tako? Dobro. Hvala lepa. Naš poslovnik namreč
                  dopušča eno ali drugo.</p>
               <p>Prekinjam torej to točko dnevnega reda in za čas, ko bo razmnožen uskladitveni
                  amandma, prehajam k <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title2">26. TOČKI DNEVNEGA REDA</title> - to je na tretjo
                  obravnavo <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title3">PREDLOGA ZAKONA O POKLICNEM IN STROKOVNEM
                  IZOBRAŽEVANJU</title>.</p>
               <p>Predlog zakona je za tretjo obravnavo pripravila Vlada Republike Slovenije. Želi
                  predstavnik Vlade besedo? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage34">(Ne želi.)</stage> Predlog zakona je obravnaval
                  Odbor za kulturo, šolstvo in šport kot matično delovno telo. Želi besedo
                  poročevalec odbora? Izvolite, gospod Rudi Moge, predsednik odbora ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp40">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Poslanke in poslanci, amandmajev je samo pet, ker je eden umaknjen.
                  Posebej se boste verjetno ustavili v obravnavi pri 36. členu, ki govori o nagradah
                  učencev. Moram povedati, da so te nagrade nekoliko zmanjšane, da pa se v tem členu
                  pri amandmaju, ki ga je vložil odbor, govori o višini bruto nagrade. Toliko bi vas
                  poprosil, ko bomo tole obravnavali, da bomo te amandmaje odbora podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp41">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage35">(Ne želi.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage36">(Tudi ne.)</stage> Besedo dajem poslankam in poslancem. Želi kdo besedo?
                  Pisnih prijav ni bilo. <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage37">(Ne.)</stage> Prehajamo torej k glasovanju.</p>
               <p>K 8. členu je vložen amandma <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage38">(imate pregled)</stage>, ki se glasi: drugi in
                  tretji odstavek se spremenita, tako da se glasita: "Učni jezik v poklicnih in
                  strokovnih šolah v jeziku narodne skupnosti je italijanski, v dvojezičnih
                  poklicnih in strokovnih šolah pa slovenski in madžarski. Na območjih, kjer živijo
                  pripadniki slovenskega naroda in pripadniki italijanske narodne skupnosti, ki so
                  opredeljena kot narodno mešana območja, se vajenci oziroma dijaki v poklicnih in
                  strokovnih šolah s slovenskim učnim jezikom učijo italijanski jezik, vajenci
                  oziroma dijaki v poklicnih in strokovnih šolah z italijanskim učnim jezikom pa
                  slovenski jezik." Predlagatelj je Vlada, matični odbor podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage39">(43 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage40">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage41">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage42">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>K 36. členu: 36. člen se spremeni, tako da se glasi: "V času vajeniškega razmerja
                  ima vajenec pravico do nagrade. Višina bruto nagrade se določi v odstotku
                  povprečne bruto plače v gospodarstvu Republike Slovenije in znaša najmanj..." in
                  imate potem naveden letnik in odstotke. Predlagatelj je matični odbor, Vlada
                  amandma podpira.</p>
               <p>Ta amandma se izključuje z amandmajem pod 2. točko: 36. člen se spremeni, tako da
                  se glasi: z istim uvodnim besedilom, odstotki pa so drugačni. Vložila ga je
                  poslanska skupina Slovenskih krščanskih demokratov.</p>
               <p>Amandma pod 3 je bil umaknjen.</p>
               <p>Dajem ta dva amandmaja, ki se med seboj izključujeta, v obravnavo. Želi kdo
                  besedo? Ugotavljam, da ne in dajem na glasovanje amandma pod 1. točko k 36. členu.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage43">(45 prisotnih.)</stage> Ponovno vas prosim, da
                  ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage44">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage45">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage46">(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil ta amandma sprejet.</p>
               <p>Zato o naslednjem amandmaju ne bomo glasovali.</p>
               <p>K 77. členu. četrti odstavek 77. člena se spremeni, tako da se glasi: "Pogoje in
                  način uveljavljanja ugovora zoper postopek pri mojstrskem izpitu določi v skladu z
                  zakonom, ki ureja področje obrti, minister, pristojen za obrt, v soglasju z
                  ministri, pristojnimi za dejavnosti, za katere se opravlja mojstrski oziroma njemu
                  ustrezni izpit." Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage47">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage48">(37 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage49">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>V obravnavo dajem še amandma k 83. členu: 83. členu se doda nov četrti odstavek,
                  ki se glasi: "Dokler se ne pričnejo izvajati novi programi osnovne šole, se lahko,
                  ne glede na določbo 18. člena zakona, vpiše v nižjo poklicno šolo, kdor je uspešno
                  končal najmanj šesti razred osnovne šole po programu, ki je veljal do uveljavitve
                  tega zakona." Predlagatelj je Vlada, matični odbor amandma podpira.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne in dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage50">(55 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage51">(44 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage52">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet.</p>
               <p>S tem smo izčrpali glasovanje o amandmajih, ki so bili vloženi k temu zakonu.
                  Opozoriti vas moram na predlog sklepa, ki ga je dala poslanka Vika Potočnik. To
                  namreč ni dodatni sklep, ampak je sklep, ki zadeva našo vednost o tem, o kakšnem
                  besedilu zakona glasujemo. Sklep se glasi: "V skladu s sklepom Državnega zbora
                  Republike Slovenije ob prvi obravnavi predloga zakona o poklicnem in strokovnem
                  izobraževanju naj Sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve pri pripravi končnega
                  besedila zakona, izvirnika zakona v besedilu dosledno uporabi obe spolni obliki,
                  tako kot ju uporablja predlagatelj v prilogi k predlogu zakona o poklicnem in
                  strokovnem izobraževanju za tretjo obravnavo - Poročevalec Državnega zbora
                  Republike Slovenije, št. 45/95.</p>
               <p>V pošiljki, ki smo jo prejeli za tretjo obravnavo od Vlade Republike Slovenije, je
                  v obrazložitvi zapisano: "V skladu s sklepom Državnega zbora Republike Slovenije
                  ob prvem branju zakona, je k predlogu zakona za tretje branje kot priloga dodano
                  tudi besedilo zakona, ki je bilo redakcijsko popravljeno tako da sta dosledno
                  uporabljena oba spola." Gre torej za prilogo in sklep predlaga, da se priloga
                  spremeni v izvirnik. Sklep, o katerem smo glasovali v prvi obravnavi, pa se je
                  glasil, da naj se v osnovnih terminih uporabljata obe spolni obliki. To je bil
                  sklep, sprejet v dodatnih stališčih v prvi obravnavi k vsem šolskim zakonom, razen
                  k prejšnjemu, ki smo ga prekinili. Sedaj seveda se postavi čisto proceduralno
                  vprašanje, glede na to, da v drugi obravnavi nismo imeli tega besedila zakona, kot
                  smo ga v prilogi dobili za tretjo obravnavo. Zato je po mojem mnenju tudi Vlada
                  omenila, da gre za prilogo. Druga obravnava je bila opravljena na besedilu, ki
                  sicer ni ustrezalo sklepom iz prve obravnave, se pravi, ni prineslo besedila z
                  obojespolnimi oblikami.</p>
               <p>Zato seveda sprašujem Sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, ali je možno o
                  tem sklepu, ki ga je predlagala gospa Vika Potočnik, glasovati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp42">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Najprej moram seveda povedati popolnoma iskreno, da ne bi podprl take
                  akcije na tak hiter način. Najprej zato, ker poslovnika jaz tako ne razumem, da bi
                  ta redakcija lahko obsegala tako predelavo besedila. Za nas je bil uraden predlog
                  tu, mi smo po njem delali tudi vso redakcijo, kolikor jo je še potrebno in je
                  sedaj prilogo predstaviti kot osnovno besedilo oziroma naložiti sekretariatu, da
                  sedaj preusmeri svoje delo in naredi novo besedilo zakona po sprejemu z vsemi
                  amandmaji, da to presega tisto redakcijo, končno, ki je v poslovniku mišljena. Če
                  je drugače, bi prosil, da se tukaj Komisija za poslovnik izjasni. Moram pa tudi
                  reči, da v vsem tem tempu dela mi danes med to sejo delamo stvari, ki tečejo na
                  odborih jutri, ki so tekle danes, ki bodo na sejah naslednji teden itn. in fizično
                  ne moremo posvetiti časa takim zadevam, katere pa zahtevajo zopet ure in ure in
                  dneve dela in isti referent skupaj z menoj dela pri štirih zakonih, ki so sedaj v
                  paketu. To je fizično nemogoče.</p>
               <p>Poleg tega bi rad opozoril na to, kako se je ta stvar odvijala v tem procesu, ne
                  tega zakona, ampak vsega paketa šolske zakonodaje. Tukaj je bila formirana posebna
                  skupina, ki se imenuje za obravnavanje vprašanj jezikovnega načrtovanja in
                  jezikovne politike. Dr. Breda Pogorelec je bila vodja te delovne skupine. Najbrž
                  ste obveščeni o rezultatih dela te skupine. Ta je ocenila, da ne gre za preprosto
                  zadevo, da gre za bistven poseg v utečeno normativno, pravno, jezikovno izražanje
                  v pravu, v zakonodaji, in da je treba tukaj iti postopno, premišljeno, po vnaprej
                  postavljenih pravilih in tako naprej. In ko je tudi ta skupina, tukaj berem njeno
                  poročilo, tudi te priloge obravnavala, je napisala: "V razpravi je bila skupina
                  enotnega mnenja, da je treba tudi predloženo obojespolno redakcijo zakonov, če bi
                  jo Državni zbor v taki obliki sprejel, ponovno kritično pregledati." Se pravi, to
                  je opozorilo, da stvar ni dobra. In na koncu pravijo, da je to toliko pomembno, da
                  bi bilo treba najprej poskrbeti za načelno opredelitev do tovrstnih sprememb v
                  zakonskih besedilih.</p>
               <p>Mislim, da je to že precej zgovorno in kaže na kompliciranost oziroma zahtevnost
                  take naloge. Namreč, jaz sem se tudi sam "prežrl" skozi te priloge v nekaterih
                  zakonih in moram reči, da imam ravno tako kritične pripombe, kot jih je ta
                  jezikovna skupina sama, sicer samo načelno, povedala. Namreč, gre za to, da
                  prevajati v dvospolno obliko čisto mehanično, marsikje odpove, naredi slabo uslugo
                  in ne dosega tistega namena, ki ga očitno vsi želimo, in bi s takim pristopom
                  lahko kompromitirali celo idejo; jaz na to opozarjam. To ni mehanično delo. Tu je
                  treba potem paziti, kako se to - ker zahteva nov stil izražanja v normativnem
                  jeziku. In to, kolikor sem informiran, po svetu zelo previdno in samo ponekod
                  postopno gredo v tej smeri. Mi smo že napravili nekaj poskusov, saj vemo; pri
                  zakonu o političnih strankah smo tiste glavne pojme o članih, članicah,
                  funkcionarjih obojespolno izrazili, nismo pa potem skozi ves zakon vseh pojmov, ki
                  imajo kakšen spolni pomen, prevajali, ker se bi pokazalo oziroma se je pokazalo
                  kot prenagljeno in tudi moteče.</p>
               <p>No, če se samo vrnem načelno k temu, moram tudi reči, da ne gre za neko razhajanje
                  v ideji. Mi moramo tudi sedaj upoštevati, da kakorkoli se že ustava izraža in
                  zakonodaja, pa če vzamem od ustave naprej, tudi če se normalno uporablja
                  predsednik države, predsednik Vlade, predsednik parlamenta in tako naprej, da
                  avtomatično po členu 14 ustave tukaj ni nobene razlike in diskriminacije, ker
                  veljajo vse pravice, vse dolžnosti enakopravno za oba spola in tudi v praksi ni
                  nobenega problema, ali je predsednica ali je ministrica, avtomatično to teče in
                  nobeden ne razume, da gre tukaj za kakšen diskriminacijski pristop. To je pač
                  stil, ki se je desetletja oziroma stoletja uporabljal. Težko pa je čez noč kar
                  nenadoma brez pravil, kot pravim, to spreminjati, od sunka do sunka, stihijsko.
                  Namreč, zakaj to rečem? Zato, ker sem opazoval te predložene tekste in res
                  mehanično prevajajo, učenci in učenke, drugi spet učenke in učenci, že to zelo, v
                  istem členu pravzaprav mešajo, kdaj ženski spol naprej, kdaj moški. Ravno tako pri
                  vzgojnem osebju, učitelj, učiteljica itn., vsi ti poklici, ravnatelj, pomočnica
                  ravnatelja, ravnateljica, pomočnik ravnateljice, pomočnica ravnatelja, pomočnik
                  ravnateljice. Tu moraš vse te verige pravzaprav peljati; včasih res že hudo žali
                  uho in dela neprebavljive konstrukcije, če tako avtomatično jemljemo.</p>
               <p>Če se pa hočemo izogniti takim, in teh je veliko, takih težkih, neprebavljivih za
                  mene, stavkov, se je treba drugače izražati, brezspolno, se pravi kdor ali oseba,
                  ki itn. in po področjih je zelo težko, na enem področju je to lažje, na drugem
                  silno težko. Če bi mi to začeli uvajati kompletno, na primer naš zakon o kazenskem
                  postopku ima v vsakem členu obdolženec, zagovornik, preiskovalni sodnik, tisti
                  sodnik, tretji sodnik, državni tožilec, v isti sapi našteva vse udeležence, bi
                  morali vse mogoče kombinacije spraviti v red in bi imeli, za mene, neužiten
                  projekt. Mi bomo šli potem na druga področja, če gremo tako, na primer zakon o
                  lovstvu, govorimo o lovcih, o ribištvu, o ribičih. Tukaj še sploh nimamo pravnega
                  ženskega spolnega izraza za te oblike itn., na vojaškem področju itn. Potem tudi
                  jezikovna pravila še niso čista, kako, ali bomo šli po vzorcu milijonar,
                  milijonarka, kot je Prešeren zapel, ali bomo rekli mlinar, mlinarica itn.,
                  vrtnarica, vrtnar ali vrtnarka, varuh ali varuhinja, varuška. Tukaj imamo že pri
                  vrtcih te težave, ko sem gledal ta dodatni jezik.</p>
               <p>Tu je jezikovnega dela še veliko, pravnega, morali bi skombinirati natančen
                  pregled vseh pasti, ki se tu skrivajo in tudi te primere kritično prozorno
                  pogledati in boste videli, da je to težko in zaradi tega bi jaz res plediral, da
                  se ne prenaglimo, da naredimo nek pristop, naj bo kakorkoli že organiziran,
                  vendar, da je organiziran, da vidimo, do kje smo sposobni, kaj je užitno, kaj je
                  potrebno in kaj ne itd. Ravno v teh zakonih, npr. ob tem, da imamo učence in
                  učenke itd., pride pojem dom učencev. Ta pa ni preveden v dom učenk in učencev.
                  Ali lahko to sam naredim, ne vem. V praksi imamo domove učencev in imamo dijaške
                  domove, ki so nevtralni itd. in se tu vse veže. Potem, izvajalci izobraževalnih
                  programov. Ali bomo morali tukaj pisati izvajalke in izvajalci, ali se to lahko
                  razume, da je tukaj vse - moški in ženske, ali pa vodja enote; vodja je pravzaprav
                  ženska oblika, ima pa moški pomen. Vodja je knjigovodja, je vodja države,
                  voditeljica je pa drug pojem za vodjo itd. Kaj je tukaj najboljše, užitno in da ne
                  žali ušes in da je v redu. Ali poslovodni organ - prevajamo ga tudi - ne vem itd.
                  Pripadnik narodnosti imamo po ustavi, imamo tudi pripadnice itd. Dosti je takih,
                  na prvi pogled drobnih in čisto postranskih težav, ampak če jih sešteješ, je tega
                  ogromno in tega se bojim. Zato bi lepo prosil in če že gremo, da gremo potem ne
                  samo pri enem zakonu, ampak da gremo potem po nekem načrtu, po nekih področjih.
                  Danes smo en zakon že sprejeli. To je prvi, ki je najpomembnejši, ki daje vse
                  pojme o izobraževanju oziroma o vzgoji in izobraževanju, ki je nekako krovni
                  zakon, pa vse pojme daje, tega smo pustili pa brez te obdelave skozi. V tem
                  parcialnem bi pa sedaj zastavili to nalogo. Tudi to se mi ne zdi sistemsko v redu.
                  Mimogrede sem hotel to omeniti zato, da bi dobro premislili in da bi se raje
                  odločili za en logičen, temeljit, proučen pristop brez prevelike naglice. Mislim
                  pa, da nam po poslovniku ta naloga ne more iti v tej obliki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp43">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ugotoviti moram, da sem kot predsedujoči zdaj v zelo zagatni situaciji.
                  Prvič, nedvomno je bil sklep, na katerega se sklicuje ta predlog sklepa, sprejet v
                  prvi obravnavi. Nedvomno je tudi, da v drugi obravnavi ni bil realiziran, prav
                  tako, kot je nedvomno, da smo drugo obravnavo opravili ne glede na to, da ni bil
                  realiziran ta sklep. Nedvomno je predlagatelj za tretjo obravnavo poslal to kot
                  prilogo in ne kot tekst zakona in mislim, da je tukaj jasno, da predlagatelj ni
                  spoštoval sklepa Državnega zbora, Državni zbor pa hkrati tudi sam ni spoštoval
                  lastnega sklepa in je zakon v drugi obravnavi v danem besedilu sprejel. Se pravi,
                  v besedilu, ki ni realiziralo tega sklepa iz prve obravnave. Pravzaprav ne smem
                  dati na glasovanje zakona v celoti, če bi bil ta sklep, ki ga predlagate, gospa
                  Vika Potočnik, sprejet, ker potem nimamo več izvirnega besedila. Izvirno besedilo
                  moramo dobiti ponovno od predlagatelja v kompletnem novem besedilu, kot ga zahteva
                  vaš sklep. Državni zbor ne glede na to, da je sicer po našem poslovniku lastnik
                  zakona, ne more v tretji obravnavi spremeniti stvari, ki niso bile spremenjene v
                  drugi obravnavi. To je eno naših osnovnih načel. Sprašujem predlagatelja zakona,
                  ki je na nek način sokriv, da je prišlo do tega - ne rečem edini kriv - če ima
                  kakšno salomonsko rešitev? Izvolite, dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp44">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Seveda rešitve, ki bi znala
                  preiti skozi to dilemo, ki je bila pravkar izpostavljena, sam ne zmorem
                  predlagati. Verjetno mi zgolj v takšni meri tudi dajete besedo. Če bi smel, bi
                  sicer ob tem povedal še svoje mnenje, ki pa ga verjetno pač po poslovniku ne smem
                  predstavljati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp45">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. V tem primeru seveda moram ugotoviti, da hkrati sodi k vsemu do sedaj
                  povedanemu tudi mnenje Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, da priloga
                  tudi ni zrela, da bi postala zakonsko besedilo, ker niso vsi problemi, povezani s
                  strokovno platjo dvospolnega besedila razrešeni, če sem vas prav razumel, gospod
                  Baškovič, kar seveda pomeni, da poleg tega, da bi bilo potrebno, da Vlada sama
                  sprejme, da je priloga izvirno besedilo, bi bilo potrebno seveda še doreči vse
                  tisto, kar je v tej prilogi v resnici predlagano, skratka, priloga očitno še ni,
                  vsaj s pravnega vidika, z jezikovnega ne vem, čista. In sedaj vas seveda moram
                  vprašati, gospa Vika Potočnik, ali vztrajate, da se o tem sklepu glasuje, ker to
                  potem pomeni seveda, da današnjo sejo na tej točki prekinemo in o tem zakonu ne
                  glasujemo naprej, če vaš sklep sprejmemo. Izvolite. Mogoče imate vi kakšno
                  salomonsko rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp46">
               <speaker>VIKTORIJA POTOČNIK:</speaker>
               <p><stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage53">(Ne.)</stage> Spoštovane poslanske in poslanci! Dejstvo je, da smo se ujeli
                  tukaj v tri sklope zank, ki smo si jih postavili. Na prvem mestu je procedura. In
                  strinjam se, vseskozi sem se zavzemala in mislim, da je ta parlament vzdržal to
                  držo, da je spoštoval proceduro, čeravno pri tem vprašanju nismo bili ne
                  konsistentni ne določeni. Namreč tudi pri zakonu o političnih strankah smo
                  obravnavali uvedbo tako imenovane uporabe obeh spolnih oblik kot redakcijo. Tako
                  nas je tudi zavajal, bodisi sekretariat bodisi predlagatelj, ko je po sprejetju v
                  prvi obravnavi, v drugi obravnavi omenil, da bo to redakcijo popravil v tretji
                  obravnavi. V tretji obravnavi, na žalost, tako kot je že gospod Baškovič omenil,
                  pod enako presijo gospod Baškovič dela, smo tudi poslanci sprevideli, tudi na
                  Komisiji za žensko politiko, ki je obravnavala zakone v obeh spolnih oblikah in je
                  jemala to kot osnovni tekst, jemala tudi kot realizacijo sklepa Državnega zbora in
                  seveda v tem smislu dala tudi podporo vsem zakonom, to pomeni petim zakonom, ki so
                  bili pisani v obeh spolnih oblikah. Danes lahko naredimo dvoje. Prvič, da to
                  obravnavamo kot redakcijo in da sekretariat povzame tekst, takšen, kakršen je bil
                  pisan kot priloga in s tem realiziramo svoj sklep, ki ga je sprejel Državni zbor.
                  To bi bilo ne samo za realizacijo sklepa, temveč, zdi se mi, tudi za vse
                  strokovnjake, tako s pravnega vidika kot tudi jezikoslovce, ki, kot sami veste,
                  jih ni bilo lahko prepričati, da so se lotili tega dela, kajti najimenentnejša in
                  seveda visoko cenjena dr. Breda Pogorelec je imela nekoč ob drugih razmerah
                  negativno stališče do uporabe obeh spolnih oblik. Tokrat, najverjetneje poznate
                  vsi to pismo, v katerem se naslavlja in govori, da kljub temu, če bi Državni zbor
                  sprejel te zakone v tej obliki, je seveda potrebno tako z jezikovnega kot pravnega
                  vidika nadaljevati delo pri tako zahtevnem projektu, ki ni preprost in
                  najverjetneje tudi, če bi danes do ne vem kakšne perfekcije pripeljali to
                  zakonodajo o uporabi obeh spolnih oblik, sem skoraj 100 procentna, da bodo
                  jezikoslovci in pravniki imeli še veliko dela.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, naredila bom to. Tokrat ne vztrajam, da se o tem
                  predlogu sklepa glasuje. To je sicer edini zakon, ki ima najmanj teh terminoloških
                  oblik. Da pa ne bo zagata velika, obljubljam, da jih bom pri ostalih zakonih
                  umaknila s tega vidika, da simbolno pokažemo, glede na vloženo energijo, da nam je
                  do tega tudi v parlamentu, ker smo tudi Vladi naložili, da začnemo tudi v besedi
                  uporabljati obe spolni obliki. Hvala lepa, poslanke in poslanci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp47">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospa Vika Potočnik. Upam, da je ta lekcija, tako poslovniška kot
                  vsebinska, vas vsaj zanimala. Sklep je torej tokrat umaknjen, predlagatelj si je
                  kar oddahnil. Če ni drugih ovir, sprašujem sekretariat, če lahko dam zakon v
                  celoti na glasovanje? Pri tem zakonu torej ni potrebno usklajevanje? Dobro. Dajem
                  na glasovanje zakon v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage54">(49
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage55">(39 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage56">(Nihče.)</stage>
                  Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je zakon sprejet v celoti.</p>
               <p>Glede na to, da še nimam pred seboj uskladitvenega amandmaja namenjenega 22. točki
                  dnevnega reda, prehajam na <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title4">9. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je
                     <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title5">PREDLOG ZAKONA O KOBILARNI LIPICA</title>.</p>
               <p>Pri tem zakonu smo ostali pri, če se ne motim, razpravi in glasovanju matičnega
                  delovnega telesa. Zato prosim gospoda Rudija Mogeta, da poda poročilo o seji
                  matičnega delovnega telesa, ki je bila sklicana v prekinitvi te točke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp48">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa, predsedujoči. Odbor je obravnaval po splošni razpravi predlog zakona o
                  Kobilarni Lipica. Ugotovil je, da nanj ni bistvenih stališč, pripomb ali sklepov
                  in zato predlaga Državnemu zboru, da je predlog zakona o Kobilarni Lipica primerna
                  podlaga za prvo obravnavo in da se na isti seji, ker ni bilo sprejetega nobenega
                  stališča oziroma sklepa o izpolnitvi pogojev iz petega odstavka iz 185. člena
                  poslovnika Državnega zbora, opravi druga obravnava predloga zakona v besedilu, ki
                  je predloženo za prvo obravnavo. To pomeni, če bomo sprejeli ta sklep, lahko še do
                  določenega roka, recimo do srede naslednjega tedna, vlagamo amandmaje, ki jih bo
                  odbor potem obravnaval na tej seji Državnega zbora in lahko potem tudi opravimo
                  drugo obravnavo na seji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp49">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Glede na ta predlog, ki ste ga dobili tudi v pisni obliki, kjer sicer
                  predlagam, da se določi rok, da se besedilo pripravi, to je, rok naj bi bil 13.
                  februar, da se lahko do 13. februarja vlagajo amandmaji, če bi bil ta sklep
                  sprejet; hkrati ugotavljam, da ni bil vložen noben amandma, kajti amandmaji bi
                  morali biti vloženi po seji matičnega delovnega telesa na ta predlog sklepa in
                  dajem torej ta predlog sklepa v razpravo.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu matičnega delovnega telesa? Ugotavljam, da ne in
                  dajem na glasovanje predlog sklepa, ki se glasi: "Predlog zakona o Kobilarni
                  Lipica je primerna podlaga, da se na isti seji, ob izpolnitvi pogojev iz tretjega
                  odstavka 185. člena poslovnika Državnega zbora opravi druga obravnava predloga
                  zakona v besedilu, ki je predloženo za prvo obravnavo." Tekst naj bi bil
                  pripravljen do 13. februarja. Torej,</p>
               <p>do 13. februarja naj bi matično delovno telo obravnavalo vložene amandmaje. Do 13.
                  februarja se lahko vlagajo amandmaji, do torka.</p>
               <p>Do torka, 13. februarja se torej lahko vlagajo amandmaji na to besedilo, če
                  sprejmemo ta sklep: ki je bilo predloženo za prvo obravnavo. Dajem ta sklep na
                  glasovanje.</p>
               <p>Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage57">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage58">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage59">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>S tem seveda prekinjam to točko do nadaljevanja, vi pa imate možnost, vse poslanke
                  in poslanci, da k temu zakonu, v istem besedilu kot je bil predložen v prvo
                  obravnavo, ker je zdaj predložen v drugo obravnavo, vlagate na to besedilo
                  amandmaje do 13. februarja.</p>
               <p>Prekinjam torej to točko dnevnega reda in predlagam, da nadaljujemo sejo ob tri
                  četrt na štiri, ko bomo imeli že na mizi usklajevalni amandma k 22. točki dnevnega
                  reda, zakonu o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja. Ravnokar se
                  deli, se opravičujem.</p>
               <p>Preklicujem odmor. Pravkar dobivamo, boste lahko se udeležili vseh tistih sej, ki
                  so bile omenjene na začetku. Se že deli usklajevalni amandma, če se ne motim.
                  Prosim torej, da ostanete v dvorani in bomo takoj nadaljevali <title xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.title6">ŠE 22. TOČKO
                     DNEVNEGA REDA</title>.</p>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, nadaljujem 22. točko
                  dnevnega reda. Pravkar ste prejeli na klop usklajevalni amandma, ki ga je
                  pripravila v skladu s poslovnikom Vlada Republike Slovenije. Želi predstavnik
                  Vlade besedo za obrazložitev uskladitvenega amandmaja? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage60">(Ne.)</stage> Želi
                  besedo predstavnik sekretariata ali na uskladitveni amandma nima pripomb? Ne
                  želite besede. <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage61">(Dobro.)</stage> To pomeni, da je ta usklajevalni amandma
                  pripravljen v skladu s poslovnikom. Želi kdo drug besedo o uskladitvenem
                  amandmaju? Vloženi so trije amandmaji, čeprav zdaj ne razumem, kaj to pomeni, saj
                  smo rekli, da je en sam amandma uskladitveni, ali nismo to že rekli, kadar je
                  usklajevanje, da se enkrat glasuje. Zdaj pa jaz res ne vem.</p>
               <p>Želi kdo besedo o teh amandmajih? Ugotavljam, da ne in glasovali bomo po vrsti,
                  ker gre za tri.</p>
               <p>Prvi je amandma k 97. členu. Želite besedo? Da, še k 82. je posebej. Četrti
                  odstavek 97. člena se spremeni, tako da se glasi: "Svetovalni delavec in
                  knjižničar morata imeti visokošolsko izobrazbo ustrezne smeri in pedagoško
                  andragoško izobrazbo." Peti odstavek se črta, šesti odstavek postane peti.</p>
               <p>Želi kdo besedo o tem usklajevalnem amandmaju? Ugotavljam, da ne in ga dajem na
                  glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage62">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage63">(40 poslancev.)</stage> Je kdo proti?
                  <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage64">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Sprašujem, če želi kdo besedo o amandmaju k 98. členu? V drugem odstavku 98. člena
                  se za besedo "vzgojitelj" da vejica in beseda "knjižničar". Beseda "morata" pa se
                  nadomesti z besedo "morajo". V tretjem odstavku tega člena se besedo "knjižničar"
                  črta, beseda "drugi" pa se izpiše z veliko začetnico.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage65">(Ne.)</stage> Zato dajem ta amandma na glasovanje.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage66">(43 prisotnih.)</stage> Ponovno ugotavljamo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage67">(50 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage68">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage69">(4
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>K 99. členu uskladitveni amandma: v četrtem odstavku se črtata besedi "knjižničar
                  in", doda se nov peti odstavek, ki se glasi: "Knjižničar mora imeti visokošolsko
                  izobrazbo ustrezne smeri in pedagoško andragoško izobrazbo". Želi kdo besedo?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage70">(Nihče.)</stage> Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo
                  sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage71">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage72">(33 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage73">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>K 82. členu: v drugi alinei 82. člena se za besedo "vozačev" doda besedilo:
                  "katerih prebivališče je oddaljeno od osnovne šole več kot 4 km". Želi kdo besedo?
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage74">(Ne.)</stage> Zato dajem ta amandma na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost!
                     <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage75">(43 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Ponovno vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage76">(46 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage77">(25 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage78">(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Sprašujem, če so zdaj izpolnjeni vsi pogoji, da lahko dam na glasovanje zakon v
                  celoti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage79">(Da.)</stage></p>
               <p>Proceduralno, gospod Janez Podobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp50">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, amandma k 82. členu je klasičen vsebinski amandma, nikakor
                  pa ne usklajevalni; ne nas imeti za norca. Saj ste vsebino spremenili. Kaj ste pa
                  uskladili?! Poglejte, kaj se je zdaj zgodilo! Amandma, ki smo ga zadnjič sprejeli,
                  ste zdaj negirali. To je pa nategovanje našega sistema, ki ga imamo. Izrabili ste
                  poslovnik! To je vsebinska sprememba! Kakšno usklajevanje?! To je nekorektno, kar
                  ste naredili!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp51">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Oprostite, ampak jaz sem vprašal, če želi kdo besedo, in če reagirate po
                  glasovanju, zagotovo nisem jaz sam kriv. Jaz sem osebno glasoval proti. Vprašal
                  sem, če ima kdo kaj povedati, nihče se ni javil k besedi in jaz ne morem s tega
                  mesta razlagati še uskladitvenih amandmajev. Sekretariat je menil, da so vloženi v
                  skladu z zahtevo sekretariata. Izvolite, gospod Janez Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp52">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, jaz sem se zmotil. Prosim za ponovitev glasovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp53">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Dajem na glasovanje predlog, da se glasovanje o tem amandmaju ponovi.
                  Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage80">(52 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage81">(45 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage82">(1
                     poslanec.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da bomo ponovno glasovali o amandmaju, ki se glasi: v drugi alinei 82.
                  člena se za besedo "vozačev" doda besedilo "katerih prebivališče je oddaljeno od
                  osnovne šole več kot 4 kilometre". Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage83">(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage84">(21 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage85">(21
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>In zdaj seveda sprašujem, zato, ker tega amandmaja nismo sprejeli, sekretariat,
                  ali smo uskladili zakon ali ne? Izvolite, gospod Baškovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp54">
               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Seveda ugotavljam, da je zakon ponovno ostal neusklajen, vendar
                  poslovnik nima poti naprej. Namreč, zdaj imamo to, kar sem že prej povedal, isto
                  rešitev imamo na nivoju občine in na nivoju države, obe hkrati. Enemu jo moramo -
                  in ta amandma je bil modifikacija, ki je potem razdelil to breme: nad 4 kilometre
                  je eden, pod 4 je drugi. To je bilo merilo. Zdaj je to zopet padlo nazaj v
                  prejšnjo situacijo. Če predsedujoči in zbor pristane na ponovno obravnavo in
                  uskladitev, je njegova stvar; poslovnik ne govori, da se to lahko ponavlja v
                  nedogled, zaenkrat ni te rešitve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp55">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej, zagotovo ne moremo glasovati o zakonu v celoti, če je zakon s
                  pravnega stališča neusklajen - to je jasno. To se pravi, da poslovnik ne more
                  imeti namena, da bi za zakon, ki smo ga pripeljali do tretje obravnave, ugotovili
                  neusklajenost, in potem ne uspeli uskladiti v eno smer, da potem se tukaj zakon
                  zavrže po letu in pol dela, kar bi bila edina solucija, če ni možno nadalje
                  usklajevati. Zato jaz razumem tretji odstavek 198. člena tako, da če uskladitveno
                  prvi predlog, ki ga je dala Vlada, ni bil sprejet, da matično delovno telo na to
                  pripravi nov uskladitveni predlog za 82. člen in ta predlog bom dal tudi na
                  glasovanje. Proceduralno pa ima besedo gospod Roberto Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp56">
               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim, da se glasovanje o amandmaju k 82. členu ponovi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp57">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Dajem torej na glasovanje predlog, da ponovimo glasovanje o uskladitvenem
                  amandmaju k 82. členu - še enkrat. Ugotovimo sklepčnost! Gospod Battelli je takoj
                  dvignil roko, jaz sem mislil, da ima proceduralni predlog, kar je sicer tudi res,
                  tako da lahko o tem glasujemo še enkrat. <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage86">(45 prisotnih.)</stage> Ponovno
                  vas prosim, da ugotovimo sklepčnost! Glasujemo o predlogu, da ponovimo glasovanje
                  o amandmaju k 82. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage87">(47 prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage88">(32 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage89">(3
                     poslanci.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet.</p>
               <p>Torej, dajem ponovno na glasovanje isti amandma. Svoj glas bo pa obrazložil gospod
                  Franc Černelič. Izvolite. Prosim? Ja, najprej moramo opraviti ta sklep, ponovno
                  glasovanje. Izvolite. Za odmor vam lahko zmeraj dam besedo, če želite odmor v
                  imenu poslanske skupine. To je jasno. Obrazložitev glasu in odmor, oboje je možno
                  v tem trenutku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp58">
               <speaker>FRANC ČERNELIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Zaradi tega, da ne bi prišlo do zapletov, bi prosil, če nam omogočite
                  15 minut odmora vsem skupaj ali pa 5 minut odmora, v redu, drži, tako da ne bomo
                  še enkrat zapleta naredili. Seveda, v tem primeru bom potem glasoval, tako kot se
                  bomo odločili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp59">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Torej glasovanje, najprej pa seveda poročilo poslanske skupine
                  Slovenskih krščanskih demokratov, bomo slišali ob tričetrt na štiri. 15.45
                  nadaljujemo in upajmo, končamo z delom.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 15.36 uri in se je nadaljevala ob 15.50
               uri.)</stage>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp60">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Še posebej pa vabim gospoda Franca Černeliča, ki bo prvi dobil besedo. Kaže, da so
                  vsi drugi, razen njega, že usklajeni, tudi v njegovi poslanski skupini.</p>
               <p>Spoštovane kolegice poslanke, spoštovani kolegi poslanci, gospe in gospodje!
                  Nadaljujemo delo. Najprej vas seveda prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani.
                  Ugotavljam, da je v dvorani 48 poslank in poslancev, Državni zbor je torej
                  sklepčen in lahko odloča. Besedo ima gospod Franc Černelič po odmoru. Ne želi
                  besede? Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem torej v skladu s glasovanjem, ki smo ga opravili pred odmorom, ponovno na
                  glasovanje amandma k 82. členu. Obrazložitev glasu, gospod Janez Podobnik.
                  Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp61">
               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Rad bi obrazložil svoj glas. Ne bom podprl uskladitvenega
                  amandmaja, ker uskladitveni amandma de facto pomeni to, da bi izničili predlog
                  oziroma vsebino, ki je bila sprejeta v tretjem branju. To pomeni, da smo zdaj
                  uvedli četrto branje, ki je rezerva in izniči, kar slučajno se zgodi, da pač
                  večini, da tako rečem, vteče v tretjem branju. Za kaj gre? Ker obstoječi 54. člen
                  zakona o osnovni šoli, ki še ni sprejet, govori, kdaj in na kakšen način je pač
                  pot v šolo za otroke v osnovni šoli brezplačna, je razvidno, ko bomo to sprejeli,
                  da bomo pač ponovno na starem, da bodo vsi prevozi otrok, ki so oddaljeni več kot
                  4 kilometre, da bodo v breme občin, razen v prvih razredih, kot piše, in v
                  primerih, ko bo, mislim, da Svet za preventivo v cestnem prometu, skupaj z lokalno
                  skupnostjo ugotovil, da so otroci ogroženi na poti v šolo. To govori 54. člen
                  zakona o osnovni šoli. Torej, večinsko bomo vrnili nazaj, kot je bilo prej. 100%
                  vam zagotavljam, da je tako. Če pogledate obrazložitev tega amandmaja, je to jasno
                  razvidno. Jaz ga ne bom podprl, ker bomo v bistvu negirali odločitev, ki smo jo
                  večinsko sprejeli v tretjem branju, s katero smo rekli, da bo država pokrivala
                  prevoze otrok, tudi tistih, ki so oddaljeni več kot 4 kilometre, ker to je bistvo.
                  Ne, žal pa ta amandma ravno to ukinja. Hvala lepa. To nalaga ponovno lokalni
                  skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp62">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Svoj glas bo obrazložil gospod Miran Potrč. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp63">
               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz uskladitvenega amandmaja ne bom podprl. Zahvaljujem se vsem
                  poslankam in poslancem, ki so nas na vsebino opozorili, da smo imeli čas stvari
                  pogledati. Po mojem je, kar zadeva uskladitev, treba predvsem primerjati tekst
                  zakona, ki ga obravnavamo, ne pa vse ostale zakone in kar zadeva tekst zakona, ki
                  ga obravnavamo, bi za mene bila najkorektnejša uskladitev, če bi predlagatelji
                  predlagali, da se druga alinea 82. člena črta. V tem primeru bi bilo namreč jasno,
                  da ne bosta isti funkciji ali pa iste pravice financirane iz sredstev lokalne
                  skupnosti in sredstev države. In to bi bila čista rešitev, ki bi bila v skladu z
                  intenco, ki jo je Državni zbor sprejel, ko je predvidel, da naj se sredstva za
                  prevoze in za vozače zagotavljajo iz državnega proračuna. Iz teh razlogov tega
                  uskladitvenega amandmaja ne podpiram. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp64">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Rudi Moge, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp65">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Sam bom ta uskladitveni amandma podprl zaradi tega, ker
                  nisem centralist. Državni zbor je že sprejel zakonodajo, pri kateri je za osnovne
                  šole, kjer je ustanovitelj občina, prenesel izplačilo osebnih dohodkov na državo,
                  in smo hkrati s tem zakonom zmanjšali občinske proračune za 30% dohodnine. Stvari,
                  ki jih zdaj še imajo občine, so materialni stroški, investicije in investicijsko
                  vzdrževanje in prevozi učencev v šolo. Če bomo prevoze učencev v šolo tudi
                  prenesli na raven države, država bo te reči lahko sfinancirala, ampak se bodo
                  zaradi tega pomanjšali globali občine. Tako da bo občina kot ustanoviteljica imela
                  samo nalogo ohranjati materialno stanje šole, to se pravi, materialne stroške in
                  investicije in investicijsko vzdrževanje. Pri tej porazdelitvi bi pa zdajle šlo,
                  če ta uskladitveni amandma sprejmemo, da bi občine še imele v budžetu in bi lahko
                  global pridobivale, kot jim Ministrstvo za finance določa, še denar za pokrivanje
                  vozačev, medtem ko bi pa s tem, kar je ministrstvo predlagalo, del denarja država
                  pokrila, to, kar je povedal že gospod Podobnik pred mano, za učence prvih
                  razredov, ki bodo začeli s šestimi leti hoditi v osnovno šolo in za njihovo
                  varstvo in za tiste učence, ki so ogroženi na poti v šolo. Če bi hoteli, da bi
                  občinam še zadnje pristojnosti, kar se tiče šolstva, vzeli, potem bi za ta amandma
                  glasoval, ker pa nisem za to, ker hočem, da občina kot ustanovitelj tudi ima neke
                  pristojnosti, bom glasoval za ta uskladitveni amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp66">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Žaro Pregelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp67">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Glasoval bom proti temu uskladitvenemu amandmaju, ker menim, da ni
                  korekten, predvsem do tistih občin, ki so površinsko velike in ki imajo malo
                  prebivalcev, in ki imajo tudi področja, za katera pravimo, da so demografsko
                  ogrožena. V kolikor bodo morale občine kriti za te učence stroške, ker bodo
                  nedvomno nad 4 kilometre, mislim, da ni korektno. In potem s to svojo dodatno
                  potrebo prihajati pred državo in od nje zahtevati denar, in država bo potem tisti
                  denar sicer namenila iz državnega proračuna, ji pa  ne bo namenila denarja za kaj
                  drugega, kar bi ravno tako potrebovala tako velika občina, površinsko velika,
                  mislim. Zato menim, da ta amandma ni korekten, ni korekten tudi čisto procesno;
                  lahko bi ga drugače rešili, tako da se ali črta ta alinea, ali pa, da se enaka
                  vsebina da v 81. člen, tam, kjer je bil sprejet amandma s podobno vsebino. Pa
                  tudi, če bi ostala oba člena enaka, kot sta zdaj zapisana, je ravno tako zadeva
                  usklajena, saj pomeni, da gre za medsebojno financiranje oziroma za skrb države,
                  da imajo občine za to dovolj denarja. Po tej dikciji, kot je zdaj predlagana, bo
                  pa občina običajno prepuščena sama sebi oziroma, v kolikor tega ne bo zmogla, bo
                  morala prositi pri državnih organih in s tem omejevati svoje pravice do drugih
                  sredstev, ki bi jih potrebovala za razvoj druge infrastrukture ali kaj podobnega.
                  Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp68">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Ugotavljam, da ne in dajem ponovno
                  na glasovanje usklajevalni amandma k 82. členu. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage91">(58
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage92">(28 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage93">(26
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>S tem verjetno ni nobenih ovir več, da dajem na glasovanje zakon v celoti. Dajem
                  torej na glasovanje zakon v celoti. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage94">(53
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage95">(38 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage96">(7
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo zakon v celoti sprejeli.</p>
               <p>Imamo še kakšen dodatni sklep? Ja in sicer imamo še tri dodatne sklepe, o katerih
                  moramo še glasovati. "Državni zbor priporoča Ministrstvu za šolstvo in šport, da
                  ob pridobljenem mnenju sindikata s pravilnikom uredi diferencirano učno obveznost
                  za učitelje slovenskega jezika, matematike in prvega tujega jezika". Sem napačni
                  vrsti red? Popravek je. S podzakonskimi akti. Namesto besede "pravilnikom" je "s
                  podzakonskimi akti uredi diferencirano učno obveznost za učitelje slovenskega
                  jezika, matematike in prvega tujega jezika". Prvopodpisani gospod Rudi Moge, sicer
                  pa 6 podpisanih poslancev.</p>
               <p>Želi kdo besedo o tem predlogu sklepa? Gospod Miroslav Geržina, izvolite. Jaz bi
                  samo opozoril, da je ta sklep v nasprotju z zakonom in se ga ne da s podzakonskimi
                  akti reševati, tudi če sprejmemo ta sklep. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp69">
               <speaker>MIROSLAV GERŽINA:</speaker>
               <p>Se strinjam z vami, kar smo sprejeli, smo sprejeli, je rekel tisti: kar sem pisal,
                  sem pisal. Res, vendarle mislim, da je še dodaten razlog zdaj, da bi moralo
                  ministrstvo nekaj narediti; vprašanje je, če mi lahko predlagamo. Ne da se več,
                  pravijo, vendarle mislim, da bi morali storiti nekaj, kar ni samo slovenščina
                  tista. Slovenščina, smo te dni govorili, da je in učitelji slovenskega jezika
                  imajo posebno obremenitev zaradi tega, ker je slovenski jezik jezik ljudi, večine
                  ljudi v tej državi, ker zaradi bujenja narodne zavesti itn., mislim zaradi
                  osveščanja samih mladih ljudi, vendarle kot podpisnik tega moram povedati, da so
                  pri nekaterih drugih predmetih drugačne obremenitve, večje obremenitve. Recimo,
                  pri slovenskem jeziku po navadi nimamo ponavljanja pisnih izdelkov, medtem ko jih
                  imamo v tako imenovanih grozečih predmetih, kot sta matematika in prvi tuji jezik
                  večkratno in iz tega razloga mislim, da je upravičeno tako predlagati ministrstvu,
                  da stori nekaj. Mislim, da bi bilo dobro, da bi tudi strokovni svet nekaj v to
                  smer storil. Nič ni bilo slišati ob razpravah o teh problemih, ali 19 ali 20 ur, s
                  strani ministra in ministrstva, ali sem pa preslišal, kaj je bilo strokovnega na
                  to. Meni je bilo rečeno, saj to ste v parlamentu izglasovali za slaviste oziroma
                  za učitelje slovenščine v srednjih šolah, ne pa v osnovnih šolah. Na to tudi ni
                  bilo odziva in mislim, da bi lahko bil odziv gospoda ministra ali koga drugega, ki
                  je pooblaščen za to, na ta izziv teh podpisnikov, da je potrebno urediti
                  obremenitve ali določiti pravilne obremenitve tudi za prvi tuji jezik in za
                  matematiko. Ne nazadnje, matematika, prvi tuji jezik in slovenščina so trije
                  predmeti, ki so osnova za maturo in podobno, kot se slovenščina skozi vse obdobje
                  mora dodatno, mislim zaradi drugih ali pa enakih razlogov, ker je osnova tudi
                  matura kasneje, se pravi dodatno angažirati na teh področjih, je tudi to razlog,
                  da se tako obravnava ta sklep, katerega podpisnik sem tudi sam. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp70">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Da ne bo nesporazumov, da si jemljem kakšno pravico, ki je ne bi imel
                  - razlog, da sem za ta predlog povedal, da se mi zdi, da ni v skladu z zakonom in
                  ne more biti urejen v podzakonskih aktih, je, da je Državni zbor pravkar z
                  glasovanjem zelo jasno izrazil voljo, da samo za en predmet posebej uredi, vsi
                  ostali predmeti morajo biti pa urejeni enako. Tako je Državni zbor glasoval
                  pravkar, na današnji seji. Dr. Dušan Bavdek ima besedo, potem pa še minister,
                  seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp71">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Opozoril bi ta Državni zbor, morda pa predvsem gospoda
                  Geržino, da sem sam vložil amandmaje, da se skrajša učne ure z 20 na 19 tudi za
                  profesorje matematike in tujega jezika, vendar Državni zbor te rešitve oziroma
                  tega predloga ni sprejel. Torej, da za matematike in jezikoslovce tujih jezikov
                  nismo poskušali v Državnem zboru nič ali nekaj narediti, to ne bo držalo. Državni
                  zbor je pač odločil, kot je odločil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp72">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod dr. Slavko Gaber, minister za šolstvo in šport.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp73">
               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>
               <p>Gospod podpredsednik, gospe in gospodje! Naj tokrat odgovorim tudi na vprašanje,
                  ki ga je gospa poslanka zastavila v tem kontekstu mislim, da - namreč gospa
                  poslanka Jadranka Šturm-Kocjan, ob razpravi o 19-urni obveznosti za profesorje in
                  profesorice slovenskega jezika v srednjih šolah. Mi smo na ministrstvu razumeli
                  vseskozi tako, če bo Državni zbor izglasoval 19-urno obveznost za srednje šole, bo
                  potrebno podobno ravnati tudi v osnovnih šolah. To pomeni, da bo verjetno oseba,
                  ko se bodo normativi sprejemali, podpisala akt, v katerem bo zapisano, da je 21
                  urna obveznost tista urna obveznost, ki velja za pouk slovenskega jezika v osnovni
                  šoli.</p>
               <p>Kar pa zadeva razpravo o tem, ali je mogoče, in ali je v nasprotju z zakonom
                  določati učno obveznost, ki bi bila različna za posamične profile znotraj
                  učiteljskega poklica, je mnenje naše pravne službe na ministrstvu in tudi moje
                  mnenje, da je to mogoče. Zakon v točkah, tako tistih, ki jih je Vlada na začetku
                  predlagala, kot tudi v tisti točki, ki ste jo izglasovali vi tukaj, govori zgolj o
                  zgornji dopustni meji obremenitve; ne govori o tem, kakšna obremenitev mora biti.
                  Priznam pa s tega mesta, da so razmisleki na ministrstvu šli v smer diferenciranja
                  v treh, nekdaj že poznanih točkah različne učne obveznosti: eno je učna obveznost
                  za pouk slovenskega jezika, drugo je prvi tuji jezik in tretje je pouk matematike.
                  Odločitve na to temo še nismo sprejeli. Prej, preden bo sprejeta, bo potreben
                  temeljit skupni razmislek s sindikati in s tistimi, ki pri tem morajo imeti kaj
                  besede, seveda z učiteljstvom po Sloveniji. Da bo tu težko najti dogovor, pa je
                  jasno. Verjetno je na nek način odveč o tem tukaj razpravljati. Vsakdo, ki je kdaj
                  bil v zbornici, to še kako dobro ve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp74">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Besedo ima Lev Kreft.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp75">
               <speaker>DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Drage gospe, spoštovani gospodje! V obeh, v prvi in drugi obravnavi,
                  sem nasprotoval temu, kar smo v tretji obravnavi storili v zakonu dokončno, to se
                  pravi uskladili tako, da imajo učitelji slovenskega jezika privilegij. Nisem za to
                  glasoval zato, ker bi mislil, da slovenski jezik ni pomemben, konec koncev se v
                  slovenščini, upam, predavajo vsi predmeti in ne samo ta. Tudi nisem glasoval proti
                  zaradi tega, ker bi vi mislili, da eventualno niso tu in tam slavisti bolj
                  obremenjeni kot kdo drug, ampak sem glasoval proti ravno zaradi tega, kar počnemo
                  sedaj. Ta sklep pomeni tisto, na kar so tisti, ki so glasovali proti, opozarjali
                  že v sami razpravi danes. Namreč to, da bodo na koncu vsi predmeti izjeme, ko je
                  bil na začetku en predmet narejen za izjemo, kajti sicer miru v hiši ne bo.
                  Zagotavljam in jamčim. To zgodbo poznamo tudi iz privilegiranih pokojnin, poznamo
                  jo iz predčasnih upokojitev, poznamo iz vseh drugih privilegijev, katerekoli je
                  dodeljeval ta ali kakšen drug parlament ali kakšna druga skupščina. V resnici smo
                  naredili natančno tisto, kar se ne sme delati. Enostransko smo kot zakonodajalci
                  uredili zadeve, brez pogajanj s prizadetimi,  brez pravice prizadetih, da
                  uskladijo svoja stališča. Kajti prizadeti niso samo slavisti, ki so dobili
                  privilegij, ampak vsi drugi, ki so s tem prikrajšani za svoje pravice, za katere
                  se zagotovo z vso enako ihto zavzemajo, prepričani, da nimajo čisto nič manj dela
                  od učiteljev slovenskega jezika, kar so tudi s svojimi dopisi tudi sami izpričali
                  in kot so tudi vsi sindikati na področju šolstva rekli, da se o tem ne morejo
                  izjasnjevati, ne da bi se resno pogovarjali. Mi smo pa sprejeli amandmaje, ne da
                  bi sindikati lahko uskladili stališča različnih svojih delov. S tem smo tudi v
                  sindikatih povzročili notranji spor, ki so bili sedaj enotni sindikati vseh
                  delavcev v šoli. S tem smo v bistvu slaviste iz tega sindikata izločili. Sedaj pa
                  taki sklepi skušajo stvari popravljati, namesto da bi bili slavisti posebej pa vsi
                  ostali skupaj, tako kot smo glasovali, da bomo sedaj dodali še malo matematike, pa
                  malo tujega jezika, jutri še zgodovino, ki je bila tudi že v postopku predlagana
                  in ni nič slabša. Na koncu bo ostala samo telovadba, potem pa bomo rekli, da to je
                  pa res nemogoče, da med predmeti delamo razlike. Zato, če drugega ne, se mi zdi ta
                  predlog neumesten in sam ga ne bom podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp76">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Rudi Moge, izvolite. Potem pa še gospod Dušan
                  Bavdek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp77">
               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>
               <p>Hvala lepa. To, kar je dr. Kreft povedal, je resnica in smo se tudi na odboru za
                  to zavzemali. Ampak, kar se sindikata tiče, sem v razpravi jasno in glasno povedal
                  na odboru, da so sindikati dejali, da ne podpirajo te diferencirane učne obveze za
                  slovenski jezik, ampak naj bi sprejeli tak sklep, da bi se oni, kar se delovne
                  obveznosti tiče, dogovorili preko kolektivne pogodbe z ministrom in da bi tam
                  upoštevali delovno obveznost te učne obveznosti za te stvari. In te stvari, ki sem
                  jih tukaj predlagal v tem sklepu je ravno to, da je treba s pridobljenim mnenjem
                  sindikata potem k temu pristopiti. To samo priporočamo ministru, njemu pa
                  ukazujemo. To se mi zdi, da je smiselno tak sklep sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp78">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Dušan Bavdek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp79">
               <speaker>DUŠAN BAVDEK:</speaker>
               <p>Navkljub vsemu moram povedati, da se z gospodom Kreftom in ravno tako z gospodom
                  Mogetom ne morem strinjati. Namreč, gre za materinščino, ne gre za nek tuj jezik,
                  ne gre za matematiko. Ne zagovarjam materinščine, se pravi svojega slovenskega
                  jezika iz osebnih nagibov, pač pa zaradi tega, ker iz zgodovinskih razlogov vemo,
                  kolikokrat nam je bil poskušan odvzet. Torej mu velja dati posebno pozornost.
                  Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp80">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Žarko Pregelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp81">
               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>
               <p>Spoštovani! Težko se je odločati, ko je bila glavna odločitev že sprejeta.
                  Zavedati se moramo, da smo s to odločitvijo povzročili kar hudo dejanje; tako, ki
                  ga bo vsaj polovica pedagoških delavcev sprejela zelo negativno. Jaz sem vas
                  poizkušal prepričati kot človek, ki ima nekaj prakse na tem področju in dokaj
                  različne prakse. Žal se ni dalo. Zaščita slovenskega jezika na tak način bo tudi
                  med kolegi, učitelji in učiteljicami iz istega kolektiva, sprejeta kot nek
                  privilegij, kot nekaj negativnega. Ne bo se razumelo kot, kar naj bi v bistvu
                  omogočilo boljše delo. Mi se moramo zavedati, da noben učitelj v slovenski šoli ne
                  uči v kitajskem jeziku in kadarkoli slavisti opozarjajo na napake, ki jih sicer
                  drugi profesorji in učitelji delamo, so napake zato, ker se boljši jezikovni
                  pripravi običajno ne moremo posvetiti, saj zaradi načina, da se opravlja šolsko
                  delo kot tiskarna, ne da pripraviti. Poglejte, vprašal vas bom, ali vi mislite, da
                  lahko slavist uči dobro, ker uči 4 do 5 ur na teden v določenem razredu, odvisno,
                  ali gre za osnovno ali za srednjo šolo, če ostali čas, ki ga porabijo ostali
                  strokovni predmeti in matematika in jeziki in še ostane približno tretjina časa,
                  ko se ne da nobenega strokovnega predmeta več dati, niti slovenskega jezika, ker
                  preprosto učenci ne morejo več sprejemati, ker obstaja čisto naravni in človeški
                  plato sprejemanja in je zato potrebno imeti tako imenovane vzgojne predmete in
                  telovadbo. In zato, ker so ti predmeti dani v šolski sistem kot mašilo in se jih
                  tako tudi obravnava, ti predmeti nimajo pravice do enakovrednega strokovnega dela.
                  To ste dosegli zdaj s tako odločitvijo, kot je bila sprejeta. Na ta način bo vsak
                  učitelj vzgojnega predmeta, ki je že sicer slabo plačan, bo rekel tisti znani rek:
                  "Ne morem delati tako slabo, kot sem slabo plačan". In potem, jasno, ne
                  delajo.</p>
               <p>Rezultat tega je, da nam izostane tisti del, ki je nujno potreben pri vsaki vzgoji
                  in to se v praksi marsikje dogaja, ker so običajno ti predmeti potem temu ustrezno
                  tudi strokovno slabše suportirani in tudi nadzorovani s strani inšpekcij. Zato
                  menim, da je to bilo slabo dejanje. Ta dodatni sklep bi sicer lahko nekaj reševal,
                  ampak spet v globalu ne reši nič, ker spet samo naredi nekoliko širšo elito
                  učiteljev, ki imajo neko zakonsko možnost ščititi svojo delovno obremenitev proti
                  tistim učiteljem, ki tega nimamo. Zato mislim, da tudi ta dodatni sklep ne bo
                  rešil ničesar. Rešil bi, če ne bi bila sprejeta taka rešitev, kot je bila sprejeta
                  v zakonu. Menim, da je minister dovolj korektno povedal, da se bo o tem pogajalo,
                  da se bo o tem razpravljalo, tako v strokovnih kot v sindikalnih krogih v šolstvu
                  in razprava sodi tja. Naj o svojem delu, o svoji obremenitvi razpravljajo tisti,
                  ki se na to razumejo, ki s tem živijo in ki tudi vedo, kaj pomeni ta obremenitev.
                  Ne gre za lenobo, gre za to, da imamo, če hočemo delati kvalitetno v teh zadevah,
                  neko človeško omejitev, nek plato in kadar gre preko - sploh zanimivo bo, kako
                  bodo ravnatelji dajali nadomeščanja takim učiteljem. Ali bodo zdaj slavisti tisti,
                  ki bodo rezervirani za nadomeščanje namesto nekoga drugega, to je sploh še
                  poglavje zase, tako da menim, da je prav, če se mi kot politiki v to čim manj
                  vtikamo. Za to področje garantiram, da bomo naredili več škode kot koristi, zato
                  bi bilo mogoče najboljše, da tega ne rešujemo na ta način, kajti ne rešimo več
                  ničesar. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp82">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospa Jadranka Šturm. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp83">
               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Ker vidim, da se razprava spet vrača k slovenskemu jeziku, ki je
                  tudi vključena v ta predlog sklepa, želim samo to povedati. Ta država, odkar
                  obstaja,pravzaprav ni z ničemer zaščitila svojega jezika. Trdno sem prepričana, da
                  bo z izginjanjem slovenskega jezika tudi država počasi izginila. Glede na to, da
                  nas je tako malo, vidim slovenski jezik kot eno temeljnih, stičnih točk vseh
                  Slovencev in Slovenk. Zato sem tudi glasovala za to, da se skozi šolski sistem
                  poizkuša, z zelo majhno zadevo v bistvu, po mojem mnenju, poskrbeti za to, da se v
                  tej začetni fazi, ko postavljamo državo na noge, državniški jezik tudi zaščiti.
                  Sem pa absolutno proti temu, da potegnemo v to vrečo tudi ostale predmete. S tem,
                  če potegnemo še matematiko in prvi tuji jezik, pa tudi, po mojem mnenju, resnično
                  naredimo tako diferenciacijo med predmeti, ki ni v prid niti učencem niti
                  učiteljem. Zato tega sklepa ne bom podprla. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.sp84">
               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. LEV KREFT:</speaker>
               <p>Hvala. Ali želi še kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Ugotavljam, da ne in
                  dajem ta predlog sklepa na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage97">(52
                     prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage98">(16 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage99">(24
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil ta predlog sklepa zavrnjen.</p>
               <p>V obravnavo in na glasovanje dajem še drugi predlog sklepa: "Državni zbor
                  Republike Slovenije nalaga Vladi Republike Slovenije, da do konca marca 1996
                  pripravi predlog zakona, ki bo nadomestil veljavni zakon <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage100">(- ali umikate?
                     Ne. -)</stage> o uresničevanju posebnih pravic pripadnikov italijanske in
                  madžarske narodnosti na področju vzgoje in izobraževanja, Uradni list SRS,
                  številka 12/82." Ta predlog dodatnega sklepa sta vložila Roberto Battelli in Maria
                  Pozsonec. Ali želi kdo besedo o tem predlogu dodatnega sklepa? Ugotavljam, da ne
                  in ga dajem na glasovanje. Ugotovimo sklepčnost! <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage101">(51
                  prisotnih.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage102">(29 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDZ1-Redna-37-1996-02-06.stage103">(5
                     poslancev.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil ta predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Drugih dodatnih sklepov ni, zato zaključujem to točko dnevnega reda in tudi
                  današnje zasedanje Državnega zbora. Gospod Podobnik, menim, da zdaj ni potrebno
                  glasovati o vašem proceduralnem predlogu. Hvala. Še obvestilo - če bo vse delo
                  potekalo v sladu s pričakovanji, to se pravi, da bodo vsi "hearingi" končani
                  pozitivno, bo jutri ob 15.00 uri sklicana izredna seja Državnega zbora. Prosim
                  vas, da za jutri ob 15.00 uri računate s to sejo in ste glasovalno pripravljeni.
                  Potem pa ne bo dnevni red enak, kot je zdaj predviden, ampak se lahko kakšen
                  "hearing" tudi podaljša, dalj traja in zaplete.</p>
            </sp>
            <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 6. FEBRUARJA 1996 OB 16.24 URI IN</stage>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>