<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">107. redna seja (6. 5. 2004)</title>
            <meeting n="107" corresp="#KKPD" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="3" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.3">3. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2004-05-06">6. 5. 2004</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=D527A31DC25A9AE9C1256E910037D5B7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="48"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="63"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="13"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg1"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg2"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg3"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg4"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg5"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg6"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg7"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg8"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg9"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg10"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg11"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg12"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg13"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg14"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg15"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg16"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg17"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg18"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg19"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg20"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg21"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg22"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg23"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg24"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg25"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg26"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg27"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg28"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg29"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg30"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg31"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg32"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg33"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg34"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg35"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg36"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg37"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg38"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg39"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg40"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg41"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg42"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg43"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg44"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg45"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg46"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg47"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg48"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg49"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg50"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg51"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg52"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg53"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg54"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg55"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg56"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg57"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg58"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg59"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg60"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg61"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg62"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg63"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2004-05-06" ana="#parla.sitting">6. 5. 2004</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">107. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.03 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg1">Današnja seja je sklicana zato, ker so štiri poslanske skupine, SDS, NSi in SNS, ter predsednik preiskovalne komisije v zadevi elektrika poslali protestno pismo, v katerem izražajo nezadovoljstvo z odločitvami, ki so bile sprejete na prejšnjem kolegiju. Ta vprašanja sem temeljito proučil, govoril z vpletenimi in ugotovil, da so bile s formalnega vidika te odločitve tako sprejete. Druga stvar je, ali smo z njimi zadovoljni ali ne vsi, ampak formalno sprejete so bile. No, kljub temu sem sklical današnji kolegij. To pa zato, da kakšno besedo, verjetno malo tršo, rečemo pred zasedanjem, kot pa na samem zasedanju, čeprav se tudi tam verjetno temu ne bo mogoče v celoti izogniti. Ker je zadnjo sejo vodila podpredsednica, bi jo prosil, če lahko samo povzame to, kar se je zadnjič zgodilo, da ne bo nesporazumov. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IRMA PAVLINIČ KREBS:</note>
            <u who="#PavliničKrebsIrma"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg2">Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani, dobro jutro vsem! Seveda lahko vidimo v teh dneh dve vrsti protestov v naši hiši, gospod predsednik. Eni mogoče niso tako artikulirani in gredo vendarle tudi na vodstvo državnega zbora in kolegij državnega zbora v smeri, da ta točka dnevnega reda oziroma tista 3. točka dnevnega reda ni točka, ki bi jo lahko državni zbor obravnaval na plenarnem zasedanju, ampak bi kolegij moral to točko uvrstiti drugače - pozvati predlagatelje, da naj vendar te stvari opravijo tako, da ustanovijo preiskovalno komisijo. To je ena vrsta.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg3">Drugo, kar se tiče zadnje seje kolegija, mislim, da po pregledu magnetograma te seje lahko ugotovim, da ni bilo nobenega odstopanja od tega, kar se je na prejšnjem kolegiju dogovarjalo in da ne govorim kaj drugega, kot je na kolegiju res bilo. Samo dve pomembni točki iz magnetograma, ki kažeta na to, da s formalnega vidika je bila legalna in legitimna odločitev o omejitvi v skladu s poslovnikom sprejeta. In sicer, prvič,je bil moj povzetek na kolegiju, ker na prejšnjem kolegiju ni prišlo do dogovora, kako se bodo te točke obravnavale, in je na podlagi razprave predsednik v dopisu sprejel odločitev, da se bodo poslanske skupine lahko na podlagi tretjega odstavka 67. členak razpravi prijavljale pri dveh točkah dnevnega reda. Gre torej za povečan čas.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg4">V skladu s tem moramo torej o teh dejstvih danes odločiti. In, spoštovani, v poslanske skupine ste dobili tudi dopis, kjer vas je predsednik prosil, da k dvema točkama - izberete torej, katere so tiste točke, in prijavite povečan čas, v skladu s tem določilom poslovnika. Na naslednjem kolegiju smo ugotovili, da se to ni zgodilo, da se je torej prijavilo ne upoštevaje ta dopis predsednika državnega zbora - ne vse poslanske skupine, se opravičujem.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg5">Potem, ko smo polemizirali, zakaj tako, drugače ali ne, sem rekla, da je predsednik na podlagi razprave, ki se je vršila na prejšnjem kolegiju, seveda ob tehtanju, da je za omejitev pet točk, upoštevaje tretji odstavek 67. člena, mišljeno redne seje, kjer je 30 do 40 točk dnevnega reda, sprejel zato za izredno sejo, kjer obravnavamo deset točk, tovrstno odločitev, ki jo predlaga vodjem poslanskih skupin v obravnavo in odločitev, če se bomo tako odločili In sklep, ki je bil predlagan, je bil tak, da se - bila je razprava, seveda, poslovnik v 2. točki pravi - in tak predlog, da se pri osmih točkah opravi razprava v skladu z drugim odstavkom 67. člena, torej je čas trajanja za poslansko skupino 10 minut. Pri dveh točkah pa se uveljavi razprava v skladu s tretjim odstavkom 67. člena poslovnika, torej povečan čas, z ustreznimi omejitvami tudi za razpravo in uvod predlagateljev k tej točki, kar je določeno v drugem odstavku 67. člena, torej 10 minut na predlagatelja. To dajem na glasovanje. In o tem, spoštovani, smo na tem kolegiju odločali. Odločeno je bilo z večino glasov tega kolegija in v skladu s tem so službe potem - smo prosili poslanske skupine, da naslednji dan do 12.00 ure v skladu z legalno in legitimno sprejetim sklepom kolegija prijavijo čas in torej same odločijo, kje so tiste točke, kjer bi želeli opraviti povečan čas. Poslovnik je temu namenjen in mislim, da je bilo, predsednik, vse v redu. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg6">Kolega Peče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg7">Dobro jutro vsem skupaj! Mislim, da smo lahko v tej kratki obrazložitvi gospe Irme Pavlinič Krebs, če smo jo dobro poslušali, tudi zaznali, kaj je bistvo spora.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg8">Na začetku je nekajkrat poudarila "moral bi državni zbor". Seveda, potem pomeni, da je kolegij, če postavlja trditve, popolnoma brezpredmeten organ. Zakaj se potem sploh dobivamo, če predsedujoči tako ali tako nekaj postavi zabetonirano? Potem je popolnoma brezpredmetno. Potem je kolegij izgubil stik s kakršnokoli osnovo in s poslovnikom.Če vnaprej predsedujoči na kolegiju, v tem primeru gospa Irma Pavlinič Krebs, pove, da državni zbor bi moral oziroma mora omejeno problematiko obravnavati na preiskovalni komisiji, za katero bodimo tudi toliko pošteni, imeli smo eno preiskovalno komisijo,ki je delala tri leta, in zdaj enako ta odločitev gospe Irme Pavlinič Krebs pod pretvezo kolegija</seg>
               <note>oglašanje iz ozadja</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg9">- prosim, če se umirite - hvala! - dobil deseti minut. Deset minut za poročilo o delu treh let! Če hočemo ohraniti neko po moji oceni ne samo kredibilnost do državljank in državljanov, kar bi bilo najpomembnejše, bi pa ja v takih momentih morali ravnati bolj modro.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg10">In da se ne bom pozneje več prijavljal k besedi, se mi zdi, da kolegiji izgubljajo pomen, kadar se vnaprej nekaj določi in potem pod pretvezo glasovanja na kolegiju sprejme neko odločitev, ki nima nobene povezave z glasovanjem, ki je bilo vnaprej določeno, samo zaradi tega, da se o vsebini ne bi pogovarjali na seji državnega zbora, ker je očitno nekoga zelo strah vsebine in pač poskuša to vsebino zmanjšati skozi časovni vidik.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg11">Pa prosim vas, gospod predsednik, v imenu poslanske skupine, da upoštevate, da imate tri podpredsednike, da drugič zaprosite za vaše nadomestilo kateregakoli drugega podpredsednika, ne gospe Irme Pavlinič Krebs, ker ob njenem vodenju kolegij izgubi smisel organa, kot bi ga moral imeti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg12">Še enkrat pa izpostavim vsaj stališče Nacionalne stranke. Razprave o tako pomembnih temah, o katerih govorimo zdaj, najsi bo o posameznih nosilcih funkcij ali institucij, po drugi strani pa o trgovanju z električno energijo, kjer se je nepravilnosti ugotavljalo tri leta, omejevati, je po moje to zelo nemodro.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg13">Prosim, mag. Drobnič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg14">Hvala lepa za besedo. Najprej je treba ugotoviti, da teh časov, ki so bili, sploh še nismo potrdili in še niso regularni. Tu je nekdo šaril po naših predlogih in omejeval in prestavljal čase z ene točke na drugo. Poslušajte, zdaj ne vem, kdo je to počel, ali ste to vi ali ste to vi počeli, ali je bila to naša volja, kateri točki bomo toliko odrezali, pa koliko drugi. Kdo je tu šaril? Kdo je tu šaril? Kaj pa, če bi mi dali vse k dvema oziroma k trem točkam, pa k ostalim nič - to imamo pravico, razporejati. Vi ste to sami naredili. Kdo se je spomnil, da sta samo dve točki polni? Po kateri točki poslovnika je to?</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg15">Naslednje. Spoštovana podpredsednica, od kod vam mnenje, da je redna seja 30 do 40 točk? Ali je to kakšen kriterij? Lepo vas prosim! 30 do 40 točk! Kje to piše? Kaj je to redna seja? Redna seja je lahko samo ena točka, lahko jih je pa sto. Vi si to izmišljujete. To je čista izmišljotina. Od kod? Zakaj proporcionalno? Kje imate tu podlage? Poglejte, vi lahko tudi glasujete, vladajoča koalicija, da se opozicija izžene iz parlamenta. Lahko to tule glasujete, čisto komot, in boste rekli, sprejeto je bilo tako. Seveda, lahko je tudi kaj takega, saj je enako proti poslovniku. Kje piše "z dvema točkama"? Kje piše 30 do 40 točk? Za izredno sejo državnega zbora ni omejitve časa, ampak mi smo sami rekli, da bomo upoštevali, sami, zato da je nek razumen čas, da se razumno obnašamo, da se vnaprej kolikor toliko predvidljivo obnašamo in da so časi razumni, da se upoštevajo časi za redno sejo - ampak v skladu s tem, kar piše v67. členu, ne pa da si nekdo po svoje izmišljuje, potem nam pa reže čase po svoje. Mi, jaz sam in poslanska skupina se ne strinjamo s tem razrezom časa, res, in teh časov nismo potrdili. Zato sploh, ko boste dali te čase na display, se poslanska skupina Nove Slovenije ne bo držala tega, ker ni bilo regularno. Ne morete tako delati. Tudi v okviru tega, kar ste si izmislili, da imate dve, da dve seji omejite, nimate regularno izpeljanega, čeprav je tudi to izmišljeno. Tudi tega se niste držali, ker nismo časov potrdili in bi morali še enkrat sklicati pa reči, takole je in to potrjujemo. Kdo je to potrdil? Ali je to predsednik, ali je to podpredsednica, ali je to generalna sekretarka, ali ste vi, gospod Plevelj? Ali je kdorkoli drug?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg16">Kolega Cukjati, nato Potrč. Aha, Podobnik, prosim. Prosim, skušam, kolikor pač lahko ugotovim dvige rok.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ PODOBNIK:</note>
            <u who="#PodobnikJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg17">Hvala lepa, gospod predsednik. Kolegi! Jaz zadnjič nisem sodeloval na tej seji kolegija, ker sem bil pač na drugi pomembni nalogi, ki smo jo tudi končali, praktično. Takoj, ko sem sinoči prišel v državni zbor, sem to gradivo prejel in sem ga prebral. In bi ločil - najprej bi izrazil presenečenje, da se je pri točki, ki se ji reče poročilo o delu parlamentarne preiskovalne komisije, šlo na omejitev 10 minut. Tu kot parlamentarci dobesedno kažemo odnos do instituta parlamentarne preiskovalne komisije. In predlagam, da to takoj popravimo. Mi bomo s tem tudi našo dosedanjo prakso absolutno spremenili. Saj se lahko ne strinjamo s poročilom ali pa z načinom dela, ampak gre za instrument parlamentarne preiskovalne komisije. In, seveda, veste, v 10 minutah - to je pa že res ponižujoče. Ne vem, kako se vam je to zgodilo; je tudi v nasprotju s poslovnikom, po mojem mnenju, predvsem pa je v nasprotju z odnosom do parlamentarne preiskovalne komisije. In tu predlagam, da ima predsednik skupaj s podpredsednikom vsaj pol ure časa, da predstavi. To je bila tudi naša dosedanja praksa. To je ena zadeva.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg18">Druga zadeva, ki pa je vezana na delo poslanskih skupin pri teh točkah, pa imam naslednji predlog. Standardi, ki so veljali do sedaj, se v situaciji, ko se v parlamentu zgodi konflikt, ne smejo poslabšati in zmanjševati. To je evropska praksa. Na bolje da, na slabše pa ne Torej, ne zmanjšujmo dosedanjih možnosti obsega razprav poslanskih skupin in posameznih poslancev. Če je kakšna nejasnost glede interpretacije tretjega odstavka, pa jo dajmo na tolmačenje na komisijo za poslovnik, ampak to naj velja za naprej, ne pa za nazaj. In v demokraciji velja, da kadar prideš v konflikt, ne smeš odločati v škodo manjšine in opozicije. In če piše notri pet točk dnevnega reda, to tretirajmo tako, da imajo poslanske skupine, še posebej iz opozicije, možnost, da pri petih točkah uveljavijo to svojo pravico. To je moj predlog. Vsaka poslanska skupina naj ima od enajstih, ali koliko točk je, omogočeno, da najmanj pri petih točkah lahko izpolni, torej število poslancev krat pet. Če bomo to naredili, bomo razelektrili situacijo in potem normalno danes šli v razpravo. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg19">Zdaj samo, da bo jasno. Kaj je zdaj vaš predlog - da bi pri vseh točkah, kolega Podobnik?</seg>
               <note>Oglašanje iz ozadja.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg20">Najmanj pri petih, aha.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ PODOBNIK:</note>
            <u who="#PodobnikJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg21">Največ pri petih.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg22">Največ pri petih. Kolega Cukjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg23">No, nadaljeval bi tam, kjer je gospa podpredsednica končala. In sicer, res je bil sprejet sklep kolegija, da se omeji razprava tako, da pet minut na poslanca ne velja za pet točk, ampak samo za dve točki. Res je bil tak sklep. Vprašanje pa je, ali lahko ta kolegij sprejme kakršenkoli sklep. To je zame vprašanje. Ali menite, da bi ta kolegij lahko sprejel sklep, da opozicijski poslanci sploh ne smejo govoriti? Bil bi sklep, bil bi sklep. Lahko bisprejel sklep, da vse poslance pobesimo po kandelabrih - sklep! Sprašujem se, o čem pa lahko kolegij sklepa, kdo je nad sklepom kolegija - poslovnik, gospodje. Poslovnik je nad tem sklepom. In ne sprejemam, ne priznavam nobenega sklepa kolegija, ki bi bilv nasprotju s poslovnikom. In tu je bil izrazito v nasprotju s poslovnikom. Samovoljno je bilo kršeno načelo tretjega odstavka in samovoljno je bila skrajšana razprava poslancem.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg24">Predlagal bi tako, da se vendar zavedamo pomena spoštovanja zakonov, ustave in poslovnika, kajti potem bo veljal zakon močnejšega. Če velja pa zakon močnejšega in glasovanje brez ozira na poslovnik, potem poslovnika ne rabimo. Potem zapišimo v poslovnik samo en stavek: državni zbor svoje delo opravlja tako, kot sklenejo gospod Anderlič, Potrč in Kebrič. Konec. Oni bodo sklenili, kakor bodo izglasovali, tako bomo razpravljali, toliko minut, kolikor bodo oni določili. Potem ne rabimo tako debelega poslovnika. Vse določbe so vedno v zaščito, tako zakon, zakonske določbe, so v zaščito slabšega, sicer bi veljal zakon močnejšega, kdor ima močnejše pesti, bi obveljala njegova. Poslovnik je v zaščito predvsem slabšega. Menim, da tega načela demokracije ne smete prezreti. Tudi če mislite, da imate dovolj glasov, lahko naredite vse, načelo predpisov, predvsem poslovnika, je zaščita manjšin, zaščita manjših. In tu je jasno rečeno. Šel sem preverjat, kako se je ta 3. člen sprejemal pred dvema letoma, sem potegnil magnetograme ven. Zelo zanimivo, kako je komisija, ki je komisija za poslovnik, predlagala amandma in kako je bilo v obrazložitvi tega rečeno, in sicer je bilo vedno rečeno tako, izjema pet minut na poslanca pri petih točkah, "takšno izjemo lahko poslanska skupina izkoristi le pri teh točkah," je bil amandma komisije, le pri treh točkah. Ampak lahko izkoristi, nihče ne more te pravice jemati. In dalje je bil potem amandma gospoda Anderliča, ki je bil sprejet, da to zahtevo lahko po novem poslanske skupine uveljavljajo k petim točkam dnevnega reda. Nihčene more tega preprečiti, gospa podpredsednica. In menim, da je to bilo napačno, da tak predlog, da se to omeji samo na dve točki, se ga ne sme dati na glasovanje, ker je v nasprotju s poslovnikom. Ne more se ga dati na glasovanje. Če pa se izglasuje takšen predlog, kot se je izglasoval, je pa proti poslovniku.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg25">In opozarjam vas, če hočemo vsaj malo ohraniti obraz korektnosti v tem državnem zboru, ne počenjajte tega. Samo to bi želel. In mi smo najavili čas, gospod Plevelj, v skladu s poslovnikom, z omejitvami, ki nam jih določa tretji odstavek oziroma izkoristili smo samo tisto, kar nam tretji odstavek dopušča, tisto pravico, ki nam je nihče ne sme odvzeti. Mi smo najavili ta čas in pri tem času vztrajamo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg26">Dobro. Kolega Potrč in Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg27">Hvala lepa. Gospod predsednik, ker se uporabljajo velike besede, ki se jih da razumeti tudi kot grožnje, bi rad rekel par stavkov.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg28">Za mene je problem te seje mnogo širši od vsebine, o kateri danes govorimo. Prvič je problem te seje v tem, ali res mora državni zbor sklicati ne glede na vsebino, ne glede na pripravljenost gradiva, ne glede na točke dnevnega reda, ki bi jih lahko ali ne uveljavil po drugih postopkih, in ne glede na program svojega dela, ki lahko pripelje do tega, da bomo imeli dve seji na isti dan, ker naslednjo sredo imamo že dogovorjeno redno sejo, ali mora slediti vsaki zahtevi opozicije - če ne stori tega, potem ne spoštuje svojih pravil. Mislim, da to ni res. In da končno povemo, da so poslovniška pravila za vse, ne samo za koalicijo, absolutno, tudi in ta jih mora prva spoštovati, ampak tudi za opozicijo. In da ni mogoče reči, nas se to ne tiče, mi želimo uveljaviti našo zahtevo in naše interese. Zato menim, da je to prvo vprašanje. In moj predlog je, gospod predsednik, da ne glede na to, kaj bo rekel gospod Cukjati in Drobnič, ki sta že rekla, saj vi lahko odločite, kar hočete, pa tudi tu imate večino, pa tam imate večino - takšna je kot je, določena na volitvah; mogoče bo po naslednjih volitvah drugačna -, da res poslovniška komisija vprašanje izrednih sej in pripravljenosti točk uvrsti na dnevni red. Če boste sklenili ali pa če bomo sklenili, da imamo lahko res v nadaljevankah, kot je opozoril, da ne bom kakšnega drugega izraza uporabil, dr. Cukjati zadnjič, izredne seje, v redu. Ampak dam vnaprej, da nam ne bo očitano, da postavljamo to vprašanje zaradi vsebine, ne pa zaradi principa. Jaz ga postavljam zaradi principa, ne pa zaradi vsebine. In trdim, da takšen način dela, kot smoga zdaj začeli, ni skladen s položajem državnega zbora; če se motim, bomo večinsko ugotovili.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg29">Drugo, kar bi rad rekel. Odločitev zadnjič - je podpredsednica, gospa Pavlinič, korektno predstavila - takšna je bila. Trditi, da je bila protiposlovniška, je enako mogoče, kot trditi, da je bila v skladu s poslovnikom. Jaz trdim, da sem jo sprejemal v skladu s poslovnikom, ker je bilo razloženo, da se v takem primeru lahko do petih točk sprejme odločitev. In rekel sem, ker gre za izredno sejo, ker najprej, gospe in gospodje, spomnimo se, je bila razlaga opozicije, da pri izrednih sejah sploh ni omejitev; pa ne vem od kod, ampak bila je razlaga. In tista razlaga, ki jo da nekdo iz opozicije, je prava, tista razlaga, ki jo dajo službe ali pa sekretariat, tista ni prava. In mi smo potem le na koncu ugotovili, da je mogoča omejitev, in jaz sem sprejel, da je mogoča - v okviru petih točk, lahko do tega. In smo se odločili za dve. Osebno mislim, da je to v skladu s poslovnikom, soglašam pa, če je kakršnokoli vprašanje,da se to vprašanje ponovno postavi na poslovniško komisijo in da se ne uporabljajo velike besede o demokraciji in podobno, o tem, kdo bo koga na kandelabre obešal - to je nesramno, to je žaljivo, gospod predsednik. In prav bi bilo, da na take razprave le tudi ti opozoriš, ker niso kolegialne, niso kolegialne.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg30">Glede vsebine pripravljenih stvari pa se moramo odločiti. Jaz bom o nekaterih vsebinskih vprašanjih priprav za te seje govoril na zboru, ker tu govoriti je zastonj; zadevale bodo tudi preiskovalne komisije. Gospodje, preiskovalna komisija je institut, ki ga je treba upoštevati tudi z vidika odgovornosti, kakšno vsebino mora imeti. Ni vsak predsednik preiskovalne komisije pa vsako poročilo svetinja, če je vsebina pripravljena v nasprotju s principi dela preiskovalne komisije.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg31">Kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg32">Ta seja je bila napovedana na prejšnji izredni seji in večkrat na tem kolegiju. Tako da pričakovati, da bo drugačna, če bodo drugačne ambicije predlagateljev, kot so tukaj bile izražene večkrat, da se ta seja obremeni z velikimi točkami, z velikim številom točk; da se poskuša zaplesti državni zbor v neko blokado, mu preprečiti, da dela v okviru sprejetega terminskega programa na seji državnega zbora brez nasprotovanja opozicije. Tu gre za to.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg33">Konec koncev, gospod Podobnik, zelo nepošteno je, da govorite o tem, kako slab odnos se kaže do poročila preiskovalne komisije. Bili ste na kolegiju, ko smo uvrstili to točko v terminski program za junijsko sejo. Me zanima, zakaj je potrebno, da je ta točka torej potem na tej seji, na izredni - če je že v terminskem programu, ki ga še nismo spremenili, za junij. Nobene potrebe po omejevanju ne bi bilo, nobenih stvari ne. Ampak takrat, ko je deset točk, ki med sabo nimajo nobene zveze, ko gre za urejanje različnih družbenih razmerij s posameznimi zakoni. Ko gre za, konec koncev, v drugem delu za poročilo preiskovalne komisije, ki ima poseben status, glede na zakon, glede na poslovnik, glede na, če hočete, ustavo v Sloveniji. Ko gre za tretji sklop vprašanj, ki se nanašajo na tretjo točko, ki je ugotavljanje odgovornosti in tako naprej. Torej, sklicati izredno sejo s tako različnimi stvarmi in dati to vse na en imenovalec, potem se je treba vprašati, kaj počnemo. In, seveda, če je ocena 25 poslancev, da je ta država v situaciji, ko mora delovati v izrednih razmerah, in pripeljete to zadevo na to točko, potem boste dovolili, da tisti, ki razmišljamo na način, da niso izredne razmere, da se poročilo preiskovalne komisije obravnava na način, kot se sicer, na rednih sejah, v okviru sprejetega terminskega programa, da se zakoni, ki so v prvi obravnavi, ki so po skrajšanem postopku in tako naprej, obravnavajo po postopku, ki je predpisan, in v dogovorjenem času na tem kolegiju. Vse to je tisto, kar je treba potem povedati.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg34">In če gremo naprej, glede točke 3 je že bilo nekaj govora. Pripravljenost - bral sem poročilo zakonodajno-pravne službe in glede nekaterih drugih opozoril danes zjutraj v vseh teh zadevah, pa tekom dneva včeraj, in so resna vprašanja, kaj počnemo. Ali se spreminjamo v Hyde Park ali v neko hitro, naglo sodišče, ali kaj drugega. In zato se sedaj sklicevati izključno na neko pravico, da tudi o zadevah, ki so pripravljene ali nepripravljene, lahko kar kadarkoli razpravljamo - lahko, ampak vendarle dovolite, da tisti, ki pa skrbimo za to, da bo tudi ta državni zbor kot najvišji zakonodajni organ v tej državi pač opravljal svoje delo v okviru nekega urejenega procesa. Potem seveda je tisto, kar je bilo dvakrat ali trikrat, ne vem, kolikokrat se je kolegij ukvarjal s to tematiko, s to izredno sejo, da to uredimo na nek način, da je v nekih normalnih okvirih. Nobena točka ni vržena z dnevnega reda, nobena točka ni omejena v nasprotju s poslovnikom, prinobeni točki ne morete govoriti, da pa ne bi smelo biti omejitve. Prepričan sem, da pri poročilu preiskovalne komisije v okviru redne seje omejitev ne bi bilo; niti na kraj pameti nam ni prišlo, da bi o tem razmišljali, ker smo mislili, da gre za resen institut, o čemer je govoril gospod Podobnik, ker smo to resnično mislili. In da je poročilo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Ampak tu gre za to, da se pač to, ne vem s kakšnim namenom, uvrsti na to sejo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg35">In zato vendarle predlagam, da ostanemo brez slabega občutka v okviru dogovorov, ki so bili, ali pa bo, bolje, odločitev, ki so bile sprejete, in da gremo po dnevnem redu seje, tako kot je predvideno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg36">Glejte, ura teče, mi se moramo dogovoriti za sejo. Najavlja se očitno zelo konfliktna seja, kar ni dobro.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg37">Časovni potek je bil sprejet na kolegiju. Zdaj je treba samo ugotoviti, ali pri njem ostanemo ali pride do kakšnih sprememb. Tu je bila omenjena preiskovalna komisija. S predsednikom sem včeraj govoril in mu rekel, da bi bilo morda najbolje, da prestavi to preiskovalno komisijo na redno sejo, tako kot je bilo planirano, potem pa se spremenijo tudi pravila za čas. Ampak je predsednik rekel, da naj na tej seji ostane, in pač potem to upoštevamo. Mislim, da bi bilo mogoče res dobro, če bi se vsi strinjali, da se pri preiskovalni komisiji predsedniku da nekaj več časa za uvod. To je moj predlog. Drugače pa predlagam, da ostane tako kot je. Možno je tudi, da se da nekaj več časa, pa ne bistveno, uvodničarjem pri vseh točkah, ampak to mora biti sklep kolegija, nov sklep, drugače velja stari. Zdaj samo sprašujem, ali to potem reši zadeve. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg38">Gospod predsednik, ne vem, ne razumete, da je bil sprejet sklep v nasprotju s poslovnikom, in takega sklepa mi ne priznamo, ne priznamo. To ni sklep, ki bi ga mi kakorkoli bili dolžni spoštovati; to je eno.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg39">Drugič, tu so celo neke <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Torej, jaz razumem neko živčnost pred to temo, pred to sejo, nekaterim ni pogodu ta tematika. Ampak skrbijo me celo nekatere grožnje, da pravzaprav te stvari sploh ne bi mogli dati na izredno sejo, da bi pravzaprav na izredno sejo sodila neka druga tematika, da to ni za izredno sejo. Gospodje, napovedana je 44. izredna seja. Ali mislite, da je prejšnjih 43 izrednih sej bilo res upravičenih? Da je bila res 43-krat že država v izrednem stanju? In še, da točka elektro, ki je napovedana za majsko sejo oziroma za redno sejo, da naj ne bi smela iti na izredno sejo. Gospodje, vi sami ste <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz ozadja.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg40">Saj je v redu, lahko, lahko. Prosim, kar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg41">Vi sami ste zakon, sistemski zakon o izbrisanih, ki je že bil v obravnavi, ki je že šel skozi proceduro na odboru, ste spremenili postopek in ste ga uvrstili na izredno sejo. Mislim, da ustavna pravica je povsem jasno rečena, da lahko skupina poslancev zahteva izredno sejo, nikjer pa ni rečeno, da je omejena vsebina za uvrščanje na to izredno sejo. Gospodje, prosim, ne napeljevati tako daleč, da boste celo ustavo sprejemali tu na kolegiju z večino glasov in celo ustavne določbe frizirali po svojih željah, tako kot se je že tudi dogajalo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg42">Opozarjam, gospod predsednik, da vendar še enkrat premislite, da čas, ki smo ga najavili v skladu s poslovnikom ne vidimo nobene pravice, da LDS, Združena lista in DeSUS nam to pravico, ki nam jo daje poslovnik omeji.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg43">Prosim, kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg44">Gre za čisto napako v tolmačenju oziroma v navajanju gospoda Cukjatija, saj vem, da je namerno, ampak kljub vsemu je treba pojasniti, da jaz niti slučajno nisem govorili o tem, da točka elektrika ne bi smela iti na to sejo. Ampak jaz sem se spraševal zakaj, če je že v rednem programu za mesec junij in smo ga sprejeli na tem kolegiju brez ugovora s soglasjem tudi gospoda Drobniča in gospoda Cukjatija, gospod Cukjati je zagotovo takrat bil tukaj in seveda samo to je bilo moje vprašanje zakaj ne spoštovati tistega kar smo tukaj naredili kjer bi prav gotovo v okviru planiranega rednega zasedanja lahko drugačen čas namenilitej točki, samo to je bilo moje vprašanje ne pa, da sem kakorkoli navajal, da ta točka ne bi smela iti na sejo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg45">Kolega Anderlič <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap> vaš predlog samo da še enkrat slišim za rešitev celotne seje, saj ne da bomo o njem potem, samo da vam je jasno zakaj gre. Prosim. Na kratko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg46">Glejte za izredno sejo glede omejitve ni. Mi smo predlagali <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg47">Torej, neomejen čas <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg48">Čakajte, kako smo najavili? Približno dvakrat toliko <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg49">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> skoraj dvakrat toliko kot smo potem pa dejansko spremenili v okviru pravil, ki smo jih sprejeli, da ta seja teče glede časov tako kot bi bila redna seja, torej pet točk takšnih kot je, ostale skrajšane. V skladu s tem smo mi prijavili.Točno to. Potem pa dobimo nazaj to kar je, kar ni niti v skladu s tistim kar ste sprejeli, namreč dve točki, da sta polni ostali pa po skrajšanem, zato ker ste razmeščali čase pa jih nismo potrdili, saj jih nismo še potrdili, saj jih nismo še na kolegiju potrdili, vi ste jih porezali po svoje, če bi porezali tam kjer smo podaljšali v okviru polnega časa, da ima nekdo več kot polen čas, če bi bil več kot polen čas bi lahko vi to naredili, bi lahko odrezali, ker ste šli pa rezati pri posameznih točkah ste patudi to neumnost naredili, mi nismo tega še potrdili. Glejte, v skladu s tem kar ste porezali ste naredili tako, da je tam pri preiskovalni komisiji za vsakega poslanca, ki smo se prijavili približno 1,7 minute, dragi moji kolegi, 1,7 minute tam je 2,1 minute, če hočete na takšen način razpravljati lahko vi sami razpravljate. Gospod Anderlič vi ste pa rekel, da če bi bilo v juniju ne bi imeli omejitve čase, zdaj ko bo pa to je pa omejitev časa. Hvala lepa, vi to, vas razume kako razmišljate, o vsebinah vamje malo mar. Drugo pa je kakšen različne točke ne more biti na izredni seji, se ne skladajo. Pojdite si pogledati kako so bile zadnje aprilske seje, pojdite si pogledati kako je izgledala izredna seja, pa ne se sprenevedati, no saj nismo po župi priplavali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg50">Gospod Plevelj lahko pojasnite?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JANEZ DROBNIČ:</note>
            <u who="#DrobničJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg51">Glejte, torej v okviru teh časov, ki smo jih vam predlagali gremo lepo naprej in spoštovane kolegice in kolegi lahko se bo zgodilo, da bo ta seja bistveno krajša, ker bomo razumno ravnali, celo bistveno krajša kot je predvideno, ker morda ne bomo izkoristili časa, morda ne bomo izkoristili časa tako kot se dogaja na sejah. In ker točke sledijo, ko ni več razpravljalcev takoj naslednji bo lahko zadeva hitro šla, zlasti pa ker so ostale točke, ker ste vse ostale zakone ste ugotovili, da so neprimerni, da se z njimi ne gre naprej bo pa seja lahko precej krajša. Tako je to in gospod predsednik jaz vam predlagam takšno rešitev. To je v redu, to je parlamentarna rešitev in ne bo nobenih sporov. Če bo pa drugače bo pa seveda drugače, ampak ne po zaslugi opozicije. Gospod Drobnič jaz mislim, da z junijsko sejo ni nič soglašal, on ne glasuje za noben dnevni red zato, ker to so vaše <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg52">Gospod Plevelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ PLEVELJ:</note>
            <u who="#PleveljMatjaž"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg53">Gospod predsednik zdaj prvo, če gledamo 21. člen poslovnika, devet odstavek ta govori, da ko kolegij odloči o trajanju posamezne točke dnevnega reda predsednik oziroma v tem primeru predsedujoča določi časovni potek seje. Zdaj, na prejšnji ponedeljkovi seji kolegija je kolegij odločil, da je ta daljša razprava možna pri dveh točkah dnevnega reda in je vse poslanske skupine zaprosil, da potem do naslednjega dneva se sporoči nov najavljen čas, ker je bil prvotni časprevelik. Vse poslanske skupine razen dveh poslanskih skupin SDS in NSi so najavile v skladu z odločitvijo kolegija, oni pač niso, in sicer so pri petih točkah najavili daljši čas. Po dogovoru z vami gospod predsednik in podpredsednico sem jaz potem poklical sekretarja obeh poslanskih skupin in sem jih opozoril, da je najava časov v nasprotju z odločitvijo kolegija in da v kolikor ne bodo oni sami zmanjšali ta čas bomo mi proporcionalno pri vseh točkah dnevnega reda, ki so jih oni prekoračili zmanjšali za v bistvu te tri petine kot so oni preveč naredili in to je bila čista matematična operacija, nič se ni posegalo v vsebino posamezne točke, ampak pri vsakem prekoračenem času se je zmanjšal čas za tri petine in to je matematični izračun. Opozorjeni ste bili opozorjeni, prosili smo vas kaj bomo naredili in tudi predlagam, da v kolikor boste imeli drugačen predlog bi tudi za drugačen predlog vključili v časovni potek, vendar je bilo rečeno, da ne. In potem, če se hoče pripraviti časovni potek v skladu z dogovorom ali sklepom kolegija potem se drugače ni dalo ravnati, ga je bilo treba vaše čase vključiti notri v časovni potek, to je eno. In drugo, seveda po dogovoru vodij poslanskih skupin, to sem že enkrat povedal prav na predlog vašega bivšega vodja poslanskeskupine mag. Vizjaka je bil dogovor na tem kolegiju oziroma vodij poslanskih skupin, da se ta dodatni čas, ki se v tem primeru ne upošteva pri dveh točkah lahko razporedi tudi na več točk, ne striktno samo na dve, ampak tudi na več. Vi ste to tudi naredili pri vseh sedmih točkah ste predlagali višji čas in bi bil potem samo proporcionalno matematično znižan, brez kakršnegakoli poseganja v vsebino posamezne točke.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg54">Kolega Podobnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ PODOBNIK:</note>
            <u who="#PodobnikJanez"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg55">Hvala lepa. Jaz menim, da odločitev kolegija, da je odločil z večino, da je možnost podaljšanja razprave pri dveh točkah dnevnega reda, samo pri dveh točkah dnevnega reda, da nima podlage v veljavnem poslovniku in predlagam, da jo danes kolegij spremeni, da je to lahko pri petih točkah dnevnega reda.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg56">Jaz bi rad, da opravimo to sejo državnega zbora tako, da ne bi nihče čutil, da je, kako bi rekel, prikrajšan za pravice, ki so mu dane s poslovnikom, ker zato imamo poslovnik. Časovni potek je bil pripravljen v skladu s poslovnikom, čemur pa nekateri oporekajo. Ali in koliko je mogoče doseči kakšen kompromis, ki ne bi šel v eno ali drugo skrajnost? Ali je to mogoče sploh, ker drugače ga ne bomo iskali, bomo ostali pri seji kot pri določitvi časovnega poteka kot je bilo določeno. Ali je mogoče doseči nek kompromis danes tukaj pred začetkom seje? Kolega Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTONO ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg57">Glede na to, da se pri 3. točki kaže neko nesorazmerje predlagam, da se ali pri dopolnitvi obrazložitve poveča za pet minut ali pa pri <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg58">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> mnenju vlade zmanjša za pet in da je enako za predlagatelje kot za vlado, ter da se na koncu, ko ima predlagatelj deset minut vlada pa šestdeset vladi zmanjša za petdeset minut in da je stvar uravnotežena. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg59">Kolega Cukjati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u36"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg60">Tukaj ne gre za nobeno skrajnost gospod predsednik, tukaj gre za spoštovanje ali nespoštovanje poslovnika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg61">Saj smo rekli, da je bil spoštovan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFrance"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u38"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg62">Prosim vas no, ne še vi tako govoriti kot je podpredsednica na prejšnji seji. Tukaj je povsem jasno k petim točkam glede razprave in mi smo tako najavili, kakršnokoli odstopanje od tega smatram za kršenje poslovnika in se ne da iskati rešitve. Tako kot kršenje zakona se ne da iskati nekaj vmes, malo bomo kršili malo ne. Če gre za kršenje gre za kršenje in prosim jaz menim, da sem razpravo končal itak odločate vi ali bomo v skladu s poslovnikom ali ne. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut"
               xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-107-2004-05-06.seg63">Ja, nič potem bomo ostali pri odločitvah, ki so bile sprejete. <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Medsebojni pogovor.</note>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>...</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana dne 7. maja 2004 ob 9.50 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
