<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za obrambo: 31. nujna seja (16. 3. 2016)</title>
            <meeting n="31" corresp="#OZO" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2016-03-16">16. 3. 2016</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=B197C219EE284E64C1257F7E004919A4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="37"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="104"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="12"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg1"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg2"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg3"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg4"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg5"/>
               </item>
               <item xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE SMOTRNOST RAVNANJA Z NEPREMIČNINAMI V LASTI MINISTRSTVA ZA OBRAMBO REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg6"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg7"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg8"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg9"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg10"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg11"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg12"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg13"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg14"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg15"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg16"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg17"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg18"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg19"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg20"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg21"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg22"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg23"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg24"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg25"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg26"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg27"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg28"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg29"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg30"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg31"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg32"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg33"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg34"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg35"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg36"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg37"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg38"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg39"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg40"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg41"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg42"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg43"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg44"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg45"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg46"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg47"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg48"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg49"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg50"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg51"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg52"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg53"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg54"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg55"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg56"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg57"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg58"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg59"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg60"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg61"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg62"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg63"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg64"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg65"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg66"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg67"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg68"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg69"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg70"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg71"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg72"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg73"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg74"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg75"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg76"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg77"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg78"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg79"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg80"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg81"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg82"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg83"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg84"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg85"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg86"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg87"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg88"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg89"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg90"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg91"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg92"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg93"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg94"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg95"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg96"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg97"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg98"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg99"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg100"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg101"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg102"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg103"/>
                  <ptr target="#OZO-nujna-31-2016-03-16.seg104"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-03-16" ana="#parla.sitting">16. 3. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA OBRAMBO</head>
            <head type="session">31. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Žan Mahnič, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 14.01</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg1">Spoštovani poslanci, spoštovani gostje, ministrica, državni sekretar, načelnik. Pričenjam 31. nujno sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo, ki je bila sklicana na podlagi 47. in drugega odstavka 48. člena Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg2">Pozdravljam vse prisotne in vas obveščam, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje članice in člani; opravičena sta mag. Matej Tonin in pa gospod Miha Kordiš. Na seji pa s pooblastili sodelujejo namesto poslanke Erike Dekleve poslanec Tilen Božič, namesto Franca Breznika mag. Branko Grims, namesto mag. Aleksandra Kavčiča gospod Ivan Škodnik, namesto Matjaža Hana gospod Matjaž Nemec in pa namesto Marijana Pojbiča gospod Andrej Čuš.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg3">S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: Smotrnost ravnanja z nepremičninami v lasti Ministrstva za obrambo Republike Slovenije. Ob tem naj povem, da je bila ta seja sklicana na podlagi pogovora tudi z nekaterimi koalicijskimi poslanci, ki smo bili mnenja, da se glede na to, kakšna so finančna sredstva obrambnega proračuna pogovorimo kje bi se dalo dobiti kakšne rezerve, kakšne so možnosti tudi, da se prihrani kaj na podlagi nepremičnin potem, ko smo dobili SOPR 2016–2020 kjer je tudi nekaj programa ravnanja z nepremičninami se nam je zdelo konstruktivno, da še kaj dodatnega izvemo, kje so kakšne rezerve in pa kakšni so načrti ministrstva, predvsem za letošnje leto tudi na podlagi tistega kar smo dobili glede prenosa stanovanj na stanovanjski sklad, kako bo ministrstvo ravnalo z nepremičninami in pa da se tudi malo razjasni kar ste seveda tudi v dokajšnji meri naredili s tem gradivom, ki ste ga nam poslali, kako je s tem razvpitim zemljiščem Gaj v okviru letališča Cerklje, o katerem se je veliko pisalo tudi v medijih, kako naj bi bile sporne določene zadeve.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg4">Tako da, to kar ste nam poslancem pojasnili v gradivu si predvidevam, da bo danes ta zadeva tudi tukaj potem pojasnjena.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg5">Ker nisem prejel predlogov za razširitev dnevnega reda oziroma za umik katere od predlaganih točk je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg6">In tako prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE SMOTRNOST RAVNANJA Z NEPREMIČNINAMI V LASTI MINISTRSTVA ZA OBRAMBO REPUBLIKE SLOVENIJE.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg7">In dajem besedo ministrici gospe Andreji Katič, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KATIČ:</note>
            <u who="#KatičAndreja"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg8">Hvala spoštovani predsednik, člani odbora, spoštovani vsi ostali prisotni.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg9">V skladu z vašim zaprosilom smo vam posredovali nekaj osnovnih informacij o nepremičnem premoženju države s katerim upravlja Ministrstvo za obrambo. Morda je na začetku prav, da predstavim obseg vojaške infrastrukture, ki je na podlagi temeljne ustavne listine samostojnosti in neodvisnosti Republike Slovenije postala last Republike Slovenije in jo je leta 1991 v upravljanje prevzelo Ministrstvo za obrambo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg10">Po kategorizaciji vojaških objektov smo imeli šest skupin in sicer vojašnic je bilo 41 v izmeri 528 hektarjev, skladišča na 77 lokacijah v izmeri 804 hektarja. Letališča s pomožnimi objekti in objekti protizračne obrambe na 28 lokacijah v izmeri 645 hektarjev. Vadišča in strelišča na 31 lokacijah vi zmeri 3 tisoč 434 hektarjev, objekti na meji 188 različnih lokacij v izmeri 125 hektarjev in ostalo tukaj smo šteli predvsem domove JLA, hoteli na 93 lokacijah v izmeri 131 hektarjev.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg11">Skupaj je tako Ministrstvo za obrambo v upravljanje prevzelo 455 lokacij v izmeri 5 tisoč 760 hektarjev ter nekaj manj kot 9 tisoč vojaških stanovanj. Ključni problemi s katerimi se je soočilo ministrstvo ob prevzemu navedene infrastrukture in so kasneje tudi vplivali na dinamiko spreminjanja namembnosti so bile predvsem zelo pomanjkljiva dokumentacija in evidence, neurejeno zemljiškoknjižno stanje, specifični status vojaške infrastrukture, urjen po ločenih predpisih, saj govorimo še o infrastrukturi iz italijanske, avstro-ogrske ter tudi bivše JLA ter tudi bivše JLA ter nezakonito vseljena stanovanja in tudi status vojaške infrastrukture je bil specifično urejen glede na smisel prostorskega planiranja kot tudi same izgradnje.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg12">Nekatera navedena dejstva so še danes vzrok, da nekatere nepremičnine propadajo ali pa so že v celoti propadle. Danes, če pogledamo kakšno je stanje, ministrstvo uporablja z manj kot eno tretjino prevzetega premoženja in sicer z 6 tisoč 56 parcelami, 2 tisoč 37 objekti, tisoč 29 stanovanji in 166 stanovanji, ki s o uporabi Stanovanjskega sklada Republike Slovenije in javnega sklada in se na podlagi sklepa Vlade Republike Slovenije po zemljiškoknjižni ureditvi prenese na naveden sklad oziroma občino v kateri ležijo in jih je potrebno še zemljiškoknjižno urediti, kot sem rekla.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg13">Naj za primer navedem, da je od prevzetih 41 vojašnic danes aktivnih še 16, ministrstvo pa je kljub temu še vedno eden izmed največjih upravljavcev nepremičnega premoženja v državi. Upravljanje stvarnega premoženja ministrstva danes pomeni zlasti skrb za pravno in dejansko urejenost, investicijsko vzdrževanje, pripravo, organiziranje in vodenje investicij v vseh fazah investicijske procesa, oddajanje v najem, obremenjevanje s stvarnimi pravicami, dajanje stvarnega premoženja v uporabo in podobno.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg14">Kot je razvidno iz informacije, ki smo vam jo tudi posredovali se je glede na izhodiščno stanje doseglo pomemben napredek pri zemljiškoknjižni urejenosti nepremičnin, hkrati pa so naše ključne aktivnosti usmerjene v odprodajo neperspektivnega premoženja saj bo zaradi centralizacije nepremičnega premoženja v skladu z novelo Zakona o državni upravi neperspektivno premoženje s 1. 1. 2017 prešlo v upravljanje Ministrstva za javno upravo. Perspektive vojaške nepremičnine in nepremičnine namenjene varstvu pred naravnimi in drugimi nesrečami pa bodo ostale v našem upravljanju.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg15">Finančna sredstva od odprodaje nepremičnin posebej ob zmanjšanjem obrambnem proračunu pomenijo velik in zelo pomemben vir za nove investicije in vzdrževanje infrastrukture. Kot je razvidno in posredovane informacije se je prodaja nepremičnin v preteklem letu bistveno povečala in je dosegla 4,3 milijone evrov. Upamo, da bomo takšne rezultate dosegli tudi še v letošnjem letu.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg16">Pomemben del upravljanja z vojaškimi nepremičninami je bil vseskozi tudi prenos teh nepremičnin na lokalne skupnosti. Ob tem je treba izpostaviti, da se je politika glede tega skozi mandate različnih vlad spreminjala zato je prihajalo tudi do večjega ali manjšega prenosa nepremičnin na lokalne skupnosti. Ob tem pa je treba poudariti, da so bili prenosi na lokalne skupnosti izvajani na podlagi javnega interesa in so bile praktično v vse pogodbe vgrajene klavzule o omejitvi razpolaganja na določeno časovno obdobje oziroma, kar je onemogočalo zlorabo neodplačnega prenosa in morebitno odprodajo nepremičnin s strani lokalne skupnosti. Ministrstvo v zvezi s tem od lokalnih skupnosti zahteva tudi letna poročila. Trenutno pa vsi prenosi na lokalne skupnosti potekajo preko Ministrstva za gospodarski razvoj in tehnologijo v obliki regionalnih razvojnih spodbud.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg17">Naj se na koncu dotaknem še območja Gaj na letališču Cerklje kjer smo bili s strani predsednika zaprošeni, da osvetlimo problematiko, ki je bila večkrat izpostavljena v javnosti. Gre za območje izven ograje letališča ki pa je njegov funkcionalni del in se je pred osamosvojitvijo uporabljala kot območje za razmestitev letal. Z državnim prostorskim načrtom pa je predvideno kot območje z dvonamensko vsebino ni sicer za razmestitev letal in za izgradnjo poligona za šolo varne vožnje.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg18">V prilogi gradiva imate kratko kronologijo na podlagi katere lahko zaključim, da je po letu 2000 bilo to območje dvakrat oddano različnima uporabnikoma kar je imelo tako v lokalnem okolju kot pa tud iv javnosti v obeh primerih veliko negativnega odmeva. V zvezi z zadnjo najemno pogodbo sklenjeno v letu 20144 so bili tik pred mojim prihodom na ministrstvo sproženi izredni inšpekcijski nadzor, ki ga je izvedel Inšpektorat za obrambo ter izredna revizija, ki je opravila notranja revizijska služba ministrstva. Določene pomanjkljivosti so bile ugotovljene predvsem pri izvajanju pogodbe zato so bili odrejeni določeni inšpekcijski ukrepi oziroma priporočila notranje revizijske službe, ki so realizirale.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg19">V zvezi s tem smo poročali tudi protikorupcijski komisiji, po naših informacijah pa poteka tudi kriminalistična preiskava s strani policije, ki ji je ministrstvo poslalo vse razpoložljive dokumente. Glede na negativna stališče Ministrstva za infrastrukturo za oblikovanje večnamenskih vsebin, vključno s šolo varne vožnje na temu območju pa je ministrstvo najemnika že obvestilo, da mu po poteku obstoječe pogodbe ne bo podelilo stavbne pravice za izgradnjo poligona varne vožnje, kar pomeni da lahko najemnik do poteka pogodbe izvaja le manjša investicijska vlaganja s postavitvijo enostavnih objektov in izvaja druga vzdrževalna dela.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg20">Torej, če povzamem MORS - Ministrstvo za obrambo trenutno razpolaga s 6 tisoč 650 parcelami, 2 tisoč 37 objekti, tisoč 29 stanovanji, 166 v prenosu na Stanovanjski sklad in da bi lahko podrobneje poročali odboru bi želeli v prihodnje tudi bolj konkretne navede kaj je v zvezi s tem da se lahko na to sejo tudi konkretno pripravimo. Smo pa danes seveda tukaj na voljo za vse podrobnejše informacije katere pač nekako vemo na pamet. Če bi pa želeli o vseh nepremičninah, ki sem jih naštela, posedovati vso dokumentacijo bi pa to znašalo tovornjakov fotokopiranih listov.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg21">Tako da, hvala zaenkrat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg22">Če bo želja s strani poslancev lahko tudi za to zaprosimo, ker moja želja to ni.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg23">Želi gospod Željko Kralj besedo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽELJKO KRALJ:</note>
            <u who="#KraljŽeljko"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg24">Nimam kaj za dodati bomo pa kasneje <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg25">V redu, želi načelnik?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. ANDREJ OSETRMAN:</note>
            <u who="#OstermanAndrej"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg26">Jaz tudi nimam česa za dodati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg27">V redu, hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg28">Potem odpiram razpravo za poslance, kdo želi prvi? Gospod Marjan Dolinšek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARJAN DOLINŠEK (PS SMC):</note>
            <u who="#DolinšekMarjan"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg29">Hvala lepa. Lep pozdrav vsem navzočim.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg30">Današnja seja s točko dnevnega reda Smotrno ravnanje z nepremičninami v upravljanju Ministrstva za obrambo mislim, da je prav, da se seznanimo z vsebino, tako za nazaj in pa tudi do danes zatečeno stanje kako na temu delu upravljanja z nepremičninami. Jaz moram reči, da sem vesel, da je bilo posredovano gradivo s strani Ministrstva za obrambo kjer je opisano oziroma po področjih upravljanje z nepremičninami, ki so v upravljanju in pa tako, ko gre za območja možne izključne rabe za potrebe obrambe kot tudi za del območja omejene in nadzorovane rabe za potrebe obrambe.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg31">Tukaj so konkretne številke, ki govorijo o tem kaj je bilo v preteklosti na temu področju narejenega in, če grem na srednjeročno obdobje, kot je razvidno iz srednjeročnega obrambnega programa Republike Slovenije 2016–2020 kjer na področju nepremičnin, kjer je zapisano, da bo potekala racionalizacija z zmanjšanjem njihovega števila ter prilagojenostjo strukturi MORS in pa v upravljanju MORS bodo ostale le nepremičnine, ki so nujno potrebne in so posebnega pomena obrambo države in za upravljanje posebnih nalog tako vojaška službena stanovanja ter nepremičnine, ki so posebnega pomena za zaščito, reševanje in pomoč.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg32">Zdaj, konkretno iz gradiva je razvidno, da ena primerjava v letu 2013 je bilo vrednostno prodano ali gre to za stanovanja, garaže ali zemljišča oziroma zemljiške komplekse je bilo prodano v letu 2013 za 881 tisoč 825 evrov premoženja. V letu 2014 spodbudno viden napredek, se pravi to kar je tudi na začetku, se spomnim ob prevzemu ministrstva bilo tudi dana zaveza, da se bodo vse nepremičnine pregledale in tudi opredelile kaj je potrebno, kaj ni potrebno premoženje za potrebe MORS. in, če povem, da je bilo v letu 2014 odprodanega v vrednosti 2 milijona 191 tisoč 144 evrov premoženja in pa v lanskem letu, v letu 2015 je bilo prodanega celo za 4 milijone 328 tisoč 787 evrov premoženja.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg33">Jaz mislim, da lahko to, da ne bo zmeraj, sploh v zadnjem obdobju, s strani članov za obrambo samo neke graje, slaba videnja. Jaz moram reči, da sem na to številko 2014 ,2015 koliko se je na temu delalo <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> Ker če se je na temu delalo očitno oziroma glede na podatke sem vesel in pričakujem v letu 2016, da boste intenzivno, ker je pač zadnje leto, preden preide s 1. 1. 2017 vso premoženje oziroma nepremično premoženje na Ministrstvo za javno upravo, tako da izkoristite na ministrstvu vse možnosti, vse kapacitete, jih usmerite in da čim več, po čim višji ceni glede na dane možnosti, da prodate v letošnjem letu, do konca leta, največ in tudi ta sredstva, ki ste tudi v teh dokumentih, katere ste posredovali tudi že do sedaj uporabili za vzdrževanje potrebnega vašega premoženja in pa tudi obnovo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg34">Ker, kot dober gospodar, kot vsak podjetnik tudi premoženje v lasti države je na prvem mestu mislim da to sem že nekajkrat poudaril, je treba gledati kot dober gospodar, maksimalno iztržiti za vsako stvar, seveda vse tisto kar ni potrebno da se odproda ali skladno z zakonodajo lahko tudi prenese na lokalno skupnost ali druge državne organe. Tukaj verjetno je interes lokalnih skupnosti, veliko do sedaj je bilo tega prenosa že narejenega v zadnjih letih, če gledamo od leta 2004, 2005 je bilo kar za neke lepe zneske preneseno in prav je tako. Kajti, tisto premoženje, ki ni potrebno za potrebe MORS je boljše, da dobi novega lastnika, to so lokalne skupnosti in namenijo za različne namene. Vemo dobre primere, ponekod določeni kompleksi so se neke industrijske cone celo naredile ali veliko primerov je bilo, ko je bilo dano raznim društvom potem v uporabo, ki delujejo v javnem interesu. In mislim da kolikor je ostalo interesa še zdaj bo mogoče potem, kakšno je stanje tega izraženega interesa s strani lokalnih skupnosti, mogoče pojasnjeno. Tako, da, tako kot sem prej rekel, 2016 je zadnje leto za katerega lahko tudi MORS še to postori. Prepričan sem, da bo tukaj uvidel predvsem sodelovanje, se pravi uvidel sodelovanje s civilnim delom na različnih lokacijah. Za tiste potrebe, kjer resnično bo izražena ta potreba. Tako, da tudi v samem primeru, če grem na <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> Najemna pogodba za brezplačni najem z avtošport Slovenije, se pravi nek projekt Gaj, na letališču oziroma zraven letališča Cerklje ob Krki. Je iz dokumentov jasno, da je bila ta pogodba podpisana in sklenjena za dobo petih let. Stroškovno, zdaj, jaz sem prepričan, v nekem delu mislim, da sem zasledil, stroškovno ta pogodba ni imela nobenih posledic za Ministrstvo za obrambo. Sklenjena je bila v letu 2014, pod ministrovanjem, gospoda, takratnega ministra, gospoda Jakliča. Tako, da takih pogodb, predvsem, v veliki meri, skupaj menda jih je šestinšestdeset, o brezplačnem najemu, v veliki večini pa so to pogodbe, ki gredo, tako kot sem že prej omenil, ko gre za delovanje društev, ki delujejo v javnem interesu. Največ je bilo teh pogodb z različnimi veteranskimi in domoljubnimi organizacijami. In pa tudi humanitarnimi organizacijami v slovenskem prostoru. Tako, da po sami tej pogodbi, kolikor je iz te kronologije razvidno, ni MORS nosil nobenih stroškovnih bremen. Sama vsebina, namen, ta projekt, to pa mislim, da pa to pa ni predmet našega odbora, niti nam ni mesto, da bomo mi o tem kakorkoli, niti nismo seznanjeni, ker tudi ni potrebe. Sam projekt kot projekt, zakaj ta najemna pogodba? Najemna pogodba je bila sklenjena, to je zdaj jasno. Za dobo petih let. Kronologija, kaj se je vmes dogajalo, MORS pri tem ni imel nobene vloge. In mislim, da lahko tudi po tej konkretni pogodbi, lahko zaključim, da jaz ne vidim, z naše strani, s strani MORS, pogodba je v veljavi še tri leta. Tako, da, sama vsebina pa tudi ni bistveno, da bi morali zdaj, ne vem, določene člene, ker bistveno je to, da je pravno veljavna in da je bila sklenjena in to je to. Na koncu bi rad samo še spodbudil in še enkrat pozval Ministrstvo za obrambo. Tukaj je lepo opisano: načrtovane aktivnosti v letu 2016, o trenutnih infrastrukturnih projektih, ki se izvajajo. Od rekonstrukcije objektov v vojašnici Postojna do prenove letališča Cerklje ob Krki na določenem delu, do izgradnje zmogljivosti srednjega vadišča Slovenske vojske Poček. Tukaj so tudi vrednosti in mislim, da pri teh določenih projektih je razvidno, da gre, predvsem, ko gre za letališče Cerklje ob Krki, gre za pretežni veliki delež ali celo v celoti, ki jih zagotavlja NATO. Ko gre pa za določene druge projekte pa z lastnimi sredstvi. In pa tudi, zelo spodbudno, tako kot ste napisali, se pravi, je v igri tudi, imate možnost, se pravi tudi opredelili ste pridobivanje kohezijskih sredstev pri določenih projektih, ker mislim, da boste kaj tudi že v letu 2016 s pridom izkoristili, se prijavili, črpali, bili uspešni, da se obstoječe nepremičnine le obogatijo. Kar pomeni, če bo šlo za obnovo, bo tudi dodana vrednost. In nenazadnje, tudi ko gre za objekte, v prvi vrsti obnovo, energetsko prenovo stavb. Jaz sem prepričan, da imate nek prioritetni plan katere stavbe boste energetsko, v prvi vrsti, obnovili, prenovili. Kajti vemo, stroškovno, kaj to pomeni, po prenovi, ko gre za strošek ogrevanja pa še kaj drugega, kakšni prihranki so na drugi strani s tem narejeni. Tudi po 1. 1. 2017, ko bo prenos narejen nepotrebnega premoženja, ki je v upravljanju vašega ministrstva, Ministrstva za obrambo, bo preneseno na Ministrstvo za javno upravo. Mislim, da bo delno tudi to vas, v nekem delu, finančno razbremenilo, razbremenilo. Ker zdaj, jaz verjamem, obstajajo nekaj objektov, če samo omenimo bivše stražnice, ko so še nekatere točke, celo na nekaterih točkah celo iz časov Avstro-ogrske, predvsem na določenih točkah, na določenih delih, je to res samo breme, nič drugega. In moram reči, da iz vseh teh dokumentov, sem resnično zadovoljen z podatki. Vidimo, da je bil narejen velik napredek po letu 2013. Jaz verjamem, resnično, in zdaj še za zaključek še enkrat ponavljam. 2016, do konca leta, izkoristite maksimalno in dajte vse napore, da čim več odprodate, odprodate ali pa tudi prenesete na lokalno skupnost, če bo izražen interes. Se pravi, jaz sem prepričan, da bomo lahko v letu 2016 pogledali nazaj, ko boste nam podajali kakšno poročilo, oceno po tem vprašanju, da nas boste, v največji meri, takrat zadovoljili in tudi razveselili s številko, s cifro, ki, znesek vrednosti od prodaje, katerega boste letos realizirali. In s tem bi tudi zaključil. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg35">Hvala gospod Dolinšek. Želi še kdo od poslancev? Če ne, potem še meni dovolite nekaj komentarjev oziroma vprašanj. Zdaj, kar se tiče samega tega območja Gaj na letališču Cerklje ob Krki. Je pač ena od devetindvajsetih pogodb od šestinšestdesetih, ki je v brezplačnem najemu za pet let. Ki ste ga dali kot društvo, ki deluje v javnem interesu. Pa vendarle me zanima, kako ste presojali, če so bile prej narejene kakšne analize? Zdaj vem, da bo to ministrica težko odgovorila, ker ni bila takrat ministrica. Gospod Kralj mogoče, kako ste prišli ravno na idejo, da se, ker to je bilo namreč tudi izpostavljeno v javnosti, da bo tam poligon varne vožnje. Ker so temu nasprotovali tako domačini kot tudi strokovnjaki so rekli, da te poteze ne razumejo, ker da je v Sloveniji že dovolj poligonov varne vožnje, pa da še tisti niso maksimalno obremenjeni oziroma zasedeni. In glede na to, da tukaj piše, da s pogodbo, da se je uporabnik zavezal, da bo na lastne stroške usposobil nepremičnino v taki meri, da bo ustrezala kriterijem za šolo varne vožnje in testiranje vozil. Potem po petih letih, v primeru, da ne pride do podaljšanja pogodbe, kaj to pomeni za Ministrstvo za obrambo, da ima nepremičnino drugačno kot jo je imelo, ko jo je oddalo v najem. In jo ima, recimo, za neko dirkališče, ki vemo, da ga Ministrstvo za obrambo težko smotrno uporablja. Torej kakšni so načrti ministrstva v tem primeru čez tri leta, če bo ta steza res tam neka pista pa to, pogodba po petih letih bo potekla. Zdaj, ali je najbolj smotrno, da se ta pogodba obnovi, če bo seveda interes obojestranski ali boste iskali nekaj podobnega oziroma kaj boste naredili? Boste šli v odprodajo v takem stanju ali boste sami nekako to nepremičnino preoblikovali, da bo mogoče bolj atraktivna za prodajo kakšnim zainteresiranim kupcem?</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg36">Kar se tiče, tukaj bi se strinjal tako z ministrico kot s kolegom Dolinškom, da štiri milijone tristo vendarle nekaj pomeni sistemu, ki ima 345 milijonov evrov. Zanimajo pa me neke ocene. Zdaj, tudi v tej luči sva skupaj s podpredsednikom pripravila drugi sklep, da bi se te nepremičnine v letu 2016, ko vemo, da je rok, da se s 1. 1. 2017 preda zadeve v upravljanje Ministrstvu za javno upravo kar je za Ministrstvo za obrambo po eni strani pozitivno, predvsem s stališča stroškov. Po drugi strani pa kasneje teh objektov ne bo moglo prodati in s tem sofinancirati, tukaj ste napisali kar nekaj infrastrukturnih projektov v letu 2016, ki jih boste pokrili s temi dobrimi štirimi milijoni tristo. Kljub temu, da tukaj nekatere številke so visoke ampak gre, recimo tukaj pri Cerkljah 7,6 milijona, da jih v celoti zagotavlja NATO. In pa prav tako pri Počku, da bo soudeležba nekaterih drugih akterjev. Bi pa vprašal, koliko ocenjujete, na podlagi tega kar ste tukaj napisali, da je ministrstvo pristopilo k pripravi vseh nalog za prenos neperspektivnih nepremičnin in tudi pospešilo aktivnosti za prodajo z namenom pridobitve dodatnih finančnih sredstev, na koliko približno ocenjujete ta finančna sredstva, ki bi lahko dosegla v letu 2016, na podlagi teh podatkov, ki smo jih dobili za 2013, 2014 in pa 2015? Zdaj, če bi res maksimalno, ker zdaj žal eno leto vidimo, da je nepremičnin precej, več kot šest tisoč parcel med katerimi so seveda tudi take, ki niso vse za prodajo, ki so strateško pomembne tudi za obrambo države in jih ne gre prodajati ostale objekte, stanovanja. Zdaj, ne vem, tukaj noter, sicer sem spregledal, je 1029 stanovanj. Me zanima zasedenost. Zdaj tukaj, dobro to smo v SOPR videli koliko jih bo prenesenih na <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> Tudi tukaj notri in pa v SOPR na stanovanjski sklad. Zanima me tudi, zdaj takrat je že bilo, ko je naša stranka vložila tisti Zakon o reševanju stanovanjske problematike mladih, me zanima, kakšen procent teh stanovanj, ki so trenutno prazna, je takoj vseljivih? To se pravi, vemo, da so stanovanja v različnih stanjih, nekatera so povsem neprimerna. In me zanima, kako je tudi s tem prenosom na stanovanjski sklad. Ali morate vi stanovanje v brezhibnem, to se pravi, ali morate jim na stanovanjski sklad dati stanovanje, ki je vseljivo in ga potem stanovanjski sklad s svojimi sredstvi obnavlja ali že daje naprej na trg oziroma v najem po kakršnikoli ceni in pa pod kakršnimikoli pogoji, predvsem pa s stanjem, ki ga že da, ali je to na vaših plečih? In pa koliko od tega računate, to se pravi, tukaj zdaj sicer za načrtovane aktivnosti v 2016 so bile predvsem katere zmogljivosti boste dodatno izgradili, prenovili in pa rekonstruirali, mene bi predvsem bolj zanimalo, kakšna bo ta prihodkovna stran od prodaje tega premoženja na podlagi katerega je tudi prej govoril in na podlagi katerega bi bilo mogoče dobro malo več stvari slišati, v kolikor seveda podatke gospod Kralj, gospa ministrica tukaj ima?</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg37">Želi še kdo? Aha, gospod Ferluga, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARKO FERLUGA (PS SMC):</note>
            <u who="#FerlugaMarko"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg38">Hvala za besedo. Pozdrav ministrici in ekipi.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg39">Jaz tudi podpiram tole, da mogoče malo enkrat prevetrimo kaj pomenijo vse te nepremičnine v Ministrstvu za obrambo. In sem hvaležen vam za tole, bom rekel, zanimivo čtivo. Naj takoj tudi pohvalim te načrtovane aktivnosti, ker sem zaznal, da boste v vojašnici Ankaran, to je na mojem področju, obnavljali, se pravi energetsko sanacijo objektov, kar je nedvomno en velik dosežek tudi, da se Slovenska vojska na ta način nekako odgovorno obnaša. Tukaj so tudi verjetno predvidena tale kohezijska sredstva, kar je tudi en od pozitivnih predznakov. Se pravi, da se tudi Slovenska vojska zaveda vseh teh možnosti, ki jih ima. Bi pa rad se povrnil na te pomembnejše infrastrukturne projekte, predvsem na vadbišče Poček. Zdaj, tudi v teh dneh je bilo v medijih spet, da so se vaščani in krajani tam nekako "zbunili" in vse skupaj. Tako, da vas še enkrat apeliram, jaz sem videl te faze kot imate jih napisane. Apeliram na vas, kot Slovensko vojsko, kot ministrico, da se res dela vse skupaj v nekem soglasju, v sozvočju s krajani in vaščani, ker je to zelo pomembno, da imate tale dober odnos, tako kot smo bili deležni tega s strani v Vipavi. Je bilo zelo tako eno pozitivno vzdušje in upam res na to. Imam pa še dve konkretni vprašanji in sicer, v nadaljevanju, kjer ste napisali območja izključne rabe za potrebe obrambe. Me zanima, če lahko poveste, zdaj ne vem, če ni to kakšna tajnost, pa se opravičujem moji nevednosti, objekt Izola, nadomestni objekt za potrebe obrambe in to pod klasifikacijo A, se mi zdi, tako, zanimiva. In kot Kastelec, Moretini in Debeli rtič, to vemo, da so bile v bistvu tele, dejansko, stražarnice pa ne vem, kakšne imate namene s tem, glede na to, da je skoncentrirana vojašnica Slovenske vojske oziroma pomorska vojašnica v Ankaranu, me zanima tale del. Ne bom šel potem še za Sežano ali pa Kozino, kjer imate napisano potem pod B za zveze in to. Se mi zdi nenavadno, ampak O.K., to verjetno že vi veste. Bom pa rekel, da res pozdravljam to, da se poskušate rešiti teh odvečnih nepremičnin, bom rekel. In na to imam pa tudi še eno vprašanje. Ali mogoče imate, ali v procentih ali v evrih, koliko je to vzdrževanje vseh teh objektov pomenilo za Slovensko vojsko? Če imate slučajno tole informacijo pri sebi. Toliko z moje strani, hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u11" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg40">Hvala Marko. Želi še kdo od poslancev? Če ne, potem predlagam, najprej ministrica, za odgovore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KATIČ:</note>
            <u who="#KatičAndreja"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg41">Ja, hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg42">Glede gibanja uspešnosti prodaje nepremičnin pa tudi premičnin. V vsem tem obdobju, od vsega začetka, je potrebno poudariti, da na to vpliva tudi gospodarska kriza s katero se srečujemo. Zato mogoče od 2011 do 2013 manj pa potem počasi porast in zagotovo je odvisno tudi od kupne moči tako slovenskih državljank in državljanov kot tudi gospodarskih podjetij, ki so zainteresirana za odkup kakšna bo možnost in uspešnost prodaje posameznih nepremičnin pa tudi premičnega premoženja. Mi v letošnjem letu načrtujemo, da bomo največ aktivnosti posvečali tudi temu področju in planiramo odprodajo neperspektivnega premoženja, kjer imamo vključene tako nepremičnine kot tudi premičnine, prihodke do 10 milijonov evrov. Ampak seveda je to vse odvisno od tega, kakšna bo kupna moč in potrebno je povedati, da tisto kar je bil že največji interes, je Ministrstvo za obrambo tudi že v večjem delu odprodalo, tako da vse kar je bilo vprašanje glede stanovanj, praznih stanovanj, ostala so samo tista stanovanja, ki so res v zelo slabem stanju in v katera bi bilo potrebno zelo zelo veliko vlagati tudi iz tega namena, se pravi, drugače bi jih Ministrstvo za obrambo drugače tudi z njimi upravljalo. In zato je potrebno povedati tudi to, da ko je bilo s strani poslanca Ferluge pohvaljena skrb Slovenske vojske oziroma Ministrstva za obrambo glede obnove objektov, se bi mi z veseljem obnovili vse objekte, projekte imamo v večji meri pripravljene, samo sredstev nimamo na razpolago dovolj, tako da, pa prepričana sem, da tudi vsi ostali resorji, kjer govorimo o državni lastnini. Tako, da veliko pozornosti bomo temu namenjali. Želimo si, da dobimo za primerno ceno tudi primernega kupca in tam kjer ni možno prodati in kjer je interes lokalne skupnosti, ta tako imenovani javni interes, tam se gre v prodajo, v prenos nepremičnin in že vse skozi do sedaj, vendar sedaj skladno z Zakonom o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja in postopke vodi Ministrstvo za gospodarstvo. Podrobnosti glede tega bo odgovoril kolega Željko. Bi pa mogoče povedala še par besed glede samega postopka GAJ. Mogoče zato, ker je bilo vprašanje zakaj poligon varne vožnje. To je bilo opredeljeno v državnem prostorskem načrtu, takrat ko se je državni prostorski načrt sprejemal na Vladi, verjetno mislim, da ni bilo še nobenega poligona varne vožnje in kot sem povedala, v postopku je že začasa, ko je bil minister, ko je opravljal funkcijo minister Dejan Židan, so bili sproženi tako izredni inšpekcijski nadzor, ki ga izvede inšpektorat za obrambo, izredna revizija s strani naše notranje revizijske službe, vse kar je bilo ugotovljeno, kar je bilo možno smo mi že realizirali. Poročali smo o tem protikorupcijski komisiji in čakamo tudi, vemo da je v temu kriminalistična preiskava policije. Tako, da ne glede na to kar sem povedala, kar smo že ukrepali, kar smo že odgovorili, čakamo tudi še na rezultate teh, da ugotovimo, če je bilo karkoli v neskladju zato, da se lahko skladno s tem tudi pogovarjamo v okviru nadaljnje usode obstoječe pogodbe, da ne bi slučajno prišli tudi mi v kakršenkoli neugoden položaj.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg43">Mislim, da sem na splošno vse odgovorila. Sedaj pa prosim, če me lahko na konkretne zadeve dopolni Željko, kar se tiče pa samega Počeka, je pa državni sekretar tudi vodja pogajalske skupine med Ministrstvom za obrambno in Občino Postojna in mislim, da se dogovarjamo, vem da je prišlo sedaj glede te vaje, ampak to je, sem jaz takrat tudi v mojem obisku tudi napovedala, verjamem da bo še vseeno kdaj pa kdaj prišlo do kakšnih nesoglasij, ampak mislim, da ta pogajalska skupina zelo dobro deluje, z moje strani ima vso podporo, tudi sama se želim čim več vključevati v to zato, da je dosežen sporazum tako kot v drugih koncih Slovenije tudi tukaj. Treba je povedati, da je je Poček osrednje vadbišče Slovenske vojske, da trenutno nimamo nobenih drugih primerih objektov, zato tudi mi vztrajamo pri tem. Seveda pa moramo delati kolikor je le možno z roko v roki z lokalno skupnostjo in tudi z lokalnim prebivalstvom in mislim, da smo tudi na tej poti. Tako, da predsednik, če dovoliš, najprej gospod Kralj, pa potem še gospod Bizjak.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg44">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u13" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg45">Gospod Kralj, izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽELJKO KRALJ:</note>
            <u who="#KraljŽeljko"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg46">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg47">Najprej pojasnilo glede GAJ. Pobuda za vzpostavitev te dvonamenskosti oziroma vzpostavitve tega poligona varne vožnje je ministrstvo prejelo od takratnega Ministrstva za promet. To je v letu 2006, ta dokument imam pred seboj. Na podlagi tega dokumenta in usklajevanj med različnimi resorji je bil leta 2006 tudi predpisan protokol o območju in vsebini skupnega državnega lokacijskega načrta ter medsebojnih obveznosti pri pripravi in sprejemu med Ministrstvom za obrambo, Ministrstvom za gospodarstvo, Ministrstvom za promet in Ministrstvom za okolje in prostor. V temu protokolu je bila jasno opredeljena vsebina Gaja, te dvonamenskosti in v povezavi s tem poligona varne vožnje.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg48">Torej, pobuda je izključno prišla s strani takratnega Ministrstva za promet. To je bila osnova za pripravo državnega prostorskega načrta, ki ga je vlada sprejela v letu 2008 in v tem so v dveh, treh členih tudi jasno opredeljene te vsebine, kar se tiče potrebe Slovenske vojske za razmestitev letal v primeru povečanih potreb in kar se tiče gasilske, za usposabljanje gasilcev za gašenje v primeru teh letalskih nesreč. To je vsebina Ministrstva za obrambo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg49">Druga vsebina, kar se tiče treninga varne vožnje in podobno pa je bila tudi natančno opredeljena. Na podlagi tega DPN je bil v letu 2010 podpisan sporazum med Ministrstvom za promet in Ministrstvom za obrambo in v temu sporazumu se govori o oblikovanju dvonamenskih vsebin na območju Gaja na letališču Cerklje ob Krki ter ob sodelovanju in nalogah pri pripravi projektne in druge dokumentacije za njegovo ureditev je bilo zelo jasno opredeljeno seveda na pobudo Ministrstva za promet so vključene tudi Zveza zavod za šport Slovenije AŠ 2005 s strani Strokovnega sveta Republike Slovenije za šport, ki je bila na podlagi 8. in 16. člena Zakona o športu imenovana za nacionalno panožno športno zvezo, ki ima pravice in obveznosti v skladu z Zakonom o športu na področju avto-športa ter da je nosilka uresničevanja nacionalnega programa športa in letnih programov športa za področje avto-športa na podlagi 7. člena Zakona o športu.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg50">Torej takrat s tem sporazumom med Ministrstvom za promet, takratni promet danes infrastrukturo in Ministrstvom za obrambo je nekako bilo opredeljeno kdo bo sodeloval. Seveda niti Avto-moto zveza niti Zveza za avto-šport Slovenija AŠ 2005, ministrstvo ni predlagalo, Ministrstvo za obrambo, ga je predlagalo Ministrstvom za takratni promet. So bile jasno definirane naloge, dogovori. Glavni namen je, da se pripravi projektna dokumentacija, da se pride do gradbenega dovoljenja. Tukaj so bile tudi opredeljene takratnega DRSC naloge in so tudi sodelovale pri tem. Do leta 25013 verjetno ni bilo kaj posebnega narejenega, ker v letu 2013 je prišlo do sklenitve dodatka k temu sporazumu, med Ministrstvom za obrambo in Ministrstvom za infrastrukturo in prostor in je bil realiziran nov datum realizacije tega sporazuma in sicer 31. 12. 2015, to je že poteklo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg51">Na podlagi tega dodatka in seveda tega osnovnega sporazuma pa seveda v povezavi s sprejetim državnim prostorskim načrtom je prišlo do pobude do srečanja med Ministrstvom za infrastrukturo takratnim, leta 2014, tam nekje junija in Ministrstvom za obrambo in so se dogovorili da se praktično pospešijo vse aktivnosti za uresničevanje tega načrta na kar je ministrstvo takrat objavilo tisto namero o oddaji območja Gaj v brezplačno uporabo, skratka smo javno objavili nato smo prejeli tudi eno in edino ponudbo, da tako rečemo, zainteresiranega ponudnika, to pa je AŠ 2005. Na podlagi dogovora in vseh teh informacij je sledil ta podpis te pogodbe o brezplačni uporabi in s tem smo praktično prevzeli in mi in najemnik določene obveznosti.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg52">Tu lahko kar rečem, v bistvu kar se tiče samih investicij v to območje je jasno napisano v pogodbi, določeno v pogodbi, da se investicije, govorimo o malih investicijah v to območje krije najemnik in Ministrstvo za obrambo nima nobenih obveznosti do tega. Tudi kasneje, ko smo res imeli ene določene spore smo jih dejansko rešili v korist seveda Ministrstva za obrambo oziroma tako kot je določeno s temi dogovori. Lahko pa na koncu samo povzamem kar se tega tiče, da ministrstvo ni imelo nobenih stroškov, tisto problematično ko smo podali seveda soglasje poseg v bistvu ob tisti cesti na levo 20 metrov in na desno je bil narejen poseg, stroški posega je plačeval še leta 2005, ne Ministrstvo za obrambo, kar se tiče odpeljanega lesa in po uskladitvi z Zavodom za gozdove Slovenije, ko smo dobili natančne izračune je Ministrstvo za obrambo prejelo tudi v celoti plačilo. Torej lahko rečem samo, da smo v temu trenutku imeli korist od te pogodbe, to je pa slabih 60 tisoč evrov. To je kar se tiče tega samega Gaja, seveda veliko več vem, zdaj koliko boste imeli interes z veseljem odgovorim.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg53">Kar se tiče poteka po petih letih, mi smo razčistili vsa tista neskladja ki je bilo med AŠ 2005 in Ministrstvom za obrambo. Res smo imeli notranjo revizijsko službo, ki je dejansko tudi ugotovila, da smo postopek pravilno peljali skladno z zakoni, z zakonom in uredbo, ker je društvo registrirano da deluje v javnem interesu in nedvomno so imeli takšno odločbo od Ministrstva za šport, znanost in tako naprej.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg54">Po drugi strani, kar se tiče nadaljevanja te pogodbe po petih letih, mi nismo predvideli nobenega podaljšanja. Imeli smo zahtevo po podelitvi stavbne pravice vendar glede na dejstvo, da je Ministrstvo za infrastrukturo decembra odstopilo od izvrševanja tega sporazuma na Ministrstvu za obrambo ne vidimo nobenih potreb, da bi podelili stavbno pravico in smo tudi zelo jasno odgovorili AŠ 2005 da se ministrstvo ne more opredeliti do tega, ker je tudi območje izključnega interesa za potrebe obrambe.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg55">Torej pogodba je zaenkrat v realizaciji, po poteku petih let pa seveda ne moremo zdaj predvideti ali bomo podaljšali naprej ali pa ne. Dejstvo pa je, da je s pogodbo oddana le steza ne pa območje Gaj. In ta steza leži na teh določenih parcelah, vezana na vsa tista priporočila notranje revizijske službe, lahko rečem, da smo jih v celoti odpravili. Seveda najbolj sporno je bilo tisto plačilo odpeljanega lesa, seveda tudi to smo uspešno rešili, ker so bili tudi med izvajanjem tega sporazuma želje po kompenzaciji skratka, da mi dobimo razliko med stroškom poseka in med pridobljenim lesom vrednostjo. To smo rešili.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg56">Kar se tiče Inšpektorata Republike Slovenije za obrambo so bili tudi ukrepi, v celoti so rešeni, zapisnik o primopredaji je bil narejen, podpisan. Pa ni nobenih posledic da zaradi zamud pri podpisu, pri predaji praktično tega objekta, ker ga niti niso rabili, da bi se pogodba ta podaljšala. Drugo, kar se tiče odpadnih gum so jih umaknili in pospravili na območju, na katerem je to dovoljeno. Torej, vezano za eno nerešeno parcelo, ki ni v lasti</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg57">, ni na Ministrstvu za obrambo oziroma na vlado smo ugotovili <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> To je ena parcela, ne vem 300, 400 kvadratov, vredna nekaj tisoč evrov. Smo ugotovili, da dejansko nikdar ni prišlo do nakupa te parcele oziroma v lastništvo in je zasebnikov, ko so pokojni ali pa v Avstraliji. Bomo poskušali tudi to urediti vendar ni nujno da tudi odkupimo to parcelo vendar delamo na tem, da tudi teh nekaj tisoč evrov in da imamo zaključeno celoto nekako urejeno.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg58">Glede ocene prodaje v letu 2016 res smo planirali, seveda si želimo čim več vendar ni primerno zdaj da seveda več si želimo prodati. To kar smo pa v zadnjih dobrih dveh letih uspeli narediti s prodajo mislim,da smo bili več kot uspešni. Seveda, vedno je prostor, veliko dejavnikov je, veliko je dejavnikov od same lokacije nepremičnine in tako naprej. lahko pa se tudi na en način pohvalim, da smo nekoliko drugače pristopili in k prodaji premičnin seveda in nepremičnin. Od tega, da nismo več objavili v lokalnih časopisih, ker zelo malo berejo, to da smo začeli objavljati te dražbe na portalu Nepremičnine.net. Ker je praktično ta prva objava in tisto kar smo imeli aprila 2014 praktično niti ene nepremičnine nismo prodali, maja pa smo, ko smo predhodno objavili na nepremičnine.net pa smo prodali za nekih 800 tisoč evrov. Te iste nepremičnine, ki jih mesec prej nismo prodali, samo s tem ukrepom. Seveda, vedno je podlaga uradna cenitev in smo tudi včasih dodajali na te cenitve, skratka več. In potem, ko ne prodamo v tej prvi dražbi imamo možnost tiste cenitve tudi spustiti ceno, včasih smo tudi malo bili bom rekel "nekorajžni" pa smo za kakšen procent ali pa sploh nismo spustili seveda odvisno od lokacij. Vendar, ko smo spustili nekoliko več odstotkov, skratka možno je tudi za 20 do 30 % oziroma do 70 % spustiti ceno, takrat se nam je dejansko zgodilo to,da smo dobili več dražiteljev in s končno ceno, to je bila izklicna cena, smo presegli tudi prvotno cenjeno vrednost, to se nam je zgodilo v tri četrt primerih. Skratka, tudi s temi posegi smo nekako, bom rekel, dosegli veliko, ko je konkurenčnost naredila svoje. Pa veliko drugih, zdaj niti ni smotrno, da jih omenjamo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg59">Skratka, ocenjujemo tudi v letošnjem letu, da bomo uspešni, seveda vsako dražbo analiziramo ni potem spremljamo ukrep v bistvu za naslednjo dražbo, kako bomo kaj spremenili.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg60">Dejstvo, da to kar imamo v odloku za leto 2016, ker vsak mesec imamo eno dražbo, da v prvi polovici leta dejansko vse objavimo je pa odvisno tudi od energetskih izkaznic in drugih ter cenitve. Tako da, bomo nedvoumno vse te nepremičnine objavili v prvi polovici leta in potem bomo samo ponavljali, s tem da bomo nekje spustili, nekje malo več nekje malo manj vendar bomo imeli pol leta časa da tudi ponavljajmo vse te dražbe in da čim več prodamo. Če bomo dosegli teh 10 milijonov seveda bomo zelo veseli, ker so sredstva nedvomno več kot potrebna in za nepremičnine in za premičnine, investicijsko vlaganje.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg61">Glede samih stanovanj, stanovanjskega fonda trenutno Ministrstvo za obrambo upravlja s tisoč 159 stanovanji. 166 stanovanj je že preneseno praktično na javni Stanovanjski sklad Republike Slovenije, seveda moramo še uskladi ZK, zadeve so že nekaj časa po sklepu vlade to pa je naš problem, ki ga moramo uskladiti z drugim resorjem, formalno pogodbo in ZK uskladiti. Dejstvo je, da je kar nekaj teh stanovanj, ki jih imajo v najemu stari imetniki stanovanjskih pravic. Imamo tudi kar nekaj stanovanj, ki so najemniki sodelavci v bistvu, ki so se upokojili iz Ministrstva za obrambo. In obe ti kategoriji imajo nekako možnost, da odkupijo ta stanovanja in po obstoječih pravilih in po zakonih.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg62">Dejansko smo tudi v februarju poslali vsem tem najemnikom informacije da v kolikor želijo tudi odkupiti ta stanovanja da seveda ob predhodnem soglasju stanovanjske komisije, ker to so naša interna pravila, da se opredelilo do tega. Zelo jasno smo jim napisali d niti slučajno ne bomo prikrajšali njihovih pravic kot jih trenutno imajo, vendar jim ponujamo to, da v kolikor želijo da se izjasnijo in lahko tudi pohvalno rečem, da več kot 20 vlog smo prejeli. To lahko na hitro rečemo, da smo že 1,2 milijona zaslužili. Seveda, spet bomo po zakonih to prodajali, tisti, ki so imetniki stanovanjskih pravic spet javna dražba, formalno cenitev javna dražba. Seveda moramo napisati, da so v teh objektih zasedena ta stanovanja in vedno lahko prekinemo te postopke in tako da ne bi bili prikrajšani za te pravice.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg63">Po drugi strani tisti upokojenci so bili zelo veseli, ki so se upokojili in uporabljajo ta stanovanja, se jih je kar nekaj javilo, tam pa je po sistemu neposredne pogodbe, ker so se upokojili direktno iz Ministrstva za obrambo in sedaj bomo sledili, bomo izdelali analizo in se dogovorili s stanovanjsko komisijo, tudi z Ministrstvom za obrambo in se odločili kako bo zdaj naprej, vezano na to.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg64">Kar se tiče stanovanjskega fonda pa tudi moramo priznati, da od najemnin dobimo na letni ravni tudi lani dober milijon 200, da smo imeli stroškov nekoliko več, v lanskem letu za cca. 100 tisoč evrov več. Stanovanjski fond je star v povprečju 48 let in nedvoumno se povečuje, iz leta v leto se povečuje število zahtevkov za investicijska vlaganja, v stanovanja sama in tudi investicijska vlaganja v same objekte, stanovanjske objekte, bloke in tako naprej, skupne prostore.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg65">Mi dejansko bomo težko zvozili s 1. 1., ker mi smo to krili na en način iz teh najemnin oziroma iz prodaje drugega nepremičnega premoženja. S 1. 1., ko bo vse ostalo preneseno neperspektivno bomo težko pokrili te stroške. Po drugi strani pa tudi kar nekaj teh zahtevkov niti nismo realizirali, teh investicijskih vlaganj, to moramo še enkrat analizirati na ministrstvu in potem sprejeti določene ukrepe. Skratka, tudi gremo v eno drugo smer. To je, kar se tiče teh nepremičnin.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg66">Za Izolo, res je objekt ocenjen kot perspektiven in je v sklopu tiste celostne skrbe za pripadnike Slovenske vojske. Mi imamo za Izolo celo pripravljeno tudi dokumentacijo za obnovo, imamo pa problem z zakloniščem, v bistvu z občino, ker je v občinski lasti pa se zdaj poskušamo uskladiti oziroma smo nekako obljubili da po <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> Ker bi občine morale vzdrževati te spodnje prostore, da po sprejemu proračuna se bomo začeli pogovarjati, to pa upam da bo enkrat kmalu.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg67">Jaz mislim, da sem na hitro podal tiste osnovne informacije. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u15" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg68">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MILOŠ BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakMiloš"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg69">Hvala lepa za besedo in pa poskušam odgovoriti na vprašanje poslanca Ferluge.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg70">Prejšnje leto je ponovno začela delovati koordinacijska skupina med Ministrstvom za obrambo in občino Postojna. Moram povedati, da smo sprejeli stanje v zelo slabih odnosih, moram povedati, da je bila blokada med občino Postojna in Ministrstvom za obrambo. Do sedaj smo izvedli šest sej, moram povedati da se je stanje bistveno spremenilo. Skupaj smo organizirali tudi dan odprtih vrat, ki je bil zelo obiskan. Poleg tega smo pa tudi že organizirali tiskovno konferenco na kateri sta ministrica in župan predstavila dosedanje rezultate. Moram povedati, da so rezultati spodbujajoči, seveda odprta vprašanja še vedno ostajajo in jih poskušamo sprotno reševati. Vendar, treba je povedati, da se je na podlagi teh dogovorov tudi začela investicija v elektrovod in v vodovod dobili kar smo tudi s pomočjo teh dogovorov dosegli.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg71">Na drugi strani smo sprejeli aneks kjer smo pomagali občini Postojna v skladu z dogovorom o uskladitvi interesov glede uporabe vojaške infrastrukture na temu območju in smo pomagali jim z vložkom 150 tisoč evrov sortirati javorniško cesto. Poleg tega smo tudi v dogovoru skupaj z občino Postojna izvedli adaptacijo konjušnice Bile, kjer je sicer financer so bili Združene države Amerike vendar je občina pa tudi komisija sodelovala pri tem. Tako da moram povedati, da na temu področju se je precej izboljšalo stanje.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg72">Kot sem pa že povedal, še vedno ostaja težnja in zahteva občine Postojna in prebivalstva za ukinitev vadbišča Poček, na drugi strani mi zagovarjamo, da je to osrednje vadbišče Slovenske vojske in da tega ne moremo storiti in ta pogajanja seveda in ti dogovori še tečejo. Ampak najbolj pomembno je, da blokada je odpravljena in aktivnosti na Počku tečejo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg73">Zdaj vprašanje kako naprej? Torej, to vprašanje, k iste ga naslovili verjetno izhaja tudi iz sprejetega SOPR – srednjeročnega obrambnega programa, kjer je tudi eden izmed ciljev obnova oziroma vlaganja v objekt Poček. To vlaganje v objekt Poček je tudi na podlagi državnega prostorskega načrta. Treba je pa tudi povedati, da že v prejšnjem aktu, torej v prejšnjem SOPR, ki je nastal leta 2013 je bilo to že notri, tako da ne uvajamo nobenih novih investicij tam ampak samo povzemamo kar je bilo v prejšnjem SOPR.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg74">In tudi tu moram povedati, da ne gre za neke velike investicije vendar gre v bistvu za dve posodobitvi in sicer posodobitve strelišča na Baču in pa za kasneje izvedbo oziroma izgradnjo poligona za boj v urbanih naseljih. To bo prišlo v kasnejši fazi in to je tudi opredeljeno z DPN. Seveda je pa DPN stvar ustavne presoje in oboji čakamo tudi na ustavno presojo tako da je seveda celotna usoda Počka odvisna tudi od ustavne presoje. Moram ob tej priložnosti tudi povedati, da imamo na Ustavnem sodišču dve zadevi, eno je presoja državnega prostorskega načrta drugi pa presoja občinskega odloka o stavbnih zemljiščih kjer nam zaračunavajo prispevek za stavbna zemljišča. In seveda, ko bomo dobili odločitve bomo tudi temu primerno naprej odreagirali.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg75">Aktualna zadeva, ki je še s točkami je trenutno streljanje na točko. Ministrica je že takrat na tiskovni konferenci povedala, da v letošnjem letu bomo prekoračili dogovor in še izvedli eno streljanje po 21. uri s težkimi kalibri. To se je ravno prejšnji teden zgodilo. Namreč, trenutno poteka tam vaja trdi dokaz oziroma "rock proof". Od sedaj naprej bomo s težkimi kalibri streljali tam, tudi nočna streljanja samo do 21. ure. To je dogovor in tega se bomo držali.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg76">Moram pa povedati, da je tudi velik napredek bil narejen na področju monitoringa. Tukaj smo izvedli razpis. Imamo organiziran monitoring. Je res, da je prišlo tudi v medijih do različnih tolmačenj in različnih razlaganj kar ta monitoring naj bi vseboval. Šli smo celo več kot je bilo v razpisu dogovorjeno in smo naročili sedaj tudi merjenje visokoenergetskih hrupov ravno ob tej vaji "rock proof", tako da bodo rezultati znani, dajmo reči, v roku naslednjih 14-dni ali treh tednih. Torej te zadeve z občino Postojno usklajujemo. Seje komisij so redne in tudi ministrica in župan obveščata javnost v skladu z dogovori. Jaz mislim, da smo na dobri poti, da zapeljemo ta Poček na pot, ki bo omogočil nemoteno delovanje Slovenske vojske in pa tudi z našimi zavezami in obljubami olajšal življenje okoljskemu prebivalstvu. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u17" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg77">Hvala. Besedo ima mag. Branko Grims.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BRANKO GRIMS (PS SDS):</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg78">Hvala za besedo. Sedaj tema, ki jo pravzaprav obravnavamo vsaj jaz to razumem kot najbolj zanimiv del je vprašanje tega kako lepo so si nekateri iz leve politike v minulih letih znali urediti razne vire financiranja, ki sicer niso javnosti prezentni so pa za to za državo toliko bolj slabi in so mimogrede po moji oceni zelo blizu kakšnemu izrazu, ki se mu reče kriminal, vprašanje je samo na kateri strani te besede. Najlepši primer tega ali pa v nebo vpijajoči je bil tisti, ki je bil razkrit na seji Odbora za obrambo, ko se je razkrilo, da se nekateri najbolj sporni mediji v Sloveniji financirajo s parazitiranjem denarja iz zdravstva. Šlo je celo za 200 milijonov kot sem lahko prebral o sredstvih javnega</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg79">. Zanimivo pa, da se o tem skoraj ne piše in ne govori. Človek ima občutek, da je takih virov še veliko, da je, po tem takem grobna tišina tam, kjer bi moralo to najbolj odmevati. Tudi ta zgodba, ki se danes kaže ob tem letališču in zadevi ob njem precej spominja na to sicer na nekem mnogo nižjem nivoju. Rekli ste, da se bo to zelo verjetno v kratkem končalo, da ste te stvari uredili.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg80">Tisto, kar bi pa vprašal je pa to. Ali menite, da je še kje kakšen tovrstni parazit pritrjen na javni denar ali javno premoženje in da zaradi določenih nekoč političnih danes pa finančnih motivov nekdo lepo parazitira na javnem premoženju ali pa na javnih sredstvih v Sloveniji? Kaj lahko na Ministrstvu za obrambo naredite, da ne bi do takih stvari več prihajalo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u19" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg81">Hvala. Gospod Bizjak, boste vi odgovoril.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MILOŠ BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakMiloš"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg82">Hvala lepa. Meni ni poznan tak primer kot ste ga sedaj omenil. Seveda bomo pa v prihodnosti bdeli nad temi stvarmi in absolutno poslušamo vse postopke v zvezi z nepremičninami peljati transparentno in seveda javno. Tam, kjer so pa do sedaj bili taki indici oziroma primeri smo pa poskušali v svojim močeh odreagirati in to naredimo z našimi organi kot so inšpekcijske službe in pa notranja revizija, sicer pa odstopimo tudi primere take Komisiji za preprečevanje korupcije in suportiramo organe pregona tam kjer je to zaznano. Tako da smo tudi v tem primeru vso dokumentacijo odstopili tudi organom pregona. Več z naše strani praktično ne moremo narediti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u21" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg83">Hvala. Želi še kdo?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg84">Zaključujem razpravo. Gremo na glasovanje o sklepih.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg85">Prvi sklep je samo seznanitveni, tako da ugotavljam, da se je Odbor za obrambo seznanil s smotrnostjo ravnanja z nepremičninami v lasti in upravljanju Ministrstva za obrambo Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg86">In s tem prehajam na glasovanje o drugem predlogu sklepa, ki se glasi:</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg87">Odbor za obrambo predlaga Ministrstvu za obrambo Republike Slovenije, da nepremičnine, ki so v upravljanju MORS in jih za svoje delovanje ne potrebuje, prav tako pa, tukaj bi mogoče besedo "občina" spremenil prav tako pa lokalna skupnost ni zainteresirana na brezplačen prenos kot dober gospodar v letu 2016 proda in s tem pridobljena finančna sredstva nameni za obnovo in vzdrževanje svojih podsistemov. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg88">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg89">Kdo je proti?</seg>
               <note>1 član.</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg90">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg91">In pa še tretji sklep. Na Odboru za obrambo predlaga MORS, da prouči smotrnosti in racionalnost trenutno veljavne pogodbe v zvezi z območjem Cerklje ob Krki in kot dober in vesten gospodar tudi ustrezno ukrepa. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg92">Kdo je za?</seg>
               <note>3 člani.</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg93">Kdo je proti?</seg>
               <note>6 članov.</note>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg94">Ugotavljam, da je sklep ni sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg95">Ker smo izčrpali dnevni red, s tem tudi zaključujem današnjo sejo Odbora za obrambo.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg96">Ob koncu bi vam samo podal še en obvestilo. V mesecu aprilu med 6. in 8. aprilom v Haagu poteka seja odborov evropskih za obrambo in pa za zunanje zadeve, tako da v kolikor je kdo od članov zainteresiran, prosim da me sedaj po seji to sporoči, da ga prijavimo. Gresta lahko dva člana iz obrambe in pa dva člana iz zunanje politike.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg97">Še ministrica je želela?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KATIČ:</note>
            <u who="#KatičAndreja"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg98">Glede predlaganega sklepa pod točko 3. Mi smo to pravzaprav že naredili. Mi smo imeli notranjo revizijo prav smotrnost in racionalnost <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u23" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg99">Ja. Sedaj čakamo pač na ugotovitve <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KATIČ:</note>
            <u who="#KatičAndreja"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg100">Je že gotova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u25" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg101">Ne vaših, ampak ostalih služb organov pregona in pričakujemo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA KATIČ:</note>
            <u who="#KatičAndreja"
               xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg102">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> gre se, edino kar dela policija pa <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> To pa ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK ŽAN MAHNIČ:</note>
            <u who="#MahničŽan" xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.u27" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg103">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> da boste pa potem ustrezno reagirali, ko bodo izsledki preiskav znani.</seg>
               <seg xml:id="OZO-nujna-31-2016-03-16.seg104">S tem zaključujem današnjo sejo odbora. Hvala za udeležbo in nasvidenje.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končana 16. marca 2016 ob 15.17.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
