<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za zdravstvo: 13. redna seja (31. 5. 2016)</title>
            <meeting n="13" corresp="#OZZ" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2016-05-31">31. 5. 2016</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=7AAAC3D80203C296C1257FC6002E02F5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="79"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg1"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg2"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O ZDRAVSTVENEM VARSTVU IN ZDRAVSTVENEM ZAVAROVANJU v drugi obravnavi.</title>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg4"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg5"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg6"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg7"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg8"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg9"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg10"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg11"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg12"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg13"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg14"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg15"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg16"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg17"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg18"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg19"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg20"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg21"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg22"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg23"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg24"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg25"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg26"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg27"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg28"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg29"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg30"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg31"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg32"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg33"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg34"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg35"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg36"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg37"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg38"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg39"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg40"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg41"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg42"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg43"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg44"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg45"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg46"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg47"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg48"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg49"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg50"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg51"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg52"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg53"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg54"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg55"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg56"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg57"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg58"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg59"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg60"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg61"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg62"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg63"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg64"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg65"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg66"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg67"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg68"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg69"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg70"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg71"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg72"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg73"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg74"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg75"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg76"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg77"/>
               </item>
               <item xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.toc-item2">
                  <title>RAZNO</title>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg78"/>
                  <ptr target="#OZZ-redna-13-2016-05-31.seg79"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-05-31" ana="#parla.sitting">31. 5. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZDRAVSTVO</head>
            <head type="session">13. redna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Tomaž Gantar, predsednik Odbora za zdravstvo.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 14.01.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž" xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg1">Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, vabljeni na sejo. Lep pozdrav vsem. Pričenjamo s 13. redno sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za zdravstvo sklicano na podlagi 47. člena Poslovnika Državnega zbora. Imamo eno pooblastilo. Gospo Eriko Deklevo nadomešča mag. Aleksander Kavčič.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg2">Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste sicer prejeli predlog dnevnega reda seje. To je ena točka oziroma dve. Prva je Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju druga obravnava in druga Razno.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg3">Do včeraj do roka nisem prejel nobenega predloga za širitev dnevnega reda ali pa za umik točke.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg4">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O ZDRAVSTVENEM VARSTVU IN ZDRAVSTVENEM ZAVAROVANJU v drugi obravnavi. Kot gradivo objavljeno na spletni strani je na voljo predlog zakona, mnenje Vlade Republike Slovenije z dne 6. 5. 2016, mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 16. 5. 2016 in mnenje Državnega sveta – Komisije za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide z dne 27. 5. 2016.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg5">V roku, ki ga določa poslovnik so bili k predlogu zakona vloženi amandmaji, in sicer predlagatelja Nove Slovenije k prvemu in drugemu členu. Pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o vloženih amandmajih, če bo potrebno.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg6">Sedaj pa dajem najprej besedo predlagatelju predloga zakona, in sicer gospodu Jerneju Vrtovcu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</note>
            <u who="#VrtovecJernej"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg7">Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovana državna sekretarka in ostali gostje. Zakaj je Nova Slovenija pripravila novelo zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju? Iz enega preprostega razloga, in sicer želimo na pravičnejši način urediti regresne zahtevke, ki jih Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije v primeru poškodbe pri delu ali poklicne bolezni uveljavlja od delodajalca.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg8">Regresne zahtevke oziroma zahtevke za povračilo škode nastale zaradi nezgode pri delu ali poklicne bolezni lahko proti osebam odgovornim za povzročeno škodo v skladu s slovensko zakonodajo vlagata tako Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije kot tudi Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Obligacijski zakonik Republike Slovenije odškodninsko odgovornost opredeljuje kot obveznost posameznika, da poravna škodo za nastanek katere je odgovoren in ki nastane le, če so izpolnjeni štirje pogoji. Prvič, nedopustno ravnanje, drugič, škoda, vzročna zveza in odgovornost.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg9">Odškodninska odgovornost je za področje zdravstvenega zavarovanja natančneje urejena v zakonu o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju. ZZZS ima od delodajalca pravico zahtevati povračilo škode, torej izplačanih zneskov, če je poškodba, bolezen ali smrt delavca posledica tega, da delodajalec ni izvedel ustreznih ukrepov za varno delovno okolje in varnost oseb.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg10">Obligacijski zakonik določa, da lahko sodišče ob upoštevanju premoženjskega stanja oškodovanca odgovorni osebi naloži, da plača manjšo odškodnino kot znaša škoda, če škoda ni bila povzročena namenoma in tudi ne iz hude malomarnosti, odgovorna oseba pa je šibkega premoženjskega stanja in bi jo plačilo popolne odškodnine spravilo v pomanjkanje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg11">Predlog Nove Slovenije ureja odškodninske zahtevke delodajalcev na način, da so ti odgovorni za poškodbo pri delu in poklicno bolezen samo v primeru velike malomarnosti, medtem ko v drugih primerih stroške povrne Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije kamor delodajalci vplačujejo prispevke. Namen tovrstne ureditve varnega in predvsem tudi zdravega dela je preprečevanje poškodb pri delu in poklicnih bolezni ter zagotavljanje socialne varnosti tistim, ki se poškodujejo pri delu ali zbolijo za poklicno bolezen, hkrati v predvidljivem pravnem in poslovnem okolju, ki ne ogrozi obstoja povzročitelja škode.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg12">Krščanskim demokratom se zdi sedanja zakonodaja nepravična predvsem do malega delodajalca, ki odgovarja neomejeno. Se pravi, samostojni podjetniki celo s svojim osebnim premoženjem četudi je do škodnega dohodka z visoko materialno škodo prišlo zaradi kakega malega spregleda obveznosti, ki mu je moč očitati le malo malomarnost in lahko prihaja do celovrstnih tudi družinskih, v nadaljevanju lahko rečemo, tragedij. Odškodninski prispevki lahko ogrozijo poslovanje nekaterih delodajalcev, predvsem ekonomsko šibkejših, malih in srednje velikih. Prav tako delodajalci ne morejo tveganja povezanega z regresnimi zahtevki zavarovati pri komercialnih zavarovalnicah, ker teh storitev namreč sploh ne ponujajo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg13">ZZZS je tako v letu 2013 iz naslova regresnih zahtevkov obeležil priliv v višini 1.213.249 evrov, v letu 2014 že 1.456.110 evrov in v letu 2015 1.167.000 evrov. Ključno pa je tudi vprašanje zakaj tudi zavarovalnice ne želijo vstopati na ta trg. Zakaj za njih to ni zanimivo? Zato ker je ta neomejenost navzgor v bistvu neomejena in ne želijo zavarovalnice tega tveganja prevzeti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg14">V Novi Sloveniji predlagamo, da je odgovornost na strani delodajalca samo v primeru, da je poklicna bolezen, poškodba na delu ali smrt nastala zaradi velike malomarnosti delodajalca ali namerno, medtem ko se v primeru male malomarnosti regresni zahtevek ne uveljavlja, saj vsi delodajalci vplačujejo prispevek v višini 0,53 % za primer poškodbe pri delu in poklicne bolezni pri obveznem zdravstvenem zavarovanju. Tudi po podatkih ZZZS so bili prihodki s tega naslova v letu 2014 kar 73 milijonov evrov, leta 2015 74 milijonov evrov. Te prihodki se v bistvu porabljajo za financiranje vseh zdravstvenih programov, ne pa izključno tega, kar je ena izmed pomanjkljivosti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg15">Odgovornost delodajalcev za povrnitev škode po predlogu novele zakona limitirana na 20 kratnik, če je škodni dogodek posledica velike malomarnosti in neomejena, če gre za namenoma povzročeno škodo. Smisel omejitve je torej v tem, da se ne ogrozi obstoj kot takšen, povzročitelja škode predvsem malih in srednje velikih delodajalcev, saj v bistvu ne omogoča njihovega stabilnega in predvidljivega poslovanja. Menimo, da tak predlog, ki ga predlaga Nova Slovenija, pomeni pravičnejšo porazdelitev bremen med vsemi deležniki v tej celotni verigi. Zaradi tega si zakon nedvomno zasluži podporo za naslednje branje. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž" xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg16">Hvala lepa. Sedaj dajem besedo državni sekretarki gospe Nini Pirnat iz Ministrstva za zdravje. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NINA PIRNAT:</note>
            <u who="#PirnatNina"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg17">Najlepša hvala, gospod predsednik. Dober dan želim vsem poslancem, zbranim gostom.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg18">Vlada Republike Slovenije je na identični predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju negativno mnenje podala že 16. 3. 2016. Tudi tokrat v celoti nasprotujemo predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju, s katerim se spreminja temeljni princip odškodninskega prava, da naj škodo v povzročeni višini povrne tisti, ki jo je povzročil.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg19">Predlog zakona po našem mnenju prav tako nasprotuje tudi temeljnim načelom zakona o varnosti in zdravju pri delu, posega pa tudi v temeljne obveznosti zakona o delovnih razmerjih.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg20">Veljavna ureditev namreč temelji na temeljnem načelu odškodninskega prava, kot sem rekla, da naj škodo povzročeni v višini povrne tisti, ki jo je povzročil. Predlog zakona pa omenjenemu načelu ne sledi, saj predlaga ureditev, da bi imel ZZZS pravico od delodajalca zahtevati povzročeno škodo le takrat, ko bi bila bolezen, poškodba ali smrt zavarovane osebe posledica tega, ker je delodajalec namenoma ali iz hude malomarnosti opustil izvajanje ukrepov za varnost ali zdravje pri delu, ustrezne higiensko-sanitarne ukrepe ali druge ukrepe.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg21">Odškodninsko obveznost ima civilno-pravni značaj, zato njen namen ni kaznovanje odgovorne osebe, pač pa vzpostavitev takega stanja kot je bilo pred nastankom škode. Primarna funkcija odškodninskega prava je odprava nepravičnega položaja, v katerem se je znašel oškodovanec, to je v odpravi njegovega prikrajšanja. Gre za tako imenovano izravnalno reparacijsko funkcijo odškodninskega prava. Predlog zakona omenjena načela odškodninske odgovornosti pa zasleduje le delno. Le ko je bila bolezen, poškodba ali smrt delavca posledica naklepne opustitve izvajanja ukrepov za varnost ali zdravje pri delu. Temeljna načela odgovornosti delodajalcev pri zagotavljanju varnosti in zdravja pri delu so opredeljena v določbi 5. člena direktive sveta z dne 2. 6. 1998 o uvajanju ukrepov za spodbujanje izboljšav varnosti in zdravja pri delu. Skladno z navedeno določbo direktive mora delodajalec v vseh pogledih zagotoviti varnost in zdravje delavcev v zvezi z delom, tudi kadar za izvajanje strokovnih nalog varnosti pri delu najame zunanje strokovne službe, ga to ne odvezuje njegovih odgovornosti s tega področja. Prav tako obveznosti delavcev na področju varnosti in zdravja pri delu ne vplivajo načela odgovornosti delodajalca.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg22">Izključitev delodajalčeve odgovornosti za zagotovitev varnega in zdravega dela je skladno z direktivo mogoča le zaradi nenavadnih in nepredvidljivih okoliščin, ki niso pod nadzorom delodajalcev ali zaradi izjemnih dogodkov, katerih posledicam se kljub vsej potrebni skrbi delodajalec ne bi mogel izogniti. Opustitev predpisanih ukrepov zagotavljanja varnosti in zdravja pri delu pa ne sodi med okoliščine, ki bi dopuščale takšno izključitev odgovornosti delodajalcu.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg23">Predlagatelj sicer poudarja, da predlog zakona zasleduje načelo pravičnosti, pravico do zasebnega dostojanstva in varnosti, nedotakljivost človekove telesne in duševne celovitosti, pravico do zdravega življenjskega okolja in kot posebno izpostavlja tudi pravico do svobodne gospodarske pobude. Predlagana rešitev pa nehote vzbuja občutek, da je to edini cilj, ki ga predlog zakona zasleduje, torej ekonomska zaščita položaja delodajalcev. Pozablja pa, da je v razmerju delavec delodajalec delavec vedno šibkejša stranka. In ravno to je razlog zakaj veljavna zakonodaja poudarja načela varnega delovnega okolja, odgovornosti delodajalca in tudi delavca v zvezi z varnim in zdravim delom in z vsemi ukrepi za zagotavljanje varnosti pri delu.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg24">Predlagatelj nadalje predlaga, da bi se lahka malomarnost delavca krila iz obveznega zdravstvenega zavarovanja, kamor, kot je bilo že povedano, poseben prispevek za poškodbe pri delu in poklicne bolezni vplačujejo delodajalci. Glede omenjenega pa je potrebno izpostaviti 89. člen zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju, ki določa, da se v primerih iz 86. in 87. člena zakona šteje, da je imel Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije škodo, ne glede na to, da so nevarnosti zajete pri zdravstvenem zavarovanju. Prispevek, ki ga delodajalci plačujejo ZZZS za primer poškodbe pri delu in poklicne bolezni delavca, plačujejo zato, ker je pri izvajanju dejavnosti, torej dela, vedno večja verjetnost za nastanek poškodb, kot pri tistih osebah, ki delovno niso aktivne. Nikakor pa ta prispevek ni namenjen zavarovanju odgovornosti delodajalcev in to na račun njihovega nespoštovanja predpisov o varnosti in zdravju pri delu in drugih predpisov, ki delavcu zagotavljajo varno delovno okolje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg25">Predlog zakona ima poleg učinkov na gospodarstvo in socialo tudi finančne učinke, saj so sredstva, ki jih ZZZS zbira iz naslova pobranih prispevkov za obvezno zdravstveno zavarovanje sicer samostojna sredstva, ki pa so ločena od državnega proračuna, vendar so še vedno javno-finančna sredstva, ki so namenjena zavarovanju prebivalstva za zdravstveno oskrbo. Izpad teh sredstev na račun nižje odgovornosti delodajalcev bi imel vpliv na zdravstveno blagajno, kot javno-finančna sredstva, na ta način pa bi bilo tudi manj denarja za zdravstvo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg26">Glede na vse zgoraj navedeno ponovno poudarjamo, da predloga zakona ne podpiramo, ker nasprotuje tako pravilom odškodninske odgovornosti delodajalcev, pravilom varstva in zdravja pri delu in obveznosti delodajalcev, ki izhajajo iz delovnega razmerja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž" xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg27">Hvala lepa. Sedaj prosim še za stališče Komisije za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide s strani Državnega sveta. To stališče bo podal mag. Peter Požun. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. PETER POŽUN:</note>
            <u who="#PožunPeter"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg28">Hvala, gospod predsednik. Spoštovane poslanke, poslanci, spoštovani vabljeni. Komisija Državnega sveta za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide je predlog zakona obravnavala na svoji 54. seji v kar obsežni razpravi s prisotnimi deležniki.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg29">Gre za sistem obvezne reparacije, ki se ne sme zamenjevati s kaznovalno funkcijo, kot se včasih to razume. V razpravi je bilo govora tudi o predlogu limitiranja reparacijske obveze glede na težo in izvor krivde, ki nastane pri odškodnini, tako z vidika zaščite oškodovanih subjektov kot zaščite tistega, ki je v tem primeru odgovoren oziroma tudi pri njem zaposlenih delavcev.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg30">V zvezi s tem je bilo kar nekaj razprave o sistemu varstva in zdravja pri delu, na kar pogosto opozarja Inštitut za medicino dela, ki se na svojem terenskem delu pogosto srečuje in tudi inšpekcijske službe s pomanjkljivim sistemom varstva pri delu, ki pogosto vodi k poškodbi. Strinjali smo se, da obstoječi sistem regresnih zahtevkov v osnovi vendar pomeni nek doprinos k zagotavljanju višjih ciljev standardov zdravja in varstva pri delu na podlagi jasno določene odgovornosti delodajalca kako morajo ravnati na tem področju.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg31">V zvezi s tem, da naj ne bi bilo komercialnih zavarovanj za to področje, je predstavnik Zavoda za zdravstveno zavarovanje podal informacijo, da obstajajo. O tem bo lahko verjetno več v svojem mnenju povedal tudi sam.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg32">Ko govorimo o tem, da se zbrana sredstva za povračilo poškodb pri delu ne namenjajo samo za povračilo oziroma za stroške zdravljenja, ki nastanejo s tega naslova, je treba ponovno opozoriti, da imamo v Sloveniji sistem solidarnosti in vzajemnosti in s tega naslova zbiramo sredstva po svojih prispevnih stopnjah in jih uporabljamo glede na to kako posameznik rabi zdravstveno varstvo. Pri tem je treba poudariti, da so prispevne stopnje še vedno preveč različne, da plačujemo različne prispevke za enak obseg pravic.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg33">Komisija je potem v zaključku odločila, da predloga zakona ne podpira. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž" xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg34">Hvala lepa. S strani Zakonodajno-pravne službe smo prejeli opravičilo glede na to, da vzporedno poteka seja še nekaj odborov. Imamo pa mnenje, ki je vsebinsko identično glede na identičen predlog in ga imamo v gradivu. Mislim, da bi to moralo zadostovati.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg35">Sedaj odpiram razpravo. Najprej vabljeni. Ali želi kdo besedo? Gospod Mezeg, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">METOD MEZEG:</note>
            <u who="#MezegMetod"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg36">Hvala lepa. Tudi v Združenju zdravstvenih zavodov Slovenije imamo pomislek oziroma nasprotujemo predlagani spremembi. Zakaj? Skrb za delavca je namreč temeljna vrednota. Kljub temu pa je skrbi za zdravje premalo tako s strani delodajalca kot tudi delavca samega. Z znižanje stopnje odgovornosti pri izvajanju predpisov s področja varnosti in zdravja pri delu bo zdravstveno stanje zaposlenih še slabše. Slabše zdravstveno stanje pa predstavlja tudi večjo obremenitev za sredstva Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije, ki so že v tem trenutku preobremenjena oziroma jih primanjkuje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg37">Nenazadnje tudi v resoluciji o nacionalnem planu zdravstvenega varstva za obdobje 2016-2025 je navedeno, da je zdravje na delovnem mestu tudi posebej izpostavljena vsebina oziroma področje, zato bi spremembe morale biti predvsem v smeri krepitve odgovornosti delodajalcev oziroma delavca samega za lastno zdravje, kot pa v smeri kot jo je navaja oziroma predlaga predlagatelj. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž" xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg38">Hvala lepa. Kdo od vabljenih še želi besedo? Izvolite. Če se lahko predstavite, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN SAVŠEK:</note>
            <u who="#SavšekBoštjan"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg39">Najprej vse skupaj lepo pozdravljam. Boštjan Savšek, Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg40">Mi tudi dejansko odožujemo? te škode proti delodajalcem. V praksi je ureditev čisto primerna. Mogoče bi se dalo kaj popraviti, ampak sama odškodninska odgovornost je, da v bistvu tisti, ki je odgovoren za škodo, nosi škodo. To je tudi temeljna ideja zakonskih določb Zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju. Poleg tega bi poudaril, da je skrb predlagateljev, da na ta način dušimo gospodarstvo, odveč, ker po naših podatkih še noben od delodajalcev, ki smo ga tožili zaradi regresnega zahtevka ni šel v stečaj. Ravno nasprotno, v stečaj je šel, da mu ni bilo treba plačati regresnega zahtevka, če je izigral stečajno zakonodajo. Da bi pa zaradi tega šel v stečaj, ker vedno ko ga tožimo, smo vedno pripravljeni na nek kompromis, na nek dogovor, na neko sodno poravnavo ali predsodno poravnavo in del zneska odpustimo. Lahko damo tudi na več obrokov, da se plača.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg41">Poleg tega je od leta 2014 praksa sodišč takšna, da se pri tovrstnih odškodninskih zahtevkih upošteva prispevek delavca. To pomeni, da če delodajalec naredi neko škodo, pa mi otožujemo 100.000 evrov in se v sodnem postopku ugotovi prispevek delavca, na primer v višini 70 %, potem bo delodajalcev plačal samo 30.000 evrov.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg42">Drugače pa se nam zdi predlagana ureditev mogoče sporna tudi z vidika prava Evropske unije. Bom takoj razložil. V nobenih pravnih mnenjih tega nisem zasledil, ampak ko sem razmišljal o tem, se javna zdravstvena zavarovalnica, ki je v smislu pravil o državnih pomočeh, šteje za državno, prevzame nase del finančnega bremena, ki bi ga sicer nosile gospodarske družbe, torej delodajalci. Tako družbam zagotovi neko premoženjsko korist v višini nastale škode, ki presega omenjeno škodo. Dodaten problem je diskriminatornost takšne ureditve, saj enako omejitev odškodnine ne bi veljala za družbe iz drugih držav članic EU, ki bi opravljale delo v Sloveniji z napotenimi delavci, če so ti zavarovani le v svoji državi in ne pri nas in v njihovi državi ni takšne omejitve. To bi pomenilo, da bi korist od omejitve odškodnine dobili le slovenski delodajalci. Kot vemo primer Elan, tukaj je morala država vrniti državno pomoč.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg43">Kar se tiče samega predloga zakona. Omejitev krivdne odgovornosti na takšen način sigurno ne. To lahko povem iz prakse. Tudi sam dnevno hodim na sodišče in se srečujem s temi ljudmi, ki sodelujejo v teh postopkih. Sama zgornja omejitev pa se mi ne zdi primerna, ker je lahko škoda višja kot je ta 15 kratnik pokojninske osnove.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg44">Ureditev kot takšna kakršna je že sedaj omogoča, da se po splošnih pravilih obligacijskega zakonika, saj je tudi predlagatelj omenil 171. člen obligacijskega zakonika, škoda zmanjša povzročitelju, če se ugotovi, da je šibkega premoženjskega stanja. Se pravi, že zdajšnja ureditev to omogoča in zakaj bi sedaj ta odpustek na zalogo uveljavili. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg45">Hvala lepa. Želi besedo še kdo od gostov?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg46">Potem odpiram razpravo za poslanke in poslance. Kot predlagatelj? Gospod Vrtovec, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</note>
            <u who="#VrtovecJernej"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg47">Najlepša hvala. Hvala tudi sem prisotnim za mnenja. Tudi sam bom krajši, ker se morda dobro ne razumemo. Tokrat lahko povem, da Nova Slovenija s tem predlogom zakona v ničemer ne zmanjšuje varnosti delavcev na delovnem mestu. V ničemer se ne zmanjšuje nobenih predpisov o delu pri varnosti itd. Delodajalci morajo ne glede na ta zakon izvesti vse ukrepe, ki jih predpisi v zvezi z varnostjo pri delu tudi nekako zahtevajo. Ta zakon v tovrstni obliki kot je pripravljen da smo bolj pravičnejši razpored. Nič drugega.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg48">Sedaj predstavnika ZZZS sprašujem kam gre tisti denar, ki je namensko pobran denar 0,54 %, ki se ga zbere okoli 80 milijonov evrov in ta denar bi lahko bil namensko porabljen za plačevanje tovrstnih škod, ki ga plačujejo delodajalci. Kam gre ta denar? Kakšen je namen tega denarja?</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg49">Mi predlagamo samo to, da se s tem denarjem poplača tovrstne škode. Vidim, da je razprava tako ali tako brezpredmetna. Morda bo v kakšnem drugem obdobju primernejši čas, da bi se o tem pogovorili. Ko se nekako očita, da ena politična stranka zgolj gleda samo na nova delovna mesta ali pa za konkurenčnejše okolje, potem si rečem, da smo na dobri poti, gospa državna sekretarka. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg50">Hvala lepa. Ali želite, gospod Savšek, odgovoriti? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN SAVŠEK:</note>
            <u who="#SavšekBoštjan"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg51">Vprašanje je bilo kam gre teh 0,53 %, ki se pobere za ta namen. Za ta namen se sicer pobere, ampak gre v integralni proračun zavoda, kar pomeni, da se v bistvu porabi za vse storitve, ki so predmet pravic. Prej sem v bistvu pozabil povedati še to. Rekli ste, da komercialne zavarovalnice ne zavarujejo tega rizika. Res je, da vse zavarovalnice še nimajo izdelanega tega produkta. Ampak na trgu je že zaslediti, vsaj za eno zavarovalnico vem, da že delno nosi tudi ta riziko. Tukaj ne drži, da delodajalci tega rizika ne morejo zavarovati.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg52">Res pa je, tako kot tudi vi notri v tem svojem predlogu pravite, svobodna gospodarska pobuda. Mogoče komercialnim zavarovalnicam zaenkrat še ta zavarovalni produkt ni zanimiv. Mislim, da je. Tukaj notri, če bi naredili nek tak zavarovalni produkt in bi tudi ta riziko krili, bi zavarovalnice pokrile tudi ta riziko. Ampak tako kot sem rekel, gre za svobodno gospodarsko pobudo. Ne moremo jih prisiliti ali bodo to dali ven ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg53">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ponovno predlagatelj gospod Vrtovec. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JERNEJ VRTOVEC (PS NSi):</note>
            <u who="#VrtovecJernej"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg54">Zahvaljujem se za odgovor. Zaradi tega izrabljam to priložnost. Hvala za odgovor, da gre to v integralni proračun zavarovalnice. V zadnjem tednu vidimo to afero Zimmerman. Se pravi tudi za poplačilo teh stvari.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg55">Kakorkoli, še vedno mislim, da teh 0,53 % menimo, da bi bilo bolj pošteno, da se ta prispevek plača za namen varnosti in zdravja pri delu, ne pa da se porazgubi za take stvari, katerih smo priča ta teden.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg56">Glede zavarovalnic. Kot kaže privatne zavarovalnice ne vidijo možnosti dobička. V Nemčiji in Avstriji, recimo – žal moram spet omeniti ti dve državi – vidijo to priložnost. V Sloveniji na podlagi takšne zakonodaje jo ne morejo videti. Samo tukaj govorimo o zasebni pobudi, ki je vedno dobrodošla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg57">Hvala lepa. Bi razpravljal še kdo? Gospod Hanžek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HANŽEK (PS ZL):</note>
            <u who="#HanžekMatjaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg58">Hvala lepa. Ne bom govoril o finančnem delu. Rad bi samo opozoril na nekaj točk. Če pogledamo statistiko, so slovenski delavci mnogo bolj obremenjeni kot večina v Evropi. Na zdravje pri delu se mnogo manj pazi kot drugod in verjetno tudi tistega pol odstotka se plačuje marsikatero bolezen, ki izhajajo iz neprimernega varstva pri delu. Tukaj bi se ta trenutek ustavil.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg59">Mislim, da je ta predlog v resnici samo potuha za tiste delodajalce, da ne bom govoril za vse, ki na račun zaposlenih ali pa marsikdaj tudi nezaposlenih, ki delajo na črno in opeharjenih? delavcev in njihovega zdravja, poskušajo še bolj zaslužiti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg60">Če pogledamo samo poročilo Inšpektorata za delo vidim za leto 2015 samo nekaj stvari. Izmere na področju varnosti in zdravja pri delu v Republiki Sloveniji v letu 2015 ocenjujemo kot neprimerne in nezadostne. Spodbudnega napredka glede zagotavljanja varnosti in zdravja delavcev na delovnih mestih na inšpektoratu ne zasledimo. Število prijavljenih nezgod pri delu se je v letu 2015 glede na predhodno leto ponovno povečalo. Lani se je pri delu smrtno ponesrečilo 24 največ od začetka krize.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg61">Ti podatki, pa bi lahko še marsikaj prebral samo iz Inšpektorata za delo, bi meni vzbudili ravno obratno refleks. Treba je še bolj kontrolirati, ponovno poudarjam, tiste delodajalce, ki slabo delajo. Da mi ne bo kdo očital, da to posplošujem. To rad marsikdo naredi.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg62">Vemo, da se v zadnjih letih število delovnih inšpektorjev zmanjšalo, namesto da bi se povečalo. Istočasno se število delodajalcev povečuje. Popolnoma drugačen trend, kot bi ga pričakovali v resnici. Zato ne razumem zakaj bi tukaj še odpuščali. In sicer je bilo rečeno, da se ne zmanjšuje nivo varnosti pri delu. Res je, da se zakonsko ne zmanjšuje, ampak če ti zmanjšuješ in olajšaš kaznovanje in nadzor, potem to poveš brez besed tistemu, da lahko krši varnost pri delu. To je tak nezakonski namig, da boš pač manj kaznovan. Težje te bodo našli, ker ni več inšpektorjev in manj boš plačal, če te bodo slučajno dobili.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg63">Če pogledamo Inšpektorat za delo. Vem da se število, kar se tega tiče manjših podjetij, s.p. itd. se povečuje. Zelo pogosto se povečuje zaradi socialne stiske nekaterih, ki si na ta način rešujejo svojo eksistenco, da odpirajo s.p., ampak to je sedaj stvar drugega urejanja te države.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg64">Samo to bi še dodal. Smrtne nesreče. Leta 2014, 2015 je bilo 24 smrtnih nesreč. Od tega je bilo 4 v velikih podjetjih nad 250 zaposlenih, 12 pa v podjetjih z manj kot 10 zaposlenimi. Če pa primerjamo število zaposlenih skupaj je pa približno enako. Malo več jih je v tistih nad 200. Razlika v številu smrti pa je 1 : 3. Ravno za ta mala podjetja je v resnici še večji alarm, če pregledamo samo smrtne nesreče.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg65">Tukaj bi zaključil. V Združeni levici smo absolutno proti tej spremembi še posebej, ker je delavec v verigi šibkejši člen in bi morali v resnici, če smo člani parlamenta in izvoljeni od ljudi, imeti v prvi vrsti pred očmi ljudi, ki so šibkejši, ne pa tisti, ki so močnejši. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg66">Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa Nada Brinovšek, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NADA BRINOVŠEK (PS SDS):</note>
            <u who="#BrinovšekNada"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg67">Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Ker imamo tu predstavnika Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije, bi rada nekaj vprašala. Že na prejšnji seji Državnega zbora spraševala ministrico, ker mi ne gredo skupaj številke v zvezi s temi regresnimi zahtevki. Ampak ministrica mi na seji Državnega zbora ni odgovorila. Sedaj pa sprašujem, res bi rada razumela. Poglejte, vi ste v prejšnjem pisanju za prejšnjo sejo Državnega zbora k tej točki zapisali: Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije iz naslova regresnih zahtevkov beleži priliv – najprej ste povedali za leto 2013 in ste rekli za 2014 pa 1,4 milijone in potem še 1,2 milijone v letu 2015. Se pravi, za leto 2014 1,4 milijone. Ko pa je moj kolega poslal Ministrstvu za zdravje poslansko vprašanje na to temo, je pa ministrstvo odpisalo: Glede na poslovno poročilo Zavoda za zdravstveno zavarovanje je le-ta v letu 2014 imel za 20,2 milijona prihodkov iz naslova regresnih zahtevkov. Ministrstvo govori o regresnih zahtevkih, vi govorite. Kakšna je sedaj razlika? Vi imate 1,4 milijone, ministrstvo pa govori o 20 milijonih. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg68">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOŠTJAN SAVŠEK:</note>
            <u who="#SavšekBoštjan"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg69">Hvala lepa za vprašanje. Gre za pavšalno odškodnino po zakonu o obveznih zavarovanjih v prometu, ki je bila v tem znesku všteta. Morate vedeti, da po 18. členu ZOSP plačujemo vsi, ki smo lastniki avtomobila od kosmate premije 8,5 % pavšalne odškodnine. Tista razlika do 20 milijonov je notri še ta pavšalna odškodnina. Medtem ko je ta 1,4 milijona samo iz tega naslova delovnih nezgod. Ampak tukaj notri v 1,4 milijona niso samo delovne nezgode. Morate vedeti, da zavod otožuje tudi škode kot so škode iz gostilniških pretepov – ena taka znana zadeva je bila zadeva Global, ker smo od tega varnostnika zahtevali, da se pokrije stroške zdravljenja, potem ena takšna zelo odmevna zadeva je bila zadeva Baričevič, ena od dosti bolj odmevnih stvari, pa se je mogoče izpred let ne boste spomnili, je bil tudi Rižanski vodovod. Tam so narobe zvezali stvari in potem so imeli ljudje težave in smo tudi to tožili.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg70">V tem znesku so notri vse te škode. Razlika do 20 milijonov je pa pavšalna odškodnina po zakonu o obveznih zavarovanjih v prometu. Sem odgovoril na vprašanje?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK TOMAŽ GANTAR:</note>
            <u who="#GantarTomaž"
               xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg71">Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ni več prijavljenih, potem bi glede na predstavljene obrazložitve in mnenja in že na seji Državnega zbora opravljeno obravnavo identičnega predloga predlagal sklep. Sklep je: Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg72">Sklep dajem na glasovanje. Pričenjamo z glasovanjem. Glasovanje teče. Zaključujem glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg73">Kdo je za?</seg>
               <note>7 članov.</note>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg74">Je kdo proti?</seg>
               <note>6 članov.</note>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg75">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg76">S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Odbor bo pripravil poročilo, v katerega bo vključen sprejeti sklep. Za poročevalca, če se strinjate, bom sam.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg77">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg78">Želi še kdo pod točko RAZNO besedo?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="OZZ-redna-13-2016-05-31.seg79">V kolikor ne, zaključujem 13. redno sejo Odbora za zdravstvo. V kolikor ne, zaključujem 13. redno sejo Odbora za zdravstvo. Vsem se zahvaljujem za sodelovanje in udeležbo. Nasvidenje.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 31. maja 2016 ob 14.45.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
