<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za zdravstvo: 3. nujna seja (29. 11. 2018)</title>
            <meeting n="3" corresp="#OZZ" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-18">18. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Odbor za zdravstvo: 3. nujna seja (29. 11. 2018)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2018-11-29">29. 11. 2018</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="4"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg1"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.toc-item1">
                  <title>POBUDA ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI 121. ČLENA ZAKONA O LEKARNIŠKI DEJAVNOSTI,</title>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.toc-item2">
                  <title>POBUDA ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI 121. ČLENA ZAKONA O LEKARNIŠKI DEJAVNOSTI,</title>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg4"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg5"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg6"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg7"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg8"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg9"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg10"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg11"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg12"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg13"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg14"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg15"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg16"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg17"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg18"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg19"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg20"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg21"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg22"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg23"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg24"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg25"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg26"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg27"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg28"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg29"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg30"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg31"/>
                  <ptr target="#OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg33"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2018-11-29" ana="#parla.sitting">29. 11. 2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.OZZ"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#OZZ">
               <orgName>Odbor za zdravstvo</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA ZDRAVSTVO</head>
            <head type="session">3. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Franc Trček, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 8. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc" xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg1">Dobro jutro vsem skupaj! Začenjamo 3. nujno sejo Odbora za zdravstvo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg2">Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora: Felice Žiža in kolegica Iva Dimic. Na seji kot nadomestni član odbora s pooblastilom sodeluje kolega Jani Prednik namesto kolega Sama Bevka in kolegica Tina Heferle namesto Andreja Zabreta.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg3">Seja odbora je bila sklicana v skladu s 47. členom in drugim odstavkom 48. člena Poslovnika Državnega zbora. Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem seje dne 27. 11. 2018 ste prejeli predlog dnevnega reda, in sicer s prvo in edino točko: POBUDA ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI 121. ČLENA ZAKONA O LEKARNIŠKI DEJAVNOSTI, z ustreznim gradivom. Ker v poslovniško določenem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg4">Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem seje dne 27. 11. 2018 ste prejeli predlog dnevnega reda, in sicer s prvo in edino točko: POBUDA ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI 121. ČLENA ZAKONA O LEKARNIŠKI DEJAVNOSTI, z ustreznim gradivom. Ker v poslovniško določenem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg5">Na sejo so vabljeni: Zakonodajno-pravna služba ter Ministrstvo za zdravje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg6">Besedo dajem Zakonodajno-pravni službi, gospe mag. Sonji Bien Karlovšek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. SONJA BIEN KARLOVŠEK:</note>
            <u who="#BienKarlovšekSonja"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg7">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg8">Zakonodajno-pravna služba je pripravila mnenje o zahtevi Državnega sveta za začetek postopka za oceno ustavnosti 121. člena Zakona o lekarniški dejavnosti, ki jo je vložil Državni svet in zatrjuje poseg v načelo pravne države, načelo enakosti pred zakonom, načelo zagotovljenosti lokalne samouprave v Sloveniji in poseg v načelo avtonomije lokalnih skupnosti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg9">Če na kratko povzamem zahtevo, navaja, da je v nasprotju z ustavo urejen prehod z obstoječih koncesijskih razmerij na novo ureditev, predvsem prenos koncesijskih razmerij za nedoločen čas, ki so bila sklenjena z zasebnimi zdravstvenimi delavci pred letom 2007, pred uveljavitvijo Zakona o javno-zasebnem partnerstvu, na gospodarske družbe. V mnenju smo najprej ugotovili, da se očitki Državnega sveta po vsebini nanašajo zgolj na drugi in sedmi odstavek 121. člena Zakona o lekarniški dejavnosti, in nato odgovorili na posamezne očitke. Najprej, glede kršitve načela pravne države se sklicujemo na odločbe Ustavnega sodišča, ki poudarjajo, da za razumevanje posamezne določbe pogosto ne zadošča razlaga zgolj sporne določbe, temveč je treba upoštevati tudi kontekst celotne ureditve posameznega instituta. Menimo, da je izpostavljena določba dovolj jasna in določna, da se bo lahko odgovor na izpostavljene vprašanje, in sicer, kakšna ureditev se bo uporabljala za koncesionarje, ki so koncesijo pridobili z odločbo ali pogodbo pred uveljavitvijo Zakona o javno-zasebnem partnerstvu, pridobil s pomočjo razlage zakona. Državni zbor meni, da sta izpodbijani določbi jasni in nedvoumni in da se bosta uporabljali v skladu z ustavno skladno namensko in sistemsko razlago zakona, ki temelji na vzpostavitvi pogojev za izvajalce lekarniške dejavnosti, med katere sodijo tudi koncesionarji, in zato nista v neskladju z 2. členom ustave. Drugi očitek izpodbijani ureditvi se nanaša na načelo enakosti, in sicer na neenakopravni položaj nosilcev koncesije, ki so jo pridobili za nedoločen čas pred 7. marcem 2007, in tistimi, ki so jo pridobili po tem datumu. Kot je razvidno iz zakonodajnega gradiva, je bila že z uveljavitvijo Zakona o javno-zasebnem partnerstvu v letu 2007 črtana določba Zakona o zavodih, ki je omogočala podelitev koncesije za nedoločen čas. Zaradi tega je zakonodajalec kot pravno relevanten trenutek določil datum uveljavitve Zakona o javno-zasebnem partnerstvu. Zaradi nesorazmernosti posega v že pridobljene pravice tistih koncesionarjev, ki so koncesijo pridobili pred uveljavitvijo Zakona o javno-zasebnem partnerstvu, pa izrecno ni posegal v koncesijska razmerja, ki so bila takrat sklenjena za nedoločen ali določen čas. Glede na navedeno Državni zbor meni, da razlikovanje med koncesionarji, ki so pridobili koncesijo za nedoločen čas pred uveljavitvijo Zakona o javno-zasebnem partnerstvu, in tistimi, ki so jo pridobili za določen čas po tem, temelji na razumnih in stvarnih razlogih, zato izpodbijani določbi nista v neskladju z načelom enakosti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg10">Glede zatrjevanja neskladnosti z določbo 140. člena ustave pa smo pojasnili, da določbe od 138. do 144. člena ustave opredeljujejo ustavni položaj in pravice lokalne skupnosti, zato lahko ustavno presojo z vidika teh ustavnih določb zahtevajo le občine in druge lokalne skupnosti.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg11">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc" xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg12">Hvala za podano mnenje.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg13">Besedo dajem predstavnici Ministrstva za zdravje. Pozdravljam državno sekretarko, gospo Pio Vračko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. PIA VRAČKO:</note>
            <u who="#VračkoPia"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg14">Lepo pozdravljeni! Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg15">Na Ministrstvu za zdravje prav tako menimo, da zakon ni v neskladju z Ustavo Republike Slovenije. Namen sprejetja tega zakona je v teh dveh točkah, ki sta predmet današnje obravnave, predvsem v tem, da se uredi podelitev koncesij, ki so pravzaprav institut izvajanja javne zdravstvene službe oziroma javne lekarniške dejavnosti na primarni ravni, da se podeli za določen čas, z jasnimi pogoji, ki so enaki, v tem primeru tako za tiste, ki so koncesijo pridobili pred letom 2007, kot za tiste, ki so jo pridobili po letu 2007. Glede na to, da gre za podelitev možnosti opravljanja javne lekarniške dejavnosti, je smiselno, da se take koncesije podelijo za določen čas, se pravi za čas, ko koncesionar sam opravlja to dejavnost, da se onemogoči drugačen prenos koncesije, bodisi z dedovanjem bodisi s prodajo, ampak da mora za vsako pridobitev koncesije biti izveden javni razpis, na katerega se imajo enako možnost prijaviti vsi, ki to želijo. Menimo, da ta zakon to ustrezno ureja. Tem koncesionarjem, ki so pridobili koncesijo pred letom 2007 - takih je v Sloveniji trenutno 60, vseh skupaj pa je 80 -, se pravi, tem 60 koncesionarjem bo koncesija, kljub temu, da je podeljena za nedoločen čas, potekla s tem, ko bodo prenehali opravljati svojo lekarniško dejavnost, se pravi, z upokojitvijo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc" xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg16">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg17">Odpiram razpravo. Vidim, da ni interesa za razpravo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Je. Kolegica, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LIDIJA IVANUŠA (PS SNS):</note>
            <u who="#IvanušaLidija"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg18">Lep pozdrav vsem skupaj!</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg19">Jaz bi samo povedala, da je mnenje naše poslanske skupine, Slovenske nacionalne stranke, da podpiramo predlog Državnega sveta za oceno ustavnosti 121. člena Zakona o lekarniški dejavnosti, ZLD-1. Navedeni člen se nahaja med prehodnimi in končnimi določbami zakona, ZLD-1, kjer se urejajo razmerja, ki so veljala pred sprejetjem trenutno veljavnega zakona. Ta zakon je bil Zakon o lekarniški dejavnosti, ZLD. V omenjenem zakonu je bilo moč podeliti koncesijo osebi, ki se ukvarja z lekarniško dejavnostjo, in sicer za nedoločen čas. Nekoč je obstajala možnost podelitve koncesije za nedoločen čas, verjetno je takratni zakonodajalec računal na to, da se koncesija podeli fizični osebi lekarnarju, kar pomeni, da je čas trajanja koncesije določen na način, da slednja preneha z njegovo smrtjo. S koncesijo se zagotavlja javna služba, in sicer zagotavlja se materialna javna dobrina. Dostopnost do zdravil je nedvomno takšna dobrina. S tem, ko je bila koncesija podeljena za nedoločen čas, se je lahko vzpostavilo stanje zaprtosti ceha, saj je lahko</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg20">prehajala na potomce oziroma na pravne <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> . je s tem rušil tržni model gospodarstva. Na tak način smo se vrnili v srednji vek. Ko je bil stari oče lekarnar pa potem oče, sin in vsi sledeči potomci te rodbine. Te težava na žalost obstaja na več področjih v naši državi. Prav je, da, velja, da se koncesija podeljuje za določen rok, s tem se vsaj čez čas ponovno preverijo razmere na trgu, podobno kot v tem primeru lekarniške dejavnosti se v občini Tolmin zapira na način, da ima upravičenje do koncesije morebitni dedič in tako naprej. Prav je, da ima tudi lokalna skupnost možnost ustanoviti javni zavod preko katerega bo izvajala lekarniško dejavnost. Mislim, da je občina z odlokom pred časom tudi ustanovila tak zavod vendar je kasneje od njega odstopila. Prav je, da se stanje na trgu prevetri, tudi mnenje Evropske unije je, da se koncesija podeljuje za določen čas, gre za priporočilo in nikakor ne za poenotenje tega področja na ravni Evropske unije. Prav je tudi da se Ustavno sodišče kot varuh ustavnosti in zakonitosti izjasni do te problematike in sicer do problema, ki zadeva podeljevanje koncesij za nedoločen čas, kajti kolikor nam je poznano v naši poslanski skupini smo s podelitvami koncesij za nedoločen čas izjema v svetovnem merilu. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc" xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg21">Hvala. Še kdo? Jani Möderndorfer, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#JankoJaniMöderndorfer"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg22">Jaz sicer spoštujem različna mnenja, posebej to zadnje izvajanje kar smo poslušali. Razprave so bile zelo velike že na to temo in moram reči, da sem zelo pozorno poslušal kaj ste govorila oziroma kaj ste predstavljala, pa sem vmes najprej mislil, da zagovarjate stališče, potem sem imel občutek, da ga ne, potem spet ja, skratka ni mi bilo najbolj jasno kaj pravzaprav hočete povedati, ampak definitivno ena stvar ne drži, ..</seg>
               <note>oglašanje iz klop</note>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg23">.. kolegica, umirite se.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc" xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg24">Boste dobila besedo potem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#JankoJaniMöderndorfer"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg25">Definitivno ena stvar drži <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> .</seg>
               <note>oglašanje iz klopi.</note>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>...</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg26">Prosim umirite se, drugače lahko prekinem za 15 minut, da spijete kavo. Jani, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI (JANKO) MÖDERNDORFER (PS SMC):</note>
            <u who="#JankoJaniMöderndorfer"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg27">Hvala lepa. Definitivno pa drži, da nismo v nobenem srednjem veku in ne razumem o čem razpravljamo. Dejstvo pa je, da lekarniška zbornica je že izgubila eno ustavno presojo in edino kar se z vami strinjam je, da ustavna presoja je kar prav, da je zato, da se neha diskusija in razprava o tem kaj je prav in kaj ni prav in seveda bomo to odločitev spoštovali. Definitivno sem prepričan, da je Državni zbor, ko je sprejel stališče in nova pravila igre v lekarniški dejavnosti, je s tem naredil nek določen red, ki ga v preteklosti ni bilo, zato, ker podeljevanje koncesije za nedoločen čas od tu do večnosti si ne znam predstavljati kaj to pomeni še posebej iz izhodišča kaj pravzaprav sploh pomeni beseda koncesija oziroma zakaj smo sploh se odločili za koncesije, da jih podeljujemo, zagotovo ne zato, da bo ustvarjena neka svobodna gospodarska pobuda kot bi jo nekateri radi razložili, če temu mislijo tako potem bi lekarne lahko delovale tudi brez koncesij in bi jih imeli odprte po tekočem traku. Druga stvar je v tej državi smo se že enkrat odločili, da lekarna ni trgovinska dejavnost, ampak je dejavnost posebnega pomena v lekarniški dejavnosti. In zato razpravljati o tem je sicer legitimno to kar počnete in razmišljate, daleč od tega, da ne, ampak je vsakič treba znova povedati tudi nasprotna dejstva. Mi v vsakem primeru v SMC podpiramo tako stališče Vlade kot stališče Zakonodajno-pravne službe, so strokovno utemeljena, na mestu in zato bomo takšen predlog tudi podprli. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. FRANC TRČEK:</note>
            <u who="#TrčekFranc"
               xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg28">Hvala. Želite repliko, kolegica? Ne. Želi še kdo razpravljati? Ne. No si bom vzel dva stavka še sam za konec. Tudi kot je Jani izpostavil in kot je izpostavila državna sekretarka, mi se pogovarjamo o javni lekarniški dejavnosti na primarni ravni. To ni trg na način, naj mi oprostijo pridelovalci krompirja, prodaje krompirja in to tudi ni srednji vek, zgolj toliko. Verjetno bo pa potrebna tudi kakšna seja, ko govorimo o zdravstvu, ker pozabljamo na ta pomembni vidik primarne ravni, ker imamo navsezadnje tudi praviloma ljudi z magisterijem s farmacije, tudi kot predsedujoči neki stranki, ki se zelo dobro spoznajo na področje, mene osebno tudi veseli, da imamo ne še po celotnem teritoriju države tudi tako imenovane možnosti posvetovanja s farmacevti, dotikamo se problema "overmedikalizacije", če se tako izrazim, ampak to je tema za kakšno drugo sejo odbora. Ker ne vidim interesa po razpravi razpravo zaključujem. Na glasovanje dajem naslednji predlog mnenja: Odbor za zdravstvo podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe z dnem 26.12.2018 ter ji predlaga, da pripravi odgovor Ustavnem sodišču Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg29">Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg30">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">11 članov.</note>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg31">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">1 član.</note>
               <seg xml:id="OZZ-003-Nujna-2018-11-29.seg33">Ugotavljam, da je sklep sprejet in s tem zaključujem točko dnevnega reda in 3. nujno sejo odbora ter se vam zahvaljujem za ažurnost in promptnost.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 29. novembra 2018 ob 8.17.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
