<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Skupna seja: 1. redna seja (13. 7. 2018)</title>
            <meeting n="1" corresp="#Skupna" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Skupna seja: 1. redna seja (13. 7. 2018)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2018-07-13">13. 7. 2018</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg1"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNE DEJAVNOSTI DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg3"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg4"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg5"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg6"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg7"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg8"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg9"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg10"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg11"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg12"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg13"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg14"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg15"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg16"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg17"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg18"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg19"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg20"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg21"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg22"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg23"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg24"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg25"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg26"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg27"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg28"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg29"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg30"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg31"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg32"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg33"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg34"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg35"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg36"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg37"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg40"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg41"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg42"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg43"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg44"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg46"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg47"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg48"/>
                  <ptr target="#Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg49"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2018-07-13" ana="#parla.sitting">13. 7. 2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.Skupna"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#Skupna">
               <orgName>Skupna seja</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</head>
            <head type="session">1. seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Matjaž Nemec, predsednik Odbora za zunanje zadeve.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.15 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg1">Spoštovane kolegice in kolegi!</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg2">Pričenjamo z nadaljevanjem 1. seje Odbora za zunanjo politiko. Dovolite mi, da vam danes posebej ob tej priložnosti zaželim vse dobro v nadaljnjem delu in tudi dolžan sem obrazložiti, zakaj smo se odločili izjemoma za tovrsten način delovanja in to bo najverjetneje prvič in zadnjič, kajti v pristojnosti vodstva Odbora za zunanjo politiko bi lahko bilo, da bi sami odločili kdo naj bi odpotoval. Danes kot prvič si bomo nekaj minut vzeli samo za to, da dorečemo katera kandidatka bo odpotovala na mednarodni kongres parlamentarnih ženskih odborov, 9. in 10. septembra 2018.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg3">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNE DEJAVNOSTI DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg4">Odbor za zunanjo politiko je s strani Oddelka za mednarodne dejavnosti, protokol in prevajanje prejel vlogo v kateri je izražen interes treh poslank za udeležbo na tem dogodku in sicer je Poslanska skupina SDS predlagala poslanko Suzano Lep Šimenko, Poslanska skupina LMŠ poslanko Andrejo Zabret ter Poslanska skupina Levica, je predlagala poslanko Violeto Tomić. V vlogi je tudi poudarjeno, da je s strani organizatorja na kongresu določena udeležba zgolj ene predstavnice Državnega zbora. Z dopisom z dne 5. 7. 2018 je Odbor za zunanjo politiko poslanske skupine pozval k uskladitvi delegacije, a do sprememb ni prišlo. Ker število kandidatk še vedno presega zahteve organizatorja, mora odbor odločati o sestavi enočlanske delegacije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg5">Želi katera od kandidatk utemeljiti svojo vlogo. Ugotavljam, da ja. gospa Zabret, izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANDREJA ZABRET (PS LMŠ):</note>
            <u who="#ZabretAndreja"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg6">Lep pozdrav vsem!</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg7">Jaz bi samo na kratko. Kandidirala sem iz stališča, ker se mi je zdela to lepa izkušnja na terenu in z veseljem bi zastopala slovenske parlamentarke v tujini. Je pa nenavadno, da se poslanske skupine na tak način, da se ne moremo dogovoriti katera bi bila kandidatka, katera bi se udeležila tega mednarodnega kongresa. Tako, da iz mojega stališča odstopam in dajem priložnost eni izmed kandidatk.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg8">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg9">Hvala lepa gospa Zabret.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg10">Sprašujem ali še kdo umika vlogo za kandidaturo? Imamo še dve kandidatki. V redu. Ugotavljam, da ne.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg11">Odpiram razpravo članic in članov odbora. Gospa Ljudmila Novak, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LJUDMILA NOVAK (PS NSi):</note>
            <u who="#NovakLjudmila"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg12">Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem!</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg13">V prejšnjem sklicu smo ustanovile ženske klub parlamentark, klub poslank. Moram reči, da smo se dogovarjale zelo zelo demokratično in sporazumno in gospa Suzana Lep Šimenko je bila tudi nazadnje predsednica tega kluba poslank, ne vem pa, če je pod to funkcijo sploh kam kaj potovala in glede na to, da še nimamo niti koalicije niti opozicije, pripada pa največji stranki in tudi zaradi dela v preteklosti menim, da bi bila ona najprimernejša za to pot. Seveda pa jaz imam samo en glas.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg14">Hvala lepa gospa Novak.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg15">Gospa Anja Bah Žibert. Izvolite, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</note>
            <u who="#BahŽibertAnja"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg16">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg17">Saj večino tega je že kolegica Novak povedala. Dejstvo je, da je Suzana Lep Šimenko tudi za enkrat še predsednica Kluba parlamentark, da v njem deluje, je pa tudi dejstvo, da ima izkušnje na mednarodnem parketu, da se je udeležila, kar nekaj dogodkov ne iz tega naslova, ampak iz drugih naslovov. Glede na to, da je Slovenska demokratska stranka dobila največje zaupanje volivk in volivcev se mi zdi nenavadno, da ni prišlo do uskladitev. Meni se zdi po svoje nenavadno glede na to, da ste rekel, da je začetek mandata, da je to prvič, da bi itak lahko odbor predlagal sam in zato mislim, da če je koliko tukaj neke pravičnosti, potem vsekakor se bo podprlo Suzano Lep Šimenko ta trenutek. Seveda to ne pomeni, da je to prvi in edini neki obisk v tujini in da bo zagotovo še ogromno priložnosti za druge, da se udeležijo tovrstnih ali pa podobnih dogodkov.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg18">Besedo ima gospod Žan Mahnič.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg19">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ŽAN MAHNIČ (PS SDS):</note>
            <u who="#MahničŽan"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg20">Hvala za besedo, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg21">Tudi sam bom podprl Suzano Lep Šimenko.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg22">Moram pa izraziti nasprotovanje oziroma način kakršnega poteka danes ta seja oziroma širitev dnevnega reda. Sam ste lepo na začetku povedal, da bi se lahko odločil - preteklem mandatu sem bil predsednik enega odbora, tudi sam sem se moral kdaj odločiti, ko je bilo več prijavljenih kdo bo šel, ampak sem se pač odločal tako, da enkrat je šel eden, drugič drugi, sam sem se z njimi pogovoril itd <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> To je tudi vloga predsednika odbora, ne se bati, da se boste komu zameril, komu ne, ampak pač to je povsem nepotrebno, da sedaj o teh treh gospeh tukaj razpravljamo. Tudi zanimivo, pri Listi Marjana Šarca se mi je zdelo, da je vodja poslanske skupine 11. julija poslal dopis, da umika predlog za udeležbo gospe Andreje Zabred, naslednji dan je poslal, da jo zopet predlaga pa sedaj je gospa sama odstopila in mislim, da to ni dobra popotnica. Kot nasvet oziroma apel na vas predsednik, da se v naslednjih sejah, verjetno se bo članstvo še nekoliko premešalo kasneje izognemo takšnim zapletom in obravnava poslancev na delovnih telesih vendarle sami odločite. Glede na to - lahko se bo zdelo, da sem pristranski, ker sem iz SDS pa vendarle nimamo še koalicije nimamo opozicije - v tem primeru bi predsednik vendarle moral pogledati katera je največja stranka. Imamo dve prijavljeni poslanki iz prejšnjega mandata poleg teh dveh pa je seveda, od teh dveh je Suzana predsednica Klub parlamentark in tukaj bi morala biti odločitev za vas v bistvu lahka in ne, da se sedaj tukaj na tej seji pogovarjamo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg23">Toliko z moje strani.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg24">Hvala lepa gospod Mahnič.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg25">Upoštevam vaše nasvete. Seveda zelo podobno razmišljam kot vi, ampak se mi je zdelo pomembno, da začnemo in predstavimo bom rekel način delovanja Odbora za zunanjo politiko. Kot sem že dejal je to izjemoma, od danes naprej bomo o tem najverjetneje odločali samo v vodstvu Odbora za zunanjo politiko.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg26">Besedo je želel gospod Samo Bevk.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg27">Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAMO BEVK (PS SD):</note>
            <u who="#BevkSamo"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg28">Hvala lepa za besedo, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg29">Lep pozdrav vsem prisotnim!</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg30">Iz vabila kongresa, ki je bilo naslovljeno na predsednika Državnega zbora je razvidno, da je lahko delegacija sestavljena iz dveh članov seveda v primerih, ko gre za dvodomni parlament, v tem primeru bi lahko tudi Državni svet dal eno predstavnico. Če pa se Državni svet ne odloči, da bi imel svojo predstavnico v tej skupni delegaciji pa bi po široki interpretaciji tega vabila lahko iz Državnega zbora šli dve članici.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg31">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg32">Hvala lepa, gospod Bevk.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg33">Vodstvo oziroma strokovne službe so me obvestile, da v tem primeru imamo možnost samo enega mesta ne pa dveh kot zahteva organizacija ne glede na to, kar ste dejali, ampak je takšna zahteva organizatorjev.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg34">Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. V kolikor ne želi nihče več razpravljati ugotavljam, da imamo dve predstavnici oziroma dve kandidatki, ki želita se udeležiti kongresa. Ugotavljam, da število prijavljenih še vedno presega določeno število udeleženk torej eno udeleženko bomo glasovanje opravili s pomočjo glasovnic. Prosil bi vas, da na glasovnici obkrožite zaporedno številko ene kandidatke, glasovnice pa nato izročite strokovni službi odbora. S tem prekinjam 1.a točko in prvo sejo Odbora za zunanjo politiko zaradi izvedbe glasovanja, ugotovitve izida glasovanja.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg35">Sejo bomo nadaljevali čez 5 minut, torej ob pet čez pol desetih.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg36">Hvala lepa za enkrat. Sejo bomo nadaljevali čez pet minut, torej rekli smo ob 9.35. Prosil bi oba podpredsednika odbora za zunanjo politiko ter strokovno službo za pomoč pri ugotavljanju izida glasovanja, 9.35.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg37">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila prekinjena ob 9.25 in se je nadaljevala ob 9.29.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MATJAŽ NEMEC:</note>
            <u who="#NemecMatjaž"
               xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.u12"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg40">Nadaljujemo s 1. sejo Odbora za zunanjo politiko in prekinjeno 1.a točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg41">Ugotavljam, da so kandidatke prejele sledeče število glasov: gospa Suzana Lep Šimenko 13 glasov, gospa Violeta Tomić 2 glasa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg42">Glede na ugotovljeno, odbor v delegacijo na podlagi 4. člena pravilnika o mednarodni dejavnosti imenuje poslanko Suzano Lep Šimenko za predstavnico na mednarodnem kongresu parlamentarnih ženskih odborov, ki bo 9. in 10. septembra v Dublinu. Glasujemo torej o naslednjem predlogu sklepa: »Odbor se strinja z udeležbo poslanke gospe Suzane Lep Šimenko na mednarodnem kongresu parlamentarnih ženskih odborov 9.in 10. septembra v Dublinu.«</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg43">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">15 članov.</note>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg44">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg46">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg47">S tem tudi zaključujem 1.a točko dnevnega reda in tudi 1. sejo Odbora za zunanjo politiko.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg48">Vsem skupaj se zahvaljujem in vas lepo pozdravljam ter želim prijeten vikend.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-001-Redna-2018-07-13.seg49">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 13. julija 2018 ob 9.30.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
