<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl] [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl] [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Skupna seja: 23. redna seja (26. 11. 2021)</title>
            <meeting n="23" corresp="#Skupna" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Skupna seja: 23. redna seja (26. 11. 2021)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2021-11-26">26. 11. 2021</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="69"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg1"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg2"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg3"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg4"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg5"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg6"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg7"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg8"/>
               </item>
               <item xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – SEZNANITEV Z LETNIMA POROČILOMA EVROPSKEGA RAČUNSKEGA SODIŠČA ZA</title>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg9"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg10"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg11"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg12"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg13"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg14"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg15"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg16"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg17"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg18"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg19"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg20"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg21"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg22"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg23"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg24"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg25"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg26"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg27"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg28"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg29"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg30"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg31"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg32"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg33"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg34"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg35"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg36"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg37"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg38"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg39"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg41"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg42"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg43"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg44"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg45"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg46"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg47"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg48"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg49"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg50"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg51"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg52"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg54"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg55"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg56"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg57"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg58"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg59"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg60"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg61"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg62"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg63"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg64"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg65"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg66"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg67"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg68"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg69"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg70"/>
                  <ptr target="#Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg71"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2021-11-26" ana="#parla.sitting">26. 11. 2021</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.Skupna"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#Skupna">
               <orgName>Skupna seja</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, KOMISIJA ZA NADZOR JAVNIH FINANC</head>
            <head type="session">23. redna seja</head>
            <head>IN ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</head>
            <head type="session">124. redna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo sta vodila Igor Peček, predsednik Komisije za nadzor javnih financ in Nik Prebil, podpredsednik Odbora za zadeve Evropske unije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 9.01 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IGOR PEČEK:</note>
            <u who="#PečekIgor"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg1">Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! S predsednikom Odbora za zadeve Evropske unije sva se dogovorila za skupno sejo Odbora in Komisije, na kateri se bomo seznanili z letnima poročiloma Evropskega računskega sodišča za proračunsko leto 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg2">Najprej pa dajem besedo podpredsedniku Odbora za zadeve Evropske unije gospodu Niku Prebilu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK NIK PREBIL:</note>
            <u who="#PrebilNik"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u2"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg3">Hvala lepa, predsednik.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg4">Spoštovane kolegice in kolegi! Uvodoma zgolj obvestilo: po pooblastilu predsednika Odbora za zadeve Evropske unije danes kot podpredsednik Odbora sejo vodim jaz. S tem pa začenjamo 124. sejo Odbora za zadeve Evropske unije. Obveščam vas tudi, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke oziroma poslanci: gospa Nataša Sukič iz Poslanske skupine Levica, poslanec Ivan Hršak iz Poslanske skupine DeSUS in pa gospod Zmago Jelinčič Plemeniti iz Poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke. Na seji kot nadomestni člani Odbora sodelujejo oziroma sodeluje poslanec Jani Prednik iz Poslanske skupine SD, ki nadomešča poslanca dr. Franca Trčka.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg5">Besedo pa sedaj predajam nazaj gospodu Igorju Pečku. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IGOR PEČEK:</note>
            <u who="#PečekIgor"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg6">Hvala.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg7">Spoštovane kolegice in kolegi, začenjam 23. redno sejo Komisije za nadzor javnih financ. Obveščam vas, da sem do začetka seje prejel tri opravičila, in sicer se seje ne morejo udeležiti naslednji člani Komisije: dr. Franc Trček, Luka Mesec in Zmago Jelinčič Plemeniti. Na seji pa s pooblastili sodelujejo: gospod Jure Ferjan, ki nadomešča poslanko gospo mag. Eleno Zavadlav Ušaj iz Poslanske skupine SDS, gospod mag. Marko Koprivc, ki nadomešča poslanko gospo mag. Bojano Muršič iz Poslanske skupine SD, gospod Leon Merjasec, ki nadomešča poslanca gospoda Franca Breznika iz Poslanske skupine SDS in pa gospod mag. Andrej Rajh, ki nadomešča poslanko gospo mag. Alenko Bratušek iz Poslanske skupine SAB.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg8">Prehajamo na določitev dnevnega reda seja. S sklicem seje ste prejeli dnevni red z eno točko dnevnega reda. Ker v poslovniškem roku nisva prejela predlogov za njegovo spremembo, je določen takšen dnevni red seje kot ste ga prejeli s sklicem. Obveščam vas, da so bili na sejo vabljeni: gospod Samo Jereb, član Evropskega računskega sodišča, gospod Tomaž Vesel, predsednik Računskega sodišča Slovenije, Urad predsednika Republike Slovenije, kabinet predsednika Vlade, iz katerega smo dobili opravičilo, Ministrstvo za finance, Služba Vlade za razvoj in evropsko kohezijsko politiko, Računsko sodišče Republike Slovenije ter poslanke in poslanci iz Republike Slovenije v Evropskem parlamentu.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg9">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – SEZNANITEV Z LETNIMA POROČILOMA EVROPSKEGA RAČUNSKEGA SODIŠČA ZA PRORAČUNSKO LETO 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg10">Kot gradivo za sejo ste prejeli: besedilo celotnih letnih poročil in sporočilo za javnost z dne 26. 10. 2021 ter dokument na kratko o reviziji EU, predstavitev letnih poročil Evropskega računskega sodišča za leto 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg11">V skladu s protokolom s 7. členom številka 1 o vlogi nacionalnih parlamentov v Evropski uniji priloženega pogodbi o delovanju Evropske unije Računsko sodišče pošlje svoje letno poročilo v vednost nacionalnim parlamentom sočasno kot Evropskem parlamentu in Svetu. Tudi na ta način naj bi bili nacionalni parlamenti bolj udeleženi pri dejavnostih in nadzoru inštitucij Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg12">Za uvodno predstavitev poročil dajem besedo gospodu Samu Jerebu, članu Evropskega računskega sodišča. Gospod Jereb, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAMO JEREB:</note>
            <u who="#JerebSamo"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg13">Spoštovana predsedujoča, spoštovane gospe poslanke in poslanci, lep pozdrav. Najlepša hvala za možnost in priložnost predstaviti letni poročili za revizijo evropskega proračuna za leto 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg14">Morda nekaj številk na začetku. Proračun Evropske unije za leto 2020 je vseboval 174 milijard prihodkov in pa 173 milijard odhodkov, kar predstavlja 1,1 % bruto nacionalnega dohodka 27 držav Evropske unije plus Združenega kraljestva.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg15">Tako kot v prejšnjih letih smo izrekli mnenje brez pridržkov oziroma pozitivno mnenje o zanesljivosti zaključnega računa Evropske unije za leto 2020. Ob tem pa opozarjamo, da se je v zaključnem računu Evropske unije vključilo terjatev v višini 47,5 milijarde evrov do Velike Britanije, ki je sestavljena iz terjatev v višini 49,6 milijarde in obveznosti Evropske unije v višini 2,1 milijarde evrov. Naši revizorji so potrdili ustreznost podlag in predpostavk, ki so bile uporabljene pri izračunu tega sorazmernega deleža stroškov, ki bodo šele nastali in jih mora pokriti Velika Britanija. Seveda pa Velika Britanija, kot verjetno veste, temu znesku nasprotuje, tako da bo verjetno preteklo še nekaj časa preden bo dosežen dogovor o tem koliko bo v resnici znašalo poplačilo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg16">Na drugi strani smo glede prihodkov evropskega proračuna, tako kot v prejšnjih letih, izrekli mnenje, da so ti zakoniti in pravilni in brez pomembnih napak. Na drugi strani pa odhodki ponovno drugo leto zapored izrekamo negativno mnenje. Skupna ocenjena stopnja nepravilnosti je znašala 2,7 %, kar je enako kot v letu 2019. Pri tem pa se je nekoliko spremenila struktura evropskega proračuna. Odhodki z visokim tveganjem, to so tisti odhodki, ki se izplačujejo na podlagi upravičenih stroškov v upravičenih projektih, so predstavljali že 59 % revidirane populacije, kar pomeni, da gre za pomemben delež proračuna. Stopnja nepravilnosti pa v tem delu pa je znašala 4 %, kar v denarnem znesku pomeni nekaj več kot 4 milijarde evrov, pri katerih so se pojavljale nepravilnosti. Zaradi tega smo izrekli negativno mnenje povezano z odhodki, ker je stopnja nepravilnosti pomembna in prevladujoča.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg17">Če se nekoliko vrnemo na same prihodke. V zvezi s prihodki opozarjamo zgolj na to, da obstaja precejšnje število neodpravljenih pridržkov v zvezi z izračunom bruto nacionalnega dohodka oziroma z izračunom DDV-ja ter odprtih vprašanj v zvezi z tradicionalnimi lastnimi sredstvi, ki jih države članice vplačujejo v evropski proračun. Ta odprta vprašanja ne vplivajo neposredno na računovodske izkaze, ki izkazujejo zneske, ki so bili vplačani. Predstavlja pa tveganje za to, da vsa vplačila, ki bi morala plačana, niso bila tudi v resnici vplačana.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg18">Posebej pa opozarjamo na dolgotrajnost postopkov za razčiščevanje teh odprtih vprašanj oziroma pridržkov, saj se v letu 2020 razčistilo šele pridržke glede bruto nacionalnega dohodka iz leta 2010, kar pomeni po desetih letih, razen v primeru Francije, kjer še vedno ostaja odprto vprašanje ali je bil bruto nacionalni dohodek ustrezno izračunan v letu 2010. Ti izračuni povzročajo seveda negotovost glede samega obsega vplačil koliko morajo ostale države članice vplačati v evropski proračun.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg19">Opozarjamo tudi na to, da se je število pridržkov in odprtih vprašanj povečalo za 9 % kljub temu, da je bil dosežen napredek pri obravnavi teh vprašanj. Obenem pa določene države članice, tako kot na primer Španija in Nizozemska, pri kateri smo posebej opozarjali na težave na izračunu tradicionalnih lastnih sredstev, še vedno niso odpravili pomanjkljivosti iz preteklih let.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg20">Morda še beseda o Sloveniji. Kot vidite je Slovenija najmanj problematična država članica, čisto na repu te razpredelnice jo najdemo, zgolj s tremi odprtimi vprašanji v zvezi z tradicionalnimi lastnimi sredstvi, tako da Slovenija ne predstavlja tvegane države članice glede tega vprašanja.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg21">Predno si pogledamo same odhodke velja opozorilo tako kot vsako leto, da je naša revidirana populacija odhodkov različna od odhodkov, ki so izkazani v računovodskih izkazih evropskega proračuna, predvsem zaradi tega, ker revidiramo tiste odhodke, za katere je Evropska komisija že potrdila njihovo pravilnost. To se posebej izraža na koheziji, kjer kot veste, smo za leto 2020 upoštevali odhodke iz obdobja julij 2018 do junij 2019, za katere je Evropska komisija v letu 2020 potrdila dokončno njihovo uporabo. Se pa razlika med našo revizijsko populacijo in skupnimi odhodki zmanjšuje. V letu 2019 se boste verjetno spomnili, da smo imeli pri koheziji skoraj 28 milijard evrov odhodkov. V revizijski populaciji za leto 2020 jih je že 48. To se pravi 20 milijard več.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg22">Kot sem omenil je skupna stopnja napake 2,7 % in ostaja nekje na ravni prejšnjih let in je še vedno pomembna, ker je meja pomembnosti postavljena na stopnji 2 %.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg23">Tako kot v preteklih letih smo razdelili populacijo na odhodke z visokim tveganjem in odhodke z nizkim tveganjem. Odhodki z visokim tveganjem, kot rečeno, predstavljajo 59 % populacije in predstavljajo predvsem odhodke, ki se izplačujejo na podlagi upravičenih stroškov v programih vseh treh skladih kohezije pri naravnih virih, predvsem v Evropskem kmetijskem skladu za razvoj podeželja, okoljskih plačilih, plačilih povezanih s klimatskimi spremembami in pa pomorstvu in ribištvu. Pri konkurenčnosti pa predvsem odhodki povezani z raziskavami v okviru programa Obzorja 2020. Medtem ko so odhodki z nizkim tveganjem predvsem neposredna plačila v prvem stebru kmetijske politike, uprava pri konkurenčnosti pa predvsem programe Erazmus Plus?.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg24">Če si pogledamo sedaj še vrste napak, ki se pojavljajo. Prav velikih razlik s preteklimi leti ni. 65 % napak je povezano z neupravičenimi stroški, ki so bili prijavljeni ali pa neupravičenimi projekti oziroma upravičenci. 18 % je napak povezanih bodisi z nepravilnostmi v javnih naročilih ali pri državnih pomočeh. V letu 2020 predvsem slednje nepravilnosti prevladujejo. Nekoliko večji delež pa se nanaša na plačila, za katera ni bilo nakazil. To je 11,4 % in to verjetno tudi posledica razmer v okviru pandemije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg25">Če si pogledamo morda po posameznih razdelkih evropskega proračuna kakšne vrste odhodkov se pojavljajo. Pri koheziji se pojavljajo predvsem neupravičeni projekti in odhodki ali pa kršenje pravil notranjega trga, kot sem že omenil, neskladno s pravili o državnih pomočeh. Pri naravnih virih gre ravno tako predvsem za neupravičene upravičence dejavnosti ali odhodke. Pri raziskavah se pa še vedno srečujemo z neustreznim tolmačenjem pravil glede tega, kateri stroški dela se lahko upoštevajo pri izvajanju raziskovalnih del in raziskovalnih del in kateri ne. Eno je pomemben napredek, ki je bil sicer narejen pri spremembi definicije teh stroškov, ki se lahko upoštevajo in morajo biti izračunani na podlagi vrednosti urne postavke, ki je bila izračunana na podlagi podatkov preteklega leta, vendar veliko upravičencev tega ne upošteva in upošteva trenutne podatke, kjer so cene urne postavke višje zaradi tega, ker prihaja do napredovanj ali določenih drugih sprememb urnih postavk, kar pa ni skladno večinoma s pravili. Pri Evropi in svetu pa je največja nepravilnost povezana z odsotnostjo dokazil, stroški, ki še nastali ali pa neupravičeni stroški.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg26">Če še nekaj besed o samem upravljanju proračuna. Obveznosti znašajo že 303 milijarde evrov. To je skoraj dva letna evropska proračuna. In kot lahko vidimo iz teh grafov sta razloga dva. Prvi razlog je ta, da je bilo obveznosti prevzetih več kot pa je bilo izvršenih plačil iz proračuna v vseh teh letih večletnega finančnega okvira. Drugi razlog vidite po spodnji tabeli, kjer je bilo izplačil manj kot je bilo načrtovano.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg27">Posebno pomembno opozorilo pa velja same izpostavljenosti proračuna Evropske unije tveganjem. To so razne garancije in jamstva, ki jih Evropska komisija daje bodisi državam članicam ali podjetjem za najeta posojila. Verjetno se boste spomnili; v lanskem letu smo govorili okoli 90 milijard evrov izpostavljenosti evropskega proračuna. Konec leta 2020 je ta izpostavljenost že 131 milijard. Povečala se je predvsem zaradi programa ŠUR <gap reason="editorial">
                     <desc>nerazumljivo</desc>
                  </gap> , kjer se kot veste izplačuje oziroma državam članicam omogoča posojila za kratkoročne oblike zaposlovanja. Potencial tega instrumenta do konca leta 2022 je 100 milijard, kar pomeni, da se bo ta izpostavljenost proračuna še dodatno povečala. Na drugi strani pa se bo izpostavljenost proračuna bistveno povečala še zaradi programa nove generacije Evropske unije oziroma mehanizma za okrevanje in odpornost za do 750 milijard. Kar pomeni, da če smo za leto 2019 govorili o 90 milijardah izpostavljenosti, bomo v kratkem prišli na 900 milijard izpostavljenosti zaradi česar smo Evropski komisiji priporočili, da okrepi svoje sposobnosti za spremljanje in opravljanje teh tveganj. Na drugi strani pa velja opozorilo, da predvsem za teh 750 milijard iz programa nove generacije Evropske unije naj bi se financiralo iz dodatnih lastnih sredstev evropskega proračuna, kjer imamo pa kar precejšnje dileme ali bodo trenutno predvideni prihodki iz naslova čezmejnega plačila za emisije toplogrednih plinov, davka na nereciklirano plastično embalažo in digitalnega davka v resnici omogočili zadostne vire za odplačilo vseh teh posojil.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg28">Sam instrument nove generacije Evropske unije verjetno dobro poznate, tako da o tem ne bi sedaj izgubljal preveč besed.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg29">Morda nekaj besed samo še o finančnih popravkih in izterjavah, o katerih je komisija poročala v svojem letnem poročilu. Teh finančnih popravkov in izterjav je manj kot v preteklih letih. Samo okoli 2 milijardi. In od tega smo poskušali nekoliko na bolj pregledni način prikazati kakšne vrste popravkov in izterjav komisija pravzaprav izvaja. Tako lahko ugotovimo, da od poročanih dveh milijard je 198 milijonov takih, kjer so bili sicer potrjeni finančni popravki in izterjave, ampak niso pa bile še izvedene. Ni bilo še aktivnosti za povračilo teh sredstev. Skoraj milijardo in sto milijonov je izvedenih finančnih popravkov in izterjav in od te 1.100 milijarde je takoimenovanih preventivnih ukrepov kadar Evropska komisija ugotovi, da kontrolni postopki držav članic niso zadostni in uveljavi takoimenovano pavšalno plačilo 301 milijon. Ostalih popravljanih ukrepov pa je bilo 797 milijonov in od teh preostalih je 240 milijonov nadomestil v okviru kohezije, ker ko se ugotovi nepravilnost s projektom, se ta projekt lahko nadomesti z drugo vrsto primerljivega projekta. Dejanskih izterjav pa je bilo 557 milijonov in od tega so države plačale same 90 milijonov, končni prejemniki pa 467 milijonov in večino teh popravkov se nanaša na kmetijsko politiko. Če si pogledamo še črpanje skladov evropskih strukturnih in investicijskih skladov, lahko vidimo, da je Slovenija počrpala do konca leta 2020 57 % razpoložljivih sredstev, s čimer je za dve odstotni točki višja od evropskega povprečja, ki je na 55 %. Je pa še vedno 6 % zaostaja za primerljivim letom prejšnjega večletnega finančnega okvira. Razpoložljivih sredstev je še 1 milijarda 682 milijonov konec tega leta. Predvsem pa je s te tabele razvidno, da imamo predvsem tri države članice: Italijo, Hrvaško in Španijo, ki so najslabše pri črpanju pa imajo razpoložljivih sredstev precej, ki jih je potrebno še porabiti. Prav tako Poljska, ki je sicer na podobni ravni kot Slovenija glede črpanja, pa vendarle mora do konca 2023 porabiti še 35,5 milijard.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg30">Če si pogledamo letne stopnje črpanja sredstev iz teh skladov, ugotovimo, da Slovenija v letu 2020 počrpala 18 % odstotkov razpoložljivih sredstev, kar jo uvršča med 5 najuspešnejših držav članic za leto 2020. In če bo Slovenija nadaljevala s tem tempom črpanja, potem ne bi smelo biti problema, da bi ta sredstva počrpali do konca leta 2020-2023. Kljub temu pa za vse države članice opozarjamo, da bodo v tem obdobju do konca leta 2020-2023 izjemno obremenjene, saj morajo počrpati vsa ta razpoložljiva sredstva še iz tekočega večletnega finančnega okvira. Na razpolago so že sredstva iz novega finančnega okvira 2021-2027 plus še sredstva iz mehanizma za okrevanje in odpornost. In tukaj predvsem vidimo tveganja, da se bo nov večletni finančni okvir začel še z večjo zamudo kot se je začel že sedanji večletni finančni okvir, ki se bo začel izkoriščati verjetno šele tam v letih 2024-2025, ker se bodo države članice usmerile predvsem na porabo sredstev iz tega večletnega finančnega okvira <gap reason="editorial">
                     <desc>nerazumljivo</desc>
                  </gap> in na mehanizem za okrevanje in odpornost. To še posebej velja za članice, kot so Italija, Španija in Hrvaška.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg31">Drugo tveganje pa seveda je, na katero opozarjamo podobno kot v zaključku prejšnjega večletnega finančnega okvira, da se bo ob zaključku tekočega okvira financiralo investicije, ki v resnici ne bi smele biti financirane iz evropskega proračuna.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg32">Če pogledamo Slovenijo spet glede odhodkov. V Sloveniji smo za leto 2020 pregledali dvanajst primerov: 7 primerov kohezijskih skladih, 4 primere pri naravnih virih, predvsem v evropskem kmetijskem skladu za razvoj podeželja in pa en primer pri neposrednem upravljanju evropske izvajalske agencije za izobraževanje in kulturo. Odkrili smo samo eno manjšo nepravilnost pri tem zadnjem primeru, kjer je Evropska izvajalska agencija za izobraževanje in kulturo financirala Muzej za arhitekturo in oblikovanje in je bilo pri uveljavljanju stroškov neustrezno obravnavano takoimenovano obrnjena davčna obveznost pri kulturnih storitvah, ki so bile opravljene v Španiji. Ampak to je ena manjša napaka, ki jo je agencija že začela s postopkom povračila teh sredstev, tako da Slovenija v tem vidiku ostaja država z zelo nizkim tveganjem nepravilne porabe evropskih sredstev.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg33">Če zaključim svojo predstavitev še z nekaj besedami okrog evropskih razvojnih skladov. Glede evropskih razvojnih skladov smo revidirali 4 milijarde evrov in izdali mnenje podobno prejšnjim letom. Pozitivno mnenje za računovodske izkaze in prihodke in pa negativno mnenje o odhodkih, kjer je ocenjena stopnja napake 3,8 %. Glede teh skladov pa velja opozoriti predvsem na to, da se je s sprejemom novega večletnega finančnega okvira 2021-2027 tovrstne sklade vključilo v okvir evropskega proračuna. Kljub temu pa bodo ta 8, 9, 10 in 11 evropski razvojni sklad dokončani izven evropskega proračuna, tako da bomo tudi mi nadaljevali z ločenim poročilom o porabi teh sredstev. Na dan 31. 12. 2020 pa je bilo na razpolago še 518 milijonov neporabljenih sredstev in 13,9 milijarde prevzetih obveznosti za katere še ni bilo izvedeno plačilo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg34">S tem bi jaz zaključil svojo predstavitev, pa bi z veseljem odgovoril še na kakšno vaše vprašanje.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg35">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IGOR PEČEK:</note>
            <u who="#PečekIgor"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg36">Hvala lepa, gospod Jereb.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg37">Preden nadaljujem mi dovolite, da preberem še eno pooblastilo. Gospod Janez Moškrič nadomešča poslanca gospoda mag. Marka Pogačnika iz Poslanske skupine SDS.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg38">Sedaj pa nadaljujemo. Želi besedo predstavnik Vlade oziroma ministrstev?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg39">Želi besedo predstavnica Računskega sodišča Republike Slovenije?</seg>
               <note>Tudi ne.</note>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg41">Potem pa odpiram razpravo. K razpravi se je najprej prijavil gospod Nik Prebil. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NIK PREBIL (PS LMŠ):</note>
            <u who="#PrebilNik"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg42">Hvala lepa, spoštovani predsednik. Kolegice in kolegi, še enkrat lep pozdrav. Tudi vam, gospod Jereb, lepo pozdravljeni v Državnem zboru.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg43">Sedaj jaz ne bi bil vseeno predolg, bi pa morda na začetku podal kratek komentar, potem pa bi imel za vas dve vprašanji.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg44">Kar se tiče proračuna Evropske unije, vsi vemo, da proračun Evropske unije zagotavlja državam članicam in seveda tudi skladi, ki so del tega nek razvojni potencial, možnost napredka. Vsi tudi vemo na kakšnih področjih bi se moral proračun koristiti. To je, recimo, za spodbujanje gospodarskega razvoja, pa razvijanje projektne infrastrukture, opravljanje meja, boj proti podnebnim spremembam, usposabljanje za brezposelne itd.. Teh zadev je veliko. Vidimo pa, da venomer sredstva niso porabljena za to, kar bi morale biti. Najpogostejše napake, ki so ugotovljene v tem poročilu, so predvsem iz vidika neupravičenih projektov in kršenju pravil notranjega trga, potem neupravičeni stroški in pa odsotnost bistvenih dokazil, ko govorimo o primeru razvoja podeželju, okolja, podnebja itd. To je nekaj 31 % iz porabe na področju naravnih virov. Potem neupravičeni stroški pri porabi za raziskave in pa neupoštevanju pravil pri javnem naročanju na področju <gap reason="editorial">
                     <desc>nerazumljivo</desc>
                  </gap> v svetu. Tega sicer ni toliko, da bi lahko rekli, da je poraba neustrezna, a vendar se to tudi pojavlja.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg45">Stopnja napake, mogoče samo zgolj pojasnilo za javnost kaj stopnjo napake sodišče opredeljuje kot nek denarni znesek, ki ne bi smel biti izplačan iz proračuna Evropske unije, je v zadnjih dveh letih nekako stabilna.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg46">Moje vprašanje, gospod Jereb, je kakšen je vaš komentar glede te predpisane ali za zahtevane stopnje napake, glede na to, da je sedaj v zadnjih dveh letih ta vzdrževana prej pa je bila višja. Ali je to v redu, ali bi se mogli na tej stopnji malo bolj potruditi?</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg47">Kot je jasno, pandemija je in bo še vplivala na proračunska sredstva tudi v naslednjem letu, pa tudi verjetno še v nekaterih naslednjih, zato sem mnenja, da je nadzor in pa predvsem smotrna poraba toliko še bolj pomembna tudi z vidika tega kar ste povedali, da imamo sedaj tudi več različnih virov. Nenazadnje se bodo ta naslednja leta izkazala kot zahtevna. Črpamo iz treh različnih okvirov sredstev iz Evropske unije, zato je po mojem mnenju, transparentnost ključna.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg48">Iz vidika pandemije morda še to. Ponovno smo priča v tem poročilu temu, da se obseg sredstev, ki jih spremljajo visoka tveganja zopet povečuje. Kakšno je vaše mnenje, gospod Jereb? Zakaj se to dogaja in ali se pričakuje, da se bo to še višalo?</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg49">Tukaj se bom ustavil. Mislim pa, da bom dal na neki celostni ravni za leto 2020 so bila sredstva v Evropski uniji porabljena, kot rečeno, zakonito brez pomembnejših napak, kar pa tudi to poročilo ugotavlja.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg50">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IGOR PEČEK:</note>
            <u who="#PečekIgor"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg51">Hvala lepa, gospod Prebil.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg52">Želi besedo še kdo od poslank in poslancev?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg54">Potem pa vam dajem besedo, gospod Samo Jereb. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAMO JEREB:</note>
            <u who="#JerebSamo"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg55">Najlepša hvala za vprašanja. Če gledamo stopnjo napake kot tako, vidimo iz te prosojnice, ko sem jo pokazal, da nekako v zadnjih štirih letih približno enaka. Bila je 2,4, pa potem 2,6, 2,7 %, kjer bi rekli lahko, da je nekako stabilna, kar je načeloma ustrezno. Je pa potrebno povedati, da se znotraj te celotne stopnje nepravilnosti v bistvu spreminja struktura proračuna. Že v lanskem letu oziroma za leto 2019 sem opozarjal na to, da se dogaja določen napredek pri odhodkih z nizkim tveganjem, kjer so stopnje nepravilnosti res izredne nizke in tam Evropska komisija in države članice opravijo dobro delo. Predvsem to velja za neposredna izplačila kmetom, kjer se uporabljajo tudi satelitski posnetki in drugi digitalni pristopi, s katerim se nadzoruje plačila in tudi pomaga upravičencem, da ustrezno izpolnjujejo zahtevke.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg56">Če gledamo stopnjo napake kot tako, vidimo iz te prosojnice, ko sem jo pokazal, da nekako v zadnjih štirih letih približno enaka. Bila je 2,4, pa potem 2,6, 2,7 %, kjer bi rekli lahko, da je nekako stabilna, kar je načeloma ustrezno. Je pa potrebno povedati, da se znotraj te celotne stopnje nepravilnosti v bistvu spreminja struktura proračuna. Že v lanskem letu oziroma za leto 2019 sem opozarjal na to, da se dogaja določen napredek pri odhodkih z nizkim tveganjem, kjer so stopnje nepravilnosti res izredne nizke in tam Evropska komisija in države članice opravijo dobro delo. Predvsem to velja za neposredna izplačila kmetom, kjer se uporabljajo tudi satelitski posnetki in drugi digitalni pristopi, s katerim se nadzoruje plačila in tudi pomaga upravičencem, da ustrezno izpolnjujejo zahtevke.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg57">Na drugi strani pa to seveda pomeni, da če se stopnja nepravilnosti pri odhodkih z nizkim tveganjem dodatno zmanjšuje, povprečje pa ostaja enako, da se stopnja nepravilnosti pri odhodkih z visokim tveganjem povišuje in znaša okoli 4 %. Pri določenih odhodkih celo več kot 4 %. In tukaj je potrebno narediti večji napredek pri nadzoru teh odhodkov z visokim tveganjem.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg58">Ena izmed pomembnih aktivnosti, ki smo jo v komisiji že v preteklih letih priporočili, pa se je tudi nekako pričela izvajati, je ta, da se organizirajo takoimenovani izobraževalne aktivnosti za revizorje, ki nadzorujejo te primere, ker veliko držav članic izvaja svoje nadzore, ne zgolj z revizorji, ki so zaposleni v javnem sektorju, ampak tudi s pomočjo zunanjih revizorjev in potem, ko mi pregledujemo v bistvu te revizijske postopke ugotavljamo, da še vedno spregledajo preveliko število napak, ker niso niti usposobljeni za vse postopke, ki veljajo v javnem sektorju.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg59">Morda zato velja opozoriti, da tudi za leto 2020, ko smo izvajali našo revizijo in smo bili tudi sami v določeni meri omejeni zaradi posledic pandemije in nismo mogli izvajati terenskih pregledov, ker nismo imeli dovoljenj za obiske držav članic, da smo poskušali to izkoristiti tudi za način takoimenovane potrditvene revizije, kjer smo pregledovali predvsem pri naravnih virih in pri kohezijah tiste primere, ki so jih revizijski organi držav članic že pregledali. Mi smo ponovno pregledali kako so revizijski organi opravili svoje delo. Žal skoraj v polovici primerov še vedno ugotavljamo, da končna stopnja nepravilnosti, ki jo potrdijo ti revizijski organi, ni nižja od 2 %, čeprav so jo potrdili kot tako. In v tem delu izvajanja nadzorov predvsem nad temi stroški oziroma temi odhodki, ki se izplačujejo na podlagi upravičenosti stroškov, bo potrebno narediti dodaten napor.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg60">Kar se tiče glede same pandemije, se lahko strinjam, da transparentnost bo potrebno povečati. Bi pa morda opozoril na eno drugo stvar, ki je z naše strani zelo pomembna. Vi sami veste, da je kar precej sredstev na razpolago v okviru takoimenovanega programa Nove generacije Evropske unije oziroma mehanizma za okrevanje in odpornost, ki pa je zasnovan nekoliko na drugačen način. Ne toliko kot instrument pravilnosti, ampak bolj kot instrument smotrnosti, pri katerem bo Evropska komisija spremljala predvsem ali države članice dosegajo določene mejne vrednosti, ki so si jih postavili oziroma aktivnosti, ki so zapisane v teh programih in izplačila iz evropskega proračuna ne bodo temeljila na dejanskih stroških, ki jih bodo države članice uveljavljale, ker so izplačila vezana tako na projekte kot tudi na razne reforme, ki jih bodo države članice izvajale. Pri tem pa se postavlja predvsem iz našega vidika eno pomembno vprašanje kdo je v končni meri odgovoren za to, da se bodo sredstva uporabljale ne samo iz vidika smotrnosti, ampak tudi z vidika pravilnosti ustrezno. In Evropska komisija nam je do sedaj zatrjevala, da je to seveda stvar držav članic, ki morajo zagotoviti ustrezne nadzorne postopke za porabo teh sredstev. Zapletlo se pa bo oziroma se je že začelo zapletati pri tem zaradi tega, ker veste, da je pomemben del teh odhodkov namenjen takoimenovanemu zelenemu prehodu. Evropska komisija je že izdala evropske zelene obveznice. Pri evropskih zelenih obveznostih pa je najemojemalec odgovoren investitorju tudi zato, da mu poroča v katere zelene projekte so bila dejansko ta sredstva usmerjena. In Evropska komisija bo morala tu prevzeti večjo obveznost in odgovornost glede nadzora teh sredstev kaj države članice v resnici počnejo s temi sredstvi, ki se jim nakazujejo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg61">Ena izmed pomembnih stvari, ki jo bo še potrebno doreči glede tega instrumenta, je dejansko kakšna je vloga Evropske komisije v razmerju do držav članic in kdo je odgovoren za nadzor teh sredstev pri dejanski končni porabi. Upam, da sem nekako odgovoril na vaša vprašanja. Bi pa, če dovolite, še izkoristil to priložnost in se vam vsem skupaj zahvalil za odlično sodelovanje v zadnjih petih letih, ker je to moje zadnje letno poročilo, ki ga predstavljam vam in vam želim uspešno delo tudi v prihodnje.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg62">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IGOR PEČEK:</note>
            <u who="#PečekIgor"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg63">Hvala lepa, gospod Jereb.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg64">Ker interesa za razpravo ni več, zaključujem razpravo. Se pa v imenu obeh odborov tudi sam osebno zahvaljujem za vaše delo in za to sodelovanje v teh treh letih, vsaj kar smo skupaj mi. Mislim, da je bilo vzorno. Tako da še enkrat hvala lepa, gospod Jereb in vsem hvala tudi, ki sodelujejo pri pripravi teh poročil.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg65">Predlagam, da razpravo zaključimo z ugotovitvijo, da smo se članice in člani Komisije za nadzor javnih financ seznanili z letnima poročiloma Evropskega računskega sodišča za proračunsko leto 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg66">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 23. sejo Komisije za nadzor javnih financ.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg67">Dajem besedo podpredsedniku Odbora za zadeve Evropske unije gospodu Niku Prebilu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK NIK PREBIL:</note>
            <u who="#PrebilNik"
               xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.u10"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg68">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg69">Spoštovani, tudi jaz bi predlagal, da razpravo zaključimo z ugotovitvijo, da smo se članice in člani Odbora za zadeve Evropske unije seznanili z letnima poročiloma Evropskega računskega sodišča za proračunsko leto 2020.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg70">Ker ni nasprotovanj, s tem zaključujemo to točko dnevnega reda in 124. redno sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-023-Redna-2021-11-26.seg71">Želim vas pa samo še obvestiti, da 123. redno sejo Odbora za zadeve Evropske unije nadaljujemo tukaj čez 10 minut. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 26. novembra 2021 ob 9.37.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
