<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl] [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl] [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Ustavna komisija: 2. redna seja (17. 2. 2021)</title>
            <meeting n="2" corresp="#UK" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="8" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.8">8. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Ustavna komisija: 2. redna seja (17. 2. 2021)</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2021-02-17">17. 2. 2021</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="44"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg1"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg2"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg3"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg4"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg5"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg6"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg7"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg8"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg9"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg10"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg11"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg12"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg13"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg14"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg15"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg16"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg17"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg18"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg19"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg20"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg21"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg22"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg23"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg24"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg25"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg26"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg27"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg28"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg29"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg30"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg31"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg32"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg33"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg34"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg35"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg36"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg37"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg38"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg39"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg40"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg41"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg42"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg44"/>
                  <ptr target="#UK-002-Redna-2021-02-17.seg45"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2021-02-17" ana="#parla.sitting">17. 2. 2021</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <org xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.UK"
                 ana="#parla.committee"
                 corresp="#UK">
               <orgName>Ustavna komisija</orgName>
            </org>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>Vsebina zapisa seje (v pregledu)</head>
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, USTAVNA KOMISIJA</head>
            <head type="session">3. nadaljevanje 2. seje</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Dejan Židan, predsednik Ustavne komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 9. uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg1">Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, spoštovani predstavniki Vlade, spoštovani gostje, spoštovani članice strokovne komisije Ustavne komisije. Vsi lepo pozdravljeni.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg2">Za današnjo sejo bi želel vse prisotne obvestiti, da bo na današnji seji zaradi tematike poskrbljeno za tolmačenje v slovenski znakovni jezik in tako med nami tudi pozdravljam tolmački gospo Veroniko Cigler in gospod Karin Brumen.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg3">Vse članice in člane Ustavne komisije in ostale torej lepo pozdravljam in s tem pričenjam 3. nadaljevanje 2. seje Ustavne komisije. Obveščam vas, da kot nadomestni član s pooblastili danes sodeluje gospod Igor Peček, ki nadomešča poslanca gospoda Edvarda Pauliča.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg4">Sklic seje ste prejeli 2. 2. 2021. Na današnjem nadaljevanju 3. seje bomo nadaljevali s prekinjeno 1. točko dnevnega reda – to je obravnavo Predloga za začetek postopka za dopolnitev II. poglavja Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona o dopolnitvi II. poglavja Ustave Republike Slovenije. Na drugem nadaljevanju 2. seje 11. 6. 2020 smo sejo po razpravi o samem ustavno revizijskem predlogu in mnenju strokovne skupine za vpis znakovnega jezika prekinili in skladno s stališčem večine pozvali poslanske skupine, da nam sporočijo vprašanja za strokovno skupino v povezavi z opravljeno razpravo in samim mnenjem strokovne skupine z dne 31. 3. 2020. Hkrati smo pozvali strokovno skupino, da nato dopolni svoje mnenje, glede na razpravo Ustavne komisije in tako sprejeta vprašanja in opredelitve poslanskih skupin. Ustavna komisija je v juniju 2020 prejela naslednje opredelitve poslanskih skupin: 18. 6. Poslanske skupine italijanske in madžarske narodni skupnosti in Poslanske skupine Nove Slovenije ter 24. 6. Poslanskih skupin LMŠ in SAB, kar ste prejeli člani preko sistem UDIS. Strokovna skupina nam je po obravnavi odgovorov poslanskih skupin in dilem, ki so se izpostavil na seji 11. 6. dne 2. 10. 2020 posredovala dodano mnenje, ki je na vpogled na spletni strani Državnega zbora. Na današnjem tretjem nadaljevanju seje Ustavne komisije so k obravnavi te točke vabljeni, predlagatelj, torej Vlada; Državni svet; poslanca Felice Žiža in Ferenc Horváth, kot predlagatelja pripombe k osnutku ustavnega zakona; člani strokovne komisije, dr. Ciril Ribičič kot poročevalec in članici dr. Simona Gerenčer Pegan in dr. Marjetka Kulovec; Zveza društev gluhih in naglušnih Slovenije, predsednik gospod Mladen Veršič in sekretar gospod Matjaž Juhart in Združenje gluhoslepih Dlan, predsednik gospod Janko Plesec in strokovna delavka gospa Irena Ipavec Dobrota in tolmačka gospa Milena Križman.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg5">Nadaljujemo s prekinjeno razpravo o predlogu, da se začne postopek za dopolnitev Ustave pri čemer prosim upoštevajte tudi dodatno mnenje strokovne skupine z dne 2. 10. 2020. Hkrati pa vas obveščam, da poslanec gospod Jani Möderndorfer nadomešča poslanca gospoda Jožeta Lenarta. S tem besedo predajam poročevalcu strokovne skupine dr. Cirilu Ribičiču za kratko ustno predstavitev pisnega dodatnega mnenja strokovne skupine za vpis znakovnega jezika z dne 2. 10. 2020. Dr. Ribičič, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg6">Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Naša strokovna skupina je vse te predloge, ki so pred vami sprejela soglasno. V skupini kot ste že slišali je bila dr. Marjeta Kulovec, dr. Simona Gerenčer Pegan in jaz, v začetku pa tudi kolega Cveto Uršič, ki pa je potem odšel za državnega sekretarja v Vlado. To, kar je nesporno je, da je ideja same ustavne spremembe bila sprejeta. Tukaj nismo imeli nobenih strokovnih pomislekov. Dodatno smo se pa ukvarjali z dvema vprašanjema. Prvo vprašanje je bilo ali naj v Ustavo zapišemo tudi znakovni jezik italijanski in madžarski znakovni jezik in drugo vprašanje ali naj omenimo tudi jezik gluhoslepih. Glede prvega vprašanja smo ugotovili tudi potem, ko nam je strokovno mnenje napisal dr. Mitja Žagar z Inštituta za narodne skupnosti, da to moramo storiti, vendar smo to napisali tako, da se zagotovi svobodna uporaba tudi italijanskega in madžarskega znakovnega jezika, vendar se ne zagotavlja razvoj tega jezika, ker smo šteli - v zvezi s tem so bile tudi pripombe nekaterih ministrstev – da bi to lahko bilo preveliko breme za Slovenijo in da je to stvar za katero bosta poskrbeli matični državi. Glede jezika gluhoslepih smo se odločili, da zapišemo v Ustavo svobodno uporabo in razvoj tega jezika, vendar ta vprašanja ne ureja Ustava sama, ampak to prenaša na zakon. To se nam je zdel nek, sicer morda kompromisni predlog, ampak strokovno sprejemljiv in ga lahko zagovarjamo tudi člani strokovne skupine. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg7">Hvala dr. Cirilu Ribičiču. Sprašujem ali želi še besedo še katera od članic strokovne skupine? Izvolite, gospa Simona Gerenčer Pegan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA GERENČER PEGAN:</note>
            <u who="#GerenčerPeganSimona"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg8">Spoštovane in spoštovani. Pri spremembi Ustave Republike Slovenije, ki je najvišji akt države je treba zasledovati temeljni cilj, to je v dobrobit vseh državljanov. K temu nas poziva tudi 14. člen Ustave, ki navaja enakost pred zakonom. In v posebno veselje mi je, da smo kot strokovna skupina za vpis znakovnega jezika v Ustavo Republike Slovenije poleg predlaganega vpisa znakovnega jezika zaznali tudi potrebe ljudi in tudi vključili v strokovno mnenje, ki bi sicer ostali brez upoštevanja stroke zagotovo nevidni in neslišni. To so pripadniki narodnostnih skupnosti, torej italijanske in madžarske narodne skupnosti, ki uporabljajo znakovni jezik in ljudje z gluhoslepoto. Še posebej slednji, ki imajo hkratno okvaro sluha in vida in obenem večinoma ne govorijo glasovnega jezika, zato so za večinsko družbo nerazumljeni. Danes imamo to srečo, da je z nami predstavnik gluhoslepih, ki ima glas in govor in ga bomo slišali, tudi njegovo mnenje. Zato je potrebno še posebej izpostaviti, kajti ti ljudje z gluhoslepoto nimajo tudi danes ne pravice do tolmača za gluhoslepe. Marsikdo bi se sedaj obregnil ob moj stavek in rekel, saj lahko koristijo tolmača za znakovni jezik. Ja, ob tem pa seveda pozabil, da prejemanje informacij oziroma razumevanje tolmača za znakovni jezik zahteva relativno dober vid. In gluhoslepi so gluhoslepi zato, ker poleg okvare sluha nimajo okvare vida. Zato pa imajo seveda svoj jezik, to je jezik gluhoslepih, ki temeljni na dotiku. Dotik je tisti najzanesljivejši prenosnik informacij, ki jim omogoča učenje, ki jim omogoča razumevanje, spoznavanje predmetov, sočloveka, stvari, pojmov in tako naprej. In kakorkoli subsumirati načine sporazumevanja z gluhoslepimi; jezik gluhoslepih, ki temelji na tipnem prenosniku z jezikom, z znakovnim jezikom, ki temelji na vidnem prenosniku bi bila nedopustna strokovna in človeška napaka. In na kratko bom rekla le to, ne glede na to, v katero skupino, marginalno skupino sodijo ljudje, imajo vsi neke želje, cilje, sanje, da se uresničijo te sanje, pa ne le, da se uresničijo sanje, ampak da se ne odločajo o njih drugih, da niso lastnina, da se ne popredmetijo, je potrebno, da ljudem zagotovimo uporabo njihovega jezika. In vsi so državljani Republike Slovenije. Če povprašamo človeka, ki nič ne sliši in nič ne vidi, kakšno je njegovo mnenje o Sloveniji, seveda pa ob tem ima zagotovo najmanj pravic v slovenskem prostoru, bo povedal o Sloveniji le najlepše in najboljše. In biti človek pomeni biti razumljen in razumeti. In s temi besedami bom samo rekla, omogočimo ljudem dostojanstvo in jim vrnimo spoštovanje. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg9">Hvala vam dr. Simona Gerenčer, pa upam, da pravilno izgovarjam, naglašam vaš priimek Pegan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA GERENČER PEGAN:</note>
            <u who="#GerenčerPeganSimona"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg10">Pégan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg11">Pégan. Dr. Simona Gerenčer Pegan, pa se opravičujem, ker sem pred tem dvakrat napačno naglasil. Z nami je pa po elektronskem mediju prisotna tudi dr. Marjetka Kulovec in me zanima ali želi spregovoriti?</seg>
               <note>Žal nimamo povezave.</note>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg12">Torej tehnika nas je premagala ponovno. S tem prehajamo na možnost besede predstavnikov predlagatelja, torej Vlade, z nami je državni sekretar mag. Cveto Uršič, izvolite, gospod državni sekretar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETO URŠIČ:</note>
            <u who="#UršičCveto"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg13">Spoštovani gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Cenjeni gostje. Mislim, po mojem vedenju je to prvi predlog za spremembo Ustave, ki ga je vložila Vlada. Vlada je ta predlog pripravila na osnovi pobude Zveze društev gluhih in naglušnih Slovenije in ob upoštevanju tudi razmišljanja predlogov Društva Dlan. V predlogu, ki je bilo pripravljeno v letu 2019 je strokovno utemeljeno in tudi primerjalno pravno, zakaj je ta sprememba Ustave na mestu. Bil sem nekaj časa član strokovne komisije, kar mi je bilo v veliko čast. V strokovni komisiji smo se tudi dodatno strokovno poglobili v materijo in zato lahko v dvojnem imenu rečem, najprej kot predstavnik ministrstva, resornega ministrstva oziroma Vlade, da podpiramo ta predlog in seveda tudi kot, sicer zdaj nisem več strokovnjak, ker sem v državni upravi, če se pohecam. Tudi kot član, nekdanji član strokovne skupine, da podpiramo predlog za spremembo Ustave in si želimo, da bi se podobno, kot se je leta 2008, ko je Slovenija predsedovala Evropski uniji smo bili pred prvimi državami v Evropi in na svetu, ko smo ratificirali Konvencijo o pravicah invalidov in si želimo, da bi bili tudi v letu 2021, ko bomo jeseni predsedovali Evropski uniji, da bi tudi v tem času lahko bila ta sprememba Ustave sprejeta. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg14">Hvala za vaše stališče gospod državni sekretar. Kolikor opažam med nami ni predstavnika Državnega sveta in zato sprašujem ali želita predlagatelja pripombe k osnutku ustavnega zakona, to sta poslanca gospod Felice Žiža in gospod Ferenc Horváth besedo? Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FERENC HORVÁTH (PS IMNS):</note>
            <u who="#HorváthFerenc"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg15">Hvala lepa za besedo gospod predsedujoči, spoštovani gospod državni sekretar, vsi prisotni.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg16">Jaz bi se samo rad zahvalil za posluh, da je najin predlog bil sprejet, mislim, da smo naredili en korak dostojnosti bom rekel pripadnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u11" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg17">Hvala gospod poslanec za vaše stališče. Sedaj v okviru dajem še vabljenima predstavnikoma civilne zainteresirane javnosti za največ petminutno predstavitev njihovega mnenja in stališča do dodatnega mnenja strokovne skupine, možnost da spregovorita. In me zanima ali želi spregovoriti predstavnik Zveze društev gluhih in naglušnih gospod Mladen Veršič, predsednik? Izvolite, gospod Veršič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MLADEN VERŠIČ:</note>
            <u who="#VeršičMladen"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg18">Hvala za besedo spoštovani predsednik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u13" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg19">Samo en trenutek, prosil bi, če k stopite k mikrofonu gospa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MLADEN VERŠIČ:</note>
            <u who="#VeršičMladen"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg20">Spoštovani vsi in pa tudi Ustavna komisija in pa ostali poslanci. Vsem lep pozdrav. Sem zelo vesel, ker vidim glede Ustave za vpis znakovnega jezika. To me veseli, tako da tudi jaz to podpiram in tudi glede Evrope, kjer so pač gluhi so že štiri države, se pravi, da bi bila Slovenija peta država. Bom pa tudi povedal, se pravi to ima Finska, Madžarska, Avstrija in pa Portugalska. Se pravi mi bi bili peta država, tako da to je zelo pomembno za nas. Upam, da bo sprejet in da bo vpisan. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u15" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg21">Hvala gospod predsednik. Sedaj pa sprašujem predstavnika, to je predsednika Združenja gluhoslepih Dlan gospoda Janka Plesca ali želite spregovoriti? Izvolite, gospa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANKO PLESEC:</note>
            <u who="#PlesecJanko"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg22">Spoštovani. Sem Janko Plesec, član, predsednik Združenja Dlan Slovenije, edine samostojne invalidske organizacije. Moram več povedati, sem popolnoma slep, sem zelo naglušen, le nekaj ostankov sluha še imam. To mi nadomeščajo slušni aparati, polžev vsadek in slušni aparat, pa kljub temu težko, težko komuniciram z ljudmi. Sreča mi je dana ta, da še govorim, da se lahko z vami tudi pogovarjam. Je pa to, sem v Združenju Dlan in tu so ljudje, ki so nam na voljo pripravljeni vedno pomagati, to je osnovni moto in strokovno usposobljene ljudi spoštujem, ker znajo z nami zelo lepo ravnati in nam pomagajo. Tam pri nas, smem reči, se deluje zelo konstruktivno eden na eden. Kaj več gluhoslepa oseba ne zmore kontaktirati z drugimi. Res pa je, da si ne znam predstavljati, kaj bi bilo z mano, če ne bi imel te pomoči. Ne slišiš, ne vidiš, sam bi sedel v enem kotu, razmišljal to in ono, kar pa ni dobro in bi bil odvisen od samega sebe. Hvala bogu, da je tako kot je, da sem danes lahko tudi tukaj. Gluhoslepi se ne more primerjati ne z gluhimi, ne s slepimi, ker to je posebna težka vrst bolezni invalidnosti. Rečem lahko le to, da naše roke so oči in ušesa. Danes je prvič, da je gluhoslepa oseba prisotna na seji v Državnem zboru naše države. Rekel pa bi tudi, da se me izredno počaščen, vesel, da lahko v imenu vseh slepih in gluhih lahko tukaj danes povem vam, ki odločate, ki sprejemate, da nas ne preslišite, ne spregledate, temveč upoštevate naše želje, da se uveljavi naš jezik gluhslepi v Ustavo vpiše. In bi rekel, gospod predsedujoči in vsi poslanci, prosim vas, da se potrudite, da vnesete našo glušno, to zadevo, ki je pri nas tako – pri nas deluje na glavnem principu z dotikom, dotik nam pomeni povezava s svetom. Naš jezik gluhoslepi pa nam pomeni vse. Zato še enkrat prosim, da se potrudite, da se vpiše v slovensko Ustavo naše države, da bomo uzakonodajeni <gap reason="inaudible">
                     <desc>?</desc>
                  </gap> .</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg23">In s tem bi nam vi omogočili osrečili, da bi imeli lepšo, boljšo prihodnost vseh nas gluhoslepih. Hvala vam.</seg>
               <note>aplavz</note>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg24">.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u17" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg25">Hvala gospod Plesec za vaše besede, ki so se nas dotaknile. Sem tudi vesel in to lahko povem verjetno v imenu vseh članic in članov Ustavne komisije, da nam je čas, da ste danes z nami in vaše stališče nam mnogo pomeni.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg26">S tem spoštovane poslanke in spoštovani poslanci zaključujem uvodni del in dajem besedo članicam in članom Ustavne komisije. V razpravi lahko sodeluje tudi predlagatelj, to je Vlada in strokovna skupina. Razprava naj se prosim nanaša ob novem dejstvu, dodatnem mnenju strokovne skupine z 2. 10. 2020 na vprašanje ali naj Državni zbor začne s postopkom predmetnega dopolnjevanja Ustave. Spoštovane poslanke in poslanci, prvi je pripravljen gospod Jani Möderndorfer. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANI JANKO MÖDERNDORFER (PS LMŠ):</note>
            <u who="#JankoJaniMöderndorfer"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg27">Hvala lepa. Lep pozdrav vsem skupaj. Sam moram reči, da sem malo presenečen, da je toliko časa trajalo, da smo prišli do novega mnenja. Predvsem do tistega mnenja, katerega smo na prejšnji razpravi Ustavne komisije tudi seveda pričakovali od strokovne komisije, še posebej zato, glede na to, da vem, da je strokovna komisija pravočasno opravila svoje delo. Verjamem pa, da so potekala usklajevanja glede na to, da na koncu vedno odloča dvotretjinska večina glede samega postopka. In upam, da vsi tisti, ki so bili do zdaj skeptični oziroma so postavljali vprašanja, ki so bila še na prejšnji seji odprta, da so jih danes dobili. Druga stvar, ki se mi zdi pomembna, predvsem z vidika madžarskega in italijanskega jezika bi rad dodal samo to, da se zdaj v bistvu potrjujejo v bistvu naša teza, ki smo jo v bistvu kot vprašanje odprli že na prejšnji seji in da strokovna komisija seveda prihaja do enakih zaključkov, to pa je, da ni sporno uporabljati madžarski ali italijanski znakovni jezik. Bi bilo pa izredno nenavadno, da bi seveda razvijali jezik, ki pravzaprav ni naš jezik in v bistvu nekako se vmešali v neko matičnost druge države, druge kulture in si privzeli neko pristojnost, ki pravzaprav niti ne more biti naša pristojnost. Zato pozdravljam ta premik v to smer. Prav tako sem zadovoljen, da se je strokovna komisija izdatno potrudila in obrazložila svoj predlog na področju gluhoslepih. Verjamem, da je sama bom rekel poteza vpisa neke vrste, tako kot je rekel dr. Ciril Ribičič kompromisa, da se to vprašanje ureja z zakonom dobra. Še posebej zato, ker sami vsi vemo, da Ustava sama po sebi ne ureja kar tako zadeve, ampak jo moraš pravzaprav urediti z zakonom in če se spomnite zgodovinsko nazaj je pravzaprav tudi slovenski znakovni jezik, jezik se v resnici prvotno uredil s samim zakonom. In zakon je šele dal v bistvu tiste prednosti, ki danes postajajo v bistvu neke vrste prepoznavnost in pa tudi legitimacijo temu jeziku, da se uporablja v državi. Dejstvo je, da se potem človek vedno vpraša, zakaj to urejamo potem z Ustavo, če je pa z Zakonom že vse urejeno. Vsi vemo, da sam zakon v slovenskem znakovnem jeziku že zdavnaj potrebuje tudi spremembe, prenove, kajti na tem področju se je že ogromno spremenilo. Nenazadnje se je zakon in pa implementacija tega zakona v bistvu pokazala na marsikaterem področju šibka in v bistvu bi bilo sam zakon potrebno okrepiti. Zakaj torej potrebujemo sploh vpis v Ustavo? Potrebujemo predvsem zato, da ta jezik dobi bistveno višjo stopnjo kategorije, se pravi označbo ustavne kategorije. S tem pa seveda tudi neke vrste zavezo, tudi do vseh državnih organov in tukaj je treba roko na srce postaviti in tudi na glas povedati, da je država zelo mačehovsko <gap reason="inaudible">
                     <desc>?</desc>
                  </gap> se obnašala do tega jezika, ne na vseh področjih, ampak vendarle na nekaterih pa zelo. In to se vidi danes še vedno v procesu izobraževanje, nenazadnje še danes mi ne gre v glavo, zakaj so morale gluhe osebe, ki imajo pravic do znakovnega jezika, zato da pridobijo tolmača v izobraževalnem procesu, to pravico iskati na sodišču, da univerza še danes ne najde sredstev za zagotavljanje po zakonu teh sredstev zato, da lahko njihovi študentje seveda tudi pripravi na to in da jim omogoči to znanje. Istočasno pa seveda tudi generalno treba na glas povedati in opozoriti, da je ta čas tudi trenutek, da se Ministrstvo za šolstvo začne zavedati, da začne spreminjati tudi proces izobraževanja, kar se tiče od vrtca naprej pa do konca, tisto kar pravzaprav država skrbi, da postavi temelje, da znakovni jezik ni neke vrste izbirni jezik, ampak da je to matični jezik, tam, kjer je to seveda potrebno in nenazadnje, da seveda tudi začnejo teči vsi potrebni učni procesi, tako na pedagoški akademiji in da pripravljajo profesorje na ta jezik tako kot se spodobi. Ne da je to prepuščeno vsakokratnim razmeram ali dobri volji posamezniku, ki mislijo, da pa bi bilo dobro na tem področju narediti kakšen razvojni korak. Iz tega razloga seveda pozdravljam in se zahvaljujem strokovni komisiji, da je prišla do teh izhodišč in zato mislim, da je zdaj čas, da seveda tudi podpremo in malo pospešimo ta postopek, kar se tiče sprejemanja Ustave, istočasno pa seveda tudi damo neke vrste signal, da smo odprta družba, raznolika družba in da sprejemamo to različnost, predvsem pa tudi na podlagi 14. člena Ustave, to pa je, da smo enakopravni vsi pred zakonom. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u19" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg28">Hvala gospod poslanec. Besedo predajam gospodu Igorju Zorčiču. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IGOR ZORČIČ (PS SMC):</note>
            <u who="#ZorčičIgor"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg29">Predsednik hvala za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani gostje. Danes torej odločamo o tem ali naj Državni zbor prične s postopkom za spremembo Ustave. Mene veseli je, da je, sicer po počasnem, pa vendarle tehtnem premisleku prišlo do nekega besedila, ki bo verjetno na koncu vneseno v Ustavo in sicer zaradi tega, ker ne samo, da je v Sloveniji doraslo spoznanje za to, da moramo vse državljanke in državljane enakovredno vključiti v našo družbo, temveč tudi zato, ker je sprememba Ustave nek akt Državnega zbora, ki vedno terja poglobljen premislek. Zanimivo je bilo brati stališče strokovne komisije v zvezi z zagotavljanjem pravic italijanske in madžarske narodne skupnosti. Jaz verjamem, da besedilo, ki je sedaj že na mizi, torej v smislu, da je zagotovljena uporaba in razvoj slovenskega znakovnega jezika in da je zagotovljena svobodna uporaba italijanskega in madžarskega znakovnega jezika, da je to besedilo, vsak kolikor izhaja iz stališča kolega Horvátha takšno, ki nas seveda navdaja z upanjem, da je to bom rekel tudi neko skupno stališče Državnega zbora oziroma da dosega tisto potrebno dvotretjinsko večino. Strinjam se z pomisleki, ki so bili danes, pa tudi že v preteklih razpravah izpostavljeni v zvezi z razvojem madžarskega in italijanskega znakovnega jezika, torej pomisleki, ki napotujejo na to, da so prvenstveno za to zadolžene države matice, torej Madžarska in Italija in nenazadnje, če pogledamo v luči ureditev, ki jih izpostavljamo v Evropski uniji, torej da so nekatere države že sprejele znakovni jezik v svoji Ustavi, je moč opaziti, da tudi sosednja Madžarska ni tukaj posebej izpostavljala slovenskega znakovnega jezika, glede na to, da tudi naša manjšina na Madžarskem uživa posebno varstvo. Še posebej me veseli to, da so pač, da je v besedilo sprememb vključena tudi svobodna uporaba in razvoj jezika gluhoslepih. Zdi se, da s tem dobivamo pravzaprav nek končen tekst in bom rekel nek skupni imenovalec, na kakšen način se odzvati na vse te nujno potrebne korake za zagotavljanje pravic oseb, ki imajo določene invalidnosti. Jaz mislim, če bo danes izglasovan ta sklep, da lahko tudi s pozicije predsednika Državnega zbora obljubim, da bom vse naredil, da bomo odločali o spremembi Ustave, kar se da hitro. Jaz upam, da morda celo v naslednjem mesecu. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u21" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg30">Kaj naj rečem gospod predsednik? Držal te bom za besedo. S tem predajam besedo gospodu Jožefu Horvatu in gospod Franc Breznik pa se je prijavil za besedo. Izvolite, gospo poslanec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF HORVAT (PS NSi):</note>
            <u who="#HorvatJožef"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg31">Hvala za besedo gospod predsednik. Spoštovani gospod državni sekretar, ostali odlični gostje, kolegice in kolegi.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg32">To, kar je zdaj na zadnje povedal predsednik Državnega zbora gospod Zorčič me navdušuje in res je čas, da to spremembo Ustave Državni zbor tudi sprejme. V imenu Nove Slovenije lahko povem, da podpiramo predlog sklepa, da Državni zbor začne s postopkom spremembe Ustave. Na tej točki se zahvaljujem strokovni komisiji, ki smo jo imenovali v tej naši Ustavni komisiji. Opravljeno je veliko delo, res iskrena hvala. In to besedilo, ki je pred nami je za Poslansko skupino Nova Slovenija – Krščanski demokrati sprejemljivo in ga bomo tudi podprli. Zahvala tudi našima kolegoma, torej Poslanski skupini italijanske in madžarske narodne skupnosti, da smo prišli do skupnega mnenja in to je, da je na območjih občin, občine imajo namreč svoje statute, na območjih občin, kjer sta uradna jezika tudi madžarski jezik in italijanski jezik zagotovljena svobodna uporaba italijanskega in madžarskega znakovnega jezika in da soglašam s tistimi, ki so mnenja in vidim, da je tukaj večinsko mnenje, da pa za razvoj italijanskega in madžarskega znakovnega jezika poskrbita matični državi, če smem tako reči.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg33">Nadaljeval bom pred našim štetjem. Starogrški filozof Aristotel je zapisal »ljudje se ne srečujemo kot živina na paši, ampak zato, da se bodo pogovarjali, da se bomo pogovarjali«. To je tudi temelj po mojem razumevanju, na katerem gradi pisec vladnega predloga spremembe Ustave Republike Slovenije, tukaj prisotni državni sekretar gospod Cveto Uršič, to je bilo že davnega aprila 2019. Potreba po komunikaciji in jeziku ter pravica do nje je bistvena, da je človek človek. Brez komunikacije posameznik v družbi ne more postati učinkovita in produktivna odrasla oseba ali obveščen državljan. Da bodo imeli uporabniki od vpisa te določbe v Ustavo največ je odvisno predvsem od ustavnega sodišča in drugih sodišč parlamenta in samih uporabnikov. Od sodnikov zato, ker oni razlagajo besedilo Ustave in besedam dajejo pomen. Od nas poslancev zato, ker bomo del pravice iz Ustave prenesli v zakone, ki so izvršilni akti. Uporabniki pa bodo v postopkih pred državnimi organi in sodišči uveljavili še tisti del, ki ga Državni zbor Republike Slovenije v zakonodajo ne bo vnesel. Naj spomnim, 14. novembra 2002 je bil objavljen Zakon o uporabi slovenskega znakovnega jezika, ki gluhim osebam daje pravico uporabljati svoj jezik, to je znakovni jezik, pred vsemi javnimi ustanovami. Leta 2014 pa je Vlada Republike Slovenije razglasila, da se prav 14. november v Republiki Sloveniji obeležuje kot dan slovenskega znakovnega jezika. 3. novembra 2017 pa je bil slovenski znakovni jezik vpisan v register nesnovne kulturne dediščine. Kar nekaj stvari je bilo že narejenih, zdaj je čas, da spremenimo v tem smislu tudi Ustavo oziroma v Ustavo zapišemo besedilo predlaganega 62.a člena. Hvala lepa gospod predsednik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u23" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg34">Hvala gospod poslanec. Kot zadnji ste prijavljeni gospod Franc Breznik. Gospod poslanec beseda je vaša.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC BREZNIK (PS SDS):</note>
            <u who="#BreznikFranc"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg35">Gospod predsednik, najlepša hvala. Spoštovani gostje, spoštovana strokovna skupina. Dovolite mi, da namenim nekaj besed ljudem, ki jim življenje ni prizaneslo, ljudem, ki jih mora vsaka demokratična država pozitivno diskriminirati, ljudem, ki so največkrat v manjšini, ljudem, ki največkrat niso v očeh javnosti ali pa so od nje odrinjeni in menim, da takšnim posameznikom, posameznicam mora država namenjati posebno skrb. Potreba po komunikaciji in jeziku in tudi pravica do nje je bistvena. Brez tega je lahko človek človek ali človek ni človek. Brez komunikacije v posamezni družbi torej ne more postati učinkovita in produktivna odrasla oseba ali obveščen državljan. Pomembnost komuniciranja in jezik za osebo z okvaro sluha je tako v bistvu osnova, da razprava o tem po vsej verjetnosti in tudi po mnenju Slovenske demokratske stranke ni dopustna. Gluhi in naglušni, gluhoslepi in otroci s polževim vsadkom, ki so kot svoj avtohton jezik uporabljali slovenski znakovni jezik se soočajo torej z oviramo, med drugim na področju izobraževanja, odrasli pri zaposlovanju, uveljavljanju državljanskih pravic, političnih pravic, nenazadnje tudi na področju kulture. Glede na vse, kar ste nekateri pred menoj danes povedali, zgodovinske težave, s katerimi se soočajo vse osebe z okvaro sluha, torej njihove ogrožene komunikacijske in jezikovne spretnosti ter tudi izobraževalne družbe nekognitivne, nenazadnje tudi psihološke posledice, je ustavna pravica do komunikacije po mnenju Slovenske demokratske stranke zakonika in nujna. Rad bi spomnil tudi na Konvencijo o pravicah invalidov, ki jo je v bistvu Generalna skupščina Združenih narodov sprejela 2006. Rad bi izpostavil predvsem 2. člen te konvencije, ki govori o definiciji jezika, ki vključuje govorjenje iz znakovnega jezika ter druge oblike negovorjenih jezikov. Rad bi spomnil na 9. člen, ki izpostavlja, da morajo države pogodbenice za omogočanje neodvisnega življenja in polnega sodelovanja na vseh področjih življenja sprejeti ustrezne ukrepe, s katerim invalidom zagotovijo, da imajo enako kot drugi dostop do informacij in komunikacij. V ta namen mora zagotoviti tudi poklicne tolmače za znakovni jezik. Kot ste tudi danes napovedali, če pogledamo primerjalno pravno analizo, primerjalno pravno ustavno analizo, lahko ugotovimo torej, da štiri države članice Evropske unije imajo v svojih Ustavah določbe, s katerimi priznavajo pravico uporabnikov znakovnega jezika do svojega jezika in do komunikacije z njim prilagojenim oblikam. Torej te države do danes so Avstrija, Finska, Madžarska in Portugalska. Vsled vsega tega napovedujem, da bo Slovenska demokratska stranka zaradi navedenega predlagala, torej začetek dopolnitve drugega poglavja Ustave in torej sicer, da se za 62. členom Ustave umesti 62.a člen, ki bo urejal pravico slovenskega znakovnega jezika. Najlepša hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u25" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg36">Hvala gospod poslanec. Predlagam, da sedaj razpravo zaključimo, ker vidim, da ni več prijavljenih in zato prehajamo na glasovanje. V skladu s 175. členom Poslovnika dajem na glasovanje naslednji sklep: Ustavna komisija predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, da na podlagi predloga Vlade z dne 18. 4. 2019 za začetek postopka za dopolnitev Ustave Republike Slovenije ter na podlagi drugega odstavka 168. člena Ustave sprejme naslednji sklep: o začetku postopka za dopolnitev drugega poglavja Ustave Republike Slovenije z osnutkom ustavnega zakona o dopolnitvi drugega poglavja Ustave Republike Slovenije. Državni zbor Republike Slovenije sprejema predlog Vlade z dne 18. 4. 2019 EPA 538-VIII za začetek postopka za dopolnitev drugega poglavja Ustave Republike Slovenije z osnutkom ustavnega zakona o dopolnitvi drugega poglavja Ustave Republike Slovenije. Sklep bo sprejet, če bo zanj glasovalo vsaj dve tretjini navzočih članov Ustavne komisije. Ugotavljam tudi, da je Ustavna komisija sklepčna in da lahko odloča. Obrazložitev glasu, gospa Maša Kociper, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAŠA KOCIPER (PS SAB):</note>
            <u who="#KociperMaša"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg37">Hvala lepa. V Stranki SAB in tudi osebno ves čas podpiramo predlagano spremembo Ustave. Smo veseli, da lahko končno danes o tem predlogu, ki je na mizi tudi glasujemo. Smo zadovoljni tudi z zadnjim kompromisnim predlogom, ki ga je pripravila strokovna skupina in z veseljem bom ta predlog podprla. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u27" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg38">Hvala gospa poslanka. Gospod Matjaž Han, prav tako obrazložitev glasu. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HAN (PS SD):</note>
            <u who="#HanMatjaž"
               xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg39">Najprej hvala lepa predsednik za besedo. Spoštovane in spoštovani gostje, kolegice in kolegi. Najprej naj rečem, da se nekatere zadeve v življenju mi zdravi sploh ne znamo predstavljati in ste za mene, pa naj to ne zveni demagoško junaki. In najmanj, kar je, kar lahko politik v Državnem zboru je, da v takem primeru stisne tipko za in da predsednika prosim, ker si se že zdaj dosti angažiral, da pri tej zadevi pohitimo in naredimo tisto, kar je prav. Socialni demokrati bomo absolutno podprli predlog. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</note>
            <u who="#ŽidanDejan" xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.u29" ana="#chair">
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg40">Hvala gospod poslanec. Prosim spoštovane poslanke in poslanci preverite delovanje glasovalnih naprav. Hvala. Pričenjamo z glasovanjem.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg41">Kdo je za?</seg>
               <note type="vote-ayes">17 članov.</note>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg42">Kdo je proti?</seg>
               <note type="vote-noes">Nihče.</note>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg44">S tem imamo ustavno večino in ugotavljam, da je sklep sprejet z več kot dvotretjinsko večino navzočih članov.</seg>
               <seg xml:id="UK-002-Redna-2021-02-17.seg45">S tem spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, dragi gostje zaključujem in prekinjam 2. sejo. In članice in člane Ustavne komisije pozivam, da najkasneje do torka, 23. 2. do 12. ure, torej do naslednjega torka mi pošljejo morebitne pripombe, predloge, amandmaje na predlog stališča strokovne komisije, kar nam bo omogočilo, da takoj nadaljujemo, poiščemo prvi možni termin za novi sklic Ustavne komisije z željo, da tudi s pomočjo predsednika Državnega zbora uvrstimo tokratno dvojno glasovanje na plenarno sejo v marcu, s čimer pa postopek še ne bo končan. Plenarka takrat vrne na odločanje na Ustavno komisijo in potem, ko mi dokončno odločimo o končnem predlogu ustavnega zakona, torej spremembe zakone, se potem še drugič glasuje v parlamentu na redni seji ali izredni seji. Vsi pa imamo namen, da sprejmemo spremembo Ustave najkasneje do začetka predsedovanja in tudi na ta način pošljemo ostalim državam v Evropski uniji signal, ki ga kot država, ki razume in podpira življenje in razvoj tudi tistih, ki jim je težje, želi poslati. Želim vam prijeten dan in hvala za današnjo udeležbo.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
