<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za kulturo šolstvo in šport: 13. nujna seja (15. 11. 2006)</title>
            <meeting n="13" corresp="#OZKSIS" ana="#parla.meeting.urgent">Nujna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1748</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                    Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2022-12-05+01:00">5. 12. 2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2006-11-15">15. 11. 2006</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=11FE1263D4ACCEC5C125723300431AB9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="66"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="50"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="76"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="14"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg1"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE, DA DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O ORGANIZACIJI IN FINANCIRANJU VZGOJE IN IZOBRAŽEVANJA.</title>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg3"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg4"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg5"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg6"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg7"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg8"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg9"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg10"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg11"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg12"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg13"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg14"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg15"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg16"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg17"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg18"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg19"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg20"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg21"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg22"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg23"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg24"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg25"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg26"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg27"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg28"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg29"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg30"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg31"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg32"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg33"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg34"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg35"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg36"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg37"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg38"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg39"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg40"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg41"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg42"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg43"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg44"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg45"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg46"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg47"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg48"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg49"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg50"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg51"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg52"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg53"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg54"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg55"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg56"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg57"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg58"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg59"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg60"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg61"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg62"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg63"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg64"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg65"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg66"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg67"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg68"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg69"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg70"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg71"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg72"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg73"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg74"/>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg75"/>
               </item>
               <item xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.toc-item2">
                  <title>RAZNO</title>
                  <ptr target="#OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg76"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2006-11-15" ana="#parla.sitting">15. 11. 2006</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</head>
            <head type="session">13. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 10.32 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg1">Kolegi, če dovolite, bi kar začeli, ura je že 10.32. Začenjamo 13. nujno sejo Odbora za kulturo, šolstvo in šport. Sklepčni samo, tako da ni težav. Da se seje ne moreta udeležiti sta me obvestila gospod Jožef Školč, ki je za nadomeščanje pooblastil gospoda Mitjo Slavinca in pa gospod Roberto Battelli. Na sejo so bili tudi vabljeni predstavniki Vlade. Med nami posebej pozdravljam državno sekretarko Ministrstvo za šolstvo skupaj seveda z direktorjem direktorata in ostalimi sodelavci, potem predstavnika Državne sveta ter ostale vabljene na sejo.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg2">Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem seje je bil predlagan dnevni red v obliki 1. točke - obravnava Zahteve Državnega sveta republike Slovenije, da Državni zbor Republike Slovenije ponovno odloča o Zakonu o spremembah in dopolnitvah zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja.Ker včeraj do 12. ure nisem prejel nobenega predloga za spremembo ugotavljam, da je dnevni red sprejet tak, kot je bil sprejet s sklicem seje.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg3">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA ZAHTEVE DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE, DA DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O ORGANIZACIJI IN FINANCIRANJU VZGOJE IN IZOBRAŽEVANJA. Prejeli ste tudi mnenje Vlade Republike Slovenije in mnenje Zakonodajno-pravne službe. Predstavnica Zakonodajno-pravne službe pa se je za sejo načelom opravičila, ker hkrati potekajo tudi drugi odbori. Vemo, da je jutri izredna proračunska seja in so pač ljudje s strokovne službe polno angažirani drugje. Sedaj mislim, da je, če dovolite kolegi, da bi se malo bolj po tihem pogovarjali. Vsekakor bi dal najprej besedo predstavniku Državnega sveta za dodatno obrazložitev. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD_______:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg4">Hvala lepa. Spoštovane poslanke in poslanci. Jaz vem, kako neprijeten je vsak predlog Državnega sveta, da se potem o zakonu še enkrat odloča in verjemite mi, da Državni svet je temeljito pregledal ali so razlogi, zaradi katerih nasprotuje zakonu takšni, da je tu potrebno. Toliko bolj, zato ker so ti argumenti pravzaprav že bili predstavljeni in smo jih tudi v Državnem svetu že predlagali v času zakonodajnega postopka smo opozarjali, da so tukaj neke razpoke, ki ne obetajo in načenjajo tisto, kar je uveljavljeno, kar je dobro delalo. Da ne bi bral in vsega poročila ponovno predstavljal se bom osredotočil samo na tisto, kar je ključno in sicer na sestavo svetov zavoda. Tu nas je vodilo k temu našemu vodilu naslednja dejstva.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg5">Sveti vzgojno izobraževalnih zavodov so do sedaj dobro delali in tukaj na tem področju ni bilo nobenih zapletov in seveda se postavlja vprašanje: "Zakaj je potrebno spreminjati nekaj, kar deluje?" Drugi argument pa je to, da tej noveli nasprotovala velika večina javnosti šolnikov tudi v Državni zbor ste dobili 21 tisoč in še nekaj podpisov, od 30 tisoč je to velikanska večina in to seveda odpira dosti bolj pomembno vprašanje kot se kaže samo pri tem zakonu, kolikšno moč imajo državljani, ki jih predstavlja zakonodajna oblast, tu mislim, da je. Mislim tudi, da ni nikakršna ta novela, ta sprememba ni nobena tako ključna stvar, da bi bilo nujno tukaj vztrajati, ravno tako se da.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg6">Toliko bolj nas k temu prepričujejo dejstva, da zavodi, kjer se je ta sprememba zgodila in šla še bolj radikalno recimo na področju zdravstva, sociale so se tem resnično pokazali problemi na področju kulture še celo izrazito in dejstvo, da je tam pravzaprav zaposlenih imajo samo simbolično prisotnost, zastopstvo. Sedaj seveda ob tem, ko se to spreminja gre tudi za to, da se seveda, mimogrede so "izviseli" oziroma odpadli predstavniki dijakov, ki na srednjih šolah ne morejo, čeprav seveda to ponuja celo vrsto razmislekov itd. Tudi v samem predlogu besedila v pojasnilu zakonskega predloga, ko ste brali ste videli, da je predlagatelj napravil analizo z nekaterimi evropskimi državami, kako so tam sestavljeni sveti, seveda, ta analiza pa ni popolna, kajti tam je omenjenih samo 8, Evropa pa je nekoliko večja. Naj tukaj, saj predstavnik Vlade bo itak oziroma predlagatelj bo itak sam povedal, gre v to smer, da imajo zaposleni večjo vlogo in večjo udeležbo pri upravljanju.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg7">Tisto, kar je še posebej pomembno je pa to, da se s to novelo sicer ne prav ključno, ampak zelo pomembno spreminjajo razmerja in da se odpira možnost za imenovanje vodilnih delavcev in tudi za reševanje pritožb zaposlenih po drugo stopenjskem organu, torej, od vseh takih ključnih vodstvenih vprašanjih se odira vpliv politike. Od takrat, ko je <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg8">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> napisal državo vemo, da država se nikoli ni odrekla vplivov na vzgojno izobraževanje, vendar tudi od takrat približno vemo, da neposredni vpliv politike v samo delo vzgojnih ustanov nikoli ni privedlo do dobrih rezultatov. Na to se mi zdi, da so dovolj tehtni argumenti, da pričakujem, da tudi državni zbor bo potrdil naš predlog in predlagateljem omogočil, da izboljša ta zakon. Toliko bolj, ker ta zakon ne rešuje vseh. Na ministrstvu je cela lista sprememb, ki so ravno tako še potrebne in nekatere med temi so tudi bolj nujne kot je pa spreminjanje sveta, ki mu nasprotujejo večina zaposlenih in ki ima tako obeležje, kot sem ga skušal predstaviti. Če bodo vprašanja, prosim, da lahko odgovarjam na koncu. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg9">Hvala lepa. Želi besedo predstavnica vlade?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA _____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg10">Jaz bi vse navzoče lepo pozdravila. Jaz bi samo povedala en ključni stavek, ki se mi zdi pač pomemben, da smo pri spremembi sestave sveta šole sledili tudi drugim društvom in drugim, ki se vključujejo v šole, to so starši, ki imajo vedno večjo in aktivno šolo in verjetno ga ni šolnika ali pa ravnatelja, ki se ne bi strinjal, da bi si želeli večjo in bolj aktivno vlogo staršev in na drugi strani seveda ustanovitelje, ki pač nosijo določeno odgovornost do ustanov, ki so jih ustanovili in tretje kar pomembno dejstvo, ugotavljamo še enkrat, da razmerja v sestavi svetov vendarle onemogočajo tako enostranskih zaključkov kot jih vedno tukaj govorimo, da bi politika prevzela večino v sestavi svetov, kar ni res, ga ni imela do zdaj, ampak gre samo za bolj uravnoteženo sestavo sveta in mislim, da smo aktivno poslušali vse tri strani, nekako bi lahko rekli, da sestava sveta je tisti dober pozitivni kompromis za nadaljnjo vodenje in upravljanje šole. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg11">Hvala lepa. Želijo besede članice in člani odbora? Oprostite, še drugi vabljeni na sejo. Najprej seveda gospod <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>...</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ____________:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg12">Hvala lepa gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci. Še enkrat bi želel pozvati poslanke in poslance, da premislite ali ni pri vseh naših argumentih in pa stališčih, ki so se oblikovala v zadnjem mesecu in več kljub vsemu nekaj soli o kateri bi veljalo razpravljati in ponovno pogledati ali je ta sprememba res tako ključna, da na nek način tvegamo ustvarjanje vtisa pri zaposlenih v osnovnih šolah 14 tisoč učiteljev in v srednjih šolah 7 tisoč učiteljev, poleg tega še veliko število vzgojiteljic v vrtcih, da na nek način ne zaupamo njihovi vlogi v svetih, ki so se pokazali za ustrezno delujoči brez konfliktov. Skrb, ki nastaja med našim članstvom je, da se ta sprememba umešča v ta niz sprememb, ki jih beležimo v zadnjem času. Najlepši primer tega je sprememba pri upravni odborih v raziskovalnih inštitutih, kjer je vlada zdaj si zagotovila, da imenuje večino predstavnikov v te upravne odbore ne glede na to, da gre za visoko organizirane intelektualce, ki bi verjetno jim bilo zaupati, da presojajo o tem kaj je dobro ali ne za inštitute. V zadnjem času se je pojavilo celo skrb, da gre tu samo za prvi korak k tem spremembam in da bodo te spremembe glede na to, da se spremembe zakona ZOFI-ja</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg13">napovedujejo še šle v to smer zmanjševanja prisotnosti stroke v tem organu odločanja.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg14">Tudi sam bi rad poudaril, da predlagatelj ni proizvedel enega samega argumenta zato, da bi spreminjal obstoječo zakonodajo in to ni naključje, na tem se velja zamisliti. Če pa se spomnim, da je spoštovani minister v Državnem zboru pač spremembo utemeljil z trditvijo, da bo tako bolj demokratičen princip delovanja svetov vpeljan, potem tega argumenta ne razumem. Neka abstraktna enakost še ne zagotavlja demokratičnosti, hkrati pa sporoča, da zdaj, ko so imeli predstavniki zaposlenih več, ne pa večino zaposlenih, ni bilo te demokratičnosti, po neki analogiji bi potem v Državnem zboru bilo najboljše če bi imele vse stranke enako število glasov, pa bi bilo več demokracije v Državnem zboru, kar seveda ne vzdrži. Naš argument je preprost, ker ti ljudje nosijo tudi največje odgovornosti zato, da so vrtci in šole dobre ali slabe je prav, da imajo nekaj več glasov v svetu zavoda, ki ni samo organ upravljanja, ampak odloča tudi o strokovnih odločitvah. In razen moralne odgovornosti drugi predstavniki pravzaprav v svetu ne nosijo nobene zakonsko preverljive odgovornosti, zato se nam zdi, da bi bilo pametno, če ostane tako kot je in ne bo nobenemu padla krona iz glave.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg15">Kar se tiče staršev, mi smo nekaj časa ponujali kompromis, ki bi tudi naše mnenje, da med starši bolje, bolj intenzivno sodelujejo, naj bodo bolj organizirano oblikujejo svoje predloge, smo rekli, pa naj imajo starši 4 pa naj imajo učitelji 4 pa ustanovitelj 3, vendar resnega pogovora o tem sploh ni bilo. Kot ga ni bilo sploh, ne glede na 21.274 podpisov z predlagateljem preden je z zakonom prišel v skrajšanem postopku, kar se nam ne zdi prav v državni zbor. To pomanjkanje volje, da bi našli rešitev, ki bi bile dobre za celotno šolstvo je zaskrbljujoče, zato še enkrat, spoštovane poslanke in poslanci, premislite ali ni mogoče tukaj iskati neke racionalne rešitve, ki ne bi zaostrovala konfliktov z zaposlenimi v izobraževanju, ki je pomemben, kot sistem za razvoj naše države. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg16">Hvala. Drugi vabljeni na sejo, se nihče več ni javil. V redu. Potem se je prijavil prvi gospod Prijatelj, za njim je gospod Gaber, potem gospa Potrata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SREČKO PRIJATELJ:</note>
            <u who="#PrijateljSrečko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg17">Hvala lepa spoštovani predsednik, spoštovane, spoštovani. V Slovenski nacionalni stranki se strinjamo, da v bistvu tako občutljivo področje ni moč spreminjati po skrajšanem postopku in na nek način tudi minister ni držal besede v dani obljubi, ko je rekel, da v bistvu bo to reden postopek, pa vendar ni bil. Tako da, kar se tiče pa samega zakona v Slovenski nacionalni stranki smo zakon podprli predvsem zaradi tega, ker se nam zdi zelo pomembno in je mogoče celo pred tem o čemer se danes pogovarjamo, to je, da se v področni zakonodaji prepreči zaposlitev tistih, ki so bili pravno močno obsojeni zaradi kaznivih dejanj zoper spolno nedotakljivost in to mislim, da je minister upošteval in da je na nek način s področno zakonodajo to tudi uskladil. Temu našemu zahtevku je sledil. Kar se tiče 21.274 podpisov, ki so bili vloženi proti predlagani spremembi sestava sveta zavoda pa mislimo, da v bistvu ima tu, tako socialni partner, sindikat prav, kakor tudi širša slovenska javnost, kajti tudi tukaj je bil glavni argument vlade, da je nesprejemljivo za vlado, da ima svet takšen vpliv s tako sestavo. Mislim, da gre za občutljivo področje in da nobena stvar ni tako dobra, da se je ne bi dalo izboljšati in mogoče bi bilo vredno razmisliti o tem, da se tudi na osnovi vseh teh amandmajev, ki so bili zavrženi kot rečeno, mi smo amandmaje podprli, vendar so bili pri glasovanju o samem zakonu, še enkrat razmisli o tem, da se zakon dopolni z to vsebino, ki je na nek način tudi nujna v tem zakonu. Mi bi želeli, da pride do nekega ponovnega odločanja, do dopolnitve zakona in da se zakon v bistvu naredi bolj kvaliteten kot je danes. Kot pa že rečeno, smo veseli, da je omejitev zaposlenih s strani vlade, bom rekel, vsaj za tiste, ki delajo v tej branži in so pravnomočno obsojeni zoper spolno nedotakljivost vnesena v ta zakon in v tem kontekstu smo veseli, da se je to zgodilo, čeprav zelo pozno in ne razumemo tudi v bistvu pozicije, da je pri tem kar nekje molčala, da ni nobeden, nihče odreagiral na to zadevo, čeprav vemo, da se na tem področju dogajajo te zlorabe, kakor tudi v šolstvu, tako lahko rečemo tudi v drugih zvrsteh izobraževanja pa tudi v verskih krogih. Zdaj imamo primere na tem področju zakon tega ne ureja, tudi to bomo morali urediti, da tudi drugi, ki se ukvarjajo tako ali drugače z vzgojo otrok, za njih bo morala veljati ista norma. Toliko o tem z naše strani in če bo prišlo do dopolnitve oziroma do ponovnega odločanja o smiselnosti tega zakona bomo seveda z veseljem pač podali svoje razmisleke o tem kateri člen bi bilo smiselno dopolniti oziroma ga spremeniti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg18">Hvala. Besedo ima gospod Gaber, za njim gospa Potrata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SLAVKO GABER:</note>
            <u who="#GaberSlavko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg19">Najlepša hvala gospod predsednik. V poslanskem klubu Liberalne demokracije pozdravljamo možnost za ponovno odločanje. Razumemo to priložnost, kot možnost za ponoven razmislek. Mimogrede, v nasprotju s tem, z bojaznijo, ki jo je predstavnik Državnega sveta tukaj izrazil mislim, da ta zakon in tudi nekateri drugi oziroma veto, ob njih dokazujejo koristnost obstoja državnega sveta. Koalicija, ki je pri sprejemanju tega zakona naredila očitno napako tako dobiva danes možnost za popravni izpit tukaj v državnem zboru. Zakonu je bila namreč izražena groba nezaupnica učiteljstvu v Republiki Sloveniji in prvič v zgodovini šolstva v tej državi se je zgodilo, da so tisoči učiteljic in učiteljev, kot je bilo danes tukaj že povedano, več kot 21 tisoč ljudi, naleteli na gluha ušesa najprej vodilnih na ministrstvu in ministra, ki se očitno požvižga očitno na takšno število učiteljic in učiteljev in na koncu tudi parlamenta, skoraj, da 21.300 podpisov, česa takšnega ta država še ni doživela, je bilo z levo roko zavrnjenih kot nekaj nepomembnega. Tisto kar je zelo ključno pri tem je dejstvo, da je minister in pa za njimi tudi vladajoča koalicija v parlamentu izrekel nezaupnico tistim, ki imamo v šoli najbolj odgovorno vlogo, ni mogoče najti nekoga v šoli, ki bi nosil večjo odgovornost, kot je učiteljski stan. Sočasno se je pravzaprav nekje v zavetrju tega velikega nezaupanja izkazalo še nezaupanje dijakom. Dijaki so sami opozorili, da se s tem zakonom ne strinjajo, še več, nalašč so postavili tiste, ki so trdili, da je ta zakon bil z njimi usklajen. Kaj se je zgodilo? Doslej uravnotežena sestava svetov, kjer je bilo razmerje med tistim delom, ki v šolah izvršuje posel, opravlja delo in tistimi, ki tako ali drugače računajo na usluge teh institucij, skoraj da uravnoteženo, bolj uravnotežiti v razmerju pri številu 11 kot 5 proti 6, tega praktično ni bilo mogoče. Namesto te uravnoteženosti smo dobilo popolno neuravnoteženost in prevlado v razmerju 6 proti 3 drugega dela. Bojda, smo bili kot <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg20">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> , naj bi to povečevalo možnost za avtonomijo učiteljev in na ta način naj bi se povečala odgovornost dela in različnih subjektov različnih subjektov za delo v šoli. Tisto kar je dejstvo, po našem mnenju vidno vsakomur je, da se je možnost soodločanja tistih, ki imajo največjo odgovornost, radikalno zmanjšala, zato ni nobenega pametnega razloga. Nobenega pametnega razloga zato, da so učitelji v svetih šol samo še za okras. Učitelji, kot sem že omenil, so jo pri tem še dobro odnesli, dijaki so bili preprosto izključeni iz svetov in tisto kar je strašljivo pravzaprav je dejstvo, da zakona z njimi le, ne le da niso uskladili, ko se je zakon pripravljal, še celo več, ko so jim odvzeli pravico sodelovati pri določanju v delu šole, so to razglasili celo za povečanje njihove vloge. Ni čudno, tako da je organizacija dijakov na to odreagirala in predsednik te dijaške organizacije s katerim naj bi bilo to usklajeno Jernej Štromajer je zapisal, obrazložitev ministrstva lahko razumemo le kot posmeh dijakom. Podajanje mnenja in članstva v svetu šole, kjer se odloča o za dijake pomembnih vprašanjih sta dve popolnoma različne stvari, dijaki so pomemben dejavnik pri oblikovanju šolske klime in dela svoje šole, zato dijaška organizacija Slovenije ne vidi razloga, da se jim skuša odvzeti članstvo v svetih šol. Razočarani smo, ker je ministrstvo to spremembo oblikovalo brez posvetovanja z dijaško organizacijo, čeprav bo imela velik vpliv na položaj dijakov. Takšen zakon smo sprejeli, kolegice in kolegi, v tem parlamentu in težko najdete pomembne partnerje, ki se z njim strinjajo. Zato pozivamo koalicijo, da se odloči za ponoven razmislek in da ne bo napačnega sporočila učiteljstvu in pa ljudem v tej državi, spremeni odločitev glede zakona. Normalno je, da imamo visoka pričakovanja glede tega kaj naj bi učiteljstvo naredilo, tako pri doseganju primerne omike, kot pri doseganju primerne ravni znanja ljudi v tej državi, ampak če je temu tako, potem je potrebno primerno temu ustrezno tretirati tudi te iste učitelje takrat, ko gre za vprašanje njihove vloge, njihove moči pri odločanju. Pustimo sistem v tej točki takšen, če ne znamo pripraviti boljšega, da omogoča približno enakopravno odločanje, do sedaj je bilo to v razmerju 6 proti 5 v prid uporabnikom, v prid lokalni skupnosti oziroma državi, ustanovitelju in pa staršem, ki so zelo zainteresirani za kvaliteto šole. Če tega zakona ne bomo pospravili z odra na ta način, da ne bo ponovno potrjen bomo sicer morali verjeti, da je resnica zakona vendarle v besedah, klenih besedah enega od naših kolegov, ki je govoril o tem, da učiteljev pravzaprav sploh ne bi smelo biti, v tem državnem zboru je namreč o tem govoril, v teh svetih in da jim je pač treba povedati kako se naj izobrazijo in potem naj svoj del posla opravijo. Državni svet nam je dal priložnost, jaz predlagam, da jo izkoristimo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg21">Besedo ima gospa Potrata. Za njo se je javil gospod Marinič, potem pa <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg22">Hvala za besedo. V imenu poslanske skupine Socialnih demokratov moram reči, da ne bo prvič, ko bi predlog za ponoven razmislek o kakšnem zakonu, ki ga je posredoval v Državni zbor Državni svet, podprli. Menimo namreč, da je Državni svet ponudil najprej našemu odboru, potem pa še Državnemu zboru kot celoti možnost, da vendarle še enkrat pretehta ali so bili argumenti in skope obrazložitve, pa umankani odgovori res dovolj trdno pojasnilo predlagatelja, da se mora Zakon o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja spremeniti na način kakor smo to na seji državnega zbora sprejeli. Socialni demokrati smo argumentirali svoje nesoglašanje s spremenjeno sestavo svetov šol. Več razlogov govori proti poskusu vnašanja politizacije v šolsko polje. Gre zato, da dejansko tisto kar je problem in na kar bi zdajšnje izvršna oblast želela imeti več vpliva, je imenovanje ravnateljev. Spreten manever s katerim je minister ponudil navidezno odrekanje svojemu vplivu na ali svoji vlogi pri imenovanju ravnateljev, je pozornost odtegnil od tistih reči, ki so ključnega pomena in ki pomenijo ignoranco več kot 2/3 zaposlenih v vzgoji in izobraževanju, ki menijo, da predlagana sprememba ni dobra. Dejstvo je, da pravnih primerjalnih podatkov, ki bi govorili o tem kako se naj zaposleni vključujejo v ključna vprašanja povezana z delovanjem javnih zavodov. Ti primerjalni podatki so pač pomanjkljivi ali vzorec je tak, da se na njem da dokazati tisto kar pač predlagatelj dokazati hoče. Dejstvo pa je, da je trend v Evropski uniji povečati udeleženost izvajalcev, delavcev zaposlenih pri soupravljanju, to za javne zavode, kjer je izobrazbena struktura tako zelo visoka kot je v šoli, bi pričakovali, da bi za dvig ustvarjalnosti, za motivacijo, za zvečanje ustvarjalnosti in avtonomnosti tisti, ki odločajo o delovanju javnih zavodov na državni ravni razumeli, da jih je dobro pritegniti k sodelovanju. Dejstvo pa je, da je šla odločitev v tem primeru v popolnoma obratni smeri. Edini, ki številčno izgubljajo svoje predstavnike so zaposleni v javnih zavodih. In zdaj govoriti o besedi "uravnoteženost" je seveda zelo težko vprašanje, kaj hočemo dokazati, da se je uravnotežilo s čim. To je zagotovo uravnoteženost z večjim vplivom, uravnoteženost z prizadevanji te vlade, tako kot smo še na kakšnem drugem področju tudi doživeli pomembne premike pri dokazovanju uravnoteženosti. Zdaj samo še čakam, da bodo rekli, da je to pripomoglo tudi k večji sproščenosti potem, ko v tej državi v zadnjem tednu opažamo vse več napetosti in vse več jemanja odločanja v svoje roke. Zelo zanimivo, kako ta vlada po eni strani enemu javnemu mnenju zainteresirane javnosti rada prisluhne, tam kjer gre pa za kvalificirano, zainteresirano strokovno javnost, pa z izraženimi podpisi, brez pogromaštva, noče verjeti niti v pogovor noče pritegniti in tisto kar je nam najbolj sporno, je ravno to, da kljub obljubi, ki nam je bila v usklajevanju v okviru partnerstva za razvoj, ta zakon ponujen in je bilo obljubljeno, da bodo skušali s socialnimi partnerji doseči dogovor, do takega sestanka niti prišlo ni, kaj šele, da bi skušali zbirati stališča, čeprav smo slišali tudi kompromisne predloge o strukturi sveta 4+4+3. Posebej poudarjam, da ne gre za zmanjševanje vloge staršev, število predstavnikov staršev se ni spremenilo, ostane kakršno je, tako da je bilo tudi poprej in tisto kar nas moti je, da nismo dobili nobene primerjalne analize, ki bi dokazovala kje so razlogi za vpeljavo te spremembe, v čem se je zdajšnja struktura sveta pokazala kot neučinkovita, problematična, strokovno sporna, pa tudi če hočete, negospodarna, ker eden od argumentov nenehno je ravno ta, da ima lokalna skupnost, ki financira javne zavode, pravico v izdatnejši meri ali drugačnim sorazmerju možnost vplivati na tisto kar se v javnem zavodu dogaja. Kje so zdaj dokazi za vse to, da je zdaj ravnatelj, da so zdaj predstavniki učiteljskega zbora in drugih zaposlenih v svetu, ravnali neodgovorno, razsipno, da ne rečem potratno. In glede na to, da so napovedane spremembe v zakonu o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja, izrekam samo svojo osebno globoko zaskrbljenost, nad tem kakšne bodo pa tiste spremembe, če nas vladajoča koalicija v skladu s koalicijsko pogodbo ali dogovorom povozi pri vsakem poskusu dokazati, da je za spremembe v šolskem polju treba imeti temeljite analize za sabo, ne samo mnenje o tem, da je nekaj treba spremeniti. Tega, da je nekaj treba spremeniti je pri nas kar veliko, bo pa s časoma treba tudi odgovoriti na vprašanje ali so vse spremembe pomenile tudi spremembo na boljše in kar zadeva zakon o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanje v poslanski skupini Socialnih demokratov menimo, da so predlagane spremembe prinesle spremembo v napačno smer, zato bomo predlagali razmislek oziroma ponujeno priložnost za ponovno glasovanje o zakonu o poslanski skupini Socilanih demokratov, izrabili zato, da znova izrečemo svoje nesoglasje s predlogom zakona. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg23">Hvala. Besedo ima gospod Marinič, za njim gospa Širca.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BRANKO MARINIČ:</note>
            <u who="#MariničBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg24">Hvala lepa za besedo, spoštovana in spoštovani. Mene veseli, da danes obravnavamo zahtevo, ki jo je Državni svet naslovil na ponovno odločanje v državnem zboru, prav je tako in dokler takšna zakonodaj pač velja jo je potrebno spoštovati, zato se mi zdi povsem odveč, da je predstavnika državnega sveta zaskrbelo to, da bi prišlo do tega, da ponovno o tem odločamo. Takšen je pač princip, takšen je način del, tako ustava določa in prav je, da tako odločamo. Me pa seveda pri vsem tem moti predvsem nekaj. Vsi tisti, ki ste tako ali drugače v preteklosti bili posredno ali pa neposredno vključeni zaradi opravljanja svoje funkcije ali tudi poklicnega dela na tem področju, zaskrbljeni takrat, ko gre za bistveno izboljšanje stanja, ko nekaj spreminjamo. V kontekstu nekega drugega obdobja iz preteklosti bi seveda to veljalo, danes pa so razmere predvsem v tržnem gospodarstvu povsem drugačne. Mene veseli, da je pravzaprav pristojno ministrstvo in predvsem minister za šolstvo in šport, dr. Milan Zver, napovedal to v svojem "hearingu", ko se je predstavljal, izhaja tudi, bom rekel, nek partnerski dogovor iz koalicijske pogodbe in ta prav gotovo obvezuje, obvezuje nas pa tudi dejstvo, da si pravzaprav nekateri predstavnik, vsaj osebno upam trditi to, ko sem se s predstavniki osnovnih šol, vrtcev pa tudi srednjih šol, pogovarjal kaj to pomeni, ker vendarle je treba dobiti čim več informacij, da se potem tudi lažje odločamo, ko gre za pomembne stvari pri odločanju, nekako želeli, da skrajni čas, da do teh sprememb pride in če bi sledil, bom rekel, vsaj večini teh, so večina bili izredno zadovoljni, ko je pravzaprav ministrstvo začelo razmišljati in pripravljati to spremembe. Jaz v tem času upam tudi na glas trditi, ali nismo v obdobju in v času, ko veliko damo na partnerstvo, ali ne gre tu za pravi partnerski odnos, ko govorimo 3, 3, 3 in je v vseh interesnih sferah prav gotovo zaslediti in iz tega izhaja tudi enakovrednost pri pomembnem odločanju, ko gre za vzgojo in izobraževanje. Interes vseh treh partnerjev je enakovredno zastopan, zakaj bi nekateri imel pa vendarle primat nad pomembnim odločanjem. Zdi se mi pomembno tudi to, da vsaj nekateri vztrajajo in iz vse te dokumentacije, ki jo imamo tukaj na voljo pač izhaja preprosto dejstvo, da so stvari osvetljene, tako iz ene, kot iz druge strani in da tudi na tem odboru obravnavamo še enkrat, pridemo do nekega zaključka in proti koncu sprejmemo ustrezen sklep, ki bo seveda podlaga za obravnavo na plenarni seji Državnega zbora, ko bomo ponovno odločali o tem drugem členu. Jaz sem prepričan, da drugače ali pa morda še več glasov, podpore lahko dobimo v Državnem zboru, kot je bilo pri prvotnem odločanju. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg25">Hvala lepa. Besedo ima gospa Širca, za njo je gospod Petan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAJDA ŠIRCA:</note>
            <u who="#ŠircaRavnikarMajda"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg26">Hvala lepa. Tudi sama menim, da je odločitev Državnega sveta pomemben trenutek ponovnega razmisleka in argumente, ki jih je posredoval nekoč pedagoški delavec, tudi moj profesor, gospod Zoltan Jan, seveda spoštujem in menim, da so lahko še zadnji zvonec pred posiljevanjem, ki se dogaja tudi pri tem zakonu. Posiljevanje se dogaja na nedolžnih brez zaščite in vemo, da ko omenjam nedolžne brez zašite, omenjam tudi neko asociacijo na prejšnjo stoletje in na prejšnje tisočletje, na črni film, ki ga je posnel Mahavejev</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg27">in ki govori o temu kaj pomeni delati s silo, tam ko bi moral obstajati dialog. To posiljevanje v primeru tega zakona Vlada, vsaj če prebiram njene argumente in ponovno poslušam njene argumente, počne z različnimi zanjo opravičljivimi razlogi. Kot prvo pravi, da to dela v imenu odgovornosti, v imenu odgovornosti, kajti pravi, šef je tisti, ki je ustanovitelj, sedanja sestava sveta, ni v pravem sorazmerju z njegovo odgovornostjo, skratka v imenu odgovornosti in seveda v tem primeru vlada ni niti enkrat povedala kaj je bilo narobe, v katerih primerih je bilo narobe, ko te odgovornosti Vlada ni imela v dosedanji zakonodaji. Povejte, kateri so tisti primeri, ki so vas navedli v to, da ste šli zakon spreminjati? Jaz jih razumem zgolj v imenu, da ste to naredili v imenu obče znanem, v dveh letih, tako rekoč, vsakodnevnem početju, v imenu želje po oblasti, v imenu absolutizma, ki naj bi se sedaj po scenariju pač uredil tudi tam kjer še ni urejen. Potem pravi Vlada tudi, da počne te spremembe tudi v imenu tako imenovanega brisanja, tako imenovanega samoupravljanja in tudi tukaj gre za iskati razloge tako imenovanega absolutizma. Katera področja niso v smislu absolutnega političnega ali pa vsaj nekje celo navideznega političnega vpliva že urejena kako drugače, na sociali imamo tako, na kulturi, absolutno, v zdravstvu, v raziskovalni dejavnosti vsak dan vidimo kakšne moči so znotraj upravnih odborov in novih sestav svetov. Pa ne gre samo za imenovanje v članstva v svetu, recimo zaskrbljujoča in skrajno srhljiva je tudi tista rešitev, ki je tudi v tem zakonu, ki pravi, da minister pri imenovanju ravnateljev, da morajo sveti predhodno pridobiti mnenja ministra. To recimo, kar se na drugih področjih dogaja pod neko krinko izigravanja, kjer tega še ni tako urejeno, v področju kulturnih ustanov, javnih zavodov, mnenje o direktorju oziroma ravnatelju vendarle pridobi, mora podati prej še svet zavoda. In če ga ne poda se šteje, da seveda ta zavod nimam mnenja. Koliko primerov poznamo, ko se je to pravilo izigralo? Koliko primerov poznamo, govorim ponovno na področju kulture, ki pravzaprav bo urejeno in je analogno, analogno skoraj temu področju, ko je minister izigral mnenje, dobro, res ni res, da ga je pač potrebno spoštovati, ko je izigral mnenje tudi v primerih, ko je bilo podprto s tisoči, ne samo domačih mnenj, ampak tudi mednarodno podpisanih ustanov v mednarodnem prostoru.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg28">Potem to, v imenu mnenja neke resnice, če grem še na zadnji razlog. Koliko laži je bilo podanih ob diskusiji pri tej spremembi, ko je minister brez zardevanja, brez zardevanja se lagal recimo, da je bil predlog usklajen z Dijaško organizacijo Slovenije. In ko je celo dejal na seji, da bodo dijaki imeli poslej možnost dajati mnenja o vsaki stvari s to spremembo. Ampak hkrati, pač ta dijaška organizacija, ki je bila tako lepo usklajena, so pa ogorčeno dejali, da novelo zakonov o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja razumejo kot posilstvo in da pravico so imeli do sedaj in da jim je sedaj odvzeta. Ne da bi se vsaj posvetovali z nami, so sporočili iz dijaške organizacije. Skratka, koliko laži je potrebno za en tak manever, ki ima očitno, če je tako grob in če je tako nasilen, ima očitno en določen interes in ta interes je lahko razbran zgolj v smislu prevzemanja oblasti tudi v šolskem sistemu znotraj funkcioniranja javnih zavodov oziroma vodenja javnih zavodov. V tem smislu in še enkrat opozarjam, da posredovanje nedolžnih brez zaščite je nevarno in se zmeraj vrne s takimi in drugačnimi rezultati in ni prav, da se s temi rezultati v 21. stoletju srečujemo, ko smo v preteklosti menili, da neka določena demokratizacija in neko določeno funkcioniranje je bilo doseženo v prid enih in drugih. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg29">Hvala. Besedo ima gospod Petan, za njim je gospod Slavinec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">RUDOLF PETAN:</note>
            <u who="#PetanRudolf"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg30">Hvala za besedo gospod predsednik, spoštovani. Gre za sistem v katerem so pač trije partnerji, ki imajo po 3 predstavnike, učitelji, starši pa lokalna skupnost po tri in zdaj če jaz prav razumem malo iz matematičnega vidika, lahko rečem, lahko rečemo, lahko pomeni enakopraven dialog, tu zdaj, ne vem, neke sile ali posiljevanja nedolžnih res ne vidim, če je razmerje enakopravno. Po drugi strani pa poglejte, če pogledamo razpravo na svetu je prof. dr. Menciger dejal: "Spoštovani zbor, če bi bil včasih partijski sekretar, če bi bil včasih partijski sekretar, bi rekel, odpraviti je treba še zadnje ostanke samoupravljanja, rešitev 3, 3, 3 se zdi povsem razumna, če je razumna oblast, ker pa dvomim v to, bom podprl veto.". To se pravi ne gre za sistem kot tak, sistem je celo za njega dober, ampak gre za ideološki pristop k temu drugemu taboru kaj on misli o tej recimo oblasti, ampak ideološko, on ima seveda pravico, ampak sistem kot tak se mu pa zdi dober. To se pravi, da ni problem o sistemu, ampak o ideološki opredelitvi, zakaj je tudi recimo tudi podprl veto. In verjetno je takih bilo še mogoče več, ne vem, to lahko rečem samo, lahko. To se pravi, to je tripartitni sistem in v vsakem sistemu je potrebna tudi neke vrste kontrola, bom rekel. Pa če gremo lepo po vrsti. Svet zavoda, vemo kakšne so pristojnosti, ne govoriti, da govori o tem kako bo urnik sestavljen, pa katerih predmetov bo več, se pravi o stroki ne odloča. Dajmo si že enkrat to, to smo že razpravljali prej, pa ne bi izgubljal več besed, gre pa bolj za funkcioniranje sistema. Pri funkcioniranju sistema pa verjetno tudi kakšno drugačno mnenje ne škodi, da koristi, to bi spet lahko razpravljali, ampak škodi pa ne, še najmanj pa gre za kakšno posiljevanje.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg31">Zdaj, če gremo po vrsti po teh partnerjih. Recimo, najprej starši. Starši katerih otroci so v tem sistemu, verjetno imajo starši tudi neko pravico, da tudi kaj povedo o tem sistemu, da daje svoje mnenje kaj oni mislijo, saj ni treba, da se potem to prime, ampak predloge pa verjetno lahko dajo za ta sistem, ki pa seveda, s tem se še oni ne vtikajo v samo stroko. Po drugi strani, ko gre za lokalno skupnost. Lokalna skupnost mora zagotavljati pogoje pa ne vem zakaj ne bi smela imeti enakopraven položaj, enako število predstavnikov, glede na to, da finance pa mora zagotavljati praktično 100%, ko govorimo o vzdrževanju. Ne vem zakaj bi zdaj bilo narobe, če bi imeli 1/3 glasov, obveznosti pa praktično 100% kar se tiče finanicranja, ker vemo, brez denarja pa tudi sistem ne more funkcionirati, če nam je to všeč ali pa ne. Žal je to pač tako in ne vem zakaj stvar ni uravnotežena, če med tremi partnerji velja enako razmerje 3 proti 3 proti 3, zakaj je uravnoteženo sedaj, ko je 5 proti 3 proti 3, ali hočete povedati, da je beseda zaposlenih v zavodu, ta izraz bom uporabil, manjvredna in da so še oni enakopravni takrat, ko imajo 5 predstavnikov proti trem, da so šele takrat oni enakopravni? Tu vas jaz ne razumem, meni se tu, ne vem, logika strga, ne razumem ali pa vi podcenjujete toliko zaposlene, da morajo imeti dvakrat toliko predstavnikov, da so lahko enakopravni. To ne razumem, da če so po vašem sedaj, če sedaj po vašem vlada enakopravnost, ko je 5 proti 3 proti 3, pri 3 proti 3 pa so v neenakopravnem položaju. Tu nekaj ne gre skupaj z logiko, meni ne gre, dobro, lahko mi še razložite, ampak jaz tega vseeno ne razumem in ko govorite, da gre za posiljevanje nedolžnih, jaz mislim, da je, uporabim ta izraz, če lahko kje pride je potem to, če je neenakopravno razmerje, če je 5 proti 3 proti 3, lahko pride do, eventualno ne, ampak ne mislim. Zakaj pri 3 proti 3 proti 3 pa lahko pride do posiljevanja nedolžnih. Tega ne razumem, tega enostavno ne razumem in zato po taki logiki bom jaz po svoji logiki podprl ta predlog, ki nekako uravnava to razmerje med tremi partnerji na enakopravni podlagi. Zame je tri proti tri proti tri enakopravnost in zato bom tak sistem podprl. Če je pa zadaj kaj drugega, to kar je bilo rečeno od enega od razpravljavcev na Svetu, ki je zelo korektno to povedal, moram tudi priznati, na svoj način, da ne gre več za sistem, funkcioniranje sistema, ampak gre za ideološko opredelitev do oblasti. To pa je nekaj drugega. Potem pa lahko pride do tistega, da je 5 proti 3 enakopravno. Potem pa to gre, pri ideologiji pa to gre. Če pa gre za funkcioniranje sistema, je pa to ne zdrži in jaz bom podprl takšen predlog kot smo ga že enkrat izglasovali. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg32">Hvala. Besedo ima gospod Slavinec, za njimi je gospa Uhan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MITJA SLAVINEC:</note>
            <u who="#SlavinecMitja"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg33">Hvala lepa za besedo. Torej vidimo, da se pogovarjamo o partnerstvu, uravnoteženosti in vsi se želimo dotakniti predvsem tega razmerja sestave sveta in očitno je tukaj zadaj, kot smo že prej slišali, res bila srž spremembe zakona. Čeprav je moja ocena, da bi se zakon dalo izboljšati, kot je bilo povedano, da naj spremembe težijo k izboljšanju, bistveno bolj na nekaterih drugih členih. Ali je sedaj ta sestava bolj uravnotežena ali skrbimo za partnerske odnose, je odvisno od pogleda in te poglede vidimo, da imamo različne. Ali so partnerji vsi trije, ki tukaj nastopajo ali gre za partnerstvo tistih, ki so v šoli napram tistim, ki so izven šole. V tem primeru je uravnoteženost bistveno boljša v primeru 5 proti 6, v korist tistim, ki so izven šole po starem sistemu in tukaj prav gotovo ne bomo prišli skupaj, saj vsak vidi stvar po svoje. Meni osebni se bistveno bolj pomembno vidi, kaj to dejansko v praksi pomeni in kaj so naloge sveta in o čemer in o katerih osebah odločajo, <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> sem na koncu povedal osebo, kajti sigurno imamo tudi strokovne odločitve za katere je svet zadolžen in samo sestavo urnika, če se navežem malo nazaj, vidim bolj kot organizacijski strokovni problem kot pa pedagoški in didaktični, čeprav vemo tudi s tega stališča, je pomembno, da je urnik sestavljen v skladu z nekaterimi pravili, da pouk poteka bolj tekoče in tudi uravnotežen glede na naravoslovne in didaktične predmete itn. Ampak tista stvar na kateri se je do sedaj zmeraj so se kopija lomila in tista stvar, ki je bila v večini primerov odločena z glasovanjem ali preglasovanjem, je imenovanje ravnatelja. Vse ostale zadeve so bile za zunanje člane Sveta manj pomembne in zaradi tega se velja osredotočiti na tole vsebino in dejavnost sveta. Slišali smo, da si starši želijo večjo vlogo, in da jim tudi pripada večja vloga, vsekakor, vendar se moramo vprašati na račun koga in v čigavem interesu in kakšen je interes staršev. Interes staršev v šolah prav gotovo je predvsem v tem, da šola daje njihovim učencem, dijakom, torej otrokom teh staršev, čim bolj kakovostno znanje in čim več takega znanja, ki jim bo omogočilo dobro življenje v družbi v kateri se nahajamo, ki jim bo omogočalo graditev dobrih karier in tudi, ki bo, kajti še zmeraj je tista nota vzgajanja tudi prisotna, še posebej pa na najnižji ravni, torej pri vrtcih, ki jih bo tudi v pravem smislu vzgajalo. In s tega stališča, ko sedaj pogledamo nazaj kdo so partnerji in kako jih lahko gledamo. Vsekakor, in to je nedvomno, vidimo relativno poveča vpliv politike, pa kogarkoli tukaj obravnavamo kot predstavnika politike, nedvomno pa tiste tri predstavnike, za katere se vsi strinjamo, da so delegirani po politični ravni in v prejšnjem sistemu so bili trije od enajstih oziroma po prejšnjem modelu, sedaj so trije od devetih in to mislim, da je evidentno, da politika na ta način okrepi svojo moč. In To se meni ne zdi prav, zaradi tega, ker pomembno je, da politika je prisotna. Hkrati se tudi strinjam, da je pomembno, da ima ustanovitelj večji vpliv na delovanje šole, kot ga ima sedaj, še posebej govorim to za osnovne šole, kjer ima tudi večji delež financiranja in drugih obveznosti, vendar bi se vsekakor zavzemal, da bi ta vpliv bil bolj demokratičen in bi se dalo to najenostavneje recimo tudi uskladiti tako in popraviti, da konkretno k ustanovitelji, ravnatelja, mnenje, torej k imenovanju ravnatelja, se opravičujem, mnenju ustanovitelja s spretno vodenimi razpisi in drugimi triki, postane neobvezno. To je ena izmed možnosti, kako se zagotovi večji in demokratični vpliv ustanovitelja, kajti sedaj vsi dobro vemo, se da s spretno vodenim razpisom, predvsem terminsko postavljenim, doseči to, da mnenje mestnega sveta pri imenovanju ravnatelja osnovne šole sploh ni upoštevano oziroma sploh do njega ne pride. In če že strmimo k temu, da po eni strani zagotovimo večji vpliv ustanovitelja, potem razmislimo v tej smeri, prav tako zagotovimo staršem vpliv in tisto vlogo na način, kot sem prej povedal. Najmanj kar pa lahko vsi skupaj se strinjamo je, da se nehamo sprenevedati, da si politika na ta način ni okrepila vpliva, kajti številke jasno kažejo, tri od enajst je manj kot tri od devet. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg34">Hvala. Besedo ima gospa Uhan, za njo je gospod Prevc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARJETKA UHAN:</note>
            <u who="#UhanMarjetka"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg35">Hvala lepa za besedo. V Novi Sloveniji smo novelo zakona podrli, še zlasti, ker se nam člen zakona, ki govori o sestavi zavoda, ni zdel sporen. Še manj, da bi s tem izključevali kogarkoli ali bili nezaupljivi do najodgovornejšega člena v šoli, to je do učiteljev oziroma do zaposlenih v zavodu. Svet zavoda je po novem sestavljen tako, da ima enako število vseh in ni res, ne morem pritrditi gospodu Gabru, da je bilo sedaj razmerje 6:5 v prid staršev oziroma lokalne skupnosti, ker ta kombinacija ni bila vedno taka. Ni bila, ker so se mnogokrat različne kombinacije med seboj izvršile, odvisno tudi od nalog oziroma od točke dnevnega reda pa tudi verjetno od kraja do kraja različno. Že na državnem zboru sem povedala, da iz lastnih izkušenj vem, da so mnogokrat starši in učitelji poprijeli skupaj, zlasti ko je bilo do zahtev lokalne skupnosti za uveljavljanje nadstandardov v šoli, za investicije v šoli in kar se mi je zdelo tudi prav. In enostavno ne drži ta kombinacija vedno. In ko se sprašujete v imenu koga pa delamo sedaj to, jaz pravim v imenu vseh treh partnerjev, v imenu staršev. Meni se zdi čisto normalno, kot predstavnici staršev, da imamo enak vpliv v svetu zavodov kot zaposleni ali pa kot ustanovitelj, nimamo pa prevladujočega. Nimamo. Tudi pri drugih javnih zavodih ni tako, da bi imeli večji vpliv recimo zaposleni, pa se zato ne počutijo ogroženega še bolj ali pa strokovno hendikepiranega. Ampak tisti strokovni delavci morajo strokovno nastopiti in prepričati Ampak tisti strokovni delavci morajo strokovno nastopiti in prepričati svet zavoda, da imajo prav pri strokovnih odločitvah in jaz mislim, da se dobri učitelji in pedagogi tudi danes ne bojijo takega sestava, še manj lokale skupnosti, kot tudi ravnatelj, ki mora sodelovati z lokalno skupnostjo kot tudi starši. Mi bomo ponovno ta zakon podprli s predlaganimi spremembami oziroma z že sprejetimi spremembami in mislim, da ni krivičen do nobenega, še manj da bi kogarkoli zapostavljal.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg36">Hvala. Besedo ima gospod Prevc, potem pa se je ponovno javil gospod Gaber. Gospod Prevc, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIHAEL PREVC:</note>
            <u who="#PrevcMihael"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg37">Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj, tudi v mojem imenu. Ne bom dolg, ker bi se lahko podvajal z mojimi predhodniki. Povedal bi pa to, da bomo v Slovenski ljudski stranki to novelo zakona ponovno podprli. Kajti še vedno smo prepričani, tako kot je bilo danes že povedano, da s tako uravnoteženo sestavo sveta, ne nazadnje dosegamo v svetu neko uravnoteženost in pa ne nazadnje enakopravnost in pa seveda tudi partnerski odnos, kar se nam zdi še posebej pomembno, kajti prepričani smo, da predvsem na osnovni tega partnerskega odnosa, lahko ne nazadnje svet deluje bistveno bolj kvalitetno. To je pravzaprav tisto, kar je Državni svet ugotovil, da takšna sestava sveta ne bo prinesla kvaliteti delovanja, h kvaliteti delovanja svetov. Še vedno ne razumemo argumenta in pa nekega strahu, da takšna sestava sveta pomeni vdor politike v stroko, zlasti zaradi tega, ker smo pravzaprav, tudi ko smo sprejemali ta zakon, poudarjali, da ne gre za strokovni organ, da je vendarle v prvi vrsti, v prvi vrsti svet šole, svet zavoda je upravljavski organ in zlasti iz tega vidika pač ta argument, ki ga navaja tudi Državni svet, da gre za vdor politike v strokov. Mislim, da tudi v tem primeru ne zdrži. Žal pa nam je, da se je zadeva spolitizirala, zdaj v tem času s strani tistih, ki pravzaprav tej noveli nasprotujete. Veliko govora je tudi o imenovanju ravnateljev, da bodo seveda s takšno sestavo sveta ravnatelji, to se pravi, da bo politika imela vpliv na imenovanje ravnateljev. Jaz bi vam rad na tem mestu povedal, mogoče bolj v interesu tistih manjših občin kot ustanoviteljic teh zavodov. Veste, predstavniki ustanovitelja bodo pri imenovanju ravnatelja seveda poleg njegovih pedagoških kvaliteti gledali predvsem njegov, koliko je pravzaprav ta ravnatelj odgovoren. Odgovoren do vsega tistega, do objektov, ki mu jih je ustanovitelj ne nazadnje zaupal in ne nazadnje, koliko je pravzaprav dober gospodar tudi v tem smislu. Ne bodo ga imenovali, presojali po neki politični liniji, pač pa po neki odgovornosti in pa ne nazadnje tudi po neki pedagoški izobrazbi. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg38">Hvala lepa. Besedo ima ponovno gospod Gaber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SLAVKO GABER:</note>
            <u who="#GaberSlavko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg39">Najlepša hvala, gospod predsednik. Svet šole je v skladu z zakonom, tako tistim, ki velja, kot tem, ki ga tukaj sedaj predlagate, oboje. In okoli tega se ne kaže nič sprenevedati. Treba je vzeti zakon v roke in člene prebrati, je tako strokovni organ, odloča o strokovnih vprašanjih in je organ upravljanja, vse drugo je pač sejanje megle na to temo. Ko govorimo o tem svetu šole, je za njega pa seveda jasno, da ko v njega posega politika, tako kot koalicija sedaj posega, posega z namenom. In sprenevedali bi se, če ne bi povedali in če bi prikrivali, da ob tem, ko minister išče nov način soodločanja pri imenovanjih v šolskem sistemu v tej državi, koalicija išče pravi mehanizem za to, da bo le imela pri tem glavno besedo. In to glavno besedo bo dosegla na dva načina. Mi smo naredili pomemben korak nazaj v točki, tako imenovanega predhodnega soglasja, predhodno soglasje ministra, namenoma uporabljam besedo soglasje, ker je mnenje, tukaj pač ima takšno simbolno moč, da ko zavrnete mnenje ministra je to nekaj zelo resnega, je že bilo na delu v tem šolskem sistemu, do leta 1992 je ministrstvo že poslovalo tako, da so najprej poslali na ministrstvo imena tistih, ki kandidirajo, potem so iz ministrstva nazaj povedali, od teh šestih se pa mi strinjamo z Jožetom. In ta Jože je, poglejte si statistiko, kdo ve zakaj, praviloma dobil potem tudi večino na svetu šole. Potem je bil ta sistem ukinjen, ker se je zdelo preprosto nefer s pozicije moči vnaprej govoriti svetom šol, kako morajo odločati. Ta sistem imamo sedaj tukaj, imamo ga sicer v obliki mnenja. Mnenje je zapisano zato, ker se zavedajo na ministrstvu, kakšno moč ima mnenje ministra. In jaz tudi vem, da ga ne bodo uporabili vedno. Če bo kdo s kančkom premisleka ravnal na ministrstvu, ga bodo uporabljali celo zelo poredko. Samo takrat, ko bodo želeli, da nekdo ni več ravnatelj, ravnateljica, ali pa, da je prav neka oseba na tistem mestu. Mene zanima, ali bo takrat prihajalo do nesoglasja med tako sestavljenim svetom in mnenjem ministra. Stavim, da zelo redko, to je ozadje igre, ki nam jo tukaj koalicija pač ponuja in zato ni potrebno izvajati nobenih logičnih vragolij v seštevanju. Razmerje med tistimi, ki prihajajo iz lokalne skupnosti in starši v relaciji do učiteljstva je bilo do slej uravnoteženo, vendar pa v prid ustanovitelja in v prid staršev, 6:5. Tako je bilo namenoma.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg40">Učiteljstvo je imelo precej moči, njihov glas je bil precej močan, vendar sami niso mogli nikoli o ničemer odločiti. Nihče tudi ni mislil, da če imamo razmerje 6:5, da to pomeni, da se tako tudi glasuje, o tem je kolegica Uhan govorila. Jaz o tem nisem govoril, jaz poznam kup situacij, o katerih glasujejo soglasno. To ne pomeni, da je zato nekaj narobe s strukturo. Poznam pa seveda vse mešane možne situacije, kjer glasuje nekdo, ki je sicer v imenu ustanovitelja tam prisoten na tej seji, skupaj z učiteljstvom in tako naprej. Vse te situacije so mogoče in prav je, da je temu tako. Še bolj prav pa je, da je sestava res uravnotežena in trdim samo to, da je sedanja sestava bolj uravnotežena od tiste, ki jo predlaga zakon. Zakaj izrinjati iz sestave svetov zaposlene in dajati manjšo moč, tega pa ne razumem? Relativno zelo desno pozicionirana UMP francoska, v programu, ki so ga včeraj objavili povečuje, daje poudarek na večji vlogi sindikatov in soupravljanja, Sarkozyjev program v Franciji, desni program to povečuje, vi to tukaj zmanjšujete. Dokaj zanimiva pozicija. Zakaj Francozi to počno? Zaradi tega, ker vedo celo na desnici, da če hočejo povečati integrativnost družbe, povečati odgovornost za odločitve, potem znanstvenikov ne tiščiš stran od odgovornosti, učiteljev ne tiščiš stran od odgovornosti, ne govoriš jim, vi niste zadosti dobri, zato da bi tukaj zares bili partnerji. Dijakom ne rečeš, kako vas imamo radi in kako je aktivno državljanstvo pomembno, hkrati pa jih izključiš iz svetov šol. Ne sprenevedajmo se. Tukaj je na delu nek povsem določen oblasten sindrom, in rečejo mu etatističen sindrom. Nekateri pač verjamemo, da bodo večno na oblasti. Jaz poznam nekoga, ki se mu je ravnokar zgodilo to, da se je še kako izkazalo, da ne glede na to, kako pljuva po tistih, ki so kdaj pred njim in ob njem z daleč več ugleda, kaj bili v tej državi, je njegovega veka konec in ni se izplačalo, dograditi sistem pa se splača, mogoče ga je, vendar ne na ta način.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg41">Besedo ima gospod Klavora, potem se je ponovno javil gospod Prijatelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. VASJA KLAVORA:</note>
            <u who="#KlavoraVasja"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg42">Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke in poslanci, gostje! Bom čisto kratek. O debati o tej točki na naši poslanski skupini smo bili deljenega mnenja in tudi glede odločitev, smo se odločili, da bo se odločal vsak po svoje. Nimam veliko izkušenj z delom svetov v šolskih ustanovah, morda nekoliko več v zdravstvenih in teh svetov sem dal dosti skozi, pa tudi dosti ministrov, razno raznih.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg43">Rekel bi nekaj, ne vem, zakaj vas toliko moti ta številka, 3:3:3 in zakaj se bolj pravzaprav ne pogovarjamo o tem, kaj je vsebina razprave na nekem svetu. Če primerjam z zdravstvom, potem bom takole rekel, če je bilo preveč zdravnikov, bolnišnice v svetu, je bilo včasih to moteče, ker so razpravljali tisto, kar bi morali razpravljati na strokovnem svetu in ni bilo prav nič potrebno, da bi to razpravljali na svetu zavoda. Menim, da tudi v šolstvu je tako, da tisti trije, ki bodo predstavljali učitelje ali profesorje v strokovnem svetu, bodo tako močni in s tako podporo svoje stroke zadaj, da niti potrebno, da bi bili 4 ali 5 za preglasovanje. Na svetu bolnišnice nismo nikdar razpravljali o tem, kako bomo zdravili ali operirali, ampak smo razpravljali o tem, ali bo možno ta strokovni program, ki je bil predviden recimo za naslednje leto finančno ovrednotiti in če bomo lahko skupaj ta zagarantirali. Nikdar nismo pa govorili o strokovnih vprašanjih. To, kar se tiče stroke, torej zato sam ne vidim ali je tri ali je štiri, da bi stroka imela tukaj najpomembnejšo vlogo in da bi se govorilo na svetu samo o stroki. Pravilno je, da so prisotni starši, pravilno je, da so prisotni krajani. Tudi bojazen glede tistega, še enkrat ponavljam, dali smo veliko ministrov skozi, tistega od zgoraj, ko pride, kdo bo pa direktor ali pa ravnatelj šole. Slab je bil tisti minister, ki ni upošteval mnenja, recimo v eni bolnišnici, kaj zdravniki in zdravstveni delavci mislijo, kdo naj bi bil direktor, ali enako ravnatelj šole. Zato mislim, da je treba malo več pozornosti pri tej zadevi videti tudi v vsebini in pa sploh temu, kaj se na svetu razgovarja. Še enkrat, ne vem, da bi se na svetu šole, gimnazije ali vrtca se pogovarjali o strokovnih prijemih, kako bomo učili, kakšni bodo programi in tako dalje. Oprostite, nimam prakse v tem, ampak doma sem pa veliko poslušal, ker je cela družina počez in po dolgem pedagoška. In zato ne pravim, da, ne jemljem to tako črno-belo, kot je bilo tukaj tudi predstavljeno. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg44">Hvala. Besedo ima gospod Prijatelj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SREČKO PRIJATELJ:</note>
            <u who="#PrijateljSrečko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg45">Hvala, spoštovani predsednik. Glejte, ko govorimo o tem, v bistvu ali ponovno razpravljati o zakonu ali ne, dajmo pogledati fakte, kako je bil ta zakon res sprejet. To mislim, da je pomembno, minister je v junijski številki šolskih razgledov obljubil, da bo postopek reden, pa ni bil. Vemo, da po hitrem postopku se sprejmemo lahko, bom rekel, vsiljene odločitve. Imamo 21 tisoč 274 podpisov za ponovno odločanje, ki jih tudi izdela po vsej verjetnosti, kanimo ignorirati. In, če vzamemo zadnje dejstvo, ki bi moralo biti navedeno prvo, da so izključeni tako stroka, zaposleni kot socialni partnerji, ker minister je tudi zagotavljal, da je in se seveda zavajal, da je zakon usklajen s sindikatom in zaposlenimi, kar ni res. Potem se kaže v vseh teh postopkih, ki so vsiljeni, preglasovani, nuja, da ponovno rečemo, da damo zakonu verodostojnost na tak način, pa bomo videli v bistvu, kaj se bo odprlo v okviru tega ponovnega razmisleka. In jaz podpiram to odločitev, da se zakon dopolni, ker še enkrat bom rekel, nič ni tako dobro, da ne bi moglo biti boljše. In, če je Vlada prepričana, da je podala dober predlog, da je vse to res, kar so navajali, usklajenost s stroko, zaposlenini, socialnimi partnerji, potem jaz ne vidim bojazni, da ne bi namenili temu zakonu odprto razpravo, saj zato pa je Državni zbor, da se o tem razpravlja, pa prvi zakon tudi ne bo, ki ga bomo takoj po sprejetju dopolnjevali, tako, da sram nas tudi ni treba biti zaradi tega, če ga bomo ponovno odprli, ker vemo, da smo imeli pred kratkim Zakon o vinu, ki je Vlada naredila napako, takoj v sprejemu ponovno je uvidela svojo napako, pa ne vidim, zakaj, če smo že v bistvu že pri vrsti drugih zakonov, ne bom samo tega, ta je bil zadnji, navajal. Prav bi bilo, da damo možno in popravimo te napake, kajti lahko se zgodi tudi drugo, da bo tudi ta zakon romal na ustavno presojo in bomo imeli zopet še en zakon, ki bo v neskladju z Ustavo, preko 100 jih imamo. Ker pač vsiljene odločitve sprejemamo, pa so veljavni, zato ker Vladi in niti Državnemu zboru Ustava ni sveta. Jaz bi prosil za razum in jaz ne vidim nič slabega, če se o tem ponovno odloča, zakon dopolni tako, da bo še boljši, kajti konec koncev tudi Državni zbor je namenjen temu, da, če govorimo, da je to, zakon, produkt Državnega zbora, da pač kakovostne zakone, ki so uporabni, zakoniti in pri ljudeh spoštovani. Verjamem, da ta ne bo, ker prva, ki ga bo ignorirala bo stroka, potem zaposleni in kot smo slišali je tukaj še cela paleta drugih uglednih ljudi, ki imajo akademske nazive in se s tem ne strinjajo, kar je zapisano v zakonu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg46">Hvala. Želite še enkrat? Potem, gospod Gaber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SLAVKO GABER:</note>
            <u who="#GaberSlavko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg47">Jaz sem želel, gospod predsednik, pravzaprav pojasniti, kolegi, podpredsedniku državnega zbora, zakaj razpravljamo o številkah. Mislim, da je na napačen naslov to vprašanje naslovljeno. Jaz razumem, da je koalicija odprla vprašanje številk, se strinjam, ne razpravljajmo o številkah, naj zakon ostane takšen kot je, tako da najprej spreminjati številke in se igrati s številkami, potem pa pozivati, da pustimo številke primeru, preprosto s pozicije, koalicije, nekako ni prav posebej logično. In rekel bom še tole, jaz ne vem kako je v zdravstvu, verjamem vam, ki si na to spoznate, vem pa, da ta operacija, ki smo ji sedaj priča za šolstvo ni nedolžna operacija in ker jaz vas spoštujem, kolega Klavora, zdaj pojasnjujem, če bi držalo, da ti sveti ne razpravljajo o nikakršnih strokovnih vprašanjih, bi vaš argument z izjemo imenovanja ravnateljev držal, vendar ta ista vlada, ta ista koalicija, je tem svetom, ne tako davno tega naložila ob siceršnjih strokovnih vprašanjih, vsakoletno odločanje, na primer o nivojskem pouku, jaz vas ne bom vprašal, ali je odločanje o nivojskem pouku v šolah, strokovno vprašanje ali ne, ker vi veste, da midva oba veva, da je še kako strokovno vprašanje in vlada se mora odločiti kaj počne, ni mogoče po enem tiru voziti enih vsebin, po drugem pa z drugimi argumenti druge, tako pač preprosto ne gre. Torej, če rečem zelo preprosto, morda je v zdravstvu in predpostavljam, da je v zdravstvu prav tako kot je, jaz se na to ne spoznam. To kar se dogaja v šolstvu, me pa navdaja s skrbjo, ker mislim, da gre za nek drug interes in da ni slučaj, da spreminjamo številke. Ponavljam, pustimo številke primeru, boljše za vse skupaj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg48">Hvala. Seznam prijavljenih za razpravo je izčrpan. Zdaj dajem besedo predstavnikom vlade. Prej se je že javil gospod Mežan. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD MEŽAN:</note>
            <u who="#MežanJanez"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg49">Spoštovani, gospod predsednik, poslanke in poslanci. Sem sam sodeloval na seji Državnega sveta, tako na komisiji, kot kasneje na plenarni seji in odgovarjal tudi na nekatera vprašanja svetnikov, mi dovolite, da nekaj besed vendarle povem v zvezi z razpravo v državnem svetu in pa v zvezi z mnenjem, ki ga je Državni svet pripravil za to, da predlaga Državnemu zboru v ponovno odločanje zakon ZOFVI. Najprej to, na državnem svetu se je govorilo samo o razmerju, novem razmerju v svetu zavoda, torej v organu upravljanja, vse ostale stvari so bile pa pohvaljene, vse ostale spremembe, celo več, razmerje, novo razmerje 3, 3, 3 je bilo izpostavljeno kot dobro, kot pravo razmerje, vendar pa se je vseskozi pojavljajo naslednje vprašanje, kaj pa je zadaj. Torej, vsi so se tako rekoč strinjali, kaj pa je zadaj? Naš odgovor je seveda zalo preprost, zadaj je partnerski odnos treh interesnih skupin, ki morajo v organu upravljanja biti enako številčno zastopani, torej starši, ustanovitelj-financer in pa delavci zavoda šola. Govorimo torej o organu upravljanja. Če si preberete člen v temeljnem zakonu ZOFVI-ju, tako imenovanem ZOFVI-ju, boste videli, da ta organ upravljanja se dotika naslednjih pristojnosti oziroma ima naslednje pristojnosti. Imenuje in razrešuje ravnatelja vrtca oziroma šole, sprejema program razvoja vrtca oziroma šole, letni delovni načrt in poročilo o njegovi uresničitvi, odloča o uvedbi nadstandardnih in drugih programov, obravnava poročilo o vzgoji oziroma izobraževalni problematika. No, tukaj pa sedaj pridemo do nekaterih alinej, ki se dotikajo tudi stroke, torej tudi delavcev šole in ravno zaradi tega pa je v svetu, so v svetu partnersko zastopani tudi delavci šole, učitelji, profesorji, zato ne more vzdržati mnenje sveta, ki v svojem, v prvi povedi drugega odstavka pravi, da svet ne nosi nikakršne odgovornosti. Tole kar sem vam prebral na začetku je najbrž odgovornost na najvišji ravni, ko govorimo o strokovnih organih šole, moram navesti 60. člen, ki pravi, da so strokovni organi v javni šoli naslednji. To navajam zato, ker je gospod poslanec dr. Gaber povedal, da je torej organ opravlja</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg50">na</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg51">svet</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg52">tudi strokovni organ. Strokovni organi so naslednji: učiteljski zbor, oddelčni učiteljski zbor, razrednik in strokovni aktivi</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg53">in tam kjer gre za višjo šolo v okviru recimo šolskega centra: predavateljski zbor, strokovni aktivi in študijska skupina. To so 60. členu poimenovani torej strokovni organi. Naslednja stvar, dijaki, ko govorimo o dijakih, najbrž ni potrebno posebej navajati argumente, ki smo jih že izpostavili in nihče od vas, kolikor se spomnim iz prve razprave ni imel proti tem argumentom nič, edino kar smo slišali je bilo to, da ni bilo usklajeno z dijaki. Trikrat je bil predsednik dijaške organizacije Jernej Štomajer, bivši dijak Celjske gimnazije, dvakrat pri meni in enkrat skupaj na ministrstvu skupaj z ministrom in vse trikrat se je z našo spremembo strinjal, torej njihovo mnenje ni v skladu s tistim ali njegovo mnenje ni v skladu s tistim kar je govoril na našem sestanku.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg54">Tuji zgledi, dr. Jan je navedel, da smo predstavili samo mislim, da 6 držav. Ni res, predstavili smo 16 držav. Tukaj je na strani, ne vem koliko, navedeno kako je to urejeno v 16 državah Evropske unije, jaz vam tega ne bi bral. Ta sprememba, ki je sedaj, o kateri boste ponovno odločali je še vedno v primerjavi s temi 16 državami Evropske unije osebnost</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg55">. V tem poročilu oziroma zahtevi za ponovno odločanje je zapisan tudi stavek: večji vpliv zaposlenih bo zmanjšan. Ni res, večji vpliv zaposlenih je še vedno v imenovanju ravnatelja prisoten, vsi zaposleni imajo tajno glasovanje, nobena od interesnih skupin nima tajnega glasovanja, ampak oddajo samo svoje mnenje, oni imajo pa obvezno tajno glasovanje in tajno glasovanje je najbolj demokratičen način odločitve in vsak najbrž tam zapiše oziroma obkroži, tako kot v resnici misli. To je nekaj stvari o katerih, ki jih je bilo potrebno ponovno povedati in naše mnenje, naj še enkrat poudarim zapiše oziroma obkroži tako kot v resnici misli. To je nekaj stvari, ki jih je bilo potrebno ponovno povedati in naše mnenje, naj še enkrat poudarim, je, da mislimo, da smo s to spremembo prišli do tega, da sedaj, ko govorimo, o šolstvu še posebej, ob partnerskih odnosnih na vseh nivojih pri pripravi programov, pri pripravi mreže šol, mreže programov po Sloveniji, ko govorimo res pri prenosi programov, ko govorimo res o partnerskih odnosih, je ta sprememba tista prava v kateri bodo tudi vse tri skupine, interesne skupine res lahko partnerske sodelovale in izrazile svoje mnenje tako pri imenovanju ravnatelja kot pri vseh ostalih pristojnostih, ki jih organ sveta zavoda ima. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA _______:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u35"
               ana="#regular">
               <note>izključen mikrofon</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg56">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> usklajevanja s samimi partnerji, ker jaz mislim, da zadnjič je bilo na odboru že tudi z datumom <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> nakazano, medtem gospe Potrate, res smo se usklajevali s partnerstvom za razvoj. Nam je bila dana pobuda, da se še enkrat srečamo s sindikati. Mi smo se srečali s sindikati in še enkrat <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> to razliko, da mi smo se usklajevali, res pa je, da se nismo uskladili. Zato bi prosila, da se bolj natančno <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u36"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg57">Imate repliko. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD _______:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u37"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg58">Hvala lepa, gospod predsednik, ker ste mi dali besedo. To kar je sedaj državna sekretarka govorila, ne drži. Z datumi se da dokazati, da je bil zakon v Državni zbor vložen preden smo imeli kakršenkoli razgovor, in da je do razgovora, ne pa do usklajevanja, prišlo šele po tem, ko je bil vložen, med tem ko je v papirju, ki je šel v državni zbor, ministrstvo trdili, da smo se usklajevali. To odločno zanikam.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u38"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg59">Hvala. Besedo ima še gospod Gaber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SLAVKO GABER:</note>
            <u who="#GaberSlavko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u39"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg60">Jaz se za začetek želim gospodu Mežanu zahvaliti, ker je prebral naloge sveta. Bolj ko jih je bral, bolj je bilo, mislim da vsakemu očitno, da so naloge tega sveta natančno takšne kot je bilo tukaj rečeno. Gre za, v enem delu, upravljanje zavoda, v drugem delu gre pa za strokovne odločitve. Razprave o vzgojni problematiki je na naših svetih šol čedalje več. Razprave o tem kaj naj bodo nadstandardne storitve v šolah, kakšna naj bo njihova vrsta in kvaliteta, je čedalje več. Razprave o tem kakšne oblike pouka naj imamo v šolah, bo po novem zakonu o osnovni šoli seveda še več. Ta organ pridobiva na moči, kar zadeva strokovna vprašanja in prav bi bilo, da se tega zavedamo. Zato bi bilo pametno, da bi bilo razmerje med tistimi, ki so ožje strokovnjaki za to področje in drugimi, ki so zainteresirani, uravnoteženo 6 proti 5, pomeni uravnoteženo razmerje, res da v prid drugim, med tem ko pa je tri proti 6 neuravnoteženo razmerje takšno razmerje, o teh vprašanjih pač imamo. Sicer pa verjamem, da bo na vaše besede, gospod Mežan, tukaj izrečene, upam, da jih boste tudi sami poskrbeli, da bodo prišle do zveze dijakov, dijaška organizacija sama odreagirala. Dokler pa ta organizacija sama ne odreagira, čeprav je javno pisala vsak parkrat o tem kakšen odnos ima do tega zakona, bom jaz ostal pri dvomih glede besed, ki jih vi izrekate zaradi tega, ker verjamem, da je to usklajevanje kot kaže, praviloma takšno kot je bila usklajevanje na področju raziskovalne dejavnosti s Korisem in tudi s sindikati. Vi ste kar pravzaprav z vsemi opravili vse kar je potrebno, naj pa vas opozorim na to, da ta Vlada skoraj da po pravilu izreka stališče. Res smo se pogovarjali, vendar pa se nismo dogovorili. Partnerstvo predpostavlja, da se zelo pogosto dogovoriš, kdaj se pa tudi ne dogovoriš. To vsi razumejo. Če se pa praktično nikoli ne dogovoriš, potem pa to nima prav nič skupnega s partnerstvom, tako da, partnerstva, o partnerstvu me vsekakor niste prepričali. 21 tisoč podpisov in javno izrečeno mnenje dijaške organizacije zame pač ostaja tisto kar je v veljavi. Bom pa spremenil mnenje, če bo dokazano, obrnjeno glede dijaške organizacije, ampak bom počakal na njihov odziv na vašo trditev, da lažejo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u40"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg61">Hvala. Ugotavljam, da <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Prosim. Prosim, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SLAVKO GABER:</note>
            <u who="#GaberSlavko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u41"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg62">Jaz bom predsednik, pač ostal pri tem, da to kar so naredili, je laž, če so trdili, če je vaša trditev točna, potem je vaša trditev dokazala in ste vi izpeljali dokaz, da so lagali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u42"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg63">Hvala. Še gospa Potrata se je javila.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. MAJDA POTRATA:</note>
            <u who="#PotrataMajda"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u43"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg64">Hvala. Jaz bi vendarle se zahvalila za pogosto poučevanje, ki sem ga deležna in zato, da mi berejo stvari, ki jih iz zakona poznam. Hkrati bi pa rada reagirala še na eno stvar. Jaz se ne bi sklicevala na neusklajenost, če ne bi bila izražena na usklajevanju ugotovitev, da je v tisti fazi bil v okviru partnerstva za razvoj zakon neusklajen, da je bila izrečena obljuba o naknadnem usklajevanju, da tudi s strani predlagateljev povratne informacije o tem ali je sploh pogovor s sindikati bil opravljen ali ne, ni bilo, tudi ni bilo nobenega odgovora, tako da jaz lahko pri polni zavesti in pri opravilni sposobnosti trdim, da zakon o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja ni bil usklajen zaradi tega, ker ni bil usklajen, za nas, zato ker ni bil usklajen s socialnimi partnerji. Meni pa gospa državna sekretarka lahko sicer navaja datume srečevanj s sindikati, ampak mene poleg datuma zanima tudi vsebina sestanka in ko bo mogoče vsebino dokazati, da je pogovor tekel res o tem o čemer danes razpravljamo, potem bom pripravljena svoje stališče tudi spremeniti. Sem pa sama že nekajkrat, ne samo na tem odboru poudarjala, ampak tudi na kakšnem drugem odboru pa tudi na sejah državnega zbora, da ima ta vlada očitne težave z razlikovanjem med usklajevati in uskladiti. To pa je vidska razlika v pomensko enakih glagolih. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u44"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg65">Hvala. Za besedo je prosil še predstavnik Državnega sveta. Jaz sem sicer neštetokrat v vlogi poročevalca Državnega sveta doživljal od predsednikov odborov, takrat s strani, vodenih strani LDS, da se po uvodni razpravi nisem več mogel javiti k besedi in je nikakor niso dovolili. Jaz bom ravnal drugače in dajem besedo predstavniku Državnega sveta. Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ______:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u45"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg66">Hvala lepa, gospod predsednik; da vas zanima tudi tisto, kar lahko povem proti tej razpravi oziroma dodatno osvetlim. In prav tako kot velja za vse, ki ste podprli ta predlog, vsebino tega predloga in tudi še dodatno osvetlili. Žal se je tukaj pokazala cela vrsta vprašanj. Med drugim izhajajo tudi iz napačne domneve, da je v šolstvu tako zelo vse idealno. V šolstvu so zelo krvavi problemi. Od dijakov, ki se lahko pritožijo na izključitev, čeprav moti učno-vzgojni proces, od tega kako se opravlja s premoženjem, ki ni last občinskih svetnikov, ampak je stvar združbe, celote, cele države. In tisti, ki so, če hočete, plačevali samo prispevke ali pa, ki sedaj plačujejo davke in se obnašamo kakor da tisti ustanovitelj ima ne vem kakšne pristojnosti. Tudi pomeni besed, ki so bile uporabljene v razpravi, izgleda, da se ne razumemo, da se ne razumemo kaj pomeni beseda "usklajenost". Ali je to usklajenost med tremi, med dvemi, lahko, moralo bi biti med štirimi, verjetno pa tudi petimi partnerji in potem bi lahko govorili o neki prevladi. Vključno tisto, kar je pa, in seveda tudi pri citatih se je pokazalo, da so citirani samo delčki stvari, ne da bi se videlo, ni bilo nikoli, dokler Mencinger ni govoril ali je za komunista ali za liberalce ali pa to, ampak oblast je ideološka vedno. To je širše, kar presega razpravo o tem predlogu in zato se ne bom v to spuščal. Gre pa za ključno stvar, ki pa je ostala neodgovorjena je, in tukaj je bilo našteto, večkrat poudarjeno, zakaj je treba spreminjati nekaj kar deluje. Prva stvar. Druga. Zakaj spreminjati nekaj kar je tako nasprotovanje. In tukaj mislim, da bi moralo prevladati tudi pri poslancih, ko se bodo odločali z vso svojo odgovornostjo in pooblastili. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u46"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg67">Hvala. Sedaj pa smo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Želite še razpravljati, gospa Pozsonec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARIA POZSONEC:</note>
            <u who="#PozsonecMaria"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u47"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg68">/izključen mikrofon/</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u48"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg69">Za Narodno skupnost se ne spreminja, ker tista določa se sploh ne spreminja. Ja, preostali del, ampak v sorazmerju pa ne, ker gre za prerazporeditev znotraj tega dela. Dobro.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg70">Potem ugotavljam, da je razprava zaključena in prehajamo na odločanje. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Potem dovolite samo, da ga obrazložim sam. Glasoval bom za zakon in sicer iz preprostega razloga. Trdim, da je treba zakon gledati kot celoti, kajti neka temeljna poanta se je danes v tej razpravi kar izgubila. Namreč, da ta zakon prinaša dvoje, povečano vlogo lokalne skupnosti in po drugi strani, da ukinja soglasje ministra. To se pravi, politika in država se umikata, povečuje se vpliv lokalne skupnosti. Ne trdim, da je zakon idealen, tako kot zagotovo ni idealen noben zakon, sem pa trdno prepričan, da je to pozitiven premik za to področje in zaradi tega bom za zakon tudi glasoval in vas prosim tudi, da glasujete zanj. Želite obrazložiti svoj glas? Prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. VASJA KLAVORA:</note>
            <u who="#KlavoraVasja"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u49"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg71">Jaz sem svoje povedal v razpravi, bom prisluhnil in prisluhnili bomo tudi razpravi v Državnem zboru, vendar danes bi se pri tem glasovanju vzdržal.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.u50"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg72">Hvala. Opozarjam samo na nekaj, v skladu z drugim odstavkom 91. člena Ustave in 84. členom Poslovnika, gre za sklep, ki se nanaša na odločitev, ki se v Državnem zboru sprejema z absolutno večino vseh poslank in poslancev. To se pravi, bo odločitev na odboru sprejeta, če bo zanj glasovala večina članov odbora, ker gre za 17-članski odbor mora torej za glasovati najmanj 9 članic in članov odbora. Potem odločamo.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg73">Kdo je za predlog sklepa, ki ste ga prejeli z gradivom, torej, da se zakon ponovno potrdi, naj prosim to potrdi z dvigom rok?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg74">Je kdo proti?</seg>
               <note>5 članov.</note>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg75">Ustrezen kvorum je dosežen. S tem je sklep izglasovan.</seg>
               <seg xml:id="OZKSIS-Nujna-013-2006-11-15.seg76">Želi kdo pod RAZNO še kaj dodati? Poročevalec za sejo odbora - očitno bo predsednik. Hvala vsem za udeležbo, zaključujemo sejo. Srečno!</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila zaključena 15. novembra 2006 ob 12.15 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
