<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za evropske zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F6C53FFAD329C86DC1256583003301FB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">945BDF24B414AA1DC125658C003A8BD7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=945BDF24B414AA1DC125658C003A8BD7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.KZEZ" n="013">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-01-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.KZEZ">
                        <orgName key="KZEZ">Komisija za evropske zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA EVROPSKE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">13. seja</stage>
            <stage type="date">(14. januar 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Alojz Peterle, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.08 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Zadeve gospod minister, gospod guverner. Vse lepo pozdravljam.</p>
               <p>Glede na to, da je manjkajoči član za sklepčnost naše komisije najavil zelo kratko
               zamudo. Gospod Jurij predlagam, da kar začnemo z našo sejo.</p>
               <p>Lepo pozdravljam gospoda guvernerja in gospoda ministra z sodelavcem, ki bosta
               gotovo okrepila to našo zelo pomembno razpravo. Glede današnje seje se je opravičil
               samo poslanec Hvalica. Z sklicem ste prejeli dnevni red seje, ki sem ga določil.
               Sprašujem, če ima kdo nanj pripombo? Če ne, smatram, da je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG PRORAČUNA ZA LETO 1998.</title>
               </p>
               <p>Z ozirom na to, da se je v zadnjem času strokovno okrepila komisija za evropske
               zadeve, so novi sodelavci pripravili mnenje, ki pa je bilo tudi vezano na dinamiko
               prihajanja dokumentov v državni zbor. Material bo še razdeljen. Ali ste ga že dobili
               vsi? Je že razdeljen, hvala.</p>
               <p>Predlagam, da bi naše delo tako zastavili, da bi najprej gospod minister iz strani
               vlade podal svoj uvod, da bi potem gospod guverner povedal svoje mnenje in da bi šli
               potem mi, z svojimi razpravami naprej. Hvala. Prosim gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp2">

               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. V svoji uvodni obrazložitvi bi se rad pretežni del
               časa zadržal pri postavki, ki je ne posredno povezana z mojimi zadolžitvami in bi ne
               glede na to, da je služba pripravila mnenja o predlogu proračuna za leto 1998, pri
               čemer bo lahko v nadaljevanju sodeloval lahko tudi moj namestnik, ki je pravkar
               imenovan, gospod Engelman.</p>
               <p>V razpravi potem, ko ... tudi druge ugotovitve. Kar zadeve službo Vlade Republike
               Slovenije za evropske zadeve, so postavke, ki so razvidne iz proračuna, seveda
               bistveno višje kot je bilo temu tako v prejšnjem letu, kar je razumljivo.</p>
               <p>Glede na obseg dela, glede na izjemno obsežno tematiko oziroma razpored dela, ki nas
               čaka v letu, ki je pred nami. In tudi za to, da postavimo dovolj solidno osnovo, za
               čas, ki je pred nami v nekem srednjeročnem obdobju, oziroma za čas, ki ga začenjamo z
               mesecem marcem z začetkom pogajanj.</p>
               <p>Kot veste je mogoče v razmerah omejevanja zaposlovanja v državni upravi, računati na
               manjšo možnost dodatnega zaposlovanja, čeprav nas nekateri zadnji dokumenti evropske
               unije AGENDA 2000, nekateri drugi poudarki, na večjih mestih opozarjajo, na to, da
               državna uprava ni dovolj dobro ekipirana. Tako glede usposobljenosti državnih
               uslužbencev, kakor tudi glede njihovega števila zato, da bi bila lahko v taki obliki,
               kot je sedaj, vsem nalogam, ki so pred nami.</p>
               <p>V tem okviru želim povedati, da smo se pri pripravi proračuna poskušali orientirati
               predvsem na dodatno ne izkoriščanje obstoječih resursov, tako kadrovskih kot
               materialnih in da so temu primerno povečanja pri postavki, služba Vlade Republike
                  Slovenije<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za evropske
               zadeve, manjše, kot bi si želeli.</p>
               <p>Prav tako je potrebno, kot ste v mnenju strokovne službe pravilno ugotovili, zato,
               da bi dobili celovito sliko priprave vlade na tem področju, pregledati tudi druge
               proračunske postavke. V neposredni povezavi z delom, ki ga sam opravljam v Službi
               Vlade Republike Slovenije za evropske zadeve, predvsem tiste, ki govorijo o
               vzpostavljanju potrebne informacijske infrastrukture, zato, da bi odpravili tisto
               ključno pomanjkljivost, ki v veliki meri označuje sedanje stanje, to je vprašanje
               koordinacije znotraj vladnih služb na tem področju.</p>
               <p>Posebej bi pa rad opozoril na postavki "informacijsko-dokumentacijskega centra", ki
               jo je potrebno pregledovati, ne samo znotraj službe vlade za evropske zadeve, ampak
               tudi znotraj centra vlade za informatiko.</p>
               <p>Točka, ki govorijo o usposabljanju, ki pravzaprav na ta način pokriva dva ključna
               segmenta: segment informatizacije državne uprave, zagotovitve ustreznih podatkov, ki
               omogočajo odgovore v realnem času, vzpostavitve priprav recimo zakonodajnih postopkov
               oziroma spremljanje zakonodajnih postopkov, priprave primarne in sekundarne
               zakonodaje znotraj vlade na podoben način, kot je to urejeno že v informacijskem
               sistemu državnega zbora.</p>
               <p>Nadalje želim posebej opozoriti na postavko, ki govori o prevajanju, ki smo jo bili
               prisiljeni, glede na omejitve pri zaposlovanju, organizirati v spremenjeni obliki,
               kot je bila sprva mišljena, ko smo želeli zaposliti določeno število prevajalcev.
               Tokrat bomo to zadevo v letošnjem letu skušali rešiti s pogodbenim delom, pa vendarle
               v organizacijskem smislu nič manj zahtevno ali, bom rekel, nič manj pripravljeno, ob
               sodelovanju z vsemi ministrstvi, kajti naloga, ki je na tem področju pred nami, je
               seveda izjemno obsežna, vsekakor preobsežna, da bi jo reševali neorganizirano.</p>
               <p>Predvidevam, da bomo na podlagi - in če bo potrjen ta proračun - lahko v Službi
               Vlade Republike Slovenije z dodatno zaposlitvijo desetih ljudi pokrili tiste
               najnujnejše potrebe za to, da bomo lahko opravljali tisto svojo koordinativno vlogo,
               vlogo službe, ki bo koordinirala priprave, ki bo pokrivala priprave v vseh resornih
               ministrstvih, sodelovala in svetovala pri izvajanju posameznih projektov in seveda
               vzdrževala stike z evropsko komisijo in drugimi organi Evropske unije.</p>
               <p>Rad bi povedal, da je na tem področju po mojem mnenju seveda v tem trenutku v
               državni upravi razmeroma nepregledno slabo stanje, za katerega računam, da ga bo
               mogoče urediti neposredno takoj po sprejemu implementacij prvega <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dela informatizacije, ki sem si ga zastavil, to
               je tam nekje do začetka marca, vsekakor do začetka pogajanj. In računam, da bomo s
               sredstvi, ki so na voljo v letošnjem proračunu, na postavkah, ki sem jih posebej
               omenil, uspeli zagotoviti tisto osnovno koordinacijo, ki je na tem področju potrebna.
               V tem trenutku se ne bi spuščal v druge postavke drugih ministrstev. Rad bi rekel
               samo to, da z novim načinom organiziranja PHAR-ove in črpanje PHAR-ove pomoči dobiva
               vloga urada na večjem pomenu. V tem kontekstu bi rad omenil, da še vedno rešujemo
               vprašanje centralne finančne enote, pogodbene enote na ministrstvu za finance, ki jo
               v tem trenutku v tem proračunu nimamo še pokrite in rešujemo to zadevo s pomočjo
               rezerv. Računam, da bomo v tem tednu to zadevo uredili. Na ta način bo mogoče seveda
               tudi PHAR-ovo pomoč bistveno kot do zdaj uporabljati neposredno v času pogajanj
               oziroma za centralno koordinirati črpanje te pomoči za celoten proces prilaganja
               slovenske zakonodaje in za seveda pomoč na tistih področjih, kjer najbolj zaostajamo
               in za to nimamo predvidenih domačih sredstev.</p>
               <p>Glede na to, da se spreminja tudi politika Evropske unije, ki bi rada letošnja
               sredstva oziroma program za letošnje leto za <stage>(?)</stage>KOP 1998, začela uporabljati že sredi
               tega leta, to se pravi ne tako kot je bila praksa do sedaj, da podpisujemo centralno
               oziroma kompleten sporazum, ampak ga občasno dopolnjujemo. Računam, da bo z
               imenovanjem tega pomembnega finančnega oddelka, seveda mogoče redno sprovajati in
               redno črpati ta sredstva ob seveda tem, da bo z naše strani zagotovljen potreben
               delež.</p>
               <p>Poseben problem in posebno vprašanje, ki se ga bomo lotili, je vprašanje
               usposabljanja. Želel bi, da Slovenija začne oziroma nadaljuje s kadriranjem,
               pošiljanjem, štipendiranjem ljudi zunaj, da vsako leto pošlje določeno število mladih
               ljudi na izobraževanje v tujino. Iz sredstev, ki jih imamo na voljo v predlogu
               proračuna za letos znotraj službe Vlade Republike Slovenije za evropske zadeve je to
               vsekakor mogoče, vendar ne, po mojem mnenju v ne dovolj veliki meri. Sodim, da bi
               bila pomembna investicija Slovenije na tem kadrovskem področju vsekakor izplačana v
               primeru, da bomo dosledno seveda skušali tem ljudem, našim ljudem omogočiti šolanje v
               tujini. Sam menim, da je tudi v primeru, če se vsi ne bodo vrnili nazaj v službo v
               državno upravo in če bomo dosegli pri tem vračilu vsaj pomemben odstotek, da bo ta
               investicija vsekakor izplačana in s tem v zvezi poskušam stimulirati tudi druga
               ministrstva, da počenjajo podobno,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> kajti sam sodim, da glede na razmere v državni upravi, ne
               pretirano dobro nagrajevanje, posebej strokovnih, dobrih delavcev, nam bo sčasoma, ko
               se bo obseg dela v letih, ko bodo potekala pogajanja, ko bo potekala harmonizacija,
               inplementacija zakonodaje, bodo potekale reforme, ki so pred nami, seveda utegne na
               tem kadrovskem področju posebno zaškripati in v tem smislu, se mi zdijo te podobne
               postavke izjemno pomembne.</p>
               <p>Torej ne gre samo za usposabljanje na različnih od evrope doniranih seminarjih, gre
               za resno izobraževanje, gre za štipendiranje na uglednih evropskih univerzitetnih in
               drugih središčih.</p>
               <p>Sam sodim, da je glede vprašanj, ki so ta trenutek pred nami in ki jih bo potrebno
               bistveno bolj, kot recimo v strategiji Republike Slovenije za približevanje k
               Evropski uniji opredeliti v prvem resnem in obvezujočem dokumentu, to je v državnem
               načrtu, za inplementacijo, ki je. Da je do takrat seveda treba absolutno
               prediskutirat ta proračun in se odločiti, okoli nekaterih ključnih postavk, za katere
               na žalost moram reči v tem trenutku nimamo še povsem jasnih rešitev.</p>
               <p>Med temi je prav gotovo vprašanje ne samo zakonske razprave in dokončanja postopkov
               v državnem zboru o davku na dodano vrednost, ampak tudi inplementacija te zakonodaje
               in primerna uvedba in reorganizacija davčne službe, davčne reforme v koncu, ker
               pomeni, da bi z letom 1999 lahko začeli na tem področju delati, pri čemer je seveda
               cela vrsta težav in opozoril o usposobljenosti naše davčne uprave in tudi o
               pripravljenosti davčne uprave, zato da sprejme in inplementira in uveljavi tako
               pomembno reformo. Znotraj tega bi želel posebno podporo tudi parlamentarnih teles in
               poslank in poslancev. To je vse kakor področje, ki ga nameravamo, vsaj sam v pripravi
               državnega programa nameniti posebno pozornost, kar bo seveda tudi predmet razprave v
               pristojnih parlamentarnih telesih in seveda verjetno tudi v parlamentu samega, kajti
               državni program se bo ne posredno nanašal na vprašanja iz pristojnosti državnega
               zbora oziroma programa državnega zbora, za letošnje leto.</p>
               <p>Sam generalno ocenjujem, da je sedanji proračun pripravljen na način, ki omogoča, da
               z postopki in bom rekel proces, ki je pred nami začnemo. Da pa bo verjetno potrebno
               še pred koncem letošnjega leta, temeljito premisliti prioritete na tem področju, kar
               pa seveda je mogoče storiti ob zelo jasnih političnih odločitvah, glede državnega
               programa in seveda tudi po tem, ko bomo v parlamentu obravnavali strategijo, ker
               upam, da se bo zgodilo čim hitreje.</p>
               <p>Naj na koncu komentiram še eno od zahtev, ki je bila izražena v dosedanjih
               razpravah. Da bi bilo potrebno veliko bolj pregledno pripraviti postavke v
               proračunih, ki bi jih omogočal opredeliti kot tako imenovane evropske postavke. Na
               nek način seveda je to možno doseči samo delno, kajti, če je bilo še pred nekaj leti
               z vzpostavitvijo tako imenovanih evropskih oddelkov v posameznih ministrstvih, mogoče
               reči, da je samo en del vprašanj iz katerimi so se ukvarjala posamezna ministrstva,
               bil ne posredno povezan z približevanjem k evropski uniji,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> je danes situacija prej obratna. Da tako rekoč ni ne
               postopka ne odločitve, ki bi jo posamezno ministrstvo sprejelo, ne zakonskega akta ne
               sekundarne zakonodaje, ki ne bi bila neposredno v relaciji tudi z vprašanjem
               približevanja Evropski uniji. Tako rekoč so vse postavke, pa naj je to pri njih
               navedeno ali ne tako ali drugače, neposredno povezana, odločitve, ki so z njimi
               povezane, ljudje, ki bodo pri tem angažirani v času, ki je pred nami v neposredni
               relaciji in v odnosu do vprašanja približevanja Evropski uniji. Mnogi postopki, mnoge
               odločitve, ki jih bodo sprejemala ministrstva, ki jih bo sprejemala vlada, ki jih bo
               sprejemal parlament, so torej seveda v neposredni povezavi s tistim, kar se dogaja na
               področju približevanja Evropski uniji. Mi vstopamo v prostor, ki bo neposredno motril
               vsak naš korak, kjer nobena odločitev ne obvezana, bom rekel posebne skrbi, in odnosa
               in relacije do življenja v uniji, za katero se pripravljamo in s katero se pričenjamo
               pogajati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod guverner izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp4">

               <speaker>DR. FRANCE ARHAR:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Dame in gospodje! Jaz bom drugače nadaljeval kot minister
               Bavčar, ker je popolnoma razumljivo, da iz institucije, kjer prihajam, ne morem
               diskutirati o strukturi proračuna, nujno pa je, da seveda diskutiramo o usmeritvi
               našega proračuna, o njegovi dimenziji, predvsem pa o dimenziji minusa, ki je
               projeciran, in vse v duhu tistih dokumentov, ki so paralelno pripravljeni. To se
               pravi dokumentov, ki se imenuje strategija za Evropo. Jaz se opravičujem, ampak jaz
               sem že v zadnjih dveh nastopih, tudi v državnem zboru, navedel celo vrsto dejstev, za
               katere smatramo, da jih je nujno prediskutirati, če želimo, da bo naš nadaljnji
               razvoj šel po tisti poti, v tistih časovnih dimenzijah, ki jih dejansko predstavlja
               strategija za Evropo, katera še čaka na diskusijo v parlamentu. Glejte, če človek
               globalno gleda proračun, če izhajam iz teh številk, ki so pred nami, če izhajam iz
               načrta o inflaciji za letošnje leto 8 procentni, potem lahko ugotovim, da je realna
               rast proračunskih izdatkov nekaj več kot 5 procentna. Če vzporejam ras proračunskih
               izdatkov s 5.1 ali pa toliko kot znese približno pri teh predpostavkah, se mi seveda
               zastavlja več vprašanj, povezanih ravno s projekcijo za Evropo, tako kar zadeva
               stabilizacijo nadaljnjo v Sloveniji, kar zadeva liberalizacijo. Namreč, ne pozabimo,
               če bo proces ratifikacij pridružitvenega sporazuma tekel tako kot doslej, to se pravi
               7 držav naj bi sporazum še ratificiralo. Če ne bo presenečenj, potem naj bi ta
               ratifikacija pridružitvenega sporazuma oziroma proces najverjetneje bil končan v
               letošnjem letu. Kaj nam prinaša asociacijski sporazum državi? Ob obligacijah, ki smo
               jih sprejeli, ki so jasne, tudi če ta parlament ne bo uspel sprejeti vse zakonodaje
               ali pa če jo bo sprejel in bo v eventualni koleziji s tem aktom, bo veljal
               asociacijski sporazum. Pri tem bi rad navedel predvsem naslednja dejstva, ki izhajajo
               iz tega dokumenta, ki je že, kot rečeno, na poti veljave, in seveda iz kritike, ki jo
               slišimo v zadnjem času iz tujine,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> predvsem, kar zadeva tako imenovano liberalizacijo kapitalskih tokov.
               Namreč, marsikdo tukaj nima čiste predstave o tem, koliko je slovenski trg že
               liberaliziran, koliko so tuje banke zapostavljene, ali pa favorizirane in tako
               naprej, vendar so številke tiste, ki so neizprosne, in ki nam kažejo naslednjo sliko.
               Prvič, vi veste, da se vse naše devizne rezerve, ki jih Slovenija ima, preko 8,5
               milijarde nemških mark pri tujih bankah, tako kot to delajo tudi vse ostale države
               sveta. Drugič, kreditna rast v Sloveniji in pristop k tujim bankam je več ali manj
               prost. Kdo ima pristop k tujim bankam? Vsak tisti, ki je dober. Dobrega poiščejo tuje
               banke, brez, da bi imele podružnice v Sloveniji. Ker, če vi samo primerjate naš
               majhen slovenski trg, pa če si vzamete v obzir, da bo v Evropi sedem velikih bank, ki
               bo obvladovalo celo Evropo, potem mora biti jasno, kaj je v tej poslovni strategiji,
               da banke ne bodo ustanavljale tukaj banke. Te banke so kvečjemu pripravljene koga
               prevzeti. Prevzeti obstoječo banko z obstoječo mrežo. Kot rečeno, našega denarja
               imajo zadosti. 8,5 milijard je pri njih. Če se gleda, koliko je tolarjev, se točno
               ve, kako majhen je tolarski prostor. Jaz govorim zato, da so te predstave, ki se
               danes kažejo, pa nevarnosti, kar bodo naredile tuje banke s podružnicami, take zaradi
               tega, ker marsikdo ne pozna teh dejstev in tudi ne vzame v obzir strategije, ki jo
               tuje banke dejansko vodijo in jo peljejo v kontekstu združene Evrope.</p>
               <p>Nadaljnja kritika, da smo zaprti za tujce, za tuje investicije. Jaz sem že v
               državnem zboru citiral podatke, pa jih bom še enkrat, zato, ker se ta pesem
               permanentno ponavlja. Namreč prvič, v svetu je trend, da se klasična kreditna
               razmerja umikajo in jih izpodrivajo direktne investicije. Kje smo pri direktnih
               investicijah? Povedal sem, da smo v teh državah, ki so v isti skupini dejansko na
               četrtem mestu per kapita. Podatki, ki jih objavlja švicarska bančna institucija od
               decembra meseca na primer, na prvem mesecu Madžarska, s 1430 dolarji per kapita
               tujega kapitala v obliki direktnih investicij. Veste, kaj je na Madžarskem. Taka
               zadolžitev države, ki jo nima nihče na svetu per kapital. S takim kapitalom je
               Madžarska pravzaprav razprodana. Na drugem mestu je Češka s 753 dolarji per kapita.
               Kaj se je na Češkem zgodilo in da je zdaj zastonj, da se tujci bojijo, se tudi ve. Na
               tretjem mestu je Estonija, ki je v isti skupini, ki se bo pogajala z Evropo. Tam je
               614 dolarjev per kapita, 1,5 milijona prebivalcev ima. Tujci imajo, ko sem se v
               ponedeljek pogovarjal z guvernerjem že danes odločilno besedo, dve glavni banki sta
               propadli in tuje banke so prišle notri. Na četrtem mestu je Slovenija s 438 dolarji
               per kapita. Velik porast, podatki so za junij. V drugi polovici lanskega leta je
               prišlo do dodatnih direktnih investicij v Slovenijo. Tako, da mi beležimo v Sloveniji
               enake trende kot drugje na svetu, da so začele direktne investicije izpodrivati
               kredite. Kar je edino pravilno. Direktne investicije so rizični kapital, dolgoročni
               kapital in tako dalje. Če mi pogledamo na nasprotni strani, kdo nam izvaža kapital,
               kdo je v svetu izvažal kapital, enako per kapita<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in tako dalje. Če mi pogledamo na nasprotni strani, kdo nam
               izvaža kapital, kdo v svetu izvaža kapital, enako per kapita, potem je Švica na prvem
               mestu, s podobnim podatkom kot Madžarska, samo ta ga izvaža, 1.437 dolarjev, pa
               Velika Britanija 455, pa Francija 420, pa Nemčija 276, in Združene države z 211
               dolarji per kapita, ko kapital izvažajo. Zakaj to omenjam? Preprosto zato, ker,
               poglejte, mi smo imeli samo v desetih mesecih lanskega leta neto pritoka tujega
               kapitala za 713 milijonov dolarjev v obeh oblikah, direktnih investicijah in v
               kreditih. Tukaj se zdaj zastavlja temeljno vprašanje za letošnje leto: kako bomo mi
               parirali na zunanjih trgih, ker na zunanjih trgih bo prišlo pa do naslednje situacije
               - zaradi krize na vzhodu bo prišlo do nadaljnjega pritiska zniževanja cen; s temi
               cenami se bodo morali soočiti naši izvozniki.</p>
               <p>Če gledam proračun, proračun je naravnan v nemenjalni sektor, da se nemenjalni
               sektor financira, ne ta, ki je dejansko v menjavi. Tu je resno vprašanje. Če proračun
               raste s tolikimi realnimi procentnimi točkami nad... <stage>(nerazločno!)</stage>, če se naša rast
               projicira med 3 in 4, če bo v Evropski uniji - tako kažejo podatki - povprečna rast
               celo 3,2 - kaj to pomeni? Da mora naš razvoj in dejansko gospodarsko rast diktirati
               tuje povpraševanje, ker pri naši odprtosti, taki kot smo, je potem to edina šansa.
               Jaz moram reči, kljub vsem prizadevanjem, ki zdaj potekajo glede plač, da sem še
               naprej velik skeptik - zakaj? Zaradi preprostega razloga, ker bodo najverjetneje
               podatki za konec leta malo drugačni kot za deset mesecev. Drugič, če se mi zdaj
               pogovarjamo o zamrznitvah tudi v javnem sektorju - prosim, jaz ne poznam tega
               dogovora - ampak bojim se, da ne bodo razna napredovanja in te druge zadeve tisti
               korektiv, ki bo naprej kreiral plače. Če pa mi naprej govorimo o tem, pa poglejte -
               namreč v strategiji je lepo zapisano in to je to pravo - plače naj bi rastle malo
               počasneje kot produktivnost; samo nič naprej ne rečemo, kako je pri produktivnosti.
               Mi vemo, kako se produktivnost sicer lahko pridobi, z zniževanjem zaposlenosti. Ta
               proces že teče nekaj časa pri nas. V nekaterih državah, s katerimi sem tudi
               diskutiral, je dvojna zahteva, glede na produktivnost in glede na dodatno
               zaposlovanje. Ker popolnoma jasno je - to, kar je pri nas tudi šlager sezone -
               namreč, strukturalne spremembe, take in drugačne, ker vemo, kje krvavi proračun in
               koliko gre dejansko za ta del. Torej, če tukaj ne bo tega paralelnega koraka, ne vem,
               kako se bo ta računica izšla. Jaz bi rekel še nekaj. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Namreč to, kar je slišati od tujcev. Veste, kaj nam
               tujci ponujajo? Da bi plačilna bilanca bila z večjim minusom. Da bi ta plačilno
               bilančni minus pospešil gospodarsko rast in pri teh podatkih, torej pritoka tujega
               kapitala je že več kot ali <stage>(?)</stage>osidira zadeva pri 5% družbenega bruto produkta, se
               sprašujem, kaj se lahko zgodi in vam povem, kje so naše omejitve pri centralni banki.
               Namreč, ta podatek sem tudi povedal pred državnim zborom. Samo od junija do septembra
               smo odkupili na trgu 640 milijonov nemških mark, za toliko izdali novega denarja. Vi
               si predstavljate, kaj bi ta novi denar naredil v obtoku, če bi obstal, ampak mi smo
               ga potegnili nazaj, 62 milijard tolarjev. Na te tolarje plačujemo obresti in polovica
               primarnega denarja, ki ga izdajamo, so že obresti. Iz Washingtona je klic:
               revalvirajte tolar, pritisnite izvoznike, da bodo drugje iskali konkurenčno
               sposobnost, ne pri tečaju. Stari šlager. Vendar, hvala bogu, so v Evropi tisti, ki
               pripravljajo evropsko valuto na čelu z "Gundes banko", ki so na naši strani,
               opozarjajo, da če ni trajne stabilnosti, je največji riziko uvesti fiksni tečaj.</p>
               <p>Zato poglejte, jaz mislim, da bi tukaj tako vlada, parlament, centralna banka morala
               dati commitment domačemu trgu in zunanjemu trgu. Kakšni so, ali so ti cilji, ki so v
               strategiji, tisti, ki jih pokriva ta proračun? Ker, če to niso, potem je popolnoma
               jasno, prvič, naša pogajanja bodo zelo težka z Evropsko unijo. Kot sem slišal v
               ponedeljek v Baslu, Evropska unija se sama zdaj ukvarja z velikimi problemi
               reorganizacije in ta študija, ki so jo Avstrijci naredili do leta 2001, kako bo pri
               njih, kaj je njim prinesla. Dejal sem že, Avstrijci se danes sprašujejo, ali je taka
               stabilnost kot je avstrijska, dovolj trdna za plačilno bilančni deficit 2,2% GDP-ja,
               ker Evropa ima suficit. Evropa 15 držav ima suficit 1,5% GDP-ja in samo pet držav v
               Evropi ima deficit v plačilni bilanci. Jaz hočem reči s tem tole, prvič, poglejte, da
               danes konkurenca na slovenskem trgu že obstoja, velika, s tujci. Tisti, ki je dober,
               ima odnose s tujo banko in tja pritiskajo zdaj tudi domače banke. In v Evropi je
               danes velika razprava o nadaljnji vlogi bank in o rizikih, ki nastajajo pri tem
               združevanju, tudi pri bankah, na temo moralnega kazalca, ki je zdaj izbil zopet v
               daljni Aziji. Ker kaj so ugotovile vse te institucije? Da so glavno zadolžitev v
               daljni Aziji naredile privatne osebe, ki se s takimi in drugačnimi nameni,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne država. In danes, če se ponuja
               take milijarde s strani fonda in s strani drugih institucij, se zastavi vprašanje,
               ali ne bo to nova pomoč njim, da bodo še z večjo konkurenco na našem trgu, evropskem
               trgu in hkrati se krepi, niso v Evropi, tista evropska direktiva, ki govori in je v
               našem zakonu, ki tukaj v parlamentu čaka, da se zavarujejo depoziti po računu 20.000
               ECU-jev, da je tista danes vprašljiva, ker zagovorniki in tisti, ki opozarjajo na ta
               moralni hazard tistih, ki imajo denar v banki in potem tistih, ki v banki
               menedžirajo, da tega znižuje samo privatni kapital in privatni fond in država se mora
               umakniti. Ta tendenca in te zadeve so zelo jasno postavljene v Evropi. Vsi pa
               opozarjajo na naslednjo situacijo. Povsod kjer banke začnejo padati, takrat se začne
               v gospodarstvu kriza, kjer je popolnoma logično, da je ta povezanost bank s
               klientelo, ta prepletenost taka ali popolnoma drugačna od tiste v realnem sektorju,
               če v realnem sektorju padajo. Zato seveda vsi govorijo o nadaljnji finančni
               stabilnosti. Mi smo včeraj imeli na svetu banke debato na temo strategije in sedanje
               situacije in po naših skromnih ugotovitvah je nekaj popolnoma jasno, da mi v taki
               situaciji, kakršni smo, čeprav si mi tudi samo zelo želimo paralelnega koraka v unijo
               in v monetarno unijo ne moremo narediti. Naš cilj mora biti čimprej priti v unijo. Mi
               lahko denarno unijo razglasimo sami, tako kot Avstrijci. Če je stabilnost dovolj
               velika, mi rečemo, da je slovenski tolar fiksno vezan na euro. Če bo euro, v
               ponedeljek so štirje nemški profesorji na 350 straneh vložili pred nemškim ustavnim
               sodiščem zahteve, da se naj uvede, zaradi tega, ker pravijo, da mora biti euro krona
               na evropsko konsolidacijo in stabilnost. In mi se bojimo rizikov, ki bodo nastali s
               tem. Ampak, pustimo take skeptike. Mi računamo s tem, da ta euro bo. Skratka, hočem
               reči, ker sem zelo jasno povedal v državnem zboru; če mi vežemo naš tolar na euro,
               ali pa na nemško marko v tem trenutku, potem je popolnoma jasno, se da prilagajati
               slovensko gospodarstvo samo še s plačami, in penzijami in z davki. Ti dve politiki
               sta, ki ostajata tudi v Evropi zaenkrat na nacionalnem nivoju, fiskalna politika in
               dohodkovna politika. In kot sem že dejal, če bo ostalo pri tej dimeziji minus enega
               procenta, pri budgetu, v primerjavi s tistim ni nič posebej problematična. Samo, jaz
               vas sprašujem, ali bomo potem ta minus neki dan zaobrnili in ga spet pripeljali tja
               na izravnano situacijo.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker
               vi sami veste, da če je situacija taka, kot jo imamo, katerikoli minus mora vplivati
               na eno ali drugo stran, ali na obresti ali pa na tečaj. Ti podatki, ko sem jih
               serviral, kakšen je naš manevrski prostor, poglejte, kakor hitro bomo mi plačevali
               toliko obresti za denar, ki ga potegnemo iz obtoka, kot je denarna rast, če mi ne
               gledamo na količino denarja - če mi ne gledamo na količino denarja, potem bo ta denar
               generiral novo inflacijo. Lanskoletna inflacija - vi veste, kako je sestavljena - 50%
               iz kontroliranih cen, tu je zahteva za liberalizacijo cen iz Evrope, in 50% iz
               prostih cen. Kontrolirane cene so imele rast skoraj 15%, procentno rast, proste cene
               pa med 5 in 7%. Industrijske cene, vi veste, kje so, med 1 in 3%; industrijske cene
               imajo sploh tendenco, kot veste, zniževanja. Jaz se tudi sprašujem, kako bo naš
               sektor storitev deloval naprej, če bo industrija naprej umirala, ker en del tega
               storitvenega sektorja, pomemben del, je vezan na industrijo in na storitve, ki jih
               dajete industriji. Ta storitveni del pokriva minus v trgovinski bilanci. Z drugimi
               besedami, če imamo skupne cilje, potem bi bilo treba zelo jasno povedati tudi v tem
               proračunu, kakšna bo jasna politika glede kontroliranih cen v letošnjem letu. Če od
               26 do 27% košarica kontroliranih cen ima vpliv na inflacijo s 50%, vi veste, da
               centralna banka s svojim denarjem vpliva na proste cene in ne more na tistega, če
               nekdo pravi, ta cena bo taka. Druga stvar, ki je zelo jasna: liberalizacija pri
               carinah nam je odnesla toliko virov v budžetu. Ko mi te dokumente sprejemamo, se
               moramo vprašati, ali imamo odgovor za vire, ki nam odhajajo zaradi Evrope in kako jih
               bomo nadomestili. Oprostite, meni se ne zdi bogokletno ponoviti tisto, kar je že bilo
               v parlamentu, da bo treba obdavčiti avtomobile, pa še kakšno drugo premoženje, tako
               kot je v Evropi. Domače živali imajo obdavčene, pa nisem za to, seveda! Ampak, kot
               sem dejal, pretežni del premoženja je ostal z negativnimi obrestmi v bivši državi in
               je bilo lažje zgraditi to premoženje, kot danes vzdrževati to premoženje. Mislim,
               taka so dejstva. Nekateri pravijo, ko sem govoril v parlamentu, da govorim kot
               branjevka. Veste, v Sloveniji, če ti ne govoriš tako jasno pa s takimi številkami, te
               lahko tako okarakterizirajo. Ampak ne bi želel, da bi rekli, centralna banka je vse
               to vedela, pa ni nikdar ničesar rekla, ali pa je molčala, pa si je mislila svoje. Mi
               si mislimo svoje, ampak na to opozarjamo.</p>
               <p>Tako, da mi vemo, kje so problemi. Če, saj pravim, človek gleda samo ti dve sferi,
               ta celotni "nontrade" sektor in vlogo, ki jo ima proračun pri njemu, in potem sama
               davčna reforma - ta dva sta dejansko ključna, če se hočemo pogovarjati o pravi
               vsebini in o tistih korakih, kot rečeno, naprej proti Evropi.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker poglejte, še nekaj moramo mi vedeti. Mi
               rabimo stabilizacijo inflacije na evropskem nivoju. Ni zadosti, da mi dosežemo 3 do 4
               v enem trenutku, v eni točki, na presek dan, to se mora usidrati. Če se to ne usidra,
               nihče ne bo verjel, kar zadeva dolgoročnih obresti. Dolgoročne obresti so vedno
               komponenta mojih pričakovanj za prihodnost, kako proviciram sedanjo stabilnost na
               prihodnost in moje prakse iz preteklosti. 3 leta ima Islandija že evropsko inflacijo,
               pa nima evropskih obresti, dolgoročnih in to so na 10 let. Jaz moram reči, tukaj so v
               lanskem letu bili narejeni veliki premiki pri denarju, pri dolgoročnosti. Za 5% točk
               se je v bankah povečalo varčevanje nad 12 mesecev. Ljudje so že začeli razmišljati o
               tem, kar se tukaj dogovori, v tej instituciji, o reformi pokojninskega itn. in za
               taka razmišljanja, za dolgoročna, mi dodatno potrebujemo stabilen denar, ker bo vedno
               povpraševanje samo po stabilnem denarju. Ker, če se moram jaz danes nečemu
               odpovedovati, ja, seveda, moja želja in moja zahteva od države, če ne mi ona mora
               garantirati, da bom imel vsaj tako vrednost danes, če ne bo dodatne vrednosti kot v
               prihodnosti, ker, če tega ne bom imel, vemo, kakšna je praksa dejansko iz
               preteklosti.</p>
               <p>Treba je pa še to povedati, bati pa se je seveda tudi managiranja takega privatnega
               denarja zdaj po raznih skladih itn. in se pri tej liberalizaciji, ne pozabimo, vedno
               zastavlja paralelno vprašanje odpiranja oken navzven, da bomo mi rekli našim ljudem,
               da imajo račune pri tujih bankah. Da lahko kupujejo papirje na tujih trgih. Za
               katerokoli transakcijo knjižnega denarja, prvi predpogoj računi pri tujih bankah, da
               se transakcija izvrši, da nakažem denar itn. In Slovenija se s tako strukturo
               gospodarstva, s tako odprtostjo, slej ko prej se mora to okno odpreti. Mi se
               zavedamo, da je tukaj problem tako davčni, da je tukaj zopet takoj problem dimenzija
               obrestnih diferenc, vendar jaz moram v obrambo domačih bank povedati to, ena tretjina
               celotne aktive je v devizah. Jaz sem rekel, devizne rezerve so pomembna nacionalna
               investicija. Koliko so pa te devizne rezerve vredne, težke, se pa vidi zopet zdajle v
               Aziji ali pa tudi na Češkem. Če do česa pride, je takojšnja erozija. 38% denarja na
               vpogled je seveda na dnevni osnovi pripravljenega.</p>
               <p>Skratka, poglejte, jaz hočem še enkrat samo to reči, prvič, kjer so omejitve v
               denarni politiki in pričakovanj pri tečaju. Drugič, da nam je vsem, da bi tisto, kar
               je dobronamerno zapisano v strategijo, bilo kompatibilno s tem tekočim. In tretjič,
               da bi iz enega in drugega dejansko imeli pravo osnovo in dobro osnovo za pogajanja,
               ker o času ne smemo govoriti, čas je tudi pogajalska komponenta. Ne vemo za naše
               doseganje tega časovnega cilja, ne vemo za na oni strani doseganje tega časovnega
               cilja na evropski strani.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Tako da, jaz samo ponavljam tisti predlog od prej, ker sta oba dokumenta
               pripravljena, bi bilo smiselno diskutirati oba dokumenta, ker edino to bi bila dobra
               realna osnova za potem dejansko skupno videnje te slovenske prihodnosti in predvsem v
               luči, ker tega ne smemo pozabiti. Jaz nisem noben šovinist, ampak tuji kapital danes
               ta, ki obstaja zaradi fiskalne konsolidacije v Evropi prihaja do dodatnih viškov tega
               tujega kapitala. Povedal sem že, portugalski in irski guverner sta me opozorila, ko
               je asociacijski sporazum enkrat ratificiran, takrat je pritok še večji. Zato, ker so
               racionalna pričakovanja, deželni riziko bo poslal v evropski vse članstvo. In potem
               zopet preneha, ker takrat se še izkoriščajo velike prednosti. In dejal sem; pri vseh
               kombinacijah mati-hči transferne cene in domača ekonomija in domači plus iz takega
               sodelovanja je posebno vprašanje, ker vemo zakaj. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu guvernerju, dr. Arharju za jasno govorico o bistvenih vprašanjih.</p>
               <p>Jaz bi rad nekaj besed povedal, preden dam nekaj besed naprej, za uvod v to
               razpravo. Jasno je, da ne gre za akademsko vprašanje, da ne gre za postavke po
               sektorjih, ampak gre za bistveni dokument, s katerim bomo dokazovali kredibilnost
               naše politike, naših usmeritev navznoter in navzven. Ta dokument je treba brati resno
               v povezavi s strategijo vključevanja Slovenije v Evropsko zvezo, s pridružitvenim
               sporazumom, s programom 2000, ki ocenjuje Slovenije, bi rekel v oklepaju tudi z
               mnenjem mednarodnega monetarnega fonda, pa tudi z datumom sredi marca, ko bomo začeli
               pogajanja za polnopravno članstvo Slovenije v Evropski zvezi. Hkrati mislim, da je
               treba ta dokument obravnavati v spremenjenih pogojih, ki določajo slovensko
               tranzicijo zaradi bližanja k evropski zvezi, zaradi zaostrene konkurenčnosti, zaradi
               globalizacije, pa če hočete tudi zaradi krize na vzhodu, ki smo ji priča in ki nas bo
               verjetno šele resno zadela. Ta proračun bi moral biti odraz politike, ki bi imela
               reformne ambicije in bi moral tudi primanjkljaj ali minus, kot mu rečemo v tej
               funkciji. Jaz sem pozorno prebral ta proračun in moram reči, da te ambicije nisem
               videl. In ne vidim pravega odnosa med proračunom kot temeljnim dokumentom neke
               politike v letnem okviru in strategijo, ki dolgoročno<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> naravnana. Ne vidim zadostne protiinflacijske volje v
               tem proračunu in seveda mislim, da ne izraža volje po reformah. Zato mislim, da so
               tudi datumi, ki so notri zapisani, ali 2001 ali 2002 nerealni. Jaz bi rekel, da je ta
               proračun bolj izraz stiske kot koncepta, in je bolj izraz preteklosti kot volje po
               prihodnosti, zato nas tudi ne more voditi v stabilnost, o kateri je bilo kot o
               ključni kategoriji govora v nastopu gospoda guvernerja. V tem smislu je zame to
               dokument odlašanja, ne dokument odločenosti, da Slovenija zadeve popravi, ki ne gredo
               prav ali so v lanskem letu začele iti narobe. Mislim tukaj seveda na primanjkljaj.
               Jaz se enako sprašujem in mislim, da je to ključno vprašanje tudi za našo komisijo,
               kakšen je status tega primanjkljaja. Kakor ga jaz gledam, je to odziv na preteklost.
               To ni zadolževanje zaradi prihodnosti. V bistvu je ta primanjkljaj socialistično
               pogojen, kar pomeni daj, kjer je zmanjkalo in vzemi, kjer je. Jaz ne vidim razvojne
               funkcije tega minusa. Če bi jo videl, bi jo podprl. Ker je ne vidim, je ne podpiram,
               in tudi bom predlagal potem, da se primanjkljaj vsaj zniža, če ne moremo biti že na
               nuli. Zame je ta pomanjkljaj bolezen, ne pa investicija v zdravje. In ker je že lani
               bila ta kategorija uvedena, ki je v prvih šestih letih slovenske demokracije nismo
               imeli, in ker vidim, da letos ni volje, da bi se to začelo urejevati, ker vidim, kdaj
               se bo začela pokojninska reforma. Mimogrede, lani je vlada študirala, letos bo dala
               Belo knjigo, v tretjem letu mandata se bodo nekatere stvari začele, vse pa je
               naštudirano seveda, da začne delovati po mandatu te vlade, kar mislim, da je seveda
               katastrofa iz nacionalnega vidika. Ne govorim zdaj, kako to zadeva vlado pač kot
               politično dejstvo. Jaz mislim, da moramo pač iz tega vidika debatirati tukaj, ali ta
               proračun podpira tisto, kar se na Slovenskem mora zgoditi, da bomo lahko šli trdni in
               zdravi naprej. Jaz, ko sem bral v strategiji za vključevanje v Evropsko zvezo
               nekatere terminske plane, če tako rečem v okviru makroekonomske strategije, videl,
               kdaj je kaj predvideno. Pa recimo, da verjamemo, da je to tako možno, kot je tam
               zapisano. Seveda vidim, da velja oziroma, da nam vlada ponuja predstavo, da bomo od
               takrat naprej, ko bo nek zakon sprejet, bomo že drugačni in stabilni. Mislim, da je
               prej gospod guverner opozoril na nekaj, da se morajo stvari dokazati, da mora
               implementacija funkcionirati, da mora biti inflacija stabilna na nekem pragu itd.
               Torej te stvari so nastavljene, jaz bi rekel bolj populistično ali bolj za videz kot,
               bi rekel, na podlagi realne ocene, in jaz imam vtis, da ta proračun ne odraža resne
               analize trenutnega stanja, v katerem se ta država, tako po svoji notranji strukturi,
               kot tudi zaradi zunanjih dejavnikov nahaja, in bi želel, da v tej smeri debatiramo.
               Jaz ne bom zdaj obnavljal tega, da je stvar netransparentna, bom potem v proračunu v
               predlogu sklepa to predlagal. Ampak, želel bi, da vidimo te bistvene kategorije in to
               ali proračun odgovarja temu, kar se mora zgoditi. Toliko iz moje stvari. Nekatere
               stvari bom še kasneje potem še dodatno komentiral. Prvi se je javil k besedi gospod
               Bavčar, ampak bi še nekaj preden mu dam besedo opravil. Rad bi pozdravil edinega
               predstavnika delojemalcev gospoda Pavleta Vrhovca iz Zveze svobodnih
                  sindikatov.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz sem želel
               s to sejo uveljaviti prakso, da vabimo na to komisijo predstavnike delodajalcev in
               delojemalcev. Torej prišel je vsaj eden, ki ga lepo pozdravljam. Gospod minister,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp6">

               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Naj se navežem na ta vaš zadnji stavek. Ena prvih stvari, ki sem jih jaz naredil, je
               tudi to, da skušam v skupine, ki v vladi delujejo za pripravo pogajalskih izhodišč in
               za oceno, na katerem področju se kje nahajamo, takoj vključil predstavnike obeh
               socialnih partnerjev, tako delojemalcev kot delodajalcev. Mislim, da brez tega tudi v
               prihodnje ne bo šlo. Drugič, eno prvih pisem, ki sem jih pisal, sem jih pisal Banki
               Slovenije, zavedajoč se dejstva, da koordinacija na tem področju, o kateri danes
               govorimo, dejansko šepa. V tem smislu seveda podpiram tista opozorila, ki so bila
               doslej izrečena tudi s strani gospoda guvernerja, kot tudi druga, ki govorijo o
               nujnosti koordinacije. Kot sam vem, smo prav ta teden pred pomembnim sestankom med
               vlado in Banko Slovenije na tem področju. Moram reči, da je do tega sestanka prišlo
               ravno na podlagi priprave dokumentov, ki smo jih pospešili v zadnjem času.
               Nenazadnje, moje imenovanje na to mesto je pravzaprav neposreden odraz spoznanja
               vlade in koalicije, da je seveda ta koordinacija potrebna. Seveda ni mogoče v kratkem
               času postoriti vsega, kar smo izpustili skozi v prejšnjih letih. Gotovo je, in na to
               bi se rad posebej odzval, tisti del diskusije gospoda guvernerja, ki govori o času,
               pravilno opozorilo. Čas je namreč kategorija, ki se v obdobju, ki je pred nami,
               relativizira še bolj, kot je sicer, bom rekel, ta količina relativizirana, zaradi
               treh razlogov. Kot je bilo opozorjeno, je Evropska unija premikajoča tarča, nekaj,
               kar se neprestano spreminja, kar je predmet mnogih reform, mnogih notranjih diskusij,
               nesoglasij, kar se v odnosu do petih držav kandidatk še dodatno komplicira. Zato
               imamo tudi sami pri odnosu do pogajanj v odnosu do časa, ki je pred nami, veliko
               težav, kako se organizirati za pogajanja z nekim korpusom, ki se neprestano
               spreminja, ki na novo premišljuje mnoge svoje pretekle odločitve, in ki je, seveda,
               tokrat prvič v svoji zgodovini soočen s širitvijo kar petih držav - to se do zdaj še
               ni zgodilo - in to ne kakršnihkoli držav, ne držav, ki so, kar je bilo resnično za
               zadnjo širitev Unije del nekega ekonomskega in političnega prostora, kakršnega so
               delile države članice z novimi kandidatkami, ki so pristopile v zadnji fazi, ampak
               prostora, ki je politično, zgodovinsko, če hočete, ekonomsko, sistemsko, popolnoma
                  drugačen.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Pet držav
               kandidatk seveda zahtevajo neprimerno več priprav doma, v teh državah kandidatkah in
               seveda v Evropski uniji. Ni slučajno, da Evropska unija ta trenutek še ne ve in še ni
               izdelala recimo svojih ključnih dokumentov kot je... <stage>(angleščina!)</stage>..., kot so recimo
               dokumenti, s katerimi bi transirala natančneje v obdobje, ki je pred nami in s
               katerim bi začela obdobje po sredini marca. Koordinacija torej doma je zaradi tega
               neprimerno težja.</p>
               <p>Gospod predsednik, govorili ste o jasni govorici gospoda guvernerja. Jaz se strinjam
               s tem, rekel bi, da je ta jasna govorica toliko jasna, da je seveda zelo jasno
               verificirala ali pa bom rekel poudarila in izpostavila dileme, pred katerimi smo. Je
               pa seveda na nas vseh, da se odločimo o teh dilemah. Če bi povezali diskusijo o
               proračunu in strategiji in jaz upam, da bomo opravili razpravo o strategiji v času,
               ko se bomo odločali o proračunu, potem boste videli, da je v strategiji navedenih
               cela vrsta dilem in da se vlada natančno zaveda pasti, v katere vstopamo v tem
               procesu. Mi se zavedamo, da je recimo med liberalizacijo cen kot ciljem in
               zniževanjem inflacije eno veliko vprašanje, da je to dilema, ki je to nasprotje, o
               katerem je govoril tudi gospod guverner. Mi se zavedamo, da je uvedba VAT-a s tega
               stališča riskantna, tudi vis-a-vi zniževanja inflacije, da je uvedba VAT-a, sama s
               seboj prinaša, generira nekatere inflatorne premike. Mi se zavedamo, da je po eni
               strani cilj zniževanja brezposelnosti v opreki oziroma v nasprotju s ciljem
               dvigovanja produktivnosti. Ravno tako nam je jasno, da je zmanjševanje javnih
               izdatkov povzroča lahko zmanjševanje investicij, na ta način tisti vpliv, ki ga ima
               to dejstvo na samo rast. Končno so tu investicije, za katere pledira vlada, seveda
               imajo posledice na monetarnem in finančnem področju, jaz se strinjam. Pasti so tukaj
               zelo velike. Toda, gospod guverner je opozoril, če bo umirala domača industrija, je
               vprašanje, kako se bo zadeva nadaljevala, ampak domača industrija bo seveda umirala v
               primeru, če ne bomo sprostili tujih investicij, ne pa, da jo poskušamo vedno znova
               oživljati z državnim denarjem, ne pa, da jo poskušamo, bom rekel in to je neka jasna
               govorica, ampak jasna govorica o dilemah. Tako da bi rad opozoril, da smo seveda, da
               se natančno zavedamo tega, da so odločitve, ki so pred nami, izjemno zahtevne. Da jih
               ni mogoče potegniti iz klobuka, bom rekel vse obsežne odrešitve in da je potrebno
               seveda sodelovanje vseh ključnih dejavnikov, tako monetarne, izvršne kot zakonodajne
               oblasti zato, da se bomo s temi vprašanji soočali.</p>
               <p>Če rečem še drugače, naš odgovor na vprašanja, ki si jih omenil ti, gospod
               predsednik, okoli primanjkljaja, je varčevalni ukrep, so varčevalni ukrepi. Mi se
               zavedamo, da je primanjkljaj nastal in tukaj moram seveda soglašati, to je odziv na
               preteklost, ampak na preteklost leta 1994, 1995, na odlašanje z reformami
               pokojninskega sistema, na celotno vprašanje socialnih transferjev na dohodkovno
               politiko na področju plač v preteklem letu, to je to in naša naloga je seveda, da v
               tem razmeroma kratkem času, času, kjer potrebujemo, kjer, bom rekel velikokrat
               približevanje Evropski uniji potrebujemo kot alibi za potrebne radikalne reforme, ki
               jih moramo itak storiti, ne ozirajo se na to, ali bomo mi šli v Evropsko unijo ali ne
               zato, da bomo lahko v tem tekmovanju, ki je pred nami, v tem prostoru, ki je pred
               nami, sploh usposobili svoje lastno gospodarstvo, lastne resurse, če hočete, državo,
               nacijo zato, da bo v tem prostoru lahko<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> zgledno živela. Ta proračun poskuša na nekaterih področjih slediti
               tej usmeritvi. Skuša z ukrepi, ki jih je parlament dobil ob tem slediti temu
               vprašanju. Seveda pa moram reči, da se premalo zavedamo zelo naglih sprememb, ki
               sledijo, ne samo v procesu prilagajanja naše zakonodaje, reform in tako naprej, ampak
               tudi že na podlagi, kot je bilo tu rečeno, že podpisanih dokumentov. Asociacijski
               sporazum v sredi tega leta, računam, da bo takrat ratificiran, prinaša s seboj vrsto
               sprememb prav na finančnem področju. Podružnice bank se bodo začele ustanavljati in
               podobno. In tukaj na tem področju je vprašanje pripravljenosti ne samo državne
               uprave, ampak našega gospodarstva samo pomembno. Tudi gre za cele vrste sektorjev, ki
               bi morali temeljito premisliti svoje poslovne politike v prihodnosti. Vprašanje
               pomembnih slovenskih gospodarskih vej, ki bodo soočene s konkurenco odpiranjem
               konkurence, se postavlja tako rekoč radikalno že vsak dan bolj pred to slovensko
               gospodarstvo. Državna uprava, država, izvršna oblast, zakonodajna oblast seveda lahko
               opozarja na ta vprašanja, vendar bi hkrati seveda morali in odtod tudi naš namen
               pritegniti v sodelovanje v koordinacijo socialne partnerje, delodajalce, delojemalce,
               da se pravočasno pripravijo tudi sami na spremembe, ki bodo velike in ki bodo
               temeljito spremenile podobo te države v razmeroma kratkem času. Jaz se ne spuščam ta
               trenutek v letnice. Jaz se bojim, ne samo, da to neposredno odvisno samo od naših
               ambicij, letnice, ki smo si jih sami zastavili, so bolj, sam jih tako razumem,
               opozorilo nam samim, da je ne glede na to, da je čas relativna kategorija in da se
               utegne celoten proces zavleči nujnost in neizbežnost reform potrebno spoznati takoj
               in z njimi začeti takoj, kakor da bi bilo mogoče dokončati vse postopke v času, ki
               smo si jih zastavili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz zaenkrat ne vidim nobenega... Gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp8">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane dame! Jaz mislim, da je ta razprava nekako zanimiva, ko se poskuša
               alocirati časovni okvir vzrokov za proračunski primanjkljaj. Očitno je, da pri
               nekaterih obstaja razmišljanje, da je možno z dovolj velikim gledanjem nazaj na neki
               način pojasniti to dejstvo. Gotovo so korenine marsičesa, kar je v sedanjosti je
               seveda v preteklosti, to je nesporno. Vendar mislim, da bi bilo nekorektno ne
               upoštevati tudi nekaterih aktualnih dejstev, ki imajo vpliv na tak primanjkljaj, kot
               je. Jaz mislim, da je zelo kritično potrebno analizirati tudi sam proračun in
               ugotoviti, ali ni mogoče v neuravnoteženosti, nezmernosti na posameznih področjih,
               nesposobnosti, da bi se nekatere stvari uokvirile v neke realne okvire, tudi kak
               razlog za tak proračunski primanjkljaj.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Verjetno je vsak od vas podrobno pregledal ta proračun in
               se ni mogel znebiti vtisa, da gre tudi za to. Končno je mogoče eden od razlogov za
               tak primanjkljaj tudi ta, da je bila prisotna določena ihtavost že pri pripravi
               lanskega proračuna. Spomnite se najprej napovedi o dvoletnem proračunu. Na koncu je
               bil enoletni, pa še ta na koncu leta. Ihtavost je tudi v tem smislu, da niso bili pri
               pripravi tako zvanega varčevalnega paketa upoštevani socialni partnerji. Pripravilo
               se je nekaj zakonov, nekdo jih je poimenoval varčevalni paket, drugih ni uskladil z
               tistimi, ki se jih to tiče. Na koncu je prišlo celo do tega, po mojem sramotnega
               dejstva, da sta bila sprejeta dva zakona, ki po mojem sta v nasprotju z ustavo. To so
               po mojem tudi korenine, bi rekel tega primanjkljaja, ihtavost, nekonsistentnost in na
               nek način plačevanje koalicijskih pogodb. Že takrat, ko se je koalicijska pogodba
               objavila, se je postavilo vprašanje, od kod bo denar vzel za to, in prvi izstavljen
               račun, torej prvi primanjkljaj je bil odgovor na to. Druga stvar, o kateri bi rad
               govoril, je pravzaprav ta, da nisem več zelo dobro, gospod predsednik, da ali je v
               tem odboru pač nastalo neko jedro nekih strokovnih sodelavcev, ki je bilo v stanju
               pripraviti tudi nek tekst v zvezi s tem proračunom. Jaz mislim, da izkušnje ob tem
               proračunu bolj kot v kateremkoli drugem prej kažejo, da je nujno v prihodnosti v
               parlamentu ustaviti na nekaterih področjih pač nekaj strokovnih jeder, ki bodo v
               stanju tudi analizirati gradiva, ki pridejo s strani vlade. Jaz mislim, da je to že
               zaradi higiene v družbe in zaradi, tudi če hočete korektnosti odločanja preprosto
               nujno. Na ta način je edino možno se izogniti napakam, do katerih prihaja. Mi smo
               imeli včeraj odbor, in na tem odboru za znanost in tehnologijo smo ugotovili, da so
               napake v diagramih. Jaz vas ne bom utrujal s tem dejstvom, da so pač napake tako
               narejene, da so trendi zelo ugodno na koncu iz teh diagramov izpadli. Jaz verjamem,
               da so res nenamerne napake. Ampak, preprosto je nujno imeti v neki demokraciji tudi
               kontrolo na drugi strani, tudi v parlamentu. Preprosto, zame je nemogoče imeti takšno
               kontrolo, ki bi zajemala vse vidike, ker je pač na eni strani velik aparat, tu je pa
               pravzaprav malo strokovnih sodelavcev, ampak seveda tiste globalne kazalce je nujno
               vedno znova preverjati, zato da bi tudi razprava lažje potekala. In jaz mislim, da
               tudi v nadaljevanju je treba se za to prizadevati. In tudi ta strokovni korpus v
               državnem zboru je kar že precejšnji, in mislim, da bi lahko v tem smislu bili dosti
               bolj uporabljen.</p>
               <p>In tretja stvar, to pa je pravzaprav vprašanje gospoda ministra Bavčarja, pa je. Mi
               smo lani mnogokrat ugotavljali, da je eden od resnih problemov ali pa eden od resnih
               ozkih grl v vseh aktivnostih, ki so povezani z našim približevanjem k Evropski zvezi,
               pravzaprav en čisto tehnični problem. To so upravljalske kapacitete. Mi smo
               ugotovili, da pri vladi je en tak korpus, ena ekipa, ki je v stanju in ki ima to
               pristojnost in možnost, da stvari prevaja. Ugotovili tudi smo, da so tam precejšnji
               zastoji, da je čakalna doba zelo dolga. In me preprosti zanima, ali je v tem
               proračunu, bi rekel, predvideno tudi dovolj sredstev za to, da bi se ta ekipa, ne
               okrepila, ampak nekajkrat povečala. Če ne bo nekaj paralelnih ekip, potem mislim, da
               dela ne bo možno opraviti, in bi prosil zelo eksplicitni odgovor. Ali je možno
               računati s tem, da bi<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ti
               zastoji, ki so nastali, pravzaprav bili na ta način odpravljeni, ali je možno
               računati s tem, da bi ta velik obseg, ki ga predstavlja "Aqui Communiter" lažje bil
               obvladljiv s temi povečanimi ekipami. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da prvo rundo naredimo brez repliciranj, pa potem repliciramo. Gospod
               Lavrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp10">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Do sedaj so govorili predvsem poslanci koalicije in mislim, da tega podtona ali pa
               kar puščic ni bilo mogoče spregledati, tako da bi človek nanje na nek način tudi
               repliciral.</p>
               <p>Zakaj gre? Politika je umetnost možnega in jaz mislim, da pri vsaki kritiki, ki jo
               nekdo izreče, mora upoštevati predvsem to, da živi v tem času, v tem prostoru.
               Navsezadnje, če kdorkoli vzame nekajdnevno časopisje Evrope, lahko ugotovi, da so
               zahteve po proračunskih izdatkih na vseh koncih, torej nihče ni zadovoljen s tistim,
               kar iz proračuna dobiva, in seveda so zahteve na drugi strani, da se proračunski
               izdatki zmanjšajo, tako da pridemo do tega, kar bi bil verjetno cilj vsake vlade,
               vsakega parlamenta - to je, da živimo brez proračunskega primanjkljaja. Jaz sam
               mislim, da - torej nisem niti razumel, zakaj je posebej treba poudarjati to vsebino
               tega dokumenta oziroma tega papirja, ki smo ga dobili na mizo. Jaz sem bil vesel -
               sicer je škoda, da ga nisem dobil prej, ker bi potem na kakšne stvari lahko tudi
               konkretno debatiral. Z nekaterimi se strinjam, z nekaterimi se pa ne strinjam. Še to
               bi rekel, da imajo vsake oči svojega malarja. Očitno smo nekateri razumeli izvajanje
               guvernerja Banke Slovenije tudi drugače, torej tudi kot kritiko na kritiko, ki so jo
               iz tujine prinesli predstavniki naše vlade glede dogajanj pri nas. Ponovna
               utemeljitev, da je kar dobro, če včasih hitimo počasi. Sam bom rekel, da pri tem
               proračunu ni zanemarljivo tudi to, da je dejansko vlada bila v neki časovni stiski v
               nekem obdobju. Navsezadnje je treba vedeti, da je naš politični prostor v Sloveniji
               strukturiran tako, da nobena koalicija ali pa stranka nima te moči, da bi, ne vem, z
               neko vehemenco nekega prosvetljenega absolutista te stvari bolj rigorozno počela.
               Opozarjam pa, da recimo primer pokojninske reforme pove, da je treba k stvari
               pristopiti počasi, korak za korakom, obveščati ljudi, ne pa zariti, kot da bi šel z
               buldožerjem na polje orati. Namreč, prepričan sem, da je mnogo ljudi še leto poprej
               razmišljalo precej drugače, kot razmišljajo ta hip recimo o pokojninski reformi. Jaz
               sem pristaš tega, da se o teh stvareh poprej obvestimo, dogovorimo, in da temu
               primerno potem tudi ukrepamo. Jaz sem prepričan, da reforme bodo, ne na tak način
               izpeljane, kot je bilo tukaj že slišati, torej da bi se breme prevalilo na prihodnjo
               vlado, razen če mislite, da je moč vlado zamenjati v krajšem času, kot je njen
               mandat. Prepričan sem tudi, da bodo rezultati, da bo torej proračun lažje
               zbalansirati v prihodnosti, in da je treba ob tem seveda poslušati vse. Vesel bi pa
               bil, če bi bilo mogoče pred nekimi posebnimi proračunskimi debatami v nenaelektrenem
               politično obarvanem ozračju predebatirati zadeve, na katere na eni strani opozarja
               Banka Slovenije, na drugi strani izkušnje vlade, in seveda vseh tistih, tudi
               predstavnikov parlamenta - pri tem podpiram to, da se je ekipa okrepila, in da imamo
               kakšnega strokovnjaka, ki nam pri teh stvareh lahko pomaga - in da se na nek način
               določijo cilji te politike. Samo ti cilji morajo biti določeni tako, da ni potem fige
               v žepu, tudi takrat, ko gre za različne politične opcije.</p>
               <p>Sam mislim, da je proračun takšen, kakršen je, torej z njim nisem zadovoljen, zaradi
               tega, ker je proračunski primanjkljaj zrasel. Vendar v danem momentu ne vidim, kje bi
               se lahko vzelo,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da je pač
               proračun takšen kakršen je, torej nisem zadovoljen z njim zaradi tega, ker je
               proračunski primanjkljaj zrasel, vendar v danem momentu "zaprmej" ne vidim, kje bi se
               lahko vzelo, da bi se te stvari zmanjšale. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp12">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, jaz bi seveda tudi rad videl drugačen proračun, ampak vseeno bi rad
               opozoril, ko ga obravnavamo, na nekaj dejstev, ki jih ne bi kljub vsemu ne smeli
               spregledati, ker so enostavno bila in tudi vlada pri pripravi tega proračuna ni mogla
               mimo njih enostavno. Opozoril bi na to, da so se v primerjavi z lanskim letom
               povečali socialni transferji, odplačilo dolga in obresti za 80 milijard in
               zadolževanje za 52 milijard. Torej ni čisto res, da ta proračun ni, kolikor je v
               danih okvirih mogoče, varčevalno naravnan. Mene moti seveda to, da je v tem proračunu
               pač toliko porabe, ki je z zakonom enostavno določena in se ji ni mogoče izogniti in
               je to zelo velika obremenitev tega proračuna, zato ne vem, ali je mogoče še ga
               naravnati bolj varčevalno in bolj razvojno kot je. Nikakor ne mislim reči, da je
               idealen. Tudi prav gotovo bi znal kdo še marsikaj popraviti in mogoče bo v tej
               razpravi do takrat, ko bo proračun sprejet, tudi do določenih korekcij še prišlo,
               ampak rad bi pač, da bi v tej razpravi ne videli samo proračuna in kritizirali vlado,
               ampak upoštevali tudi dejstva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Gospod Pucko, potem gospod Rejc, gospa Lavtižarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp14">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Na uvodno predstavitev gledam kot na našo realnost,
               tako s strani gospoda ministra Bavčarja, kot s strani guvernerja Banke Slovenije in
               seveda mi kot zakonodajalec smo pač nekje vmes oziroma naj bi bili tisti, ki bi, kot
               sta oba poudarjala, vsaj tako sem razumel, na nekem konsenzu začeli dejansko
               uresničevati ta strateški cilj pridruževanja in dokončne vključitve v Evropsko zvezo.
               Seveda s tega razloga moramo, vsaj deloma, razumeti tudi probleme, s katerimi se
               srečuje vlada oziroma to ministrstvo, hkrati pa moramo biti, ali gospod minister,
               hkrati pa moramo biti seveda do tega dovolj kritični. Mnenje, ki smo ga dobili na
               samem začetku seje, je po mojem dokaj solidna osnova, da bi lahko komisija sprejela
               ustrezne sklepe, ki bi bili izhodišče pri samem delu komisije oziroma tudi pri
               nadaljnjem delu vlade.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Uvod
               ali pa predstavitev mnenja razumem predvsem kot zadnji signal, kajti poslušal sem ga,
               ampak vsako leto, seveda, v drugačnih dimenzijah, slabših za državo, tretjič ali
               četrtič, če ne morda petič. To je tisto, kar je zaskrbljujoče. Osebno poudarjam, da
               je po mojem mnenju to zadnji signal za dokončno uskladitev ali pa začetek
               usklajevanja izvršne oblasti, političnih strank, ki so v državnem zboru in ki v enem
               delu seveda vse nosijo odgovornost za višino in tudi deloma za primanjkljaj, ki je v
               proračunu. Postavlja pa se vprašanje tistega, kar je bilo že povedano, kaj se da
               financirati oziroma kje je zadnja meja. Osebno menim, da je res zadnji rok tak
               primanjkljaj, kot je; čas bo seveda pokazal, kako bo.</p>
               <p>Na koncu predlagam, da glede na to - vsaj sam sem sicer preletel - da bi mogoče o
               tem mnenju, da bi v nekem delu sejo prekinili, pa o tem mnenju mogoče sprejeli
               dokončno stališče v nadaljevanju te seje, ker ocenjujem, da bi določene stvari morda
               lahko jasneje postavili, pa tudi nekatere malo zaostrili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala. ...<stage>(Manjka posnetek!)</stage>... Gospod Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp16">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Menim, da je današnja seja komisije za evropske
               zadeve v načelu tista, ki se zaveda svojega dela in svoje odgovornosti. Menim, da je
               tudi sam dnevni red oziroma da so povabljeni tisti, ki dajejo tudi poseben ton temu
               delu.</p>
               <p>Menim, da je tu osnovni problem v določanju in metodologiji dela. Gospod minister za
               evropske zadeve je gotovo znan po tem, da zna določene stvari organizirati, in menim,
               da bo to ena njegovih temeljnih in osnovnih nalog, da bo pravilno postavil
               koordinacijo. Ker se bojim, da prihaja, in čutim, da prihaja do določenih ljubosumnih
               gledanj na to temeljno funkcijo povezovanja in čimprejšnjega povezovanja z Evropsko
               skupnostjo. To seveda velja za ustrezno koordinacijo in ustrezno določitev področja
               ministrstva za zunanje zadeve, njegovo ministrstvo in dvoje organov v državnem zboru,
               se pravi naša komisija in odbor za mednarodne odnose. Na tej relaciji bodo gotovo
               vedno in večno trenja in bo treba tu, po mojem, določiti neko jasno pot, kako, kaj in
               kakšna bo ta koordinacija, kako kdo dela in da se ne kaže ljubosumnosti in s tem
               seveda zavlačuje zadeve. Vem, da je to ena temeljnih stvari in tudi z ozirom na to,
               da je tudi ojačal minister za evropske zadeve z gospodom Engelmanom, ki je gotovo na
               proračunskem področju najbolj izobražen človek v tej naši deželi. Zato vas tudi s te
               strani pozdravljam in menim, da je to tudi dobra poteza.</p>
               <p>Ena osnovnih stvari, ki so se dale razbrati iz teksta oziroma iz pripovedi in
               stališč Banke Slovenije, gospoda guvernerja, pa mislim, da je v tem, da v tem
               proračunu vlada predvsem gleda v svoje ogledalo, slovensko, ne pa evropsko, in da je
               tu glavni problem. Dokler ne bo postavila evropskega ogledala, potem bomo tu na istem
               mestu in bodo ta opozorila vedno večja. Tako, da se povsem strinjam tudi s temi
               osnovnimi ocenami, da ta proračun gotovo ne nosi kakšnega posebnega vzdušja, naboja,
               za to, da bi se kaj posebnega zgodilo v tem letu. Prepričan sem oziroma vem, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> in mislim, da tu dela vlada eno
               veliko napako, da ne postavlja nekih temeljnih izhodišč, ki jih bomo morali doseči v
               zelo kratkem času kot osnova za svojo strategijo. Tako da v bistvu mi opozarjamo na
               to, menim pa, da mora vlada se sama tega zavedati. Če je oblikovala določene ekipe,
               potem menim, da so te ekipe temu namen in da se morajo tudi drugi temu podrediti.
               Tako seveda prehajam tudi na to, da bo ta koordinacija dela v vladi in seveda v
               povezavi z državnim zborom, kjer bomo seveda morali skrbeti za zakonodajo in ostale
               možnosti, da se čimprej prilagodimo in poistovetimo, kot se reče, da bodo morala tudi
               druga ministrstva dati poseben delež, ker so le, na posameznih področjih ministrstev
               je ogromno dela in menim, da včasih to podcenjujemo in da mislimo, da bo kar minister
               za evropske zadeve neke stvari uredil ali pa tu v parlamentu. Menim, da je tu
               predvsem važno, da se sedaj zavemo in da se tudi vsa ministrstva zavedo, predsednik
               vlade pa sploh na čelu tega vladnega teama, da določi in da se določi vozni red in pa
               časovna opredelitev. Čas je pa sovražnik in menim, da je opozorila gospoda guvernerja
               povsem jasno. Jaz tudi vem, da se ta inflacija ali pa to obvladovanje te naše
               makroekonomije ne more izvršiti v enem, dveh letih, ampak da je to potrebno narediti
               sistematično in tudi vsem je treba dati vedeti, predvsem pa tistim, ki stojijo na
               monopolnih položajih, da bodo morali marsikaj napraviti in ne samo čakati, da bo
               vlada vsake toliko čase pač povišala ceno in s tem omogočila njim lepo in mirno
               življenje v senci. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Lavtižar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp18">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi zelo na kratko rekla to, da ne vem, kakšen je namen tega mnenja,
               ki ste ga pripravili. Če ste nameravali predlagati, da bi naša komisija to mnenje
               podprla, potem moram tudi jaz reči seveda, da ste zgrešili v tem, ker je to mnenje
               zelo pristransko in niste pristopili objektivno k pisanju tega mnenja. Se pravi tudi
               jaz podpiram, da o tem mnenju odločamo pozneje, ko bo tudi vsak izmed nas lahko ga v
               miru prebral. Je pa nekaj problematičnih trditev, kar zadeva, zlasti področje
               pravosodja. Denimo, tukaj je govora o tem, da ni razvidnih nikakršnih sredstev, ki bi
               bila namenjena reformi pravosodnega sistema. Jaz, kolikor vem, lahko trdim, da ne bo
               nobene reforme pravosodnega sistema, ker smo z ustanovitvijo upravnega sodišča
               pravzaprav končali z reformo pravosodnega sistema. Seveda bodo posamezne spremembe
               zakonom, ki močno vplivajo na delo pravosodnih organov. To gre seveda zlasti za zakon
               o kazenskem postopku, za zakon o pravdnem postopku, potem zakon o izvršbi in še
               nekateri in ti so itak že v redni proceduri in v rednem delu vlade. In do teh
               sprememb bi prišlo ne glede na to, kaj komisija od nas zahteva, ker sami vemo, da
               pravosodni sistem pri nas ni učinkovit, ampak kot rečeno, v glavnem zaradi slabe
               postopkovne zakonodaje.</p>
               <p>Potem je tukaj še ena cvetka, ki je zelo hecna, recimo na strani 10 je zapisano, se
               je nekomu zapisalo, da je ministrstvo za notranje zadeve odgovorno za uresničitev
               programa reforme upravnega sistema<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ter področja notranjih zadev in pravosodja. Ker vemo, da je
               ministrstvo za notranje zadeve tudi policijsko ministrstvo, se zelo neevropsko sliši,
               da bi to ministrstvo bilo odgovorno za reformo pravosodja.</p>
               <p>Potem pa se seveda ne morem strinjati s tem, da bi kar tako kot načelo takšnega
               mnenja postavili trditev, da je najpomembnejše dejstvo oziroma najpomembnejša
               pomanjkljivost tega proračuna ta, da ni razvidna podpora civilni družbi in njenim
               organizacijam pri vključevanju Slovenije v Evropsko zvezo. Namreč vemo, kakšne narave
               je akt državni proračun, in seveda bi to civilno družbo morali v takšnem mnenju, ki
               bi ga naša komisija sprejela, uvrstiti nekje pozneje v takšnem tekstu, ne pa kar na
               samo čelo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom najprej komentiral to slednje.</p>
               <p>Torej, jaz nisem v nobenem od svojih nastopov danes predlagal, da s tem mnenjem
               karkoli storimo. Zato bi prosil, da se ne pripisuje kakšnega hudega namena tej temi.
               Jaz sem vesel, da sta strokovna sodelavca to naredila, ob tem, da je prišla
               obrazložitev v ponedeljek. Jaz ne predlagam in nisem predlagal, da je to naše skupno
               izhodišče z glavo komisije. Dajem pa v razpravo in v odločanje, ali s tem karkoli
               naredimo ali nič. Jaz mislim, da je bila stvar resno pripravljena in to pripravo s to
               načelno pripombo objektivnosti bi zadela vsakega sestavljalca takega mnenja, ne glede
               na to, kdo bi to delal.</p>
               <p>Jaz predlagam, da se odločimo, ali priložimo to mnenje, ki je nek odnos na strokovni
               ravni do proračuna, k našim stališčem ali ne, ne pa da ga zdajle popravljamo ali si
               jemljemo poseben čas. Če pa je taka volja, jaz bom dal tudi predlog gospoda Pucka v
               odločanje, bomo pa pač delali tako.</p>
               <p>Zdaj pa bi jaz najprej rad komentiral to, kar je prej gospod minister Bavčar
               povedal. Mislim, da je bilo dosti resnicoljubnih izjav na temo sedanjega stanja naših
               priprav na naloge, ki so pred nami, na sama pogajanja in tako naprej. Vendar bi rad -
               torej ne bom komentiral tega, kar ocenjujem pozitivno, ampak komentiram tisto, kar
               menim, da je slabost vlade in tudi dela ministrovega nastopa.</p>
               <p>Tako, kot je zadnjič gospod minister Gaspari govoril, nam je razlagal, da so dileme.
               Torej, da so dileme, vsi vemo, ampak vlado imamo zato, da dileme rešuje, da pred nas
               prihaja z rešitvami, lahko v alternativah, in da se potem odločamo, katero bomo
               izbrali. Jaz torej ne vidim volje po reševanju. Da pa nam vlada govori, da je treba
               reševati probleme, nam nič ne pomaga. Zato jaz pravim, da je treba to raziskovalno,
               profesorsko ali pedagoško vlogo zapustiti in ponuditi rešitve. Moja kritika je v tem,
               da pravočasne rešitve ni. Danes je bilo veliko filozofskih besed o času. V času, ki
               je pred nami, bo treba nekaj stvari narediti; če jih ne bomo, bomo poslušali ali
               brali še take naslove, kot smo jih zadnjič v "Delu", "čas Sloveniji se izteka" - tega
               nismo rekli mi, to je rekel IMF. Seveda, to je gotovo dejstvo za to tisočletje in s
               tem dejstvom se moramo mi ukvarjati.</p>
               <p>Zato nima smisla, da nam vlada pripoveduje, kako bo šlo in kako ne bo šlo, ampak kaj
               predlaga, da bi šlo drugače, potem se bomo pa lahko odločali. V tem smislu jaz pol
               leta po prejšnjem proračunu ne vidim napredka v pristopu k proračunu in napredka v
               politiki, ki bi drugačen proračun predstavljala. Predlagal bom enak sklep kot pol
               leta prej: naj se to in to naredi drugače, ker se nič drugačnega to pot ni naredilo.
               Jaz vem, da minister, ki je "star" nekaj mesecev, ne more urediti tega čez noč, ampak
               vendar imamo šefa vlade in podpredsednika in tako naprej, ki bi morali za tovrstno
               koordinacijo poskrbeti takrat, ko se je v inicialni fazi začelo proračun <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pripravljati. In bi tukaj rad
               opozoril še na nek dokument, ki se mu reče ocena Oxford analitike, ki jo berejo
               ugledne hiše po svetu. Tam je ključna beseda, ki se ponavlja iz ocene v ocene, je po
               angleško undisizibnis<stage>(?)</stage> of the goverment, piše notri. To ni moja iznajdba, čeprav
               sem tudi jaz v to prepričan. Ampak vlada mora postati odločilna, se mora odločati, ne
               pa, bi rekel, govoriti nam o dilemah brez ponujenih rešitev. Tako, da zdaj, da se
               pozivamo ali razumemo spremembe ali ne, nam tudi ne pomaga. Predvsem je treba te
               spremembe razumeti na vladni ravni, da bomo v parlamentu lahko ukrepe za reševanje
               sprejemali. Jaz ne bi šel zdaj v kritiko ali v oceno varčevalnih ukrepov, ki mislim,
               da so deloma posegli, da so bili deloma pozitivni. Ampak z ukrepi, ki so bili
               sprejeti doslej, ne dosežemo številk v proračunu. V to sem prepričan. In
               primanjkljaji na podlagi te politike bo po mojem prej še enkrat večji, kot bi bil
               lahko pol manjši. Toliko bi imel jaz k temu, potem pa še k temu, kar je gospod
               minister na začetku rekel glede omejevanja zaposlovanja. Moj predlog bi bil, da se
               kolikor mogoče rešuje zadeve s prestrukturiranjem, ampak v teh tisoč novih
               zaposlenih, ki so se zgodile v lanskem letu, mislim, da bi morali najti prostor
               predvsem ljudje, ki bi se ukvarjali z evropskimi zadevami in vključno z vprašanjem
               prevajanja. Naj omenim, da ta hiša nima prevajalca, da je za vse, bi rekel, kar bi ta
               hip potrebovala vezana na, jaz bi rekel, relativno drage privatne prevajalce. Jaz
               mislim, da bi potrebovali mi vsaj minimalni prevajalski servis doma. In seveda bi rad
               vedel, kako bomo napadli 80.000 strani zadeve, ki se mu reče akikominoter<stage>(?)</stage> ali jaz
               mislim, da se tega tudi z desetimi prevajalci v kratkem času ne da narediti ali pa
               mogoče tudi s 30-imi ne, in tudi to zadeva relacijo med vlado in parlamentom. Ali se
               bo to na nekem centralnem mestu delalo za vse ali bo vsako ministrstvo prevajalo
               svoje, kaj bo delal parlament, kaj bo delala vlada.</p>
               <p>In še komentar k zakonu o davku na dodano vrednost. Torej, s tem smo se začeli
               ukvarjati leta 1991 že, ampak ne pride in ne pride skozi. Vemo, da je tudi
               nepopularen in kakor ga jaz vidim v časovnem razponu, ki je predlagan, jaz ne
               verjamem v leto 1999 v tej zvezi. Je pa trdimo ali pravijo v Evropski zvezi, to ena
               od ključnih zadev. Jaz bi želel proračun, ki bi izražal voljo po reformah v
               zavezništvu s časom. Hvala. Želi še kdo razpravljati. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp20">

               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik lahko, bom rekel, nadaljuješ s svojim literarnimi<stage>(?)</stage> ambicijami,
               glede na to, da je bil to očitek. Odbor na dileme, ki sem jih jaz povzel, je
               strategija. Strategija se ne končuje s tem, da ne vemo, kaj in kako naprej, ampak
               opozarja na, bom rekel, nasprotujoče učinke posameznih rešitev in na to, da bo seveda
               potrebno zelo veliko energije, predvsem pa zelo veliko koordinacije v času, ko bomo
               to strategijo izvajali. Tudi aimet<stage>(?)</stage> lahko uporabimo na dva načina. Zato, da lahko
               predvsem ovijemo roke nad lastno nesposobnostjo ali pa kot tisti veter, ki ga moramo
               zajeti v jadra za te reforma. Jaz mislim,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> da je to mogoče seveda na več načinov te stvari povzeti. Vsekakor v
               vladi in če pogledate strategijo, boste videli, da so opozorila, na katera je AMF
               opozoril, praktično opozorila in izhodišča, iz katerih izhaja tudi strategija.</p>
               <p>Naj odgovorim poslanskemu kolegu, nekdanjemu in dobremu prijatelju Soviču. Na strani
               38 je preširoko razložena postavka prevajanje. Ena od bolečih ran, kot si ugotovil
               tudi ti, gospod predsednik, na poti prilagajanja evropske zakonodaje oziroma
               slovenske zakonodaje, njene harmonizacije s predpisi Evropske unije. Sprva je bila
               ambicija še pred mojim prihodom, da bi centralno prevajalno enoto, katere ljudi
               predvidenih je bilo po temeljitem premisleku in nekajkratnih sestankih med različnimi
               ministrstvi, da bi zaposlili okoli 30 ljudi, da bi torej to dislocirali po posameznih
               ministrstvih, zaposlili teh 30 prevajalcev. Zdaj je zaradi omejenih sredstev rešitev,
               ki sem jo tudi uvodoma omenil, v tem, da v prvi fazi skušamo zadevo rešiti s
               pogodbenim delom, kar seveda na neki način bistveno stvari ne spreminja, denar, ki je
               predviden v službi za evropske zadeve je 65 milijonov za letošnje leto, natančneje je
               v alineah pojasnjeno zakaj in kako ga bomo porabili. Ko pravim, da je posebej pri tem
               delu morda manj potrebno viti roke nad tem, da ni mogoče teh ljudi zaposliti, je pač
               poseben način, kako tudi sicer delajo in kako to svojo dejavnost opravljajo
               prevajalci, tudi cela, moderen svet pozna različne načine angažiranja ljudi in samo
               dejstvo, da ne bodo neposredno zaposleni v državni upravi, ne bi smelo vplivati na
               njihovo učinkovitost, kajti naš namen je kljub temu ustvariti enoto v službi za
               evropske zadeve, ki bo koordinirala ta prevajanja. Tudi sicer pa v informatizaciji je
               eden od osmih projektov, ki ga začenjamo, je projekt terminologije in slovarjev.
               Projekt, ki bo začel izjemno pomembno delo na tem področju, kjer se z vstopom
               Slovenije v Evropsko unijo pojavlja cela vrsta lingvističnih težav, težav iskanja,
               izrazov, poimenovanja posameznih vprašanj itn., ki do zdaj v slovenščini niso imeli,
               ki v slovenščini niso bili rešeni in to izjemno zahtevno, dolgoletno delo, delo, ki
               bo živo teklo tudi v času, ko bomo polnopravni člani, se začenja s tem, kar v
               letošnjem proračunu predvidevamo pod postavko 4094 - prevajanje in temu namenjamo 65
               milijonov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp22">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>V zvezi z razmišljanjem, kaj je s tem tekstom, ki je bil predstavljen. Jaz mislim,
               da je prednost in vrednost takšnih tekstov pač ta, da so v pomoč članom odbora in jaz
               mislim, da je korektno, da je bil pripravljen in še enkrat samo upam, da bi v vseh
               odborih poskušali na ta način funkcionirati.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa so sklepi, ki jih bo naš odbor sprejel in pri teh sklepih bomo
               pač verjetno upoštevali tudi to, lahko pa seveda tudi še ostala stališča. Tako da
               mislim, da je oboje možno, bodisi, da ta tekst preprosto se pusti takšen kot je, ker
               je pač to delovno gradivo, ki je bila osnova za naše sklepanje.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Druga varianta pa je, če odbor oceni, da je
               smiselno kaj od tega vključiti tudi v naša stališča, da se to stori. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Ne vidim več prijavljenih k razpravi. Predlagam, da preidemo k odločanju.</p>
               <p>Kot prvi predlog sklepa predlagam naslednje:</p>
               <p>"Komisija za evropske zadeve se je seznanila s predlogom proračuna Republike
               Slovenije za leto 1998 in predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, da ga
               obravnava."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem? Če ne, vprašam, kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(12
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlog drugega sklepa:</p>
               <p>"Komisija za evropske zadeve ugotavlja, da evropska razsežnost proračuna za leto
               1998 ni enotno metodološko pripravljena in proračun s tega vidika ni pregleden. Zato
               predlaga Vladi Republike Slovenije, da za drugo obravnavo poskrbi za enoten
               metodološki pristop in za preglednost proračuna glede vključevanja Slovenije v
               Evropsko zvezo."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem?</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tretji predlog sklepa:</p>
               <p>"Vladna služba Republike Slovenije za evropske zadeve naj komisiji za evropske
               zadeve predloži poročilo o porabi sredstev iz programa PHARE za leto 1997."</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? Razprava, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp24">

               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Za leto 1997 - se pravi, leto 1997, ne to, za katero sem pravkar, pred slabim mesecem
               podpisal sporazum, ker ta realizacija leta 1997 še ni tako daleč, da bi lahko to
               poročilo pripravili. Vi veste, da tu prihaja do zamika, tako da bi kvečjemu za leto
               1996 lahko oblikovali to poročilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Porabljeno v letu 1997.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp26">

               <speaker>IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Porabljeno v letu 1997, dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(Vsi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Četrti predlog sklepa:</p>
               <p>"Komisija za evropske zadeve predlaga Vladi Republike Slovenije, da naj predlog
               proračuna za leto 1998 za drugo obravnavo pripravi tako, da bo proračunski
               primanjkljaj znašal največ 0,5% bruto družbenega proizvoda."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Gospod Pucko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp28">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz mislim, da mi v tem delu nismo matično delovno
               telo in da takega predloga, po mojem mnenju, ne moremo sprejeti. Lahko ga sprejme
               zbor po prvi obravnavi oziroma eventuelno odbor za finance in monetarno politiko.
               Seveda se takoj postavlja vprašanje, koliko bomo poslanci na drugi strani hoteli več
               denarja iz proračuna. Če bomo tam šli v prerazporejanje, se seveda to lahko zgodi,
               ampak najbrž ne bomo mogli funkcionirati kot država. Tako, da tudi iz današnje
               razprave veje seveda zelo lep predlog sklepa, ampak mislim, da, prvič, nismo za to
               pristojni, in drugič, da smo dobili premalo podatkov, da bi lahko o tako pomembni
               zadevi odločali. Kajti najmanj, kar bi moralo biti, bi moral biti potem tukaj
               minister za finance, da bi povedal, kaj to v življenju oziroma v izvajanju proračuna
               dejansko pomeni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, bom dal besedo. Ne vem, ali je ta predlog lep ali ni, ampak ali je
               koristen ali ne, in ali je proračun v skladu s strategijo ali ne, torej zame
               primanjkljaj v proračunu ni v skladu s strategijo, zato to predlagam.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tisto pa, kaj bodo poslanci
               želeli in predlagali v proračunski razpravi v plenumu<stage>(?)</stage> pa seveda ni naša zedeva.
               Naša zadeva je odnos do tega proračuna, kot je predlagan. Minister bi seveda lahko
               prišel tudi sem pojasnit te zadeve, ker je bila vabljena vlada. Gospod Lavrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp30">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Jaz bi pa predsednika vprašal za pravno podlago za takšen predlog sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Mi imamo v odloku zapisane pristojnosti. Obravnavamo zadeve na temo vključevanja
               Slovenije v Evropsko zvezo, spremljamo delo vlade, dajemo mnenja, priporočila. Tako
               piše v odloku in sem menil, da je tak predlog sklepa povsem v skladu s tem, kar je
               pristojnost delokrog naše komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp32">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Sam mislim, da predlog sklepa ni v skladu s poslovnikom, ki ga državni zbor sprejema
               z dvotretjinsko večino, tako, da o takem sklepu ne moremo glasovati. Namreč, v
               poslovniku državnega zbora nikjer ne piše, in če me boste prepričali drugače, bom
               seveda vesel, nikjer ne piše, da lahko komisije ali odbori nalagajo vladi neko delo,
               nasprotno piše, da se lahko zahteva vsako pojasnilo, podatke itd. Da bi pa naložili
               vladi zdaj, da nekaj stori, tega pa jaz nisem zasledil, pa moram reči, da sem si
               zdajle zadnje čase malo bolj resno ukvarjal s poslovnikom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Ja, tukaj ne piše nalaga, ampak predlaga.</p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa, kot je bil predlagan? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
               članov.)</stage></p>
               <p>Ta predlog ni sprejet.</p>
               <p>V zvezi s tem, kar je predlagal prej gospod Pucko glede mnenja, o čemer ste tudi
               nekateri drugi razpravljali, dajem najprej v odločanje njegov predlog, da to
               podrobneje preberemo in iz tega naredimo pač stališče, ki ga komisija lahko posreduje
               naprej, s tem, da povem, da moj predlog je seveda pa, da to samo damo, kot delavno
               gradivo, ki je bilo ob komisiji pripravljeno in je pač na razpolago. Kdor ga hoče
               brati in ga bere ali kdor se strinja, se strinja in kdor ne. Gospod Pucko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp34">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, če je bilo tako to mišljeno, potem jaz seveda svoj
               predlog umikam, ker sem za to, da danes zaključimo to točko dnevnega reda. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Pucko.</p>
               <p>Vprašam kdo je za to, da priložimo to mnenje, kot delavno gradivo k našim stališčem
               in sklepu? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST.</title>
               </p>
               <p>K nam prihaja 21. januarja delegacija Južne Tirolske ljudske stranke, ki se bo
               sestala z delegacijo naše komisije, komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po
               svetu ter odborom za mednarodne odnose.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Za naš del delegacije je potrebno, poleg predsednika in
               podpredsednika, določiti še enega člana komisije, ker je bilo dogovorjeno, da iz
               omenjenih delovnih teles sodelujejo po trije člani. Sprašujem, kdo bi se želel
               udeležiti tega srečanja? <stage>(Nasvidenje, hvala lepa!)</stage> Želi kdo prisostvovati temu? Boste
               vi? ...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>... 21. janaurja. Gospod Battelli - se strinjajo članice
               in člani odbora?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi ob koncu samo še to povedal, da je prišla strategija za vključevanje
               Slovenije v Evropsko zvezo v parlament, bila je razmnožena - ne vem, če ste jo že vsi
               dobili, nekateri so jo vsekakor že. Sedaj je tukaj seveda volja, želja vlade, da bi
               to obravnavali 20. Vem, da so o tem različna mnenja. Jaz sam sem tega mnenja, da
               moramo tukaj reševati državo, ne časovne stiske kogarkoli, ki je to pripravljal. Gre
               za ključni dokument, ki zadeva našo prihodnost in jaz ne bi rad sodeloval oziroma
               menim, da ni dobro tega tako peljati zato, ker je prišel nek rok. Bojim se, da če bo
               tukaj šlo na silo, da se bodo pojavili proceduralni problemi kot običajno v takih
               primerih in da bo to dlje trajalo, kot če gre v redno proceduro, s tem, da bodo vsa
               delovna telesa, ki so vsebinsko povezana s to strategijo, zadeve obravnavala, da bomo
               imeli tukaj stališča delodajalcev, delojemalcev oziroma socialnih partnerjev in tako
               naprej. Skratka, ta stvar se ne more zgoditi v nekaj dneh zato, ker nekdo meni, da bi
               se morala zgoditi. Torej jaz ne vem, kako se bo kolegij državnega zbora odločil. Jaz
               bi vas rad že sedaj seznanil, da nisem za to, da gremo s tem dokumentom, ki se ga ni
               dalo niti še prebrati, da gremo z njim na izredno sejo 20.; sem pa za to, da čim bomo
               pripravljeni v parlamentu, da gremo na čim bližji termin s posebno izredno sejo.
               Toliko bi vas rad seznanil s pogledom na to. Gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp36">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne bi zdaj razpravljal o tem, kako hitro to uvrstiti na dnevni red ali ne.
               Mislim, da je treba respektirati časovne konstante, ki jih pač vlada ima v mislih,
               ker so povezane verjetno tudi z določenimi aktivnostmi, ki se izvajajo v Bruslju.
               Mislim, da nima smisla tu ustvarjati konflikta, in mislim, da je smiselno najti neko
               skupno pot.</p>
               <p>Predlagal bi pa nekaj drugega. Ta strategija je pa vendarle tako pomembna in celotna
               naša vključitev v Evropsko zvezo je bila že predmet mnogih razprav in, veste, tudi
               poskusov za referendum in vse ostale aktivnosti. Jaz mislim, da bi zato bilo zelo
               smiselno razmisliti o tem, da bi o tej strategiji organizirali javno predstavitev
               mnenj. To je na nek način pot, po kateri lahko tudi predstavnike civilne družbe, ki
               so se do zdaj vedno na nek način vključevali v te razprave, povabimo, da tudi oni
               predstavijo svoja mnenja. Takšna praksa je bila tudi sicer pri nekaterih strategijah,
               ki so v državni zbor prihajale, ali pa pri nacionalnih programih. Mislim, da bi
               kazalo ta napor narediti, če bi naš odbor preprosto takšno javno predstavitev
               organiziral.</p>
               <p>Zato bi jaz predlagal sklep, gospod predsednik, da bi služba, vi in mogoče še kdo od
               članov odbora preprosto za našo naslednjo sejo pripravili vse, kar je pač po
               poslovniku potrebno za takšno javno predstavitev. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Redna-013-1998-01-14.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz sem imel namen to predlagati na naslednji seji in bodo v tem smislu priprave
               stekle. Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja se je končala 14. januarja 1998 ob 10.57 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
