<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za evropske zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CBCA7410CD87489BC125694C00416BC5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">45623CE5058F1102C1256958003719AE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=45623CE5058F1102C1256958003719AE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.KZEZ" n="008">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-09-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.KZEZ">
                        <orgName key="KZEZ">Komisija za evropske zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA EVROPSKE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">8. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(7. september 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janez Kramberger, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.42 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>... vlade, predstavniki medijev in ostali povabljeni na sejo, lepo pozdravljeni.
               Začenjamo 8. izredno sejo komisije za evropske zadeve. Ugotavljam, da še nam manjka
               en član ali članica in upam, da se nam bo v nadaljevanju pridružil, tako da bomo
               sklepčni in lahko, lahko pa začnemo to sejona podlagi 59. člena poslovnika, ki to
               omogoča tako da, seveda če se vsi soglasno s tem strinjamo. Zato kar uvodoma dajem to
               v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za? Ugotavljam, da je vseh 7 članov komisije za.</p>
               <p>Opravičili za to sejo so se kolega Merlo, kolega Hvalica in kolega Pahor. Za dnevni
               red, za to 8. izredno sejo ste dobili dnevni red, s katerega sem naknadno umaknil 4.
               in 5. točko. 4. točko Pomembnejši dogodki v Evropskem parlamentu in 5. točko
               Informacija vlade o skupni evropski varnosti in obrambni politiki in sodelovanje
               Slovenije. To sem iz praktičnih razlogov, ker pač se končuje mandat, umaknil in zato
               predlagam, da tak dnevni red, brez teh dveh točk obravnavamo danes. Ali ima kdo
               kakšne pripombe v zvezi z dnevnim redom. Ugotavljam, da ni pripomb.</p>
               <p>Zato lahko preidemo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, POTRDITEV ZAPISNIKA 72. SEJE
                  KOMISIJE. </title>Zapisnik je bil objavljen v mreži v okolju Lotus Notes. Ali želi
               kdo razpravljati o zapisniku 72. seje? V tem trenutku smo postali sklepčni.
               Ugotavljam, da ne želi, zato lahko o tem zapisniku tudi glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za to, da se zapisnik potrdi? (6 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zato zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, POROČILO VRŠILCA DOLŽNOSTI DIREKTORJA
                  SLUŽBE VLADE ZA EVROPSKE ZADEVE. </title>Pričakujem, da bo predstavnik, torej gospod
               dr. Potočnik povedal kaj se je zgodilo v preteklem mesecu ter skušal v grobom orisati
               kaj pričakuje v tem, v prihodnjem obdobju, v septembru in oktobru, takrat ko bo pri
               nas pač malo bolj zatišje oziroma bo boljburno na drugih področjih. Če nas lahko s
               tem seznani. Prosim dr. Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp2">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Gospe in gospodje. Tri teme so, na katere bi se želel
               osredotočiti. Prva je tema, ki se dotika trenutne realizacije zavez zakona o
               podzakonskih aktih vlade in ministrstev, potem druga je koliko smo pravzaprav oziroma
               na kakšni poti smo glede izpolnjevanja partnerstva za pristop v letošnjem letu in
               tretja je tista, ki se dotika pogajanj do kod smo prišli, kaj je bilo v teh dveh
               mesecih narejeno, kar smo se zadnjič videli in kakšna so pričakovanja do konca
               leta.</p>
               <p>Kar se tiče realizacije zavez, imamo ravno danes na vladi ob desetih kot 1. točko,
               problem realizacije zakonskih in podzakonskih aktov državnega programa do konca leta
               2002. Zdaj realizacija zavez, ki je danes na programu je do 30.9., to pomeni, da je
               pa v bistvu še ta mesec časa, predvsem za, kar se tiče za podzakonske akte<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) vlade oziroma za podzakonske akte
               ministrstev je možno tu še kaj narediti. Isto točko smo pravzaprav tudi dober mesec
               dni nazaj, uvrstili z istim namenom, da bi se ministrstva premaknila tam, kjer so
               največji problemi. Trenutna realizacija teh zavez je glede na predvidene 76
               procentna, kar pomeni, da je kar precej narejenega, vendar pa seveda idealna
               situacija je 100 procentov, to pomeni, da je vse tisto, kar si si sam zadal, ker
               nihče drug ni tega zadala kot obveznost, narejeno. Pri zakonskih aktih je v bistvu še
               najvišja, nekoliko nižja je pa pri podzakonskih aktih vlade in podzakonskih aktih
               ministrov.</p>
               <p>Zdaj, mislim, da nima smisla, da bi šli posamezno skozi vse te stvari, vendar bi pa
               rad posebej opozoril v zvezi s tem in v zvezi z uvrščanjem na 54. in 55. sejo v
               parlamentu, da smo storili vse, da bi naredili prioritetni vrstni red, za katerega se
               nam dozdeva, da bi moral biti tisti, ki bi ga upoštevali pri pripravi dnevnega reda.
               Deloma je to bilo upoštevano, deloma pa tudi ne. Tako smo obakrat od 17 zakonov, ki
               jih je vlada predlagala, je bilo obakrat tako za 54. tako za 55., na dnevni red so
               bili uvrščeni 4 zakoni. To niti ni tako zaskrbljujoče, kot je predvsem zaskrbljujoče,
               da nekateri zakoni, ki dejansko hromijo proces pogajanj, ali pa proces približevanja
               Evropski uniji, že kar nekaj časa so v parlamentu. Recimo naj jih naštejem, pomorski
               zakonik, imamo v treh pogajalskih izhodiščih in tri pogajalska izhodišča so v bistvu
               obremenjena s tem, da ga ne sprejmemo. Obveznost naša, ki smo si jo zadali je bila
               pa, da ga sprejmemo do konca leta 1999. Skratka to je že kar močan zaostanek. Podobno
               je z zakonom o letalstvu. Zelo podobna zgodba, s tem, da hvala bogu nam v bistvu
               obremenjuje samo transport. Moja ocena je, da bi verjetno poglavje od transportu
               lahko zaprti takoj, ko bi sprejeli zakon o letalstvu. Ker ko smo zadnja pojasnila
               oddajali, je bilo pravzaprav edino resno vprašanje še, samo kdaj bomo zakon o
               letalstvu sprejeli. Potem je zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu
               kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije, zakon o telekomunikacijah, ki ima
               sicer rok šele do konca letošnjega leta, vendar je izjemno pomemben zaradi dejstva,
               da je Evropska unija precejkrat izražala svoje nezadovoljstvo na tem področju. Potem
               zakon o medijih, tudi ta zakon, kot veste je dolgo časa po parlamentu že. In to so
               zakon o vodah, je spet zelo podobna zgodba, s tem, da je zdaj zaenkrat še na strani
               vlade, da pripravi amandmaje, int. Naprej jih ne bi našteval, ampak recimo to so
               nekateri od tistih ključnih, ki obremenjujejo in dejansko delajo probleme. In to se
               bo definitivno poznalo oziroma bodo omenjeni v poročilu in definitivno se pozna tudi
               pri samih pogajalskih izhodiščih na teh področjih, v katere ti zakoni spadajo.</p>
               <p>Zdaj ne vem, ali se da karkoli še narediti z dnevnim redom, ki je zaenkrat začasen,
               kar se tiče 55. seje državnega zbora. Ampak lahko bi rekel, da je bilo doslej delo
               ali pa vsaj večinoma dela državnega zbora in sodelovanje z nami, izjemno korektno in
               dobro, tako da morda bi se v tem smislu dalo še kaj narediti tudi pri dopolnitvi
               dnevnega reda, morda s katerim od zakonov, ki sem jih zdajle omenil.</p>
               <p>Če bi si pogledali partnerstvo za pristop. Tu bi prav tako dobili kakšno idejo, kje
               bi se dalo še kakšna stvar narediti. Partnerstvo za pristop je nekaj, kar so
               kratkoročne obveznosti, kot jih vidi Evropska unija do Slovenije za celotno leto
               1999. Skratka nekaj se da narediti prav gotovo še do konca leta 2000, tudi v sklicu
               novega parlamenta. Tako, da ne bo izgledalo kot da jaz zdaj črto vlečem s 15.
               septembrom. 16 je prioritet. Od tega so 1, 2, 3, pravzaprav, pardon 16 jih je, v
               okviru ene točke sta pa dva zakona. Tako da <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) jih je pravzaprav 17 in 8 od tega je definitivno, je dokončno že
               uresničenega, medtem ko je precej takega, česar rečemo, da je v "pay playnu"(?), to
               pomeni, da so zakoni v parlamentu, pa se zaenkrat še obravnavajo, ali pa je morda
               spet na strani vlade poteza, kakorkoli že. Tu bi bilo za omeniti, da boste videli,
               katere stvari so tiste, ki so bistvene.</p>
               <p>Sprejem osnovne zakonodaje glede telekomunikacij. To smo spet pri zakonu o
               telekomunikacijah, ki sem ga omenil prej. Sprejem in implementacija programa
               zapiranja prosto carinskih prodajaln. To zgodbo dobro poznate, tako da mislim, da jo
               ni treba posebej navajati. Sprejem zakona o javnih uslužbencih. Ta naj bi bil do
               konca septembra pripravljen s strani ustreznega ministrstva. Skratka ta zakon še ni
               vlada sprejela in še ni pripravila. Potem sprejem zakona o javnih agencijah. To je v
               državnem zboru. Potem sprejem zakona o odvetništvu, ki je prav tako v državnem zboru.
               Sprejem zakona o delovnih razmerjih. To je eden od težjih zakonov, ker je veliko
               koordinacije in sodelovanja s socialnimi partnerji. Opravljena je bila prva obravnava
               in trenutno je v pristojnosti matičnega ministrstva, da to stvar uredi, tako da bo
               šla naprej. Potem sprejem zakona o starševstvu in družinskih prejemkih, to je na 54.
               seji ta, kjer se zdaj malo lomi in bi bilo seveda zelo pomembno, da se sprejme,
               zaradi tega, ker je del partnerstva za pristop in zadnji, ki je tu še omenjen med
               zakoni, je sprejem zakona o vodah, kjer smo imeli tudi rok, ki smo si ga sami zadali,
               do 30.6.2000. To je, pomeni do polovice letošnjega leta.</p>
               <p>Potem je seveda še ena pomembna stvar, kjer je pa zelo malo v bistvu narejeno, to je
               pa zaključitev postopkov za pridobitev zemljišč za izgradnjo BIP na meji s Hrvaško do
               konca leta 1999, je bilo to že omenjeno, ampak to je, skratka projekt meje, ki je
               eden od tistih, ki utegne postati resna meja tudi proti vključevanju v samo Evropsko
               unijo.</p>
               <p>Da ne bo zvenelo, da sem pristranski, mislim, da je korektno, da naštejemo tudi
               tisto, kaj je bilo narejeno. Sprejet je bil zakon o državnih pomočeh, sprejet je bil
               program prestrukturiranja železarstva, reorganizirana je bila USM, sprejet je bil
               zakon o postopku za pridobitev poklicnih kvalifikacij v certifikatnem sistemu. Sedaj
               je naziv zakona o nacionalnih poklicnih kvalifikacijah. Ratificirana je bila
               konvencija o pranju denarja, ustanovljena je bila razvojna agencija, institucionalna
               reorganizacija veterinarske kontrole je bila opravljena in zagotovljeni so bili
               kadrovski pogoji za uspešno izpeljavo ... Tako da to je, to je to.</p>
               <p>Potem pa, če se za konec dotaknem povsem na kratko še tega, kar dogaja v pogajanjih.
               V času od konca junija 2000 pa do danes je Slovenija oddala pristojnim organom
               Evropske unije dodatna pojasnila za naslednja področja: 6-konkurenca, 29-proračun,
               20-kulturna in audivizuelna politika, 24-pravosodje in notranje zadeve, 9-transport,
               13-socialna politika in zaposlovanje, 14-energija, 4-prost pretok kapitala in <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) 1-prost pretok blaga. Nekatere od
               teh imamo danes še tudi kot informacijo dodane v, pod naslednjo točko. Vlada je
               dodatna pojasnila za področje 1 in 4 posredovala tudi državnemu zboru v potrditev. Ta
               potrditev mislim, da je bila opravljena včeraj. Tako, da je včeraj šlo tudi v
               Bruselj, ti dve pogajalski izhodišči, ostala pa sevedav seznanitev, v kolikor gre
               samo za stvari, ki so bolj ali manj tehnične narave. V pogajanjih smo delali
               normalno, nismo izgubljali na tempu prav nič. Tako, da smo povsem v enaki situaciji
               kot tudi ostale države. Ponekod smo vsebinsko dlje, ponekod smo vsebinsko morda v
               kakšen področju nekoliko zadaj za kakšno od kandidatk, ampak tako je pač
               življenje.</p>
               <p>Pričakovanja Slovenije v času francoskega predsedstva. V francoskem predsedstvu
               pričakujemo, da se bo ustrezen ritem pogajanj, če rečemo ohranil, ne bo čisto
               pošteno, ampak da se bo ustrezen ritem pogajanj dvignil na eno raven višje, ker za
               časa portugalskega predsedovanja, smo na nek način vsaj v vsebinskem smislu
               pričakovali več, vendar je dejstvo, da veliko se pravzaprav od strani predsedstva v
               tem ne da narediti, ker je v veliki meri odvisno koliko je sposobna komisija
               pripravljati ustrezne odgovore na naša pogajalska izhodišča. Komisija je pa seveda v
               letošnjem letu obremenjena še z dodatnimi šestimi državami, to je s kandidatkami tako
               imenovanega Helsinškega kroga širitve, ki so se priključile kandidatkam Luxemburškega
               kroga širitve, tako da je seveda to deloma čutiti pri, tudi pri ritmu pogajanj.</p>
               <p>Predvidevajo se trije sestanki na ravni, dva na ravni, na moji ravni, pa eden na
               ravni ministra, torej glavnega pogajalca. To je nekako ritem, ki se je uveljavil
               doslej v vseh predsedovanjih. Dejal bi pa, da so pričakovanja v vsebinskem smislu pa
               večja, zaradi tega, ker pričakujemo, da bo tako kot je Francija najavila, da se bo
               osredotočila tudi na tista vprašanja, na katerih se, s katerimi se doslej evropska
               komisija v veliki meri ni ukvarjala, to je na vprašanja prehodnih obdobij. In prve
               najave, ki jih imamo, kažejo, da stvari gredo v to smer. Tako, da tiste tako
               imenovani "Draft Comming Position", ki so prišliiz komisije, pa jih recimo pod roko
               že imamo in na njih pripravljamo odgovore, pa jih sklad še ni potrdil, najavljajo, da
               so se začeli resno ukvarjati tudi s prehodnimi obdobji. In jaz upam, da se bo ta smer
               nadaljevala, ker to bi Sloveniji omogočilo, da na nekaterih področjih, kjer imamo
               samo po eno lažje tehnično prehodno obdobje, ta poglavja začasno zaključimo.</p>
               <p>Dobivamo tudi tako imenovane monitoring tabele od strani Evropske unije. Zaenkrat smo
               jih prejeli 15. To so izjemno pomembni dokumenti, ker predstavljajo v bistvu najbolj
               kratek prerez njihovih videnj naših pogajalskih izhodišč. Na, ponekod je to na eni
               strani, ponekod je to na desetih straneh, ampak to je nekako nekaj, kar pripravlja
               komisija zato, da bi članice lahko čim bolj preprosto spremljale proces približevanja
               po posameznih kandidatkah. 15 imamo takih. Zdaj možnost se imamo tudi na to, dati
               svoje pripombe. V službi vlade za evropske zadeve smo jih z ministrstev pridobili,
               tako da jaz imam zdaj pregled nad vsemi, kar se teh 15 tiče, dotika.Tako, da verjetno
               bo to ena od naslednjih tem vlade, na kateri bomo pač sprejeli, da se ta dopolnila
               pošljejo v Bruselj. Drugače so v večinoma te tabele pripravljene, dokaj korektno in v
               večini primerov gre bolj ali manj za ažuriranje kot pa za dejanske druge zadeve.</p>
               <p>Ob koncu mi dovolite, da pri poročilu, ker mislim, da je to prava točka, da se
               zahvalim komisiji za evropske zadeve. Mislim, da je bilo vaše delo dobro, da je bilo
               sodelovanje korektno. Poskušali smo narediti tudi mi to, kar je bilo v naši moči
                  in<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) še enkrat hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Janez Potočnik, za poročilo.</p>
               <p>Preden bi dal poročilo v razpravo, bi dal tudi v razmislek, da bi mogoče v okviru te
               točke sprejeli pobudo, ki bi jo poslali predsedniku državnega zbora in mogoče
               kolegiju predsednika državnega zbora, ker za 55. izredno sejo še ni določen fiksen
               dnevni red, in da bi mogoče te sugestije, ki jih je pravkar podal dr. Janez Potočnik,
               v čim večji meri vključili na ta dnevni red, od pomorskega zakonika, letalstva,
               telekomunikacij in teh zakonov, in bi jih obravnavali na tej seji, če bomo še lahko
               kaj naredili, ker včeraj je pravzaprav zelo slabo kazalo v državnem zboru.</p>
               <p>Torej, v okviru tega bi želel postaviti še dve kratki vprašanji.</p>
               <p>V javnosti je v zadnjem času bilo veliko razburjenja, ki ga je povzročila izjava
               komisarja Guentherja Verheugena, glede širitve, da bi naj v Zvezni republiki Nemčiji
               razpisali referendum. Kakšno je to stališče, vaše oziroma službe in vlade?</p>
               <p>Kot drugo pa, Slovaška je bila povabljena v organizacijo za ekonomsko sodelovanje in
               razvoj, OECD. Naša država si zelo prizadeva, da bi tudi pristopila k temu, in če
               lahko mogoče nekaj besed tudi o tem poveste.</p>
               <p>Potem pa bi dal besedo tudi kolegu Juriju, da bi mogoče kar postavil vprašanja, pa bi
               potem skupaj odgovorili. Nato pa bi še kolega Izidor Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp4">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Najprej bi se z enako mero zahvalil dr. Potočniku za sodelovanje z
               našo komisijo. Mislim, da je bilo to sodelovanje, ta ažurnost poročanja in tudi
               kakovost poročanja za naše delo zelo, zelo koristno. Zahvaljujem se mu tudi za
               odkrito in obširno poročilo o tem, kar je bilo storjeno in o tem, kar nas še čaka, iz
               katerega smo žal ugotovili celo vrsto zamud. Pri čemer lahko povem, da se, ne da bi
               segal v preteklost naše politike, ampak vendarle uresničujejo neke napovedi še iz
               spomladi, ko smo imeli vladno krizo, da teh zamud na ta način ne bomo nadomestili. Pa
               vendar te zamude so, parlament jih še na naslednji seji zagotovo ne bo nadoknadil,
               tudi če se postavimo na glavo, seveda ne bomo uresničili želje, da bi vse to sanirali
               na eni sami seji. Strinjam se, predsednik, da se z današnje seje pozove vodstvo
               državnega zbora, da vendarle <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               skuša v maksimalni meri upoštevati ta opozorila. Ugotavljam, da je v sami vladi, žal,
               vrsta zamud pri ustrezni pripravi zakonov, in realno bi bilo možno sanirati to zamudo
               vsaj pri enem zakonu, in to je pomorski zakonik. Kolikor ga sam poznam, ker sem tudi
               spremljal pripravo tega zakonika, so stvari, po mojem mnenju, zrele, ker je vlada tu,
               upoštevaje vse pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, že pripravila
               ustrezne amandmaje, seveda čakamo samo še na oceno samega sekretariata za zakonodajo
               in pravne zadeve o samihamandmajih, ali so v skladu s poprejšnjimi opozorili. Ampak
               mislim, da ta zakonik, ki bi moral biti že v minulem letu pod streho, ga je z malo
               truda možno tudi pod streho postaviti na naslednji seji. Tako da realno pričakujem,
               da bi vsaj ta pomemben dokument ne obremenjeval naše ocene, ki bo prišla jeseni
               oziroma iz Bruslja.</p>
               <p>Drugo pa je vprašanje, kot vemo, pa ga ne bi zopet ponovno odpiral, duty-freejev. Pri
               tem se strinjam popolnoma z vsemi opozorili dr. Potočnika, in ta zakon nas čaka, je
               na dnevnem redu, ne vem, če ga bomo ujeli v naslednjem tednu, ampak kakorkoli že, ne
               gre za predlog vlade, ampak gre za drug predlog, ki odstopa od tistega, kar bi morali
               mi izpolnjevati.</p>
               <p>Tako da bi sklenil s tem, da poleg splošnega opozorila oziroma priporočila vodstvu
               državnega zbora, da v maksimalni meri upošteva opozorila dr. Potočnika, bi še posebej
               nakazal pomorski zakonik, ki po mojem je že zrel za obravnavo in sprejem, ker vemo,
               da je po hitrem postopku, torej na eni sami seji; poleg tega ni nobenih
               političnihproblemov za sam zakonik, ampak gre za čisto strokovne razlike, ki so bile
               do sedaj med vlado in našo strokovno pravno službo, vendar se te razlike dajo tudi,
               mislim, s temi amandmaji sanirati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Juri. Kolega Izidor Rejc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp6">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Menim, da moramo dosti realno, tako kot je gospod
               dr. Janez Potočnik uvedel to točko dnevnega reda. Predvsem bi tudi lahko na glas
               rekel in povedal, da se mi zdi, da je on eden redkih, seveda dr. Potočnik, ki se je
               vedno odzval in vedno poskušal vse napraviti na tej naši komisiji, in s te strani mu
               gotovi gre posebno priznanje. Nikoli nismo imeli z njim nobenih problemov, vedno je
               prišel, vedno je pojasnjeval, ne glede v katerokoli stisko smo ga tiščali.</p>
               <p>Vendar bodimo realni. Prihodnji teden bomo najbrž zelo malo naredili, ker smo tudi ta
               teden skrajšali in smo ga skoraj že končali. Gre tudi za to, da vsi ti zakoni, ki so,
               bodisi pomorski, vemo, da so ga vzeli z dnevnega reda, ima prek 900 členov, bodisi
               letalski, ki ima neke probleme čisto take, abecedne o tem, kdo naj na letališču
               gospodari in koliko naj bo gospodarjev, da bodo letala, tistih sedem letal, ki dnevno
               pridejo in odidejo, da ne govorim o medijih, ki pa je gotovo tipično evropski zakon,
               ki pa že prikazuje, kako bomo mi <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) sprejemali to medijalno, sovplivanje in sprejem njihovih programov
               ipd. Ker smo seveda mi čisto bolj ameriški kot so Amerikanci. Tako da to povem in
               mislim, da bo kaj malo od tega lahko storiti, vendar mi bomo še vedno imeli voljo,
               smo jo tudi imeli, dokazljivo. Je pa neki drug problem. Veste zdaj govoriti o tem,
               koliko imamo še časa, mi imamo do volitev tako rekoč dober mesec dni. Tudi predlagali
               smo, da bi bile volitve recimo 5. novembra, pa so se seveda za 20 dni potegnile sem.
               In 20 dni dela v državnem zboru je najbrž tudi kar nekaj. Ampak ta zadeva je bila
               prezrta in razpisale so se volitve, predsednik je razpisal volitve in tu smo. Konec.
               Ta most se je pač približal, ta ograja se je nam približala in tu zdaj nimamo kaj več
               veliko debatirati. Ta zadeva je tako narejena in ta kriza naša je malo manjša, kot,
               za 20 dni je manjša kot bi lahko bila. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala kolega Rejc. Kolega Vladimir Čeligoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp8">

               <speaker>VLADIMIR ČELIGOJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik hvala lepa za besedo. Tudi sam bi se želel zahvaliti dr. Potočniku
               za strokovno in korektno poročanje na naši komisiji. Moram reči, da vedno ko sem
               zastavil določena vprašanja, sem dobil tudi ustrezen odgovor, pa nenazadnje tudi sama
               komisija je bila strokovno in ažurno obveščena o pogajanjih med Slovenijo in Evropsko
               unijo.</p>
               <p>Kar zadeva zamude oziroma zakonov evropskega paketa, ki jih je prej gospod dr.
               Potočnik navedel, moram poudariti to, kar je že kolega Izidor rekel, da dejansko
               volitve so nam skrajšale mandat in oziroma delo v parlamentu in da morda na še eni
               seji, če bi bile volitve nekoliko pozneje, bi še marsikateri od teh zakonov, ki so
               bili prej našteti, šel skozi parlamentarno proceduro in bi bil sprejet. Poglejte,
               recimo zakon o medijih, je v tem tednu, če pogledamo sliko tega tedna, zakon o
               medijih je v tem tednu bil na dnevnem redu v odboru za kulturo, pa je bila seja
               prekinjena in je vprašanje ali bo ta zakon vlada uspela v tako kratkem roku dopolniti
               in ga ponovno dati na parlamentarni odbor in potem na 55. sejo. Zakon o starševstvu,
               tisti, ki ste bili te dni seji državnega zbora, je ostal na pol poti v drugem branju,
               prenešen je na 55. sejo. Drugi so pa tako kot ste povedali. V bistvu je kar cel,
               veliko število teh zakonov je, ki je vprašanje kako bo z njimi.</p>
               <p>Zato mislim, da bi morali biti zelo racionalni in preudarni, da ocenimo katere od teh
               zakonov, prvič so najnujnejši in drugič, katere lahko v 55. seji damo skozi. In to
               sugestijo tako kot si ti predsednik že prej rekel, da bi nek apel dali predsedniku
               državnega zbora, bi morali osredotočiti na dejansko, kateri so najnujnejši in katere
               lahko uspemo v eni seji dati skozi. Mislim da <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) široko paleto, danes govoriti o široki paleti, kateri je potreben
               bolj oziroma kateri manj, da je za samo eno sejo to zelo prevelik obseg.</p>
               <p>Glede na to kako je delal državni zbor na 54. seji in kako je bil problem s
               sklepčnostjo, menim, da bi bilo potrebno tisto, kar se da narediti, se dogovoriti med
               vsemi parlamentarnimi strankami, da tisto naredimo in dejansko spravimo skozi
               parlament. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala kolega Vladimir. Razprava je izzvala dve repliki. Zdaj pa prvo dajem besedo za
               repliko, kolegici Darji, nato pa kolegu Juriu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp10">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz repliciram tej ugotovitvi oziroma trditvi gospoda Čeligoja,
               da so pravzaprav volitve skrajšale mandat tega državnega zbora. Prepričana sem, da so
               dejansko mandat tega državnega zbora skrajšale dejavnosti, ki jih je državni zbor
               počel v zvezi z izvolitvijo novega predsednika vlade in imenovanju nove vlade.</p>
               <p>Dobro veste, da smo se s tem problemom, z vzpostavitvijo nove vlade, ukvarjali več
               kot mesec dni, praktično dva meseca in da v tem času tudi državni zbor v bistvu ni
               počel drugega kot to. In ustavna zakonodajna procedura je bila zaradi tega, ne samo
               nervozna, ampak dejansko upočasnjena. Zato so takšne trditve pač nerealne, nimajo pač
               realne podlage.</p>
               <p>Sem pa slišala gospoda Potočnika na začetku, da je govoril tudi o tem, da so veliki
               zastoji na nekaterih ministrstvih, glede podzakonskih aktov, ki jih mora vlada
               oziroma ministrstva sprejeti in ki se nanašajo seveda na to tako imenovano evropsko
               zakonodajo. In bi zato jaz prosila gospoda Potočnika, če bi nam lahko bolj konkretno
               povedal, vsaj to kar on ve, na katerih ministrstvih konkretno so največji zastoji,
               kar zadeva pripravljanje tudi podzakonskih aktov, ker vsi se dobro zavedamo, da kar
               zadeva te harmonizacije naše zakonodaje z evropskim pravnim redom, jegotovo še večji
               problem, kot sama zakonodaja, ki jo sprejema državni zbor. Potem implikacija oziroma
               implementacija v tem smislu, da se morajo v zvezi s temi zakoni, sprejeti številni,
               številni podzakonski akti, ki šele konkretno omogočajo uveljavitev zakonodaje, ki jo
               sprejema državni zbor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Juri, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp12">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Vsebinsko seveda podobna replika še kolegu Rejcu, pa tudi kolegu Čeligoju. Enako
               odgovorimo, da če danes vladi primanjkuje 20 dni zato, da bi to spravila pod streho,
               enako velja teza, da žal je krivda v tem, da imamo 4 mesece to vlado in ta parlament,
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ampak temu je tako, in tega
               se popraviti ne da. Ampak zagovarjati tezo, da je zdaj predsednik republike, ki je
               razpisal volitve 20 dni prej, kriv za te zamude, mislim, da je malce tako,
               bizarno.</p>
               <p>Strinjam pa se s kolegom Čeligojem v tem, da vendarle pozovemo realno vodstvo
               državnega zbora, da na zadnji seji popravimo to, kar se popraviti da. Sam sem točno
               nakazal, na katerem področju oziroma kateri zakon je po mojem mnenju, poznavajoč
               razmere znotraj odbora za infrastrukturo in okolje, možno sprejeti. In iz tega
               naslova pričakujem, da bomo tako priporočilo tudi sklenili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Juri. Da zaključimo s tem krogom replik, dajem besedo še kolegu
               Čeligoju in nato še kolegu Rejcu, in potem zaključimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp14">

               <speaker>VLADIMIR ČELIGOJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliciram gospe Darji Lavtižar in gospodu Aureliu.</p>
               <p>Poglejte, mislim, da ste malo zasukali moje besede ali pa ste narobe razumeli.</p>
               <p>Vladi ne primanjkuje 20 dni, parlamentu primanjkuje 20 dni, ker bi lahko - rekel sem
               tako, da če bi imeli v teh 20 dneh še eno sejo, da bi lahko še marsikateri evropski
               oziroma zakon iz evropskega paketa dali skozi, to sem rekel, kar ne pomeni, da
               zaostanka ne bi bilo, ampak bi bil bistveno manjši.</p>
               <p>Kar pa zadeva to, da je predsednik republike kriv, nisem rekel, da je kriv, le 20 dni
               bi lahko imeli več na razpolago. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Izidor Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp16">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj, ko o tem govorimo, vas lahko spomnim na to, da ta zgodba, o
               kateri govorimo, ni trajala pred petimi, sedmimi ali devetimi leti, ampak je trajala
               v zadnjem času, v zadnjih mesecih. Tako da vsega tega ne bi bilo, niti te tretje
               vlade niti vsega tega in skrajševanja časa za volitve, ampak vsak ima svojo
               odgovornost, zagotovo jo ima. Konec koncev, tudi predsednik države ima svojo
               odgovornost, ker se je pač tako odločil, ampak to je njegova pravica. Vendar če bi ne
               bilo tistega preizkusa bivšega premierja, gospoda Drnovška, v državnem zboru, bi tudi
               te vladne ne bilo in bi vse stvari tekle normalno. Pustimo to, ker mislim, ta film je
               tako kratek, da nam vsem brni v glavi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da mi na tej komisiji danes ne bomo rešili tega problema. Vsi vemo, o tem
               smo se že večkrat pogovarjali, kdo je kriv, kdo ni kriv, kaj bi lahko bilo... Dejstvo
               je, da smo tu, kjer smo, zaostanek je, veliko je narejenega in... Je še kaj nujnega,
               kolega Juri?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp18">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo en kratek stavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>No, upam, da bo pripomoglo k rešitvi. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp20">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ne, vendar toliko, za magnetogram. Mislim, da moramo biti jasni, da se bomo uskladili
               vsaj pri eni resnici: da je zagotovo nek redosled odgovornosti - vlada, koalicija,
               parlament. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, če pristopimo k temu znanstveno, znanstveniki pravijo, da resnice ni; mogoče v
               politiki pa je. Kolega Ciril Pucko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp22">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Zdaj, ko poslušam to navzkrižno dogovarjanje o iskanju
               krivca, seveda se mi zdi predvsem dvoje bistveno.</p>
               <p>Menim, da je to današnjen razpravljanje eno samo posipanje s pepelom. 40 dni pred
               volitvami govoriti o tem, kaj bo parlament napravil in kakšne bodo te rešitve, je
               seveda - za tiste, ki malo poznamo politično razmerje in situacije, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in mislim, da to poznamo vsi, ki smo tu,
               zelo dobro - vemo, da se kaj bistvenega ali kaj dobrega sploh ne da sprejeti. In
               glavna krivda, seveda, zdaj bom direkten, za to je gotovo na vodstvu državnega zbora,
               ampak ne zdaj, v mesecih nazaj. Kajti ko se je pripravljal dnevni red seje, ki smo jo
               včeraj prekinili oziroma (v narekovajih) "končali", bi bilo treba že takrat
               ugotoviti, da so vse tiste stvari, ki jih lahko sprejmemo, samo zadeve, ki so v
               tretjem branju, in tiste, ki so povezane z evropsko zakonodajo, mislim, z našim
               usklajevanjem z evropsko zakonodajo. Vse ostalo je samo predvolilna kampanja. Če tega
               predsednik državnega zbora ni znal ugotoviti, seveda nismo mi krivi. In ta situacija
               se bo ponovila še naslednji teden, v naslednjih treh dneh, potem bo pa tako ali tako
               vsa zadeva končana. To je vsa zgodba, saj tu ni treba biti pameten. Glavni krivec za
               to je izključno vodstvo državnega zbora; če te situacije ni znalo oceniti, ja, kako
               bo ocenilo, ali pa bi lahko ocenilo, da bi mi v 20 dneh, ki nam jih primanjkuje,
               naredili kaj več - ne, kampanja bi bila 20 dni daljša! Samo to bi se zgodilo.</p>
               <p>Zato, seveda, da se vrnem, kje je drugi razlog, smo vsi tisti, ki smo bili za
               predčasne volitve ali pa za volitve pred počitnicami, izhajali predvsem iz tega, da
               lahko dobimo dva meseca, kolikor bomo sprejemali in usklajevali v novi sestavi to
               zakonodajo - in to manjka, tega ni, teh dveh mesecev. Zdaj, kdo je kriv - krivda je
               verjetno porazdeljena. Dejansko bo pa rezultat tega, kdo je večji krivec, znan 16.
               oktobra, takrat bo znan krivec in tudi poplačan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Ciril Pucko. Mislim, da je dobra sugestija, da samo tiste točke, ki so
               v tretjem branju - to je iz te razprave dobro povzeti. Kolega Janez Per, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp24">

               <speaker>JANEZ PER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo. Tudi sam bi se rad zahvalil gospodu dr.
               Potočniku za vse njegove prisotnosti na tej komisiji. Dostikrat je znal, recimo, iz
               težke situacije nam dati optimizma, kako se približujemo Evropi, seveda, ko so bili
               problemi, in vedno je našel pravo besedo, tako da nam je dajal tudi upanje, da se
               bomo tej Evropi čim prej in čim bolj pripravljeni približali. Gotovo ima tudi
               zaslugo, da smo mi kot Slovenija med boljšimi državami, če ne na prvem mestu, in to
               gre gotovo pripisati njegovi sposobnosti v pogajanjih.</p>
               <p>Glede sprejemanja te zakonodaje, kaj je bilo navedene, bo zelo težko, kajti vemo, da
               če pogledamo zadnjo 54. sejo, koliko smo naredili, in ta zalogaj je praktično skoraj
               nemogoče. Zanima me samo to, če bodo posledice zelo velike.</p>
               <p>Bi pa samo še gospe Beblerjevi rekel naslednje. Pri ukvarjanju parlamenta z vlado
               moramo krivdo najmanj <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               razdeliti, ne samo na nekoga jo zvaliti, pa gospodu Cirilu bi repliciral to, ko
               pravi, da je pač predsednik postavljal dnevni red. Mislim, da je na državnem zboru
               pač kolegij, ki se je to verjetno soglasno ali pa tudi večinsko odločil za tak dnevni
               red. Tako, da ne bi krivdo samo na nekoga zvalili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, replicirati želi kolega Ciril Pucko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp26">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Kolegij je posvetovalni organ in o ničemer ne odloča. Dnevni red določa oziroma
               predlaga, določa ga v končni fazi državni zbor, predlaga pa predsednik. In za to, kar
               sem jaz prej povedal ni nobenega razloga, da ti argumenti ne bi vzdržali. Nobenega
               razloga. Videli smo včeraj in v torek, kaj smo naredili. Nič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, hvala kolega Ciril. Prosim dr. Potočnik, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp28">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej za spodbudne besede, ki bodo koristile za naprej, bolj kot za
               nazaj. Drugače pa, če lahko čisto na hitro komentiram tiste stvari, ki so bile prej
               rečene. Morda bi bilo smiselno začeti z, katera ministra in kod. Imamo natančen
               pregled na tem, kje kakšna zadeva kasni. Zdaj jaz, seveda ta ministrstva lahko
               naštejem in tudi odstotek realizacije. Ministrstvo za delo, socialne zadeve ima
               skupen odstotek 69, podzakonski akti, ki so v pristojnosti ministrstva 67.
               Ministrstvo za okolje in prostor, podzakonski akti 40, skupaj 50. Ministrstvo za
               promet in zveze, podzakonski akti 63, skupaj 68. Zdaj naštevam samo tiste, ki so pod
               povprečjem realizacije. Ministrstvo za notranje zadeve, podzakonski akti 46, skupaj
               48. Ministrstvo za znanost in tehnologijo, skupaj 67, podzakonski akti 25, da boste
               dobili za občutek, kaj odstotki pomenijo. So štirje podzakonski akti, eden je bil
               sprejet, da ne boste mislili, da je to, v nekaterih primerih je to taka zgodba. Jaz s
               temi odstotki nikdar nisem bil človek, ki bi najbolj bil vesel, da jih razlaga
               naokrog, ampak ker je to običajno najhitreje in najlažje razumljivo, je, drugače pa,
               tisto kar je zanesljivo za povedati je, nekatera ministrstva imajo bistveno več dela
               kot ostala. Bistveno in pri nekaterih je recimo bilo sprejeto ogromno in narejeno
               ogromno delo, pa tukaj izpadejo kot tista, ki imajo nižji odstotek realizacije, kar
               je na nek način nekorektno. Ampak v vsakem primeru, če želimo pa ugotavljati sliko,
               kaj je pa potrebno še narediti in kje najbolj kasnimo, pa drugega nam ne ostane, kot
               preprosto tak način spremljanja. Potem je ministrstvo za gospodarske dejavnosti,
               podzakonskih aktov 46 odstotkov, 64 skupaj. Ministrstvo za kulturo, tukaj je problem
               z, mislim, da je 50 odstotna realizacija, če rečem, je brez veze, zaradi tega, ker
               imamo 3 zakonske akte, od katerih dva sta še v postopku, podzakonski ministrstva so
               pa vsi sprejeti. In to je bolj ali manj to. To so bolj ali manj te zadeve.</p>
               <p>S tem, da bi še enkrat opozoril, da gre za zaveze do 30.9. Skratka, če ministrstva
               karkoli tekom tega meseca še naredijo, kar lahko, vsaj pri teh podzakonskih aktih
                  grejo<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) zadeve lahko včasih
               zelo hitro in so lahko že v zelo zaključni fazi priprave. V tem primeru se to lahko
               hitro dvigne na višjo raven. Toliko okrog tega.</p>
               <p>Potem posledice zamud, kar je vprašal gospod Per. Posledice zamud seveda se vedno
               ponekod pokažejo. Na začetku, uvodoma sem že poskušal povedati, nekje se nam kažejo,
               pri nekaterih poglavjih, ki jih pač ne moremo začasno zapreti ali pa poriniti naprej,
               ponekod drugod se nam kažejo kot recimo dejstvo, da bo poročilo na tistem mestu
               nekoliko slabše. Recimo telekomunikacije, garantiram, da bo zaradi tega poročilo na
               tistem mestu slabše in za te, zdaj te ključne, ki smo jih, ampak o tem majčkeno
               kasneje. Ampak poročilo pogajanja, to sta ključni dve zadevi, ali pa če sestavim
               zgodbo, celoten postopek približevanja EU. Povsod tam se ti rahlo pokažejo te
               stvari.</p>
               <p>Zdaj dejstvo je, da nekatere države kandidatke zamujajo bolj kot mi. Mi to vemo.
               Vendar to ni noben pameten odgovor. Večkrat sem že rekel, da v bistvu v tej
               strategiji, kjer Slovenija nima kakšnih pretirano resnih zaveznikov pri vključevanju
               v EU, je tisto, kar je bistveno, da mi naredimo svoj del posla. Če naredimo svoj del
               posla, v bistvu zaveznikov ne rabimo, ker nimamo nikogar, ki bi lahko oporekal tisto,
               kar smo korektno in dobro naredili in v tem primeru smo seveda v vsakem primeru
               kandidat za prvo skupino. Skratka strategija dejstev je tista, na kateri Slovenija
               mora svoje približevanje temeljit.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče tega, teh zakonov. Jaz mislim, da bi bilo dobro, da vendarle vaš
               organ, ki je komisija za evropske zadeve, da iniciativo, ki je proevropsko usmerjena.
               Zdaj koliko, strinjam se z vsem tistim, kar ste rekli. Mi smo pri sestavljanju tega
               spiska in tudi, jaz sem tudi z gospodom predsednikom državnega zbora osebno govoril,
               pri sestavljanju tega spiska smo "probali" iti po vrstnem redu. Govorili smo tudi s
               sekretariatom za zakonodajo državnega zbora, kaj bi bilo mogoče, kaj nebi bilo
               mogoče, tako da ta pregled bolj ali manj imamo. Da vemo kaj smo predlagali in kaj bi
               lahko šlo, kaj ne. Je pa seveda problem obsežnosti politične volje zadnjih dni itn.,
               ki je pa dejstvo in mimo katerega ne moremo. Vendar kljub temu se mi zdi, da nek
               poziv bi s, tukaj s komisijo za evropske zadeve moral iti. Puške ne velja vreči v
               koruzo, čeprav je koruza že zelo visoka, pa puška že zelo z rame visi. Tako, da
               mislim, da je vendarle to v skladu s tistim, kar smo doslej delali, nekako. Naštej
               jih bompa še enkrat tista, za katera bi teoretično, teoretično lahko šla, pa so čisto
               na vrhu liste. Pomorski zakonik bi teoretično lahko šel, letalstvo je tudi tretja
               obravnava, sekretariata za zakonodajo bi ustno podal svoje pripombe in so rekli, da
               ne bi bilastvar problematična. Naštel jih bom samo pet, da boste, telekomunikacije je
               pripravljen in tukaj ni nič, kar bi ga v bistvu. Zakon o medijih, je dejstvo, da je
               bila še ena minimalna stvar, ki je bila neusklajena na vladi, med dvema ministroma.
               In jaz sem tisto včeraj posredoval tudi na vlado in baje sta, to je bilo ministrstvo
               za promet, pa ministrstvo za kulturo. In baje je zdaj usklajena, nekaj v zvezi s
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) frekvencami med medijem in
               telekomunikacijskim zakonom ni bilo usklajeno in pa morda zakon o odvetništvu - ta je
               na vseh teh seznamih, ki jih imamo. Drugih pa ne bom omenjal, zaradi tega, čeprav je
               ta seznam dolg in širok in je vse nekaj evropsko, ampak karkoli od tega bi prišlo, bi
               se zanesljivo poznalo kot pozitiven korak naprej.</p>
               <p>Zdaj sem pa dolžan še odgovor na tisti uvodni del - izjava Verheugena. O izjavi
               Verheugena je bilo že ogromno rečeno, reakcije vlad in držav so bile, kot ste videli,
               take, da so šle v bistvu vse v smeri, kakršno smo pričakovali. Kaj je zares rekel in
               kako tolmačiti, je seveda vprašanje. Kot ste videli, je včeraj v parlamentu te stvari
               zanikal, da so bile narobe tolmačene. Problem tega, da se bi v teh državah prišlo do
               referenduma, je seveda velik. Ampak dejstvo tega problema je, da ni ključen problem
               referendum sam, ključen problem je tisti, na katerega je Verheugen želel opozoriti,
               in prepričan sem, da je to bilo v ozadju te njegove, recimo morda tudi namenoma
               sprovocirane provokativne izjave, to je, da je javna podpora v državah članicah za
               vključevanje majhna. In zelo težko je v bistvu doma reči, da če je podpora 30%, bomo
               pa to izpeljali. Tako da ključno je, da se diskusija o tem začne, ključno je, da se
               države članice začnejo zavedati, da morajo nekaj narediti na informativnem delu, pa
               ne govorim tu o neki kampanji, ki bo ne vem kaj, ampak o nekem pozitivnem
               informiranju o tem, da dejansko ne gre za nek velik bavbav in da so koristi od
               širitve tudi na strani članic precejšnje, politične, varnostne in ekonomske - tudi
               ekonomske, tam kjer govorijo, da običajno jih ni. Ampak to so te stvari, tako da tudi
               moj odziv na to je v bistvu šel v to smer, najlažji je odziv tak, da nekoga, ki je
               naredil napako, morda namerno, morda nenamerno, da padeš po njem, to je najlažje v
               življenju narediti. Bistvenoje, da potegneš iz te njegove napake korak naprej in da
               poskušaš usmeriti ost tja, kjer dejansko problem tiči. In problem tiči v
               javnomnenjski podpori v državah članicah širitvi Evropske unije. In če je to uspelo
               sprovocirati to diskusijo, potem izjava niti ni bila tako slaba, čeprav je seveda
               zelo težko oceniti izjavo o tem, da je potreben referendum, kot dobro, daleč od tega,
               da bi si mi to želeli, ker to bi pomenilo čisto neke druge zgodbe in druge
               perspektive. Samo na Danskem je to predvideno, drugače pa mislim, da, kolikor sam
               poznam zadeve, v drugih državah članicah ni, in sem tudi prepričan, da do tega
               skorajda gotovo ne bo prišlo. Vendar je pa, še enkrat bom rekel, zelo težko izvesti
               širitev v pogojih, da vsaj neka solidna količina prebivalstva ne podpira ideje o
               širitvi.</p>
               <p>Kar se tiče Slovaške in OECD-ja. Slovaška je v OECD zgodbo vstopila pred nami.
               Dejstvo je, da bi po vseh ekonomskih parametrih, ker OECD je vendarle zgodba
               ekonomske razvitosti, Slovenija sodila tudi tja. Je pa to problem, s katerim se
               formalno jaz ne ukvarjam, niti kot v.d. direktoja službe vlade za evropske zadeve
               niti kot vodja ožje pogajalske skupine. To je problem, ki je na ministrstvu za
               zunanje zadeve ključen in pa morda po tistih gospodarskih ministrstvih, ki so za to
               zainteresirana. Kolikor sem razumel, naj bi se ministrstvo za zunanje zadeve s tem
               problemom dokaj resno ukvarjalo, in vsi vemo, da bi bilo zelo pomembno, da ta korak
               Slovenija v prihodnosti tudi stori. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Potočnik. Kot rečeno, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) bi predlagal, da v okviru te točke sprejmemo priporočilo
               oziroma lahko rečemo temu tudi sklep, ki bi se glasil približno takole:</p>
               <p>"Komisija za evropske zadeve predlaga predsedniku oziroma kolegiju predsednika
               državnega zbora, da na pričetek 55. izredne seje uvrsti naslednje zakone: pomorski
               zakonik, zakon o letalstvu, zakon o spremembi in dopolnitvi zakona o kmetijskih
               zemljiščih in gozdovih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp30">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ne, tega ne boste, zato ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Tega ne? Je tudi v tretjem branju?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp32">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da ni volje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ni volje. Ja, volja je vprašanje zdaj, če sploh je volja.</p>
               <p>"... nadalje zakon o telekomunikacijah, zakon o družinskih prejemkih," tu tudi
               verjetno ni volje, kajne, "zakon o javnih agencijah, zakon o spremembah in
               dopolnitvah zakona o odvetništvu in zakon o medijih." Teh osem zakonov. Seveda bo pa
               kolegij oziroma predsednik državnega zbora tako odločil. Prosim, dr. Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp34">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Če dovolite. Mi smo to strategijo preizkusili. Jaz sem jo najprej preizkusil vis a
               vis vlade, potem sem jo preizkusil vis a vis parlamenta - in ne dela. Zožil bi
               spisek, kolikor je le mogoče, in ga zožil tako, da bi to izzvalo resno diskusijo, ker
               čim širši bo spisek, tem manj resen bo odziv in tem manj resna bo diskusija. Zato sem
               poskušal navesti tistih pet, pa če se od tega dva ali trije uvrstijo, bi bil že kar
               velik uspeh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Potočnik. Ta vaš predlog bom povzel. Ta vaš predlog je: pomorski zakonik,
               zakon o letalstvu, zakon o telekomunikacijah, zakon o odvetništvu in zakon o medijih
               - teh pet zakonov. Kolega Juri, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp36">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Se strinjam, mi lahko navedemo vse te predloge, ampak se moramo realno zavedati, da
               recimo že zakon o telekomunikacijah in ostali, ki sledijo, bodo odprli široko
               razpravo, ker tu so tudi navzkrižni politični in drugi interesi, da je edini, pa ne
               da bi zopet navijal zanj, je pomorski zakonik, ampak je edini ki politično do sedaj
               ni bil sporen, ki pa ima za seboj, zaradi usklajevanja s sekretariatom za zakonodajo,
               mislim, približno 50 amandmajev, torej je že časovno zahteven, samo da sprejmeš
               amandmaje, in to je pomorski zakonik.</p>
               <p>In zdaj bi bilo dobro, da bi mi priporočili, da naj upošteva ta opozorila, in tu
               navedemo vseh pet zakonov, ki so bili našteti, pri čemer, seveda, naj ustrezno oceni,
               kateri od teh, vsaj enega ali pa dva, je realno spraviti pod streho na naslednji
               seji. Pravim, kolikor poznam razmere, se mi zdi, da je edino pomorski zakonik realno
               spraviti skozi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Juri. Vsekakor so v kolegiju državnega zbora predstavniki vseh
               poslanskih skupin in je tudi odgovornost na njih in na predsedniku, da bodo to
               storili.</p>
               <p>Torej, navedeni predlog sklepa dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Tako zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA. </title>
               </p>
               <p>V okviru te točke je že dr. Potočnik opravil nekaj razprave in prosim, dr. Potočnik,
               da podaste še dodatna pojasnila k tem <title>POGAJALSKIM IZHODIŠČEM ZA PODROČJE 4.
                  DELOVNE SKUPINE - PROST PRETOK KAPITALA, 1. DELOVNE
                  SKUPINE - PROST PRETOK BLAGA IN 9. DELOVNE SKUPINE - TRANSPORT.</title>
               </p>
               <p>Prosim, dr. Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp38">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi kar za vse tri skupaj in bi bil hiter, kolikor je mogoče.</p>
               <p>Prost pretok blaga. Imeli smo tehnični sestanek s predstavniki komisije v Bruslju
               14.7.2000 v zvezi z izjemo na področju nevarnih snovi, ki je edino predmet tega
               pogajalskega izhodišča, kjer Slovenija formalno umika te zahteve po dogovoru v tem
               pogajalskem izhodišču, medtem ko jih pa nekatere od teh ponovno uvaja v pogajalskem
               izhodišču za kmetijstvo, te iste, zaradi tega, ker smo jih samo prenesli. Namen tega
               je, da bi se čim hitreje pri tem poglavju premaknili naprej, po možnosti ga kmalu
               tudi zaprli, medtem ko pa kmetijska pogajanja bodo pa trajala še kar nekaj časa, in
               če vprašanje ni rešeno, res ni smotrno, da bremeni neko poglavje kot tako posebej.
               Bil je tudi dosežen dogovor, da se nekatere stvari v okviru obstoječega pravnega reda
               lahko razumejo na tak način, da ne povzročajo, da se da pravni red tolmačiti na tak
               način, da to ne bi povzročalo problemov pri določenih sestavinah in njihovi uporabi
               pri nas. To je, kar se tiče enke.</p>
               <p>Štirica - prost pretok kapitala. To je seveda težje. Tisto, kar so prosili, je bil
               časovni načrt liberalizacije preostanka kapitalskih tokov. Tega jim dokaj natančno
               podajamo v tem pogajalskem izhodišču. Dinamiko sta določila v okviru svojih
               pristojnosti Svet Banke Slovenije in ministrstvo za finance.</p>
               <p>Na področju nepremičnin nas je Evropska unija opozorila na kontradiktornost med
               zagotovili Slovenije, da vzajemnost za državljane EU ob vstopu ne bo veljala, in
               njenimi potencialnimi zahtevami po recipročnosti do ostalih držav kandidatk, to je
               naših. Poudarila je nekompatibilnost vzajemnosti s prepovedjo diskriminacije po
               nacionalnosti, kar je tudi dokaj razumljivo. Pozvala je Slovenijo, da prouči njeno
               potencialno stališče glede prehodnega obdobja, potencialnega, in pa želi od Slovenije
               informacijo o načrtih za uskladitev zakonodaje, posebej zahteve po vzajemnosti. Tu je
               vprašanje dokaj pravno formalno komplicirano. Naše stališče je, da je pravno možna
               taka izjema. Navedli smo eno še iz prejšnje širitve, špansko-portugalski dogovor
               okrog ribištva. Rekli smo, da kontradiktornosti ne vidimo, da smo pa pripravljeni o
               tem razmišljati, ker, resnici na ljubo, vemo, da ravno kakšne posebne teže v ozadju
               nimamo, in dasmo pripravljeni razmišljati o tem, da to potencialno podprehodno
               obdobje, o katerem kot nekako še razmišljamo, ne zahtevamo v primeru, če bo tudi
               Evropska unija fleksibilna na ostalih področjih, ki se dotikajo različnih prostih
               pretokov, predvsem oseb, migracij in storitev je tu v mislih.</p>
               <p>Kar se tiče zakona o vzajemnosti, veste, da imamo 3. člen, ki je malo nerodno
               napisan, tako da se ne ve točno, kako, kam pes taco moli. Imamo pa potem še 68. člen
               ustave in 8. člen ustave, ki govorita tudi o tej zgodbi, ali je vzajemnost potrebna
               ali ni potrebna. Predvsem želimo v tej fazi razčistiti, ali bi bilo dovolj, če bi
               samo 3. člen zakona o vzajemnosti dopolnili, na tak način, da bi rekli, da po
               članstvu v Evropsku uniji seveda to za člane ne velja, ker že tako ali tako vsi vemo,
               da bo dejstvo samo, ali se to dejansko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) vpiše, uvede tudi v zakon ali ne, je vprašanje. Morda bo
               pa to izzvalo tudi diskusije o, v oklepaju, možni potrebi po spremembi ustave. Vendar
               mislim, da je to zaenkrat še prezgodaj, bi pa rad na nek način izzvali tudi videnje
               Evropske unije, da bi se natančno opredelila do tega, kako vidijo te probleme. Seveda
               nam to ne bo prihranilo tega, da se bomo tudi navznoter poenotili okrog tega, ali so
               s tega vidika potrebne spremembe ustreznega člena ustave. Govorim točno samo o eni
               besedi - "vzajemnost" - nič drugega.</p>
               <p>Potem je plačilno bilančna podpora Evropske unije. Potrjuje, da se zahteva nanaša na
               predpristopno obdobje, Evropska unija - naša zahteva namreč, da to ureja evropski
               sporazum. Slovenija je zaradi spremenjenih okoliščin, to je sklepa v helsinškem vrhu
               medvladne konference, vstopa centralne banke Evropske unije, te nove razmere
               obravnavala ter v skladu z novim stališčem v procesu pogajanj umaknila svojo zahtevo,
               ki govori o tem, da bi se že predhodno v predpristopnem obdobju upoštevali ti
               konvergenčni kriteriji. Ta stvar je seveda pomembna, vendar je pa dejstvo, da
               preprosto moraš najprej biti član Evropske unije, in to je veljalo za vse članice, in
               potem se ti začne šteti to obdobje, v katerem se začne meriti oziroma ocenjevati
               tvoje izpolnjevanje konvergenčnih kriterijev, drugače preprosto ne bo šlo. Bila je pa
               ta zahteva takrat vsebovana izključno z enim namenom, izključno z namenom, če bi se
               zelo močno vleklo vključevanje v EU in da bi mi že prej konvergenčne kriterije
               izpolnjevali; glede na to, koliko imamo trenutno inflacijo, pa mislim, da ni kakšnih
               prevelikih skrbi, da bi mi te kriterije predhodno zelo hitro, precej pred našim
               dejanskim članstvom izpolnjevali, tako da je umik te zahteve logičen.</p>
               <p>Potem so nas pa še prosili, da jim pojasnimo oziroma damo seznam naložbenih pravil
               institucionalnih investitorjev. To je tudi bilo dano, in to je vse, kar je vsebovano
               v tem pogajalskem izhodišču oziroma v teh dodatnih pojasnilih.</p>
               <p>Potem je pa samo še skupina 9, povsem na kratko. Podali smo nekatera pojasnila o
               višinah cestnin. Na področju zračnega prometa pa skupno stališče EU ugotavlja, da bi
               moral biti zakon o letalstvu že sprejet do 31.12.1999, podzakonski akti pa do konca
               letošnjega leta. Ni bil še sprejet, in sprašujejo nas, kdaj bo. Mi smo jim pojasnili,
               kakšno je stanje s tem zakonom, in šli naprej. Skratka, še eden od razlogov, da bi
               bilo dobro ta zakon sprejeti čim prej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Potočnik. Ali želi kdo od članov komisije razpravljati o tem? Ugotavljam,
               da ne želi, zato bi predlagal, da sprejmemo sklep: da smo se seznanili s temi tremi
               dodatnimi pojasnili in se z njimi strinjamo.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST. </title>
               </p>
               <p>Kot je bilo dogovorjeno na prejšnji seji komisije, se bo delegacija komisije za
               evropske zadeve udeležila seje odbora evropskega parlamenta za zunanje zadeve
               "Človekove pravice, skupna varnostna in obrambna politika", kjer se bo obravnavalo
               poročilo o slovenski prošnji za članstvo v Evropsko zvezo ter o napredku v
               pogajanjih. Ta seja bo prihodnji četrtek, 14. septembra, popoldan. Odhod bo v <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) četrtek zjutraj, prihod bi pa
               naj bil, torej vrnitev pa mogoče v četrtek zvečer, ali pa v petek nekje okrog
               poldneva.</p>
               <p>Predlagam v skladu s tem dogovorom iz prejšnje seje, da bi to bila delegacija, ki bi
               jo sestavljali mogoče dva ali trije člani komisije. Ali imate kakšne, torej predloge,
               kdo bi sestavljal to komisijo oziroma to delegacijo, poleg predsednika komisije?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp40">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>... (Ni vključen.) ... Predlagam Darjo, potem ..., mislim, da je primerno, potem
               imamo pozicijo pa opozicijo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, kolega Per. Torej predlog je kolega, kolica Darja Lavtižar-Bebler in kolega Janez
               Per. Pa jaz, Janez Kramberger.</p>
               <p>Kdo je za? (6 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Potem drugo, torej jutri v petek 8. septembra ob 9. uri bo pogovor z gospodom
               Gernetom Erlerjem, poslancem nemškega Bundestaga. Poslanec je tudi podpredsednik
               poslanske skupine SPD. Razgovor bo trajal predvidoma pol ure. In bi predlagal tudi,
               da bi, torej prosim kdo želi sodelovati pri tem pogovoru, da bi se ga udeležil, vsaj
               še en član poleg mene. Jutri ob devetih. Izrazil je željo, da bi se pogovarjal tudi s
               komisijo za evropske zadeve. Kdo bo prosim? Kolega Vladimir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp42">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>... (Ni vključena.) ... Mogoče bi kdo iz SDS bil zraven, a ne, ker prejle ...
               delegaciji se mi zdi, da je, mogoče narobe to, ker ni bilo nobenega iz SDS. Namreč
               midva sva oba iz ene stranke, če prav razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ne iz pozicije sva midva. Ja bomo še poskušali nekoga dobiti, potem, če ni zdaj, ali
               bo kolega Vladimir poskrbel za to, da bo nekdo iz poslanske skupine Socialdemokratov
               prisostvoval temu razgovoru. Ja, bo prenesel vodji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp44">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Bom jaz. Bom šel ... Ob devetih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZEZ-Izredna-008-2000-09-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Dobro. Ob devetih ja. Lahko potrdimo to.</p>
               <p>Kdo je za? (?) Hvala lepa.</p>
               <p>Tako zaključujem tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA, POROČILO O DELU KOMISIJE ZA EVROPSKE
                  ZADEVE V MANDATNEM OBDOBJU 1996-2000.</title> Gradivo ste prejeli. Dovolite, da dam
               kratek uvod temu.</p>
               <p>Poročilo je bilo poslano tudi z dvema prilogama. Iz njega izhaja, da je bilo v teh
               štirih letih opravljeno veliko delo. O tem<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) smo tudi danes govorili že nekaj. Današnja točka nima namena le
               pregled opravljenega dela, ampak tudi nekakšno oceno, ki bi lahko koristila
               naslednjemu, sklicu naslednjega mandata. Opaziti je, da se je obseg dela z leti
               povečal, tako glede števila sej kot tudi glede obravnavanih točk dnevnega reda.
               Menim, da je tudi v prihodnje pričakovati tak trend. Postavitev stalnega termina sej
               je bila dobra poteza in bi jo kazalo ohraniti še naprej, vendar mogoče premakniti za
               kakih pol ure bolj pozno.</p>
               <p>Obravnavane so bile različne teme, od kmetijstva preko transporta, znanosti in seveda
               veliko tem smo tukaj obravnavali. Verjetno se bo pogosteje pojavljala potreba po
               skupnih sejah z drugimi delovnimi telesi. Nekaj smo na tem področju prakticirali,
               tudi z odborom za mednarodne odnose in tudi uspešno. Na področju harmonizacije
               zakonodaje je komisija opravila predvsem funkcijo nadzora, v zakonodajni postopek pa
               se je s svojimi mnenji, je vstopala v bistvu bolj redko. Na naslednjem sklicu se bo
               komisija verjetno morala bolj angažirati v zakonodajnem postopku, za kar pa bo
               potrebna tudi ustrezna strokovna podpora. S tem, ko je gospod Senčar odšel iz te, kot
               iz komisije, mislim, da bo v teh dneh, je bil opravljen razpis v državnem zboru in bo
               na njegovo mesto prišel nekdo pač, ki je, razpis je bil izgleda zelo zanimiv, saj se
               je prijavilo okoli 90 kandidatov.</p>
               <p>Na področju mednarodne dejavnosti bi bilo potrebno še okrepiti sodelovanje s
               sorodnimi delovnimi telesi, držav članic in držav kandidatk. Okrepiti pa bo potrebno
               tudi sodelovanje z evropskim parlamentom. Z organizacijo predstavitev javnih mnenj,
               ki je komisija pripomogla k širši razpravi glede posameznih tem s področja evropskih
               zadev. Podobno je bilo tudi z organizacijo evropskih ure, ki so bile namenjene
               predvsem zaposlenim tukaj v državnem zboru. Strokovni sodelavci in dobro sodelovanjes
               službo vlade za evropske zadeve in njegovim predsednikom dr. Janezom Potočnikom so,
               ki so nudili komisiji ustrezno podporo, je omogočila tako, torej to je omogočilo, da
               smo lahko, torej obravnavali in opravili ta povečan obseg dela.</p>
               <p>Ugotavljam, da je komisija opravičila svoj obstoj in je kvalitetno opravila svoje
               delo. Ali želite kolegi poslanci besedo v zvezi s tem? Ugotavljam, da ne želite. Zato
               predlagam, da <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) bi formalno
               tudi sprejeli to poročilo, ali je potrebno ali ni potrebno, to, kar sem pravkar
               podal? Se strinjate s tem, da je to z reklamacijo, pravi kolega Maksimiljan
               Lavrinc.</p>
               <p>Tako lahko zaključim tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO. </title>
               </p>
               <p>Obveščam vas, da je to zadnja seja danes, če se ne bo še kaj pretresljivega zgodilo,
               da bi bilo treba sklicati še eno, je to zadnja v tem sklicu. Zato se prijazno
               zahvaljujem vsem članom komisije, strokovnim sodelavcem komisije za evropske zadeve,
               službi vlade za evropske zadeve in vsem, ki ste sodelovali na sejah, zunanjim
               sodelavcem, novinarjem, zainteresirani javnosti in, skratka, vsem, ki ste kakorkoli
               pripomogli k temu, da je ta komisija delala dobro.</p>
               <p>Izkoriščam to priložnost, da ob koncu našega dela tudi nazdravimo.</p>
               <p>S tem zaključujem to sejo. /Aplavz./</p>
               <p>(Seja je bila končana 7. avgusta 2000 ob 9.51 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
