<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZLS-Izredna-001-1997-10-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">7CB4BD7D4A10C6D4C12565310047F9A9</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2ABF23740F91228FC1256533004AAE55</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=2ABF23740F91228FC1256533004AAE55</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZLS-Izredna-001-1997-10-17.KZLS" n="001">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1997-10-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZLS-Izredna-001-1997-10-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZLS-Izredna-001-1997-10-17.KZLS">
                        <orgName key="KZLS">Komisija za lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE  SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">1. Izredna seja</stage>
            <stage type="date">(17. oktobra 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Trofenik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.16 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Vsem skupaj lep pozdrav. Predlagam, da vseeno začnemo z 1. izredno sejo Komisije
               Državnega zbora Republike Slovenije za lokalno samoupravo z edino točko dnevnega reda
               - <title>PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O LOKALNI
               SAMOUPRAVI.</title>
               </p>     
               <p>Uvodoma naj obvestim, da gospod Jakob Presečnik nadomešča gospoda Andreja Fabjana in
               pa gospod Kelemina nadomešča gospoda Ruparja. Poleg tega sta se opravičila dr. Luci
               in pa Bojan Kontič. Glede na podpise na prezenčni listi ugotavljam, da smo sklepčni
               in lahko nadaljujemo z delom.</p>
               <p>Kot veste smo na 7. seji komisije 25.7.1997 sprejeli sklep, da Komisija za lokalno
               samoupravo predlaga državnemu zboru, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o lokalni samoupravi skrajšani postopek umakne iz dnevnega reda 12. izredne
               seje državnega zbora, sklicanega za 29.7.1997 in da se uvrsti na naslednjo sejo. Ta
               sprejem zakona je predviden na naslednji redni seji, ki se bo začela 28.10.1997 in
               zato je danes skrajni rok za sestanek oziroma za zasedanje naše komisije glede na to,
               da v torek mora gradivo biti pripravljeno.</p>
               <p>Dajem besedo ministru. Za krajši uvod bi prosil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni! <gap n="..."/><stage>(Ni vključen.)</stage><gap n="..."/> predlagani amandmaji.</p>
               <p>Na zadnji seji komisije je bil sprejet sklep, da se predlaga vladi, da predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o lokalni samoupravi dopolni na podlagi
               vaše razprave in da v celoti upošteva mnenje Sekretariata za zakonodajo. Razprava na
               komisiji je takrat šla v dveh smereh. V eni smeri je razprava tekla o predloženih
               spremembah, v drugi smeri pa v tistih spremembah, ki bi bile v zakonodaji na področju
               lokalne samouprave potrebne.</p>
               <p>V konkretnih spremembah gre za dvoje. Predvsem za uskladitev z odločbo stalnega
               sodišča in pa z nekaterimi spremembami in dopolnitvami, ki ne posegajo v bistvene
               konceptualne rešitve zakona, kar pomeni, da gre za manj zahtevne spremembe in
               dopolnitve veljavnega zakona. To pa omogoča, da se celotno besedilo, ki smo ga
               predlagali obravnava v skrajšanem postopku.</p>
               <p>Tisti predlogi, ki so bili tehtni na vaši komisiji in ki jih bo potrebno v zakonu v
               lokalni samoupravi vgraditi, to je razmerje župan, občinski svet, prenos nalog z
               države na občine, nadzor države nad lokalnimi skupnostmi. Tiste rešitve ne morejo iti
               po skrajšanem postopku. Zaradi tega v tistem delu ni sedaj tistih pripomb v to naše
               besedilo nismo vgradili. V kolikor bo potrebno, da vas prepričamo, da se resno dela
               na tem, imam tudi besedilo tistih zraven in tudi že besedilo v vladni proceduri,
               služba vlade za zakonodajo v tem trenutku dela, da nam da pripombe, da se lahko
               uskladimo, da se lahko pripravimo za odbore.</p>
               <p>Predlagam, da bi mogoče danes mi šli na tiste rešitve, ki jih ni mogoče obravnavati
               v tem skrajšanem postopku.</p>
               <p>Mi smo po našem vedenju vse tisto, kar ste nam naložili upoštevali. Upoštevali smo
               razpravo tukaj, upoštevali smo še ene razprave, na katerih smo v tem času sodelovali
               z župani slovenskih občin, so v bistvu v enaki smeri šle kot razprave, ki so bile na
               tej komisiji. Se mi zdi, da je sedaj besedilo bolj jasno, bolj pregledno in tudi s
               temi amandmaji pa ne posegamo v bistvu določb, ki so bile predlagane v tem skrajšanem
               postopku.</p>
               <p>Predlagam, da mogoče gospa državna sekretarka na kratko obrazloži sedaj naše
               predlagane amandmaje in da, če se strinjate odprete razpravo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Amandmaji, ki jih imate pred seboj predvsem izhajajo iz pripomb, ki so bile dane v
               mnenju Sekretariata za zakonodajo in so se tikale tistih določb predloga sprememb in
               dopolnitev zakona, ki so se nanašale predvsem na določanje kriterijev za ime in sedež
               občin. Vemo, da je sedaj v postopku oblikovanje oziroma preoblikovanje novih občin in
               glede na odločbo ustavnega sodišča, da je treba v naprej določati z zakonom kriterije
               za določitev imen in sedežev, ki so konstitutivni elementi ustanovnih aktov in tako
               tudi del referendumskega vprašanja, je pač to bilo nujno uskladiti, tako kot je tudi
               predlagal sekretariat.</p>
               <p>Kriteriji za ime in sedež se uporabljajo po tem predloženem amandmaju tako v primeru
               kadar se občina ustanavlja na novo oziroma kadar se spreminjajo ali ime ali se
               spreminja sedež. Zato je tu spremenjen drugi odstavek, ki je govoril, da kadar
               predlog in ime sedeža občine na referendumu ni sprejet. Namreč prej zakon ni
               predvideval kako se do referenduma ime oblikuje. Sedaj pa kriterij zavezuje tudi
               predlagatelja, torej predlagatelja, ki v skladu z zakonom o postopku za ustanovitev
               občin vloži predlog in takrat že predlaga ime in sedež, tako kot bo to z novim drugim
               odstavkom določeno.</p>
               <p>Tudi drugi člen se na to nanaša, samo da se nanaša na mestne občine. Amandma k 3.
               členu pa je bistvenega pomena. Namreč 3. člen je govoril o ustanavljanju delov občin
               v občinah in je govoril o tem, da občino ustanovi občinski svet po predhodnem
               ugotavljanju volje prebivalcev. Nadalje pa je govoril o ukinitvi ožjih delov občin in
               ni bilo razumljivo iz same dikcije člena, da tudi to opravi po predhodnem
               ugotavljanju volje prebivalstva.</p>
               <p>Samo za zamenjavo drugega odstavka, kako da smo ga dali kot četrti odstavek, je pa
               jasno, da se mora volja ugotoviti v obeh primerih. Torej pri ustanovitvi in pri
               ukinitvi ožjega dela.</p>
               <p>Amandma k 4. členu je tudi bolj redakcijskega značaja. Nanaša se na pripombo
               Sekretariata za zakonodajo, da ni jasno razvidno iz določbe 4. člena kdo določi
               oziroma kako se določi, da ožji del občine nima svojega predstavniškega organa.</p>
               <p>Amandma k 5. členu se nanaša prav tako na krajevne skupnosti, in sicer gre na 19.c
               člen, ki govori o delih občin, ki so pravne osebe. V alineah so razporejene pripombe.
               Nekaj jih je redakcijskega značaja, nekaj pa se jih nanaša na zelo bistvene
               spremembe. Predvsem je to drugi del druge alinee, ali pa četrta alinea. Namreč, v tem
               je bilo določeno, da lahko statut občine določi, da so pravni posli nad določeno
               vrednostjo, ki jih sklene ožji del občine, veljavni le ob soglasju župana ali
               občinskega sveta. Vlada pač predlaga amandma, da se črta ali občinskega sveta, ker
               sklepanje pravnih poslov pač sodi v delokrog župana in je tudi prav, da je župan
               tisti, ki v tem primeru vodi celotno delovanje občine na tem področju, tudi če ga
               opravlja ožji del občine.</p>
               <p>Amandma k 12. členu pa ne temelji na pripombah sekretariata, ampak pripombah iz
               razprav, ki so bile v tem času od julija meseca vodene in so se nanašale na
               konkretizacijo in bolj precizno določitev odnosa župana do občinske uprave oziroma
               odnosa tajnika do občinske uprave. Po drugi strani pa izhajajo iz predložene določbe
               po kateri naj bi vsaka občina imela tajnika, in sicer zaradi zagotovitve
               dvostopenjskega upravnega postopka, ki sedaj ni bil povsod zagotovljen, ker je pač
               določba oziroma dikcija zakona, da občinsko upravo vodi župan, lahko pa tudi tajnik,
               bila tudi tako uporabljena, ne pa razdelana v občinskih statutih. V nekaterih občinah
               so pač župani morali in bili prisiljeni odločati na prvi in drugi stopnji, kar pa je
               v nasprotju z zakonom o upravnem postopku.</p>
               <p>Na tej podlagi je bilo potem predlagano, da se v zakonu jasno določi, da nadzira,
               vodi občinsko upravo in jo usmerja župan, neposredno pa jo vodi tajnik. Ker ni bilo
               dovolj jasno kaj to pomeni usmerja, smo pač uporabili dikcijo, ki jo uporablja tudi
               ostala zakonodaja, ki opredeljuje organizacijo in delovna področja upravnih organov
               in smo uporabili nadzir predstojnik. S tem, da je predstojnik občinske uprave župan.
               To njegovo predstojništvo vključuje odločanje v upravnem postopku na drugi stopnji,
               predlaganje organiziranosti in delovnega področja, predlaganje v imenovanje tajnika
               občinske uprave, kadrovsko politiko, se pravi zaposlovanje in imenovanje upravnih
               delavcev, skratka ta širši del. Ožji del neposrednega vodenja pa je prenesen na
               tajnika oziroma na predstojnike organov občinske uprave ali pa predstojnika skupne
               občinske uprave.</p>
               <p>V amandmaju k 13. členu smo poudarili oziroma to je bil prvi odstavek 49. člena, in
               sicer je govoril o tem, da občina za upravljanje upravnih nalog ne more pooblastiti
               organa uprave druge občine. Kaj je bilo to mišljeno, ni bilo popolnoma jasno, zato
               smo tudi v sodelovanju z institutom za javno upravo skušali dikcijo tega prvega
               odstavka popraviti in sedaj predlagamo, da bi se glasil: Občina ne more opravljati za
               drugo občino nalog, ki so po zakonu ali drugem predpisu naloge občinske uprave. Tu
               gre za princip stvarne in krajevne pristojnosti upravnega organa in če gledamo skladno s sistemom in veljavno
               zakonodajo, je odločitev, ki jo ena občina, lokalna oblast na enem območju sprejme v
               izvrševanju nalog za drugo občino, izpodbojna. Zato je bilo treba tako določiti s
               tem, da se pa seveda drugi odstavek ukvarja pa z možnostjo, da pa občine ustanovijo
               organ skupne občinske uprave. Potem pa lahko na racionalen način izvršujejo in se
               tudi prenese stvarna pristojnost v skladu z določbami zakona pa krajevna ostane na
               organih občine, se pravi tajniku in županu. Zelo pomemben je amandma k 18. členu. S
               končno določbo, v kateri je bilo določeno, da naj občinski sveti, da morajo občinski
               sveti uskladiti statute s tem zakonom v šestih mesecih po sprejemu, po uveljavitvi,
               smo dodali nov odstavek. Razlog za dopolnitev tega člena pa je bil v tem, da je
               ugotovljeno, mi spremljamo to situacijo, da je v marsikateri občini, še vedno
               delujejo krajevne skupnosti z organi in po aktih, ki so bili sprejemani na podlagi
               ustave iz leta 1974. Skratka, da te uskladitve že v tej fazi niso bile mogoče, jih ni
               bilo mogoče urediti in ker predvidevamo, da tudi po določbah tega zakona nekaterih
               zaradi različnih razlogov ne bo mogoče urediti, smo morali zaradi varovanja pravnega
               prometa zato, zaradi česar je tudi ustavno sodišče tako odločilo, dodati to določbo,
               po kateri bo pravni status takim ožjim delom občin, ki se ne bodo, ki jih ne bo
               mogoče s statutom uskladiti s tem zakonom, prenehal, ex lege, se pravi po zakonu z
               zadnjim dnem leta 1998 in se bodo takrat zaprli tudi njihovi žiro računi. Menimo, da
               je bila že napaka zakona o ustanovitvi občin, ko ni resneje pristopil k tej
               problematiki, zato bo šele takrat, torej z nastopom novih organov tudi v krajevnih
               skupnostih mogoče to zadevo urediti. Toliko zaenkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo od sekretariata? <stage>(Ne.)</stage> Potem odpiram razpravo. Prosim, gospod
               Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam z uvodno razlago in s pozivom, da gremo s tem zakonom dalje zato, da
               ga spravimo pod streho in odpremo možnosti za tisti pomembnejši poseg v spremembo, ki
               ga vsi pričakujemo, ker nedvomno mora biti ta poseg opravljen, preden bomo izvolili
               nove občinske svete in nove župane čez leto dni. Jaz bistvenih pripomb na podan
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah nimam. Strinjam se tudi z amandmaji vlade,
               bi pa dal v razmislek morda tudi ostalim kolegom določene malenkosti še, ki bi jih
               kazalo doreči. Torej vprašanje 6. člena, ko gre za črtanje 14. alinee v 21. členu. Ta
               alinea zagotavlja, če se ne motim, izvensodno poravnavo sporov. Mislim, da ni nihče
               problematiziral to pristojnost in ne vem, čemu bi kazalo to črtati. Mislim, da je en
               pomemben element seveda družbenega delovanja, delovanja organa na tem področju. To je
               eno.</p>
               <p>Druga pripomba pa se nanaša na 9. člen, ko govorimo o nadzornem odboru kot
               najvišjemu organu nadzora javne porabe v občini. Ne pozabimo, da je najvišji organ
               javne porabe v občini, kakorkoli že, Računsko sodišče in ko govorimo o nadzornem
               odboru, lahko govorimo o najvišjem organu v občini za nadzor javne porabe. Taka
               dikcija je seveda, to je bolj v razmislek, saj morda gre za lepotno, ampak gledano,
               ugotovitev, da je nadzorni odbor najvišji organ in nadzora javne porabe občin ne
               drži, ker vemo, da je nad njim še Računsko sodišče.</p>
               <p>11. člen, zdi se mi problematičen, čeprav rešuje tisti problem, ki se je prikazal v
               določenih primerih, ne nazadnje v občini Tržič, seveda, ko tudi člani občinskega
               sveta po odločbi ustavnega sodišča imajo pravico predlagati proračun in zaključni
               račun. To seveda odpravlja, samo je pa vprašanje, ali člani občinski sveta lahko tudi
               predlagajo akte v občini, gre za predloge odlokov, ker tudi drugi odloki imajo
               finančne posledice in na finančne posledice, za finančne posledice pa je odgovoren
               župan. Torej mora župan izvajati, kakršenkoli odlok je morda sprejet s strani
               občinskega sveta. Tukaj bi jaz le plediral na to, da se razmisli o pobudi v tem
               smislu, ki naj ga imajo tudi člani občinskega sveta, ne pa o nositeljstvu takega
               odloka, ker bojim se, da bodo pri tem še nadalje problemi.</p>
               <p>Pa še zadnja, da se ne bom potem oglašal več, na 12. člen. Kljub amandmaju vlade,
               vprašanje seveda imenovanja tajnika. Glede na probleme, ki jih imamo in ki smo jih
               spoznali v teh treh let med občinskimi sveti in županom, dikcija, da tajnika imenuje
               in razrešuje občinski svet na predlog župana. Mislim, da zna biti tudi kočljiva, ker
               tajnik je dejansko prva desna roka v vodenju uprave v občini in tukaj lahko zaradi
               političnih in drugih razlogov pride do neimenovanja na njegov predlog ali do prisile
               županov, da imenuje nekoga drugega, po volji občinskega sveta, ki pa ne bo po volji
               župana. Ne nazadnje, poznamo težave v mestni občini Ljubljana. Po mojem tukaj bi se
               morali dogovoriti, da tajnika imenuje in razrešuje župan in ne občinski svet. Toliko.
               Jaz ne bom nadalje, pa se bom opravičil, če bom kasneje zapustil sejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naprej, prosim. Kdo želi? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/> V 2. členu pa imamo nekaj podobnega<gap n="..."/> Jaz mislim, da bi bilo
               lepše, da bi se dalo to namesto<gap n="..."/> Mogoče bi se dala ta dikcija. Potem v 3. členu<gap n="..."/>
               statut občine lahko določi, da so posamezne odločitve svetov ožjega dela občine
               veljavna<gap n="..."/> Po mojem bi bilo lepše, da bi<gap n="..."/> ožjega dela občin so veljavne za<gap n="..."/>
               Občinski svet bi moral dati soglasje, ne <q>"lahko"</q>. Tudi 19.b člen, ko se govori
               <q>"statut občine lahko..., ki se nanašajo na lokalne javne službe... in divjih javnih
               površin..."</q> Tu bi bilo lažje, da se reče <q>"ki se nanašajo na lokalne službe,
               upravljajo s premoženjem občine, seveda in pospeševanje družbene dejavnost"</q>. Ne
               razumem 19.b členu, zadnji odstavek<gap n="..."/> malo nerazumljiva. Mogoče bi bilo treba malo
               drugače narediti. Potem 19.b člen: <q>"Občina se ne sme zadolževati"</q>. Ne vem, lahko se
               zadolžuje, ampak na to mora dati občinski svet pristanek. Mislim, da bi mogoče, ker
               govorimo, da je pravna oseba, lahko bi se zadolževala, ampak seveda<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam samo eno pripombo na ta amandma k 1. členu, kjer je amandma vlade: <q>"Drugi
               odstavek se spremeni tako, da se glasi."</q> V osnovnem besedilu se govori, da je ime
               občine sestavljeno lahko iz dveh imen, tukaj je pa razširitev, da je ime občine lahko
               sestavljeno iz več, iz imen več naselij. To ocenjujem kot neki, recimo jalov
               kompromis, da pač bomo zdaj z več imeni takrat, ko se tri ali pet krajevnih skupnosti
               združuje v občino, rešili neke odnose v občini. Jaz mislim, da to razpoloženje traja
               nekaj dni ali nekaj tednov, naprej je pa vse potem odvisno od funcioniranja znotraj
               občinske uprave odnosov, o katerih ste nekateri že govorili, najmanj pa potem iz
               nekega kompliciranega imena in takrat, ko govorimo, ko v neki občini ne vemo, za
               katero na koncu gre. Mislim, da je rešitev boljša v osnovnem besedilu in da ta
               stavek, ki je tukaj vstavljen, da je sestavljeno iz imen več naselij, mislim, da ni
               prava rešitev.</p>
               <p>In potem samo še vprašanje v tem istem odstavku, se opravičujem, če bo morda
               vprašanje nenavadno, središčno ne pomeni iz geometrijskega vidika, pač pa drugače s
               števila prebivalcev gospodarske moči itd., središčno naselje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Vodilno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Vodilno, recimo. Dobro, potem je v redu. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Če ne, bi jaz vprašal najprej oziroma - pardon, pardon, se
               opravičujem!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Saj se nič ne spremeni, tudi če bi predsednik prej govoril.</p>
               <p>Okrog krajevnih skupnosti namreč sigurno bo veliko vprašanj in nerešenih zadev tudi
               v samem parlamentu. Namreč, mi imamo zelo različne krajevne skupnosti; take, kot
               imamo pri nas na Tolminskem, so zelo <q>"fajn"</q>, to je krajevna skupnost manj kot 100,
               200, 300 prebivalcev, redka do 1.000, nad 1.000 pa je skoraj ni, razen recimo pri nas
               v občini Tolmin, sam Tolmin. In s temi se da zelo lepo delati. In ker so to ostanki
               nekdanjih starih <q>"sosedenj"</q> <stage>(?)</stage>, smo jim pravili mi včasih. Dve vasi sta skupaj
               delali ali pa samo ena in to je funkcioniralo. Zato, bom rekel, nismo imeli do sedaj
               težav. Po novem, sedaj pa postaja tako, da se zelo rada in hoče kakšna krajevna
               skupnost, to, kar tu notri piše, zadolževati ali pa naroča neka dela, za katere pa
               spet piše, da je občina subsidiarno odgovorna. Torej, ne vem, tisti, ki ste bolj, ki
               imate večje krajevne skupnosti, morate bolj pomisliti, kot tisti, ki imamo majhne,
               ker majhna se ne zadolžuje običajno, velika pa ja.</p>
               <p>In pri tem bi sedaj opozoril na tole v 19.a členu: <q>"Statut občine lahko določi, da
               so posamezne odločitve sveta ožjega dela občine veljavne, ko da nanje soglasje
               občinski svet."</q> Ne, da <q>"lahko"</q>, statut občine <q>"mora"</q> napisati, da bo dal soglasje; če
               na odločitev pa res <q>"lahko"</q> napišemo - to ni nič.</p>
               <p>Potem, 19.b člen, kjer piše: <q>"Upravljanje s premoženjem, namenjenim za potrebe
               krajevnega prebivalstva."</q> Pri nas je bil tu župan iz Vodic; tam imajo krajevne
               skupnosti, ki imajo vse, občina pa nič. Krajevna skupnost ima trgovine, zdravstveni
               dom, šolo, ker ji je bilo tako pač to takrat dodeljeno. Zdaj, ko se je nova občina
               ustanovila, pa nova občina nima nič. In dejansko, bi rekel, je v najemu pri krajevni
               skupnosti. Nekaj podobnega je pri nas bilo tudi v občini Kobarid, ko je občina
               Kobarid se morala vseliti v prostore, v najem krajevne skupnosti. Torej, kakšno
               premoženje ima in kako upravlja krajevna skupnost, je verjetno tudi zelo različno; ni
               vse enako in o tem velja precej razmisliti, namreč, če je krajevna skupnost bolj
               bogata po premoženju kot občina, potlej je zelo težko, ker je krajevna skupnost
               tista, ki bo diktirala, kako se bo delalo.</p>
               <p>Potem, ali je to mogoče kakšen spodrsljaj pri 19.c členu, v Poročevalcu pravi:
               <q>"Statut občine lahko tudi določi, da so pravni posli in nam določena vrednost, ki jih
               sklene ožji del le ob soglasju župana ali občinskega sveta"</q>, v tem pa ste v materialu
               črtali v šestem odstavku, to pa je na strani 10, kjer ravno tako govori, <q>"ob soglasju
               župana ali občinskega sveta"</q>, da naj bi se črtalo <q>"ali občinskega sveta"</q>. Mislim, to
               je v 19., ja, na tretji strani tega materiala, kjer smo dobili amandma k 5. členu, na
               koncu drugega stavka šestega odstavka se črtajo besede <q>"ali občinskega sveta"</q> - ali
               se črtajo tudi na koncu tretjega odstavka? <stage>(Tudi.)</stage></p>
               <p>Ja, potem to, kar je gospod iz Izole rekel, 19.b člen - <q>"ožji del občine se ne sme
               zadolževati"</q>. Torej, jaz seveda nisem ravno za to, da se ne sme, ampak ne na račun
               občine, in da smo odgovorni. To morajo pa res sami vedeti, kaj delajo. In tisti, ki
               to podpiše, ker kasneje, proti koncu, ko se govori o ustanavljanju, <q>"da občinski svet
               ustanovi posamezne odbore in dele za dele občin"</q> - to je hudo ranljivo, ker potem te
               komisije bodo lokalno zelo hudo obarvane in bodo hotele vse skupaj voditi in ne bo
               šlo dobro.</p>
               <p>Moram pa reči zdaj tu, tu pa ne upam odgovoriti - 7. člen: V 29. členu se spremeni
               enajsta alinea tako, da se glasi: <q>"odloča o pridobitvi in odtujitvi občinskega
               premoženja, če ni s tem zakonom drugače določeno"</q>. Zdaj ne vem, na koga se nanaša,
               ker nimam originalnega zakona? Občinski svet, tako. Jaz namreč sem tudi vztrajal in v
               statut občine smo tudi napisali, da župan ne prodaja, da mora k temu dati obvezno
               soglasje občinski svet, če ne, je to samo prepir.</p>
               <p>V glavnem mislim, da danes se morate oglasiti tisti, ki imate močne krajevne
               skupnosti; tisti, ki imamo majhne, jih bomo že krotili, te močne pa poglejte.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PresečnikJakob">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Samo eno kratko vprašanje. V 4. členu, prvi odstavek, piše: <q>"Način izvolitve članov
               sveta ožjega dela občine določa zakon."</q> Zdaj, ali ste tule razmišljali kaj o kakšnem
               takšnem zakonu, ki bi poenostavil ta postopek, glede na to, da je ta postopek enak,
               vsaj jaz mislim tako, da je enak kot za volitve članov občinskega sveta, in je zelo
               drag in zelo kompliciran. To bi bilo vprašanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo na dve stvari opozoril. Relacija organ-krajevne skupnosti, se
               pravi svet krajevne skupnosti vizavi županu in upravi. Mislim, da bi moralo biti
               eksplicitno poudarjeno, tako kot piše v zakonu, da župan ima dolžnost in pravico biti
               prisoten na seji občinskega sveta in predstavnik uprave zagotovljeno pravico - da bi
               moralo to biti, ker v praksi se dogaja, da nimajo dostopa na svete krajevnih
               skupnosti; je pa nujno, da je uprava tam prisotna. Logično je, da če se izpelje,
               vendar bi moralo eksplicitno v zakonu biti poudarjeno, da bi v izogib takim
               konfliktnim situacijam, ki nastajajo, ker so v različnih krajevnih skupnostih pač
               različne politične opcije, potem pa se poskušajo zadeve zategovati, vodi pa to
               v<gap n="..."/></p>
               <p>Druga zadeva. Tako, kot župan dobi vse sklepe občinskega sveta, ne glede, ali gre za
               akte, odloke in druge zadeve, ampak tudi sklepe, bi moral prejemati tudi sklepe
               organa ožjega dela, ker drugače nadzor ni možen.</p>
               <p>Tretja zadeva, tam, kjer se govori pogojno, da bi moralo biti, da je to obvezno
               soglasje občine oziroma župana kot predstavnika k pravnim poslom, bi moralo biti
               obvezno določena vsota, ta vsota se pa naj opredeli v statutu občine, v vsakem
               primeru. Res je, da se nekatere stvari poskušajo rešiti tudi s sprejemanjem zakona o
               financiranju; zlasti gre za finančne načrte krajevnih skupnosti, ki bi morali biti
               sestavni deli občinskega proračuna, če hočemo, da je transparentno. Zdaj je samo
               vprašanje, na katerem aktu se bo to opredelilo, vendar to je problem, ki ga je v
               praksi treba rešiti, in za kar mislim, da bi moralo biti eksplicitno napisano, ker si
               ne moremo več dovoliti situacije, ko z raznimi pravnimi mnenji, ker ko bi se akti
               usklajevali, je to zelo hudo - nekateri ne želijo; izhajam pač iz sredine, kjer so
               velike krajevne skupnosti, tudi 4.000 ljudi, in kjer je praktično ohranjeno, pa
               drugih težav ni, ker smo v statutu približno v duhu teh zakonskih sprememb že takrat
               zadeve opredelili. Vendar odnos občinska uprava z županom proti organom sveta
               krajevnih skupnosti - to bi moralo nekje biti direktno izpostavljeno oziroma
               napisano.</p>
               <p>Zdaj, kar se zadolževanja tiče, je pa tako. Meni se zdi boljša dosedanja dikcija, če
               bi jo izvajali, seveda. Čisto preprosto, ker ni logično, če ima krajevna skupnost
               samoprispevek, zakaj se v okviru zakonskih možnosti ne bi zadolžila, vendar s
               soglasjem, sedanje zadolževanje ali garancijo, tako občinskih zavodov kot krajevnih
               skupnosti kot delov, da gre v kvoto zadolževanja občine. In če je ta kvota
               postavljena, je pa ostro postavljena, in če se to spoštuje - gre pa za problem
               nadzora. V praksi pa vemo, da so se v nekaterih občinah preko krajevnih skupnosti
               zaradi zakrivanja nadzora zadolžili čez polovico občinskega proračuna in podobne
               zadeve. Tako, da tu je stvar, ena je pravne rešitve, drugo je pa stvar nadzora, in mi
               je ljubša dosedanja dikcija, ki je napisana, ne glede, da je zadolževanje občin
               precej restriktivno tam zapisano.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Prosim, če bi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ni bil vključen.)</stage><gap n="..."/> glede teh predlogov. Najprej pa nekaj načelno.</p>
               <p>Mi smo krajevne skupnosti morali usklajevati zaradi odločbe Ustavnega sodišča in
               tudi zaradi enega avtentičnega tolmačenja, ki ga je državni zbor sprejel, da lahko
               imajo lastnost pravne osebe, vendar mora biti vsebina opredeljena - in točno to
               delamo.</p>
               <p>Je pa ena zelo zanimiva situacija. Na vseh srečanjih se zahteva in zagotavlja, da
               pravno omejimo delovanje krajevnih skupnosti, da torej zagotovimo pregled nad pravnim
               prometom. Ko pa to naredimo, pa se zahteva, da damo krajevnim skupnostim več
               pristojnosti. To je zelo zanimiva situacija in zmeraj smo v šahu. Osnovno, kar je v
               tem primeru, krajevne skupnosti so samo ponudba občinam, in saniramo to stanje, ki je
               sedaj in ga nekoliko bolj pravno razjasnimo. Zaradi tega, teh norm tu, bodo imele
               krajevne skupnosti v bistvu bolj pregledno pravno situacijo pri delovanju in manj
               možnosti, da posegajo v pristojnosti občin. To je tisti osnovni koncept in pristop k
               temu. Krajevna skupnost po tem zakonu nima več svojega statuta; vse je za njo
               opredeljeno v statutu občine. Mogoče je zelo pomembno poudariti - občina je po zakonu
               tista enota, osnovna enota lokalne samouprave, krajevna skupnost je pa tista možnost,
               ki jo ima občina, če se bo samoupravno tako odločila zaradi raznih odločitev pač.</p>
               <p>Pri soglasju mi menimo, da so soglasja potrebna. Veste, zakaj ne soglasje k vsaki
               odločitvi? Statut občine bo določal, kaj krajevna skupnost sploh lahko dela. Če bi pa
               še na to, kar lahko dela, morale imeti soglasje, potem pa res nima nobenega smisla.
               No, samo tako, da nekako logično izpeljemo.</p>
               <p>Potem, mimogrede, gospod predsednik, je že vgrajeno v ne vem katerem členu, da je
               župan - res pa, da ni vgrajeno, da morajo pošiljati<gap n="..."/> To je pa, se mi zdi, samo po
               sebi razumljivo, ampak bi še mogoče lahko tukaj določili.</p>
               <p>Zadolževanje - mi mislimo, da je ta dikcija dobra. Namreč, veste zakaj? Takoj, ko
               napišemo, <q>"se lahko zadolžujejo"</q> in tako dalje, potem, ko daš možnost zadolževanja,
               se on zadolži več, in takoj nam nastane pravni problem, kaj pa sedaj? Zato je boljše
               določiti <q>"se ne"</q>. Občina pa ima takrat, kadar ima krajevna skupnost - da zdaj ta
               izraz uporabim - izvirne vire, itak možnost, da v bistvu se ona zadolži na račun, na
               osnovi tistih virov, ki tam obstajajo, če bi ta problem bil. Zaradi tega, ker smo pri
               pripravi osnovnega besedila upoštevali vse predloge financ in vse predloge Računskega
               sodišča, da so tista sredstva v bistvu nekako pregledna v integralnem proračunu.</p>
               <p>Tako, da jaz le mislim, da je pravna situacija dosti bolj urejena, da krajevne
               skupnosti v nekem smislu izgubljajo svobodo svojega delovanja, takšno svobodo, kot so
               jo imele zdaj. Ampak tega ne mislim s slabim predznakom - svobodo v smislu tega, da
               bodo delovale pravno in da ne bo mogoče več nepravnosti.</p>
               <p>Vodice so bile izpostavljene. Vodice, moram reči, smo rešili ravno s tistimi -
               takšne primere - s prehodnimi in končnimi določbami. Je pa seveda potrebno v
               nekaterih primerih povedati, da ni vse samo posledica zakona, ampak tudi posledica
               določil, ki so jih v določenem trenutku v občinah sprejeli; enostavno v tistih
               primerih - ker namreč jaz primer zelo dobro poznam - so v svojih statutih sprejeli
               nekatere odločitve, ki jim pa mogoče v tem trenutku ne gredo v prid.</p>
               <p>Ampak, še enkrat, mi pravno v bistvu omejujemo možnost delovanja krajevne skupnosti.
               To je ponudba občinam, občina s statutom pravzaprav lahko uredi njihov pravni položaj
               v okviru teh možnosti, ki jih imamo. Imamo položaj, da so pravne osebe, imamo
               položaj, da niso pravne osebe, imamo položaj, ko ni potrebno imeti posebne organe in
               tako dalje.  Pri volitvah je
               tako, da ostaja tisti zakon. Čeprav, gospod Juri, ni <gap n="..."/> , če bi <gap n=".."/> to povedati
               mogoče, šest vprašanj je pri tajniku. Mi smo imeli v razmisleku tudi to, da tajnika
               imenuje župan, vendar se nam zdi, da v tem primeru zagotovo gre za sistemski poseg.
               Mi imamo v teh spremembah, ki so zdaj pripravljene, teh je pa veste, se pravi, da to
               ni ravno odločilno. Važno je, kakšna bo vsebina ne koliko bo količina. Pa kljub vsemu
               je 11 strani teh sprememb in dopolnitev. Mi se postavljamo na stališče, da ne bi bilo
               nujno v bodoče, da je tajnik funkcionar in da bi morali za njega predpisati
               izobrazbo. Kajti v upravnem postopku lahko odloča tisti, ki ima najvišjo izobrazbo
               katerekoli smeri in preizkus znanja iz ZUP-a, ker sicer imamo spet v malih občinah,
               recimo, če hoče sam odločiti, problem, da ne more enostavno postopkov izpeljati.</p>
               <p>Tu sta zdaj dve ideji. Ena ideja je ta, da imenuje svet na predlog župana in da je
               funkcionar, recimo. Druga ideja pa je, da imenuje župan. Vendar s temi spremembami
               odnosov, ko bo župan po naših predlogih, kot bodo šli. <gap n=".."/> občinski svet se tudi tu
               ene relacije spreminjajo, ampak tu gre za take sistemske posege, da predlagam, da
               mogoče ne bi sedaj posegali. <gap n="..."/> <stage>(Nekdo nekaj vpraša.)</stage> Ne bi bilo dobro, ker bi se
               odpirala samo ta vprašanja, ki nam potem zavirajo cel postopek. Sem prepričan, da gre
               za uskladitve, ki niso pravno sporne. Vendar pa tiste sistemske spremembe bodo pa
               dosti težji zalogaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz predlagam, da res ostanemo pri tej materiji. Gospod Tekavčič iz
               ministrstva za finance, lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TekavčičSlavko">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Tu sicer zdaj v tej smeri nastopajo dileme, na kakšen način opredeliti vsebino
               delovanja krajevnih skupnosti, že v prejšnjem sestavu parlamenta je bilo različnih
               interpretacij tudi na posamezne člene zakona o lokalni samoupravi, dati. Posledice so
               se kazale v tipičnem primeru, kot je gospod Božič iz Tolmina predstavil iz občine
               Vodice. Mislim, da je smiselno nujno, da se te stvari bolj vsebinsko opredelijo s
               tem, da se nekako v tem delu, ne da bom rekel, doseže konsenz, da se vzpostavi
               ustrezne relacije med občino in ožjim delom občine absolutno, če ima status pravne
               osebe. Na drugi strani pa z nadgradnjo sistema, če se bo še v dopolnitvah in
               spremembah zakona o financiranju občin še opredelil tisti del, ki bo nekako pomagal,
               da se opravi anarhičnost evidenc. Kajti računsko sodišče, kjer koli je pač bilo v
               kontroli, ni bilo krajevne skupnosti, pri kateri ne bi ugotavljali, da ne izvršujejo
               osnovnih evidenc. Torej, da ne vodijo niti premoženja, da ne vodijo računovodskih
               izkazov in mislim, da je nujno, da se vzpostavijo te relacije. Hkrati je pa ključen
               problem relacija zadolževanja, ko so se občine in krajevne skupnosti zadolževale, ne
               s soglasjem, niti niso vprašale občino, hkrati na drugi strani, ko se je končala
               ciklus njihove finančne moči, je morala takoj nastopiti kot tisti subjekt, ki je
               pokrival vse obveznosti, dejansko lokalna skupnost. Samo toliko.</p>
               <p>Še to sem hotel reči. Dejansko to organiziranost krajevnih skupnosti, njihova
               statusno ureditev in vse to ureja tudi že zakon o financiranju občin, ker bi morali
               ugasniti vsi računi teh krajevnih skupnosti, ki nimajo teh stvari urejenih že v letu
               1995. Vendar se še danes niso stvari uredile, pa smo pred letom 1998. Mislim, da je
               skrajni čas, da se predpiše, ne bom rekel lekarniško, ampak da se le predpiše osnovne
               iztočnice, ki bodo znatno omogočale zopet ob začetku novega mandata ljudem, ki bodo
               vodili, ali županom ali občinskim svetom te korelacije razreševati tekoče in
               operativno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Prosim, gospod Špindler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpindlerJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Če dovolite, jaz bi samo imel tu en popravek v 5. členu, 19.a člen, tam, ko je: župan
               ima pravico biti navzoč na sejah sveta. Tu zraven bi še dodal: župan ali pooblaščen
               član občinske uprave. Kaj pa če župan nima časa? To bi bilo lahko dodatno. Ali pa
               njegov zastopnik. <gap n=".."/> A to, bo drugo. Potem pa ni treba. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo. Izvolite. <gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz bi pa v tej zadevi podprl kolego Jurija, tam, ko je on govoril o tajniku občine.
               Jaz sem za obe zadevi, samo eno spremembo je treba narediti. Ali je tole, kar je
               gospod minister razložil, da tajnik ni več funkcionar. <stage>(Neka pripomba - se ne
               razume.)</stage> Ne, ne, govorimo, ali pa tisto, kakor je predlagal gospod Jurij, da tajnika
               imenuje župan. Kajti mi lahko v takšni zadevi, recimo, kjer je župan manjšinski,
               dobimo še enega vzporednega župana. Svet bo imenoval pač tistega tajnika, ki bo
               večini povšeči in potem pride tukaj notri do raznih zadev, ki se v občinah tudi
               dogajajo. To je eno. Zato mislim, da bi bilo dobro, da se v tej smeri vendarle
               razmisli in se že zdaj opredeli.</p>
               <p>Druga zadeva pa je ta, ker slišal, na koncu šestih mesecev naj bi bili statuti
               usklajeni z zakonom. Kaj pa, če ga svet noče uskladiti? Kaj potem? To tudi zdaj
               velja, da bi morali biti z zakonom usklajeni statuti. Zdaj pa tisti, ki so pred
               novelacijo tega zakona že statute sprejeli, ostaja pri starem, čeprav jih je nov
               zakon zadolžil, da morajo v določenem roku uskladiti statute.</p>
               <p>Tukaj jaz mislim tudi na funkcionarje. Vemo, kateri so zdaj funkcionarji po tisti
               novelaciji zakona. Pred tem, kjer je pa statute že sprejel, je pa lahko imenoval, da
               so funkcionarji tudi načelniki posameznih oddelkov. In to lahko ostane, evo, do zdaj,
               ker svet statuta ne uskladi s predpisi, ki so v zakonu določeni. Kdo je zdaj tisti,
               ki bo pripravil svet, prisilil, da se bo statut uskladil z zakonom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA_____________:</speaker>

               <p>Ta vprašanja, ki so bila zdaj odprta, so pravzaprav tudi vprašanja, ki posegajo v
               sistem sedaj veljavnega zakona o lokalni samoupravi. In prav to področje je tudi bilo
               predmet naše strokovne obdelave pri pripravi bodočih sprememb in tudi se nanaša na
               državni nadzor nad delovanjem lokalnih skupnosti. Mi smo ugotovili, da je kar precej
               občin, ki imajo statute takšne, da se ne da po njih delati. In glede na to je dana,
               ker je to pa vendarle avtonomija lokalne samouprave zagotovljena po ustavi, je pač ta
               nadzor dan državnemu zboru, ki bo lahko na predlog vlade, ki bo ugotovila, da
               temeljni akti občin niso usklajeni, da občinski sveti tega niso hoteli napraviti. Ali
               naj kar povem? Na predlog vlade pač ukrepal, sprejel primerne ukrepe. Mi predlagamo
               razpustitev in razpis v nove volitve. To je tisti 58. člen veljavnega zakona, ki bo
               zdaj razširjen ne samo na proračun ampak tudi na nezakonito delovanje oziroma
               neusklajevanje delovanja z ustavo, zakonom in tako naprej. To je ta zadeva.</p>
               <p>Glede tajnika bi še enkrat povedala. Že sedaj je korak naprej, če tako rečemo.
               Vendar smo mi bili vezani na neke principe sprememb, ki se lahko sprejmejo po
               skrajšanem postopku. Torej po tem skrajšanem postopku res naj ne bi bili sistemski
               posegi. V tem primeru pa je to sistemski poseg, ker bi enemu od občinskih organov
               vzeli pristojnost. In to je pač ta pristojnost imenovanja. Je pa res, kar je gospod
               minister povedal, v bodočem predlaganem sistemu, bo pa potem dosti irelevantno kateri
               organ, če bo župan tudi predsedoval občinskemu svetu in imel pravico glasovanja, bo
               dovolj irelevantno, kateri organ bo imenoval tega glavnega uradnika občine. Ker
               mislim, da nekdo, ki vodi občinsko upravo, eden izmed zelo pomembnih organov je lahko
               imenovan tudi od tega najvišjega organa, ni pa nujno, da je funkcionar. Tako kot so
               načelniki upravnih enot danes državni uradniki, niso funkcionarji, pa imajo kar
               dovolj močno pozicijo, morda preveč. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam še eno z vidika zadolževanja. Iz primerov, ki jih posamezniki pokrivamo,
               predvsem tisti, ki imamo veliko občin in lokacije, ki ne funkcionirajo dobro, občine,
               kjer so problemi. Je veliko problemov ravno z vidika financiranja in zadolževanja. In
               varianta, katero je predlagal malo prej gospod predsednik, da bi kljub vsemu krajevne
               skupnosti imele možnost do neke kvote oziroma deleža v kvoti občine, mislim, da smo
               tako rekli, da se zadolžujejo.</p>
               <p>Glejte, na primeru. Nekje je nastala občina, kjer v enem delu ljudje niso zadovoljni
               niti z imenom, niti s sedežem in so po sili prilike skupaj. Razmerje sil je 2 proti
               1. Dve tretjini imajo predstavniki večjega dela občine, eno tretjino manjšega dela.
               In ti dve tretjine, ki je recimo periferni del,
               vedno blokira kompletno delovanje krajevne skupnosti, v kateri je sedež občine, češ,
               zdaj boste pa videli, ne bomo vam nič dovolili, onemogočali vas bomo povsod, zato ker
               imate sedež občine in to vam je dovolj. In se nesporazumi nadaljujejo iz leta v leto.
               Tukaj so tudi predvsem pripombe za spremembo teritorija in tako dalje in vse to, kar
               pač doživljamo. Če bi ta del imel možnost, da tudi sam vodi neko investicijsko
               politiko do omejitev, potem bi deloma lahko sam sebe tudi na tak način reševal, da ne
               bi bil blokiran s strani občinskega sveta. Mislim, da ta rešitev, ki je bila
               omenjena, ni za odvreči in je dobro razmisliti, če bi kljub vsemu omogočili.
               Zadolževanje jaz vidim z druge strani kot problem. To, da ali kompletna občinska
               uprava skupaj z občinskim svetom sklepajo pogodbe preko zmožnosti občinskega
               proračuna. In recimo v infrastrukturi in tudi šolskih objektih sklenjene pogodbe, ki
               se tako prekrivajo vis-a-vis zmožnosti. In on ima sposobnost 70 milijonov, pogodb pa
               sklene za 100 in potem ni možnosti plačevanja teh računov, ko zapadejo pogodbe in so
               mnoge občine preveč zadolžene ravno iz teh razlogov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAEUR:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> Ravno to je razlog, da so sami <gap n="..."/> Ravno to preprečujemo. Potem se
               bodo pa te ene skupnosti zadolževalo preko in pravno bo vedno tisto vprašanje
               subsidiarnosti.</p>
               <p>Imeli smo srečanje gorenjskih županov. Večina županov je za to, da se krajevne
               skupnosti ukinejo in da se sploh ne <gap n="..."/>
               vi pa zahtevati, da se da možnost zadolževanja in zastopanost <gap n="..."/> Skratka, morali se
               bomo. Gremo v smeri pravnega omejevanja, pravnega razčiščevanja in morali smo
               odločiti, ali to hočemo, ali ne. Vlada se je odločila, da je to nujno. Mislim, da v
               občini v primeru, da obstaja <gap n="..."/> ni nobenega problema, da ne občina se zadolževala
               tudi za nekaj, kar se bo delalo v tistem trenutku <gap n="..."/>s tem bo pač. <gap n="..."/> Moram reči
               sploh <gap n="....."/> ker največ problemov je, da so se krajevne skupnosti zdaj zadolževale in
               občine, zato jih je treba tu omejiti.  Moramo se odločiti, v kateri smeri gremo. Mislim, da je
               naša smer prava in dolgoročno na področju krajevne skupnosti in ko bodo občine dobile
               <gap n="..."/> finančne vire, ko bodo <gap n="..."/>, mislim, da bodo krajevne skupnosti vse več
               izgubljale<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Da ne bi bilo kontradiktornosti. Zadolževanje si predstavljam tisto legalno, ki gre
               skozi bančni ali podobni sistem in moraš imeti kritje, da dobiš kredit itd., neko
               zadevo, ki je potem izterljiva. Tisto drugo, kar sem govoril - midva lahko skleneva
               pogodbo, za katero nimam kritja in potem greva na sodišče in ti dve zadevi močno
               ločim, pač pa tisti prvi osnovni del.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Vidim, da se tu mešata dve stvari. Eno je pravni sistem oziroma pravna rešitev,
               drugič pa tehnika. Trdim, da je dosedanja rešitev kvalitetna in dobra, če bi jo znali
               nadzirati, ampak smo nesposobni nadzirati. Ker gre po trenutni obstoječi zakonodaji,
               gre zadolževanje od krajevne skupnosti v kvoto zadolževanja občine in če bi imeli
               zagarantiran sistem, da mora vsaka pogodba - bom po domače povedal - priti k županu,
               ki bi imel pregled - pogodba krajevne skupnosti - potem se ne more zgoditi, da bi
               prišlo zakonito do zadolževanja preko zakonskih mej. Pri statusu krajevnih skupnosti
               je treba imeti občutek za <gap n="..."/> pravega, prvič, da se preprečijo občinski centralizmi,
               na drugi strani pa, da se da neka avtonomija, ker kaj je smisel krajevne skupnosti?
               Preprečiti tudi nadaljnje apetite po delitvi po novih občinah, da tisto, kar se lahko
               rešuje in je primerno, da se rešuje na tistem nivoju in da z enih območij prihajajo,
               to so ti ljubi centralizmi in želje, ki so povzročile marsikatero hudo zadevo. Zame
               je sedanja rešitev s primerno kontrolo ustrezna. Ker pa nam kontrola ne funkcionira,
               zdaj gremo zaostrovanje, ki se pa lahko zgodi zelo hudo. Poglejmo na primeru.
               Krajevna skupnost x ima samoprispevek, ostali deli občine ga nimajo. Ima lastni
               finančni načrt in na ta samoprispevek bi bilo čisto logično, da se primerno zadolži.
               Če nima nobene možnosti, občina se ne bo; ker pa pride do drugih <gap n="..."/> - če pa občina
               prevzame recimo eno investicijo v imenu te krajevne skupnosti, pa se lahko zgodi
               nekaj drugega, kar se že praktično dogaja, da se krajevna skupnost po francosko
               otrese obveznosti do lastne občine in pri nas v praksi vse obveznosti, to je zelo
               občutljiva zadeva in ne gre brez tehnike, da so finančni načrti krajevnih skupnosti
               sestavni del občinskega proračuna. To je največja hiba, to danes ni zagotovljeno, da
               bi to bilo in da ima center nadzor nad tem. Potem se pa ne more ničesar <gap n="..."/> Če se
               uvede soglasje k vsakemu prometu oziroma vsaki pogodbi župana, da bo podpisal in
               referiral, da je to v skladu tako, kot mora tudi druge pogodbe v imenu občine
               podpisovati, potem mislim, da se ne bi moglo ničesar zgoditi.</p>
               <p>Se opravičujem, ker sem si vzel to pravico. Gospod Malovrh in gospod Klinc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MalovrhJurij">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Bom čisto kratek. Podprl bom to, da se v 12. členu črtajo besede, ki ga imenuje in
               razrešuje občinski svet. Gre se na tajnika, gre se prav zato, da ta ni funkcionar,
               ampak da je operativni delavec in da je dejansko desna roka župana. Moram reči, da
               imam kot župan srečno roko, ker sem bil trmast <gap n="..."/>, da jim pustim vse drugo razen
               tajnika. Tega bom pa jaz imenoval in tudi so mi ga morali potrditi, vendar je pa
               nekaj drugega, kar bi rad opozoril. Pri 18. členu pravi: Občinski sveti morajo
               uskladiti statute s tem zakonom v 6 mesecih po njihovi uveljavitvi. Nimam nič proti,
               če bi bile občine takšne, kot so, stalnice, vendar imamo zdaj v postopku toliko in
               toliko občin in bodo občinski sveti rekli: <q>"Saj to velja samo za 6 mesecev, potem
               bomo imeli pa spet nove občine, nove ustanovitve občin in bodo ti statuti veljali
               zelo kratek čas"</q> in verjetno zato ne bodo šli v te spremembe statutov. Država bo pa
               tudi rekla: <q>"Saj imajo po svoje prav."</q> Ne mislim tu zlobno, ampak v tem smislu, da
               tale določba ne bo preveč veljala, kajti mnoge občine bodo razpadle na nove občine in
               se ne bodo ukvarjale s tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Klinc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KlincŠtefan">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Oglasil bi se pri tajniku. Župan ima pravico menjati tajnika, imenovati in se mora
               uskladiti s svetom, da ga svet potrdi. Drugo, čudi me, kaj se zdaj pogovarjamo. V
               Mariboru imamo mestne četrti in krajevne skupnosti in nihče se nič ne zadolži.
               Krajevna skupnost ima svoj proračun, ker sem tudi jaz tam član in s tistim
               sredstvom?, ki ima prihodke, del in dela pogodbe. Vse, kar se pa dela v krajevni
               skupnosti, pa pri nas podpiše župan. S tem se zadolži občina. Naša mestna občina je
               zelo velika, nimamo ene krajevne skupnosti, ki bi bila 1 tolar zadolžena, ker ne more
               biti, ker vse pogodbe podpiše župan in vse programe večjih investicij potrdi mestni
               svet. Čudim se, da <gap n="...."/> zadolžijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Samo toliko bi pripomnil - ta iztočnica se mora vsekakor podpreti, da se tudi
               operacionalizira v teh določbah tako, kot je. Nadgradnja, žal, mislim, škoda, ker ni
               pripravljen predlog sprememb in dopolnitev zakona o financiranju občin, ki je še v
               koalicijskem usklajevanju, ampak škoda, ker ni tudi tega dokumenta hkrati, vendar
               osnovna poanta je v tem delu - ne moremo si dovoliti, da bi rušili sistem javnih
               financ na lokalni ravni. To, kar se sedaj dogaja. Gospod Klinc je lepo rekel - pri
               vas je tako, ampak na drugem nivoju je popolnoma drugače. Gospod Džuban in v njegovi
               neposredni okolici imajo ogromno samoprispevkov in v posameznih občinah ne
               obvladujejo teh korelacij s krajevnimi skupnostmi, ker nimajo pravne podlage, da bi
               lahko kakorkoli avtoritativno nastopili v tej korelaciji in mislim, da je to osnova,
               ki se bo potem s samimi spremembami in dopolnitvami zakona o financiranju občin
               dogradila in mislim, da bo potem tudi operativno funkcionirala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Predlagam, da zaključimo s to točko. V razpravo dajem predlog sklepa, ki naj bi se
               glasil:</p>
               <p>1. "Zakon je primerna podlaga za obravnavo v državnem zboru in da predlagamo, da ga
               državni zbor obravnava po hitrem postopku.</p>
               <p>2. Podpiramo predložene amandmaje. Če je mnenje, da katerega izmed amandmajev ni
               možno podpreti, da bi bili učinkoviti, prosim, da se v razpravi o predlogu sklepov to
               pove, potem bomo šli od amandmaja do amandmaja. Če pa to ni potrebno, potem bi
               predlagal, da s pavšalnim sklepom zaobjamemo vse amandmaje, če bo to možno.</p>
               <p>Odpiram razpravo o predlogu sklepov. Predlagam, da se najprej odločimo o prvem
               sklepu, da je predloženi zakon primerna podlaga za obravnavo v državnem zboru in da
               predlagamo, da državni zbor obravnava predlog zakona po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Soglasno.</p>
               <p>Drugič, da komisija ocenjuje, da so predloženi amandmaji vlade primerni oziroma, da
               jih podpiramo.</p>
               <p>Kdo je za? Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Soglasno.</p>
               <p>S tem zaključujem sejo in se vam zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 9.25 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>