<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B9D4A8B450A9511FC125661200446C36</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A117209DE447D626C125662B002AE4C2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=A117209DE447D626C125662B002AE4C2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.KZLS" n="016">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-06-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.KZLS">
                        <orgName key="KZLS">Komisija za lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 16. seje</stage>
            <stage type="date">(18. junij 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Trofenik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni. Za 1. nadaljevanje 16. seje, predlagam dve točki.</p>
               <p>- Obravnava amandmajev predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               financiranju občin.</p>
               <p>- Razno.</p>
               <p>Dolžan sem obvestilo, da so opravičeni: gospod Malovrh in gospa Pozsonceva. Gospod
               Vesenjak nadomešča gospoda Fabjana, gospod Pukšič gospoda Ruparja in gospod Petan
               gospoda Jazbeca.</p>
               <p>Predlog čistopisa amandmaja ste dobili oziroma pregled ne predlog, se opravičujem.
               Aktualen je tisti, ki nosi datum 18.6. Dobili ste tudi dodatno poročilo matičnega
               delovnega telesa in dobili ste tudi čistopis zakona oziroma sprememb. To so tri
               gradiva, ki bi jih uporabljali, tako da se ne bi izgubili. Matično delovno telo, ki
               je odboru za finance se je opredelil do vseh vloženih amandmajev v sredo in mislim,
               da lahko začnemo delo.</p>
               <p>Predlagam, da gremo od amandmaja do amandmaja. Če je kakršna koli potrebno
               pojasnilo, je možno še, da ga podrobneje pojasnimo. Predlagam, da bi poskušali nocoj
               zaključiti delo naše komisije, kot zainteresiranega delovnega telesa. Ali ima kdo
               drugačen predlog? Če ne, predlagam, da preidemo k prvemu amandmaju iz pregleda, ki
               nosi datum 18.6.</p>
               <p>To je amandma k 1. členu. Predlagatelj je odbor za finance in monetarno politiko.
               Predlagam, da ne berem, ker imate vsi tekste. Ali se tako strinjate? To branje se mi
               zdi zoprno. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? <stage>(Nihče.)</stage> Predlagam, da se
               opredelimo. Predlagam, da komisija podpre predlog amandmaja, ki ga je predlagal odbor
               za finance in monetarno politiko k 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 2. členu, prav tako je odbor za finance in monetarno politiko vložil
               amandma, zelo kratek in jasen. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Predlagam, da se
               opredelimo. Predlagam sklep, da podpremo ta amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 3. členu, odbor za finance in monetarno politiko predlaga amandma, ki je
               jasen. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 5. členu, odbor je predlagal oziroma sprejel prav tako amandma. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Predlagam, da se opredelimo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Se opravičujem. Izvolite,
               prosim, da gremo tekoče. Gospod Pukšič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp2">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo na odboru za finance rekli, da je to vezano, da izda soglasje v
               nekem določenem času.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Odloči v 10 dneh po vložitvi zahteve, tretji odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp4">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo k 6. členu je predlagan s strani odbora za finance tudi amandma, je
               jasen. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odbor za finance in monetarno politiko predlaga novi 6.a člen, kratek in jasen. Želi
               kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kdo je za tak amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp6">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Imam eno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp8">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Kaj pomeni, izdano soglasje prišteje za obseg možnega zadolževanja občine? Koliko je
               to možnega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>V zakonu je predvideno zgornja meja zadolževanja za posamezne namene. Največ je 10%
               izjemo za stanovanjskol, glede na določila zakona. Ministrstvo izda soglasje v okviru
               zakonskih okvirjev, ki določajo ali omejujejo. Eden izmed temeljnih razlogov oziroma
               sprememb je tudi obseg zadolževanja, glede na dosedanje zadolževanje. V glavnem gre,
               da je treba imeti soglasje ministrstva. Ni prostega združevanja, v procentih je
               izraženo. Od vseh prihodkov. Še kaj? Če ni, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira novi 6.a člen? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>K 7. členu je prav tako amandma, ki je povezan kot osnova za zadolževanje beseda
               "odhodki" se zamenjajo z besedo "realizirani prihodki" oziroma terminom, ki je
               primernejši. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 8. členu, predlagan je amandma, ki ga odbor za finance ni potrdil
               oziroma podprl. Želi kdo razpravljati? Gospod Juri, avtor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp10">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Kot predlagatelj mi je hudo, da odbor za finance tega amandmaja ni podprl. Gre
               vendarle za specifiko, ki jo nalagajo ustavna določila, do obveznosti jih ima država.
               Pri financiranju dvojezičnosti, kot dejavnosti ustavno priznanih avtohtonih narodnih
               skupnosti. Prav je vedeti, da financiranje teh skupnosti, ki je naloga države in
               uresničevanje dvojezičnosti tudi po ustavnih določilih, prinaša neke finančne
               obveznosti. In druge občine, nimajo. To menim, da bi bilo korekno in pošteno, da pri
               izračunavanju primerne porabe se to upošteva. Sicer bo ponovno to breme, ker ne gre
               iz drugih virov, ampak gre iz virov občin, torej iz primerne porabe, ki se jo prizna
               občini, bo občina zaradi izpolnjevanja ustavnih obveznosti, iz tega naslova
               prikrajšana in obremenjena. To je stvar, ki se že dolga leta pojavlja, kar prinaša
               seveda tudi hude politične posledice.</p>
               <p>Kajti vsaj se potem sprašuje, zakaj smo mi dražji in ta denar, ki ga drugje
               razporedimo za druge namene v tem prostoru gredo za tiste ustavne obveznosti. Iz tega
               naslova sem predlagal ta amandma, ki morda ni najbolje formuliran. Jaz nisem našel
               boljše dikcije, ampak to specifiko bi morali mi priznati. Sicer bomo morali ponovno z
               nekim posebnim zakonom ali o zaščiti ali o uresničevanju ustavnih obveznosti do
               avtohtonih manjšin, sprejeti drugače se moramo danes zavedati, da bodo ti prostori te
               občine na ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... pri tem prikrajšali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Gospod Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp12">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala. Če je odbor za finance in monetarno politiko ni sprejel tega. Ali je kakšna
               razlaga?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Če smem. Ne v imenu odbora, ampak kot predlagatelj. To bi pomenilo neke vrste
               ponovno uvedbo meril, katere smo z spremembo zakona želeli odpraviti. Niti ne vem
               kako bi ta strošek pod narekovajem dvojezičnosti pripeljali kot strošek v
               ugotavljanje primerne porabe. To je ene vidik.</p>
               <p>Na drugi strani pa, če se poglobimo, kaj je primerna poraba, ker je to zmnožek
               priznane porabe krat število prebivalcev, kratrekcijski faktor in osnovna glavarina
               nekorigirana z bistvo vsebuje v ene deležu, ker je ta glavarina seštevek vseh
               stroškov občin v bistvu. Preračunana na glavo ali na občana ali na državljana. Zato
               ni možno tega sprejeti na tak način. Če bi si že dovolil, korekcije je treba
               korigirati porabo na prebivalca, če je, pogojno govorim, potem bi to bilo eventuelno
               možno z korekcijskim faktorjem, vendar je zadrega kako izraziti številko, skozi
               kateri parameter ta strošek. Mi uvajamo z zakonom korekturo, skozi štiri parametre.
               Možno bi bilo tudi več, če bi bilo več realnih parametrov pa jih ni. Eden izmed
               kolegov poslancev me ves čas cuka za rokav, da kot vis-a-vis temu povem, da bi bilo
               treba ločiti višinske predele od nižinskih. Ampak skozi kateri parameter bi to
               izrazili in kako to vpliva na stroške. Ker potem pridemo do komplicirana in ne vem
               kaj. Zaradi tega ni možno. Jaz ne negiram, da ni specifik, med vsemi obstoječimi
               občinami, od 1. do 147. so specifike.</p>
               <p>Smisel tega je, avtonomnega financiranja ne gledati pod drobnogled vseh stvari,
               ampak v okvirih neko mejo, znotraj te vsote ali zgornje meje pa je vsaka lokalna
               skupnost avtonomna. Seveda v okviru zakonodaje. Enostavno bi pomenilo to za zadeve,
               ki sem jih cel kup povedal, načelno bi pomenilo uzakonjanje nekih meril, ki pa niti
               ne vemo kakšnih. Predlagatelj konkretno ne predlaga, kaj napraviti, da bi ta
               eventuelni dodatni strošek bil vsebovan v primerni porabi. Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp14">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam. Merila naj bodo za vse 147 občin, tako je brez ozira, če so mešani.
               Ampak potem naj ostane urad za narodnosti in da pomaga finansirati tako kot sedaj. To
               se pravi, da ne bi porušili tukaj financiranje občin kot občin, zato gremo na število
               prebivalcev, vseeno katere narodnosti si. Naj to ostane. Ampak potem tam te
               narodnosti pri uradu, to je pri skupnih službah bodo morali dobiti neka sredstva,
               občine bodo morale za te skupnosti od romske, madžarske, italijanske financirale.</p>
               <p>Če je temu tako, potem je meni jasno.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp16">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hotel sem opozoriti na ta problem. Seveda, in zlasti mislim, da med nami bo ta
               zadeva jasna. Ne gre za splošne specifike, ki izhajajo iz značilnosti območja, ampak
               gre za neke specifike, ki pomenijo obremenitve nalaga ustava lokalni skupnosti.
               Seveda iz tega naslova in dejansko je, sicer številke obstajajo, kaj vse to stane. Se
               bomo morali zavedati, to bo naloga tudi komisije za narodnosti, bo naloga urada za
               narodnosti, da bo potrebno nek specifičen vir najti, ga oblikovati in ga namenjati
               tistim občinam seveda, ki morajo izpolnjevati te zakonske ustavne obveznosti. Če tega
               ne bo, potem zavestno se zavedamo, da v Kopru, Izoli in Piranu in pa v Prekmurju
               narodnostno mešane občine seveda pridobivajo nek denar, s katerim ne bodo, ki ne bo
               enako kvaliteten in enako pomemben kot vse ostale občine, samo iz tega naslova.</p>
               <p>No, to je vsaj v naši zavesti, upam jasno in bo potrebno pač ta specialni vir
               zagotoviti drugje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Džuban in pa gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp18">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz bi se morda s kolegom Jurijem celo strinjal, če bi bil malo bolj natančen. Mi bi
               morali vedeti, mislim da to, kar opozarja gospod predsednik oziroma predlagatelj, kaj
               to je oziroma kako izraziti in kako slediti temu denarju, ki bi bil, če bi bil. Gre
               za to; jaz sem za to, da recimo občina, ki ima tudi pripadnike enih in drugih
               narodnosti ter romskih skupnosti, dobiva denar za te specifike, ki so, vendar da bi
               dobila nek denar, ki ni definiran, ki nima namena, pa da se reče, vi dodatno dobite
               za izvajanje nekih programov specifik, ki niso definirane, npr. 2 ali 5 milijonov,
               vendar potem se pojavijo na drugi strani zahteve pripadnikov ..., občina dobi denar,
               mi pa hočemo vse ceste, ki pa stanejo 150 milijonov. Lahko občina pride v zagato in
               ima težave iz tega naslova, če te zadeve niso natančno definirane oziroma parametri,
               s pomočjo katerih bi recimo poudarili financiranje občin, niso jasni, da se ve koliko
               denarja za katere namene, lahko pride do zmešnjav in neprijetnih situacij. To se je
               že pojavilo. Lahko se potem to celo potencira. Torej če posebej izrazimo te zadeve,
               potem sem žal v nasprotnem primeru načeloma nekaj, pa ne vemo, kaj potem pa ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp20">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi samo toliko pripomnil. Dejstvo je, da je z vidika
               predlagatelja amandmaja tudi vsebinsko, če bi gledali kako in na kakšen način
               vključiti ta sredstva v formulo, izredno težko, ker z vidika količine denarja, da se
               razumemo prav; to tudi, kar je bilo trenutno priznano v obseg zagotovljene porabe,
               predstavljajo minimalna sredstva. In se, mislim pri teh občinah niti ne bi mogli
               najti pravilne rešitve, da bi lahko v samo formulo vključili. Tako da, mislim tudi če
               bi sprejeli rešitev, ne bi posledično dala takih efektov, kot je predlagatelj
               pričakoval in bo treba dejansko iskati rešitev v drugi smeri, to kar je bilo tudi
               ponujeno, da bi ob pripravi proračuna potrebno, mislim ta del stroškov ponovno
               planirati pri ustrezni službi in bi jih ta potem razporejala tistim občinam, ki bi
               bile opravičene oziroma, ki so bile že do sedaj opravičene do teh sredstev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gasparini. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp22">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam s tem, samo da se ne bi potem to pozabilo.</p>
               <p>Drugo. Mi že vemo, da tam dobijo določena sredstva, recimo narodnosti za svoje
               delovanje. Ampak gre za strošek, ki ga ima občina, čisto enostavno. Dvojezični napisi
               - moraš jih plačati, moraš imeti dve tabli ali pa dve zastavi, če hočete. Ampak to je
               strošek občine kot občine, torej to mora imeti. Zato ne pozabiti na to, da ne bi bilo
               - jaz se strinjam, da ne porušimo tega, kar je v tem zakonu določeno, ampak potem ne
               pozabiti na te stvari, ki so strošek občine, zato ker je pač dvojezična.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. No, glede na dele razprave, bi jaz ob tej priložnosti povedal, da se ne bi pri
               naslednjih amandmajih pojavljala ta bojazen - to, kar je bilo na koncu povedano - nek
               dodaten strošek verjetno je pri samih funkcionalnih stroških. Seveda, ker je pa bila
               kombinacija z Uradom za narodnosti, ni predviden noben prenos s tem zakonom s tega
               področja, iz države na lokalno skupnost, edino na kulturi imamo enkrat predvidenost
               amandmajev in sistema, prenos obveznosti iz države. Tako, da prosim, na nobenem
               drugem področju to ni v tem trenutku predvideno, čeprav bi bilo logično. Kot ste
               verjetno iz teksta zakona oziroma amandmajev videli, je to na področju kulture.</p>
               <p>Želi še kdo? Izvolite, gospod Svete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp24">

               <speaker>PAVLE SVETE:</speaker>

               <p>Mimogrede, po sami ustavi mora država zagotavljati sredstva za funkcioniranje
               narodnih skupnosti, italijanske in madžarske. Se pravi, vse to gre iz državnega
               proračuna; to je nesporno, to je tako že po sami ustavi. Glede tega ni treba delati
               nekih problemov iz tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Predlagam, da se opredelimo.</p>
               <p>Opredeljujemo se do amandmaja gospoda Jurija k 8. členu. Matični odbor, kot sem
               rekel, ga ni podprl.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>K 8. členu je vložil amandma tudi odbor za finance in monetarno politiko, ki je na
               strani 4, pod zaporedno številko 2. Želi kdo razpravljati? Ni razprave.</p>
               <p>Kdo podpira predloženi amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Sam sem predlagal odboru, odbor je pa povzel amandma za nov 8.a člen, to je formula.
               Gre še za korektno izpiljene definicije posameznih količin, ki nastopajo v formuli,
               drugače pa ta amandma nima nobene vsebinske razlike, glede na osnovni tekst, razen
               dodatka 0,4 oziroma korekcije za občine oziroma lokalne skupnosti, kot je napisano.
               Ker osnovni tekst je imel predlog samo za mestne občine 0,8 stotinke dodatka h
               korekcijskemu faktorju. Želi kdo razpravljati? Gospod Zimšek, pa gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp26">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta formula nekoliko spremenjena. Mi smo dobili v Poročevalcu
               številka 49 to formulo nekoliko daljšo, z enim členom, in kot je bilo rečeno, tudi
               korekcija 0,4 takrat ni bila vidna. Potem so bile tudi neke variante in smo dobili
               neko simulacijo, ki je dajala usmeritve za financiranje občin.</p>
               <p>Sprašujem, zakaj je bil opuščen eden od <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> faktorjev, mislim, da je bil to MI? In pa, zakaj od prvotne
               razlike 0,8 zmanjšana razlika za mestne občine samo na 0,4? Ker če pogledamo potrebo
               v mestnih občinah po financiranju, potem je ta razlika nekoliko premajhna in bodo
               verjetno nastajale v nekaterih občinah pri financiranju težave. Govorim zato, ker so
               bili v preteklosti kriteriji določeni, in mislim, da je zelo dobro imelo določene
               kriterije ministrstvo za šolstvo, čeprav preobsežno - strinjam se s tem, kar je rekel
               predsednik, da je to formulo treba nekoliko spremeniti, zato tudi ta zakon to
               predvideva. Dobro so bili izdelani kriteriji za kulturo in nekatere občine so v teh
               prehodih, ob teh izračunih bile prikrajšane; ena izmed takšnih občin je tudi naša
               občina in se bo po simulaciji, ki smo jo naredili, verjetno ta zadeva vlekla naprej.
               Pa bi želel kratko obrazložitev, zakaj je tako majhna razlika med občinami, ki imajo
               sedež upravne enote, mestnimi občinami in ostalimi občinami, če bi lahko na kratko
               povedali. Čeprav je ta člen oziroma ta formula, to financiranje tudi povezano z
               naslednjim členom 10.a, kjer tudi prihaja do neke spremembe in verjetno je tudi del
               razlage v naslednjem členu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najprej je verjetno nesporazum - za mestne občine se ničesar ni spremenilo; dodatek
               0,8 je ostal tak, kot je bil. Na novo je pa uveden dodatek za drugo kategorijo občin
               v višini 0,4. Iz formule je izpuščen parameter - jaz se opravičujem, glede na
               objavljen tekst formule v Poročevalcu, je to točno, kar je gospod Zimšek rekel; jaz
               sem že malo obremenjen z mestnimi variantami formul, zato sem rekel, da ni spremembe
               na zadnje variante. V primerjavi s formulo, objavljeno v Poročevalcu, če je to
               osnova, je izpuščen korekcijski oziroma parameter število naselij. Število naselij
               smo pozneje pri podrobnejšem študiju ugotovili, da ni ustrezen parameter glede na
               slovensko specifičnost. Področje Pohorja, Kozjaka, za ta področja vem, je
               neadekvaten, pa še za marsikatera druga, ker so neke vrste gručaste skupine hiš ali
               poseljenosti, ki pa ne štejejo kot naselje; naselje je pa večje in sestavlja več
               gručastih skupin. Jaz nisem geograf, pa se ne znam primerno izražati. Gre za neke
               vrste zaselke in parameter ni ustrezen oziroma mora biti jasen, transparenten, tak,
               ki ga ni možno zlorabiti, bom rekel. Moram pa povedati, da tisto, kar je bil pa
               uradni izhodiščni podatek, da ta zadeva ne povzroča nekih bistvenih premikov. Seveda,
               zato se je pa izhodiščni koeficient povečal z 0,65 na 0,70 - to pa pomeni en korak k
               večji uravnilovki. Večji je osnovni del korekcijskega faktorja, to se pravi, ni
               odvisno od spremenljivk, gre malo za oženje intervala med najnižjo vrednostjo in
               najvišjo, ki pride v poštev.</p>
               <p>Drugače so pa definicije jasno napisane. Nekatere so bile nekorektno napisane v
               Poročevalcu. Opozarjam, ker je v Poročevalcu prišlo do zmede, ker nekateri ne
               razumejo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Polovica formule je
               bila v relativnih količinah, polovica pa v absolutni in matematično ni korektna.
               Gospod Božič in potem gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp28">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej imam majhno redakcijsko - v drugi vrstici 20.a člena naj bi pisalo v
               drugi vrstici: z razmerjem površine občine, ker če nekdo, ki ni iz naše komisije,
               bere, bi mislil, da je to površina lokalne ceste, ker je samo vejica vmes.</p>
               <p>Drugo, kar bi rekel - na 5. strani glede same formule. Naš - moj amandma ni bil
               sprejet, ga komisija za finance ni sprejela, ampak vseeno bi danes rekel tako, ali ne
               bi bilo vredno razmisliti o tem faktorju 0,70? za prebivalce, da bi še razmislili o
               nižjem faktorju, ker sedaj se pojavlja veliko število majhnih občin in za te nove
               občine bi bilo treba tudi izračunati, ali lahko počakamo, preden bi v državnem zboru
               prav sprejeli, da bi se uporabil ta izračun tudi za novo nastale občine, da jih ne bi
               tako z levo roko samo pustili. V pregledu je samo 147 občin. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najprej bi prosil za prvi del vaše pripombe, ki je neke vrste redakcija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp30">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Druga vrstica oziroma, da bi se začetni stavek glasil: "Znesek primerne porabe za
               posamezno občino se določi tako, da se primerna poraba na prebivalca korigira z
               razmerjem površine občine", ker če je samo vejica, potem lahko mislim na cesto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagamo ustrezno korekturo. Kar se formule tiče - nisem razumel, kaj bi to
               imelo z nadaljnjo členitvijo povezave. Mi izračunavamo s formulo za imaginarno
               občino; ali je 147 in 517, ali pa 100, če bi prišlo do združevanja. Če bo zadeva
               sprejeta, se bo dalo nemudoma po uveljavitvi oziroma sprejetju in podatkih zavoda za
               statistiko izračunati, ali projecirati zadevo. To je en moment.</p>
               <p>Drug moment - izračuni simulacije so delani v letu 1996. Ne moremo jih na leto 1998,
               ker še ni dorečene, da bi delali primerjave. Primerjave se delajo zavestno v letu
               1996. Lahko bi se delale za 1996 in 1995 in podobne stvari. Za 1997 še ni dokončnih
               podatkov. Vem pa, kaj je v javnosti. V javnosti se brez argumentov operira, da je to
               naperjeno proti majhnim občinam. To preprosto ni res, ker bodo izračuni pokazali, da
               so prizadete in velike in majhne in profitirajo velike in srednje in majhne. To je pa
               normalno, če skozi neko sito ali kriterij delamo prerazporeditev, potem mora biti
               nekdo na boljšem, nekdo na slabšem, vendar je pomembno, koliko jih je na boljšem ne
               samo v številu občin<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> če tako
               grobo povzamem, ampak kolikšen del prebivalstva je to tudi ali slovenskih občanov v
               celem. Seveda je zdaj nekaj zaradi ne informiranosti, nekaj zaradi ne razumevanja.
               Poudarjam pa, da je formula samo orientir, preko katerega se poskuša dobiti eno
               usmeritev ali en znesek, ki meri neko primernost. Da pa formula v končni konsekvenci
               ni odločilna za vsako ... Nikakor ni odločilna za tiste, ki imajo lastne prihodke
               večje kot je primerna poraba. Tam je formula IR-2. Ne mislim gospoda Božiča, ampak,
               da ne bi izgubljali časa po nepotrebnem. Formula je tudi za tiste, ki so prešibki v
               lastnih prihodkih, je manj pomembna, bom rekel, kot boste videli skozi tekst ali pa
               boste videli, se ene korekcija dela. Je pomembna za tiste, ki dobivajo normalno
               finančno izravnavo, drugače pa ne smemo fetiširati te formule zlasti v sredinah, ki
               bodo šle čez. V nekih normalnih razmerah bi morale večina občin čez. Pri nas jih gre
               zdaj, mislim, sedemnajst ali nekaj takega, to pomeni, da ne bo finančne izravnave
               glede na dosedanjih pet. Obratno bi moralo biti, da jih bi 17 prejemalo finančno
               izravnavo pa 130 ne. To bi mogoče bil uspeh, je pa to spet vezan neke vrste pogoj, ki
               je odvisen od lastnih prihodkov pa marsičesa drugega. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp32">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Razlaga je pač taka. Mi sedaj govorimo in zagovarjamo to formulo, normalno. Izhajam
               pač iz sredine iz gozdarstva, kjer smo imeli s statistiko ogromno dela. Ta formula ni
               statistična, nič ne dokazuje. Je pač uporabljena taka, kakor smo si jo postavili.
               Nima nobene osnove, da bi sedaj nekdo rekel, da je to formula normalne ali neke
               naravne porazdelitve. Tako politično formulo smo postavili in nič drugega. Zato samo
               sprašujem, ali je primerno, da preden imamo že sprejeto koliko bo novih občin, da je
               od začetka faktor 0,7 ali je lahko 0,65. Ne govorim o tem 0,75, ki ga je odbor za
               finance zavrnil, ki smo ga predlagali. Predlagali smo pač 0,75, čeravno izhajam iz
               občine kot župan, ki bi imel izgubo, če bi 0,75 sprejeli. Samo pogosto smo rekli, ne
               more župan v državi predlagati samo tisto, kar je njemu koristno, ampak kar je na
               splošno koristno.</p>
               <p>Zato postavljam vprašanje ali je dobro in kako bo potem izgledalo za nove občine, če
               tako formulo sprejmemo danes. Samo to vprašanje sem imel. Ne trdim, da je formula
               slaba. Ali je slaba in za koga bo, se bo kmalu pokazalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Če smem odgovoriti preden dam naprej besedo. Ne morem pristati, brez zamere, mislim,
               da vam je zašlo, da je formula politična. Formula ni politična. Ne, je navadna
               degresijska formula, ki izhaja iz sistema, ki je bil uzakonjen porabe na prebivalca
               na glavo. Imamo obstoječi sistem, ki bazira pri porabi z vsemi slabostmi in dobrimi
               stvari. Poparavljamo zakon, mi ne pišemo novega zakona. Izločujemo nekaj, kar je
               nesprejemljivo. To se pravi osnovni sistem je ugotavljanje porabe na prebivalca in
               izpeljujemo zadevo. Da bi imeli v celi državi enako porabo na prebivalca, to bi bilo
               tako čez prst, uvajamo samo eno korekcijo, korekcija, ki sega navzgor, mislim da 27
               do ali 28% nad 1, to je nad 100, ne pa tako kot zdaj, ko smo imeli do 300. Pri
               nekaterih primerih, večini, boste rekli, da so posamezni primeri ven štrleli, ja, so
               posamezni, če konkretno vzamem ven Osilnico. To je zanemarljivo malo glede na
               strukturo. Ampak spominja me tudi na razmere, bom pa mariborski primer ... , ko je pa
               bil 76 na glavo 1000, povprečje je pa, mislim, nekaj čez 40 in tam je pa toliko
               ljudi. Veste, saj mogoče je slabo, da nismo graf dali. Če damo graf in razdelimo
               razrede občin, v razrede po 5%, 100%, 105% pa navzdol, boste videli totalno anomalijo
               tega grafa. Slučajno je tako, da je padel, ne vem, tako. Formula je pa zelo blizu
               normalni porazdelitvi, zelo blizu, je simetrična, ni čisto normalno in bi lahko tudi
               z normalno porazdelitvijo, kdor pozna statistiko se bi poigrali, samo bila bi
               komplicirana in mislim, da za neke vrste ni primerna za laično javnost, če hočete
               drugo, bi bila normalna porazdelitev, ki bi jo lahko zlahka napravili, vprašljiva,
               ampak bi jo bilo treba porezati na interval. In ta interval, boste videli, gre
               navzdol, recimo do 20,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> nekaj
               pod 20 navzdol, pa nekaj čez 20 navzgor in da čisto eno drugačno sliko. Marsikdo ne
               bo verjel, mislim pa, da bomo uspeli tudi narisati to, da bo prišlo do tega.</p>
               <p>Ne razumem pa sedaj ideje oziroma vašega argumenta ugovora, zakaj bi to bilo odvisno
               od števila občin. Število občin, se bo imenovalec spreminjal, če matematično računsko
               razlagal, imenovalec se po spreminjal, če še to povem. Če se bo število povečevalo,
               bo imenovalec imel manjšo vrednost. In kaj bo prišlo? Večja drobitev, bo pomenila za
               velike. Če bo manjši imenovalec, in tisti, ki bo stal pri miru in se ne bo členil, bo
               prišel pa tudi ta mali bodo prišli v boljšo situacijo, tisti, ki so zdaj manjši, ker
               se bo spremenljiva osnova zmanjšala. To je edina zadeva, ki bo lahko, ampak to bo
               zelo malo vplivalo, to bi prišlo do prevelikih preskokov. Seveda, simulacij pa ni
               možno delati, saj mi nič ne vemo katere občine bodo. Vladna služba še komaj del
               pripravlja, jaz osebno še nisem videl gradiva, kateri so predlogi za zakon za
               ustanovitev občin, pa še ne...., da je treba počakati. Da bi pa enako pove... , to bi
               morali imeti pred šestimi meseci preden je bil referendum. Takrat bi lahko
               projicirali vse odgovorno kakšna bo lika, ali bi bila slika celo za nazaj. Tako, da
               to ne zameriti. Z nadaljnjimi spremembami nima nobene direktne povezave. Juri,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp34">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Seveda je treba ceniti napor, ki se ga vlaga, zato da bi vendar s tem zakon določili
               sistem financiranja, ki bo dejansko manj političen in bolj objektiven. Mislim, da sam
               zakon z elementi, ki jih vsebuje, gre v to smer. Moramo pa tudi v povezavi s tem, kar
               je kolega Zimšek sam opozoril na začetku, biti pozorni na neka dejstva. Dejstva so
               naslednja.</p>
               <p>Nedvomno je prva javna predstavitev in obravnava predloga zakona, seveda vsebovala
               neke določene elemente, do katerih so se opredelili, tako državni svet kot stalna
               konferenca lokalnih skupnosti, kot ostale občine, da iz tega naslova seveda spričo
               spremenjene formule velja. Strinjam se s predsednikom, da element število naselij je
               težko statistično določljiv, to nedvomno drži. Sam iz tega naslova seveda bo prišlo v
               fazi sprejema ali kasneje do določenih ugovorov, ker sama javna obravnava seveda je
               imela drugačne premise.</p>
               <p>Drugo dejstvo je, da če je bila intencija tega zakona in je še vedno, jaz sem
               prepričan, da se prične destimulirati malih oziroma finančno materialno šibkih občin
               in pa stimulirati ustanovitev ali pa združevanje v večje, finančno sposobnejše
               občine, seveda element število naselij ima po mojem prepričanju nek vpliv v trenutku,
               ko je ta kategorija določljiva. Seveda, ko pa ne vemo kako definirati število naselji
               in kaj so naselja, ali so to skupine hiš, ki imajo kak status, je to dejansko težko.
               Ko bi pa določili ta element v povezavi s številom prebivalcev, ali je to število
               naselij z nad 500, z nad 1000, z nad 2000 prebivalci, bi lahko lažje to kategorijo
               definirali.</p>
               <p>Dejstvo je, da občina na 100 kvadratnih kilometrov, ki ima eno samo naselje, bo
               imela eno vrsto obremenitev, isto občina z enakim številom prebivalcev, ampak ki bodo
               razporejeni na desetih naseljih na isti površini, bo imela drugačne bremenitve,
               nedvomno bodo večje pri občini, ki bo razpršena, nasproti občini, ki bo
               koncentrirana. To so faktorji, ki vplivajo. Jaz sem že enkrat rekel, da bi lahko
               našli še en kup drugih faktorjev, ki pa so statistično dejansko težko določljivi.
               Enkrat sem rekel, da obremenitve, ki gredo starim mestom, zgraditi kanalizacijo v
               Novem mestu in Velenju nasproti Ptuju in Piranu, ne nazadnje zaradi arheologije, Luci
               dobro ve, da jo ima. To je strošek občine. Ampak to so dejansko<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> težko določljive kategorije. Tukaj je zbrano
               nekaj parametrov, nekaj koeficientov, seveda, ki pripomorejo k temu, da dobimo neko
               sliko in da trdno stojimo za nekimi elementi s tem, da tudi sam obžalujem, da ta prvi
               faktor, ki je bil takrat vgrajen in ki se ga ni dalo določiti statistično, seveda ni
               morda ostal v spremenjenih oblikah oziroma v tem, da bi mu določili seveda obrise
               tega kriterija. Zato se zna zgoditi, da na sami seji se bo kdo v tem smislu oglasil
               in verjame, tudi državni svet bi danes se opredeljeval malo drugače, seveda do tega
               in bo znal jutri, jaz ne vem, kako bo ravnal, ampak zna jutri lahko tudi nam zaplesti
               spričo pristojnosti, ki jih ima, seveda tudi sprejem tega zakona. No, to so bolj
               opozorila kot drugo, jaz v tem trenutku ne vztrajam, ampak mislim, da je bilo
               korektno opozorilo Zimška, ker dejstvo, da je bilo to izločeno, je v marsičem
               spremenilo prvotno sliko. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, Zimšek, potem Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp36">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz seveda sem vseskozi zagovarjal avtonomno financiranje občin, zato sem tudi eden
               izmed tistih, ki sem veliko govoril pri lokalni skupnosti, da je potrebno te zakone
               najprej sprejeti in potem iti v razpise, referendume za ustanavljanje novih občin in
               pa v nove občine. Zdaj smo pred tem kot smo, vendar menim, da danes, ko delamo zakon
               o financiranju občin, mora biti ta zakon predvsem veliko boljši kot je bil. Mi smo
               imeli pred 3, 4 leti že dokaj dobro financiranje občin. Zaradi znanih zadev so se te
               stvari nekoliko začele rušiti in danes smo pred tem, da seveda želimo, da to zadevo
               dolgoročno uredimo, vendar se bojim, da ne delamo v smeri razvojno uspešnih in pa
               finančno avtonomnih občin, ampak da razmišljamo na socialne občine, občine, ki jih bo
               morala država financirati. Bom utemeljil nekoliko ta svoj pesimizem. Poglejte, prej
               je bilo rečeno, da bodo te zadeve oziroma ta formula prizadela velike občine in male,
               na boljšem bodo pa srednje in nekoliko večje. Jaz mislim, da se bo ravno to zgodilo,
               vendar iz tega se potem zadeva še dograjuje. Tiste, ki bodo na boljšem, bodo seveda
               zahtevale vedno več in mi se bomo znašli v paleti, kjer bo naval na državni proračun
               za nekatere objekte, ki že danes stojijo v večjih občinah in seveda s tem tudi
               zmanjšanje finančne uspešnosti za nekatere druge zadeve. Opozoril bi pa rad na nekaj
               še bolj važnega, na skupno in individualno komunalno rabo, ki jo imajo velike občine,
               ki je velika obveza, predvsem gre tu za skupno komunalno porabo, tu bi lahko našteval
               od čiščenja, odvažanja odpadkov, od urejanja zelenic, od prometnih površin. Mi moramo
               vedeti, pa ne bi rad v ospredje postavil ne Ljubljano, ker ima specifično urejene
               zadeve, ima veliko drugačno možnost razvoja, niti ne bi v ospredje postavljal
               Maribor, ampak bi recimo za primerjavo dal Velenje ali Novo mesto. Tu imamo to skupno
               komunalno rabo, ki močno obremenjuje proračun. Imamo potrebne prometne površine, ker
               so tu migracijski tokovi, ne nazadnje gospodarstvo in pa tokovi šolstva, uprave in
               podobno, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> veliki in zato so
               tudi potrebe po prometnih površinah in po predvsem površinah za mirujoči promet
               drugačne kot so v majhnih občinah, ki s tem dobijo veliko več. Da ne govorim o
               semaforizaciji, da ne govorim o javni razsvetljavi, da ne govorim o še nekaterih
               stvareh, ki se nizajo in se zmanjšujejo z velikostjo občine. Občina s 1000 prebivalci
               ali 500 prebivalci teh potreb nima, ampak je tu dosti kvalitetno zavzeta oziroma
               dosti kvalitetno pokrita. Jaz menim, da smo v situaciji, ko se moramo zavedati, da
               dejansko je potrebno s financiranjem narediti red, realni red, ne da se nekatere
               občine dobivajo in dobivajo več kot je potrebno, ampak da se tu naredijo kriteriji,
               ki bodo vse občine, vse prebivalce postavile v približno enak položaj in da bo razvoj
               in pa težnja po razvoju v občinah bila oziroma bo tista po pridobivanju in razvoju.
               Za mene bi bilo zelo sprejemljivo, če bi občine dobile del ustvarjenega dohodka in da
               bi ta ustvarjeni dohodek ustvarjal avtonomno financiranje, ker s tem tudi ne bi bilo
               generiranje novih občin, vendar mi ravno nasprotno delamo in mislim, da se bomo
               znašli v težki situaciji.</p>
               <p>Ne smemo pa pozabiti, da imamo mi dolgoročno razvojno opredelitev policentrično, da
               smo že mi danes preveč posegali v nekatere površine in s tem, ko omogočamo, ali na
               tak način financiramo, lahko seveda oziroma dopuščamo, da se te zadeve še bolj
               nepravilno razvijejo. Zdaj vprašanje, zato mislim, da bi bilo potrebno eno
               simulacijo, kvalitetno simulacijo narediti in razmisliti, ali je to del, jaz sem že
               pred časom rekel, pa ne bomo več imeli zakona oziroma tega prometnega davka, ampak
               bomo imeli davek na dodano vrednost, ali je to del davka na dodano vrednost. Tu
               vidimo, da imamo povečano dohodnino. Saj to bi v naslednjem členu, me tudi zanima,
               kaj to pomeni, ker s tem vidim tudi usmeritev, ki smo si jo zadali, da se začnejo
               občine združevati. Jaz mislim, da ne bomo mi nič drugega delali, kot dela zahodna
               Evropa. Nekateri poslanci radi govorijo, da naj bi bili evropski, ker če bomo mi to
               drobili, bomo postali neuspešni. Mi bomo postali še bolj centralistični in zato
               menim, da je ta zakon, čeprav navzven ne zgleda kaj veliko problematičen in tudi ne
               obsega ali pa ne zavzema velika sredstva proračunska, gre za 30 milijard za vse
               občine, ampak v končni situaciji lahko ta zadeva postane problematična in zato menim,
               da je potrebno tu temeljito obrazložitev dati, drugače se pa popolnoma strinjam,
               gospod predsednik, tisto, kar sem prej rekel, da je potrebno narediti en tak
               kvaliteten preskok in pa takšno zasnovo, da bi seveda po eni strani razvijala ali pa
               omogočala razvoj avtonomno finančno usmerjene občine in pa, da bi tudi to
               generiranje, nastajanje teh občin preprečila. Zadnjič smo celo članek brali, kjer so
               predstavniki krajevnih skupnosti slovenskih govorili, v vsako krajevno skupnost
               občino. Vprašanje, če je to smotrno v situaciji, kot smo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ima gospod Božič, potem pa gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp38">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Torej jaz bi zelo rad, da enkrat res razčistimo s tem vprašanje velike in male
               občine. Vam predlagam, tudi vam, gospod predsednik, organizirajte 5 ljudi, ki so
               nasprotniki malih občin, pa vas bom jaz peljal v Beneško Slovenijo, da boste videli,
               kakšne občine ima Italija, ki jih je naredila za Slovence, Benečane v zamejstvu. 180,
               300, 500 ljudi, več nima nobena občina prebivalcev. Pa jim je naredila hiše,
               asfaltirala ceste, vse posodobila in ima državne uslužbence v teh hišah. Nehajmo
               enkrat govoriti o temu. Če Italija lahko za Slovence to dela, tudi mi za svoje
               državljane bomo. In poglejte, bom še tole rekel. Občina Bovec, ki se je odcepila od
               naše občine Tolmin, torej ne odcepila, tako je bilo izglasovano, ali Kobarid, so
               imele lani 21 rojstev, ena pa 30. Vprašajmo se, kaj bo čez 20 let z njimi, pa
               kamorkoli, tudi v Ljubljani, če jih privežemo, bodo propadali. Dajmo o temu
               razmišljati. Lokalna skupnost je za to, da bo živela. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Drugič, o komunali ko govorimo. Posočje, oziroma na
               Soči do Trente je potrebno v vsaki vasi narediti čistilno napravo. Ne samo v velikemu
               mestu. Soča pravi, mora teči čista skozi Gorico, čista rekla, voda mora zapustiti
               Slovenijo. Ja, tako je. Vsi imamo grozne, problemov je veliko, samo mislim, da
               marsikdaj smo nezadovoljni, ko jih rešujemo. Ne morem in ne bi želel sedaj, da bi me
               razumeli, da se ne strinjam s temi predlogi zakona. Velika večina jih je dobrih. Če
               bi jih samo lokalno za našo občino Tolmin; poglej, pa bi rekel, ni potrebno niti
               brati naprej, gremo lahko na razen, ker je dober. Ampak govorim za vse občine, ker
               mislim, da kot poslanec zastopam vse v Sloveniji, ne samo eno.</p>
               <p>In tretje, kar bi rad rekel, da včasih nikoli nihče ne pohvali, mislim da pa le
               tukaj je v ta amandma prišel tistih 4% za občine, ki jim je ostalo, zveza kulturnih
               društev, šport, muzej, vse to. Tega štiri leta nismo imeli. Štiri leta smo plačevali
               skupnega dela. Tiste občine, ki so se pa odcepile od teh srednjih, ki so šle stran,
               so dobile svoj proračun, ampak teh ljudi niso financirale. Zato je pohvalno, da je to
               vgrajeno. Ne samo gledati slabo na male občine, imajo jih tudi drugod. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp39">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Lahko eno repliko dam? <stage>(Ja.)</stage> Seveda s tem se ne morem strinjati, ker vsaka vas si ne
               zgradi komunalo iz državnega proračuna oziroma iz drugih delov, ampak si ga izgradi
               sama. Jaz sem govoril o skupni komunalni rabi. To gre predvsem za čiščenje. Jaz nisem
               govoril o individualni komunalni rabi, kjer se ve na kakšen način je potrebno to
               sfinancirati. In če bomo mi razmišljali, potem sem prvi, ko si bom začel graditi hišo
               nekje na sredi zelenice ali odmaknjeno 30 kilometrov od mesta in bom zahteval od
               države, da mi bo zgradila čistilno napravo in vse ostalo.</p>
               <p>Poglejte. Dajmo enkrat biti na čistem, kaj je to komunalno urejeno območje, na
               kakšen način ljudje gradijo, koliko plačajo v mestu. V mestu vsak svojo parcelo
               plača, preko 30 tisoč mark, govorim o markah, da ne bi sedaj računal, in si vsak
               večino izgradi sam. Samo primarne vode zgradi mesto, vendar mesto to lahko gradi, ker
               je tam 50 tisoč prebivalcev. Tam, ko pa je v vasi 20 ljudi ali 200, tam pa to ni
               možno. In zato moramo biti vsaj tukaj dosti realni, da pogledamo resnico enkrat, ker
               denarja ne bo zadosti. Ni to polemika. Denarja ni, da bi mi gradili to Slovenijo
               vsepovsod enako, tako kot smo se danes o železnicah pogovarjali in podobnem, to so
               problemi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp41">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej dejstvo je, da nikoli ne bo nihče zadovoljen, pa če bomo tako formulo
               imeli, bo en del zadovoljen, če jo bomo pa spremenili, bo pa drugi del zadovoljen. To
               je dejstvo. To ne more biti jasno naprej.</p>
               <p>Je pa tudi dejstvo to, da s tem se ne bi čisto strinjal, da če imamo normalno
               porazdelitev, da se lahko potem, pač s tem ... igramo kolikor se nam pač da, da je to
               nujno, da imamo na desni strani enako, na levi strani, da imamo enako od tistih, ki
               so nad 100 pa enako od tistih, ki so pod 100 ali pa, če postavim kak drug kriterij,
               tudi lahko, da je to ravno dobro. Nisem ravno prepričan. Lahko imam večjo ironijo pa
               lahko manjšo, lahko ima pa tudi kakšna druga stvar, o kateri smo se že mogoče v
               prejšnjem obdobju tudi pogovarjali. Pa če gledam tole formulo recimo, takoj pade
               proporc med deleži posameznih kriterijev. Se pravi, ki smo zvišali tistega
               relativnega 070, ko je postal absoluten, ko daje največ; to pomeni, tisti z 005 in pa
               004 ti daje najmanj. To se pravi, to pomeni razmerje med dolžino lokalnih cest in pa
               razmerje med površino. To se pravi občine, ki imajo veliko površino, verjetno,
               govorim laično, nisem delal simulacij, ampak<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> matematično hitro gledano - tisti izgubi, ki ima
               razvlečeno občino, po domače povedano. Veliko naselij mora imeti infrastrukturo
               povezano s temi naselji in isto je s površino, se pravi razdrobljene občine sigurno -
               na prvi pogled - dobijo nekaj manj. O tem ni nobenega dvoma. Nekaj drugega sem še
               hotel reči - nikakor se ne morem strinjati, ko govorimo kar naprej o nekem avtonomnem
               financiranju. Stvar ni čisto tako preprosta. Na prvi pogled je to pravilno. Sam moraš
               nekaj dati, da dobiš nekaj več potem tudi nazaj. S tem se strinjam, ker drugače bomo
               vsi vedno želeli biti pri državnih jaslih, vendar v tem obdobju je to še manj
               sprejemljivo zato, ker tudi večje centre, ki se mogoče lažje financirajo, so pomagali
               graditi tudi tisti podeželani tam, ko so se vozili vsak dan v službo in so tudi svoj
               delež dobili.</p>
               <p>Navsezadnje moram upoštevati, da verjetno v ustavi tudi piše, da je to država
               enakopravnih državljanov in sedaj ne moremo reči: Zdaj bomo pojedli tvoje, ali smo
               pojedli tvoje, zdaj pa vsak svoje, tako da to ne gre. Se pa strinjam tudi s tem in
               verjetno se še kdo spomni, ko smo že nekaj let nazaj ugotavljali, da bi imeli nek
               razvojni kriterij - kot nekaj je povprečje, ki se deli kot glavarina, ko pa se doseže
               določen nivo dohodnine ali dohodka na prebivalca, potem pa večji delež ostane v
               občini dohodnine. Tudi o tem je bil govor, tudi o tem se da razmisliti, vendar
               nastane takoj problem, kaj pa Ljubljana, ko so še druge stvari, ki dajejo tudi višji
               dohodek, ampak o tem bi se dalo verjetno razmisliti.</p>
               <p>Gre še za nekaj drugega - večkrat je bilo rečeno - generiranje novih občin. S tem se
               strinjam, vendar nekaj nam pa mora biti jasno. Tisti trenutek, ko smo pozabili na vse
               kriterije pri žegnanju novih občin, ko v bistvu Slovenija ima kriterije, vemo, kateri
               so ti kriteriji in ko smo tisti trenutek pozabili na te kriterije in smo jih po
               politični liniji delili. Eni so bili tisti srečneži, ko so recimo s 500 prebivalci
               prišli zraven in so bili požegnjani, drugi pa z 8.000 niso dobili te priložnosti, pa
               moram reči, da je politika tudi v drugi obliki stopila?, člane vse skupaj, neke vrste
               politika. To nam mora biti jasno. Odvisno, kakšne cilje zasledujem. Tudi ta formula
               je v tem smislu, kakšen cilj hočemo doseči. Ne govorim zdaj o strankah, tako da ne bo
               napake. Zdaj bom čisto konkreten. Ko smo dajali žegnje za nove občine, je bilo čisto
               strankarsko politično, ker smo pozabili na čisto vse kriterije in edini kriterij je
               verjetno - prosim, popravite me - bila politika in tisti trenutek, ko smo pozabili na
               kriterije, smo ustvarili to, da se lahko čisto vsaka vas, vsaka krajevna skupnost
               prijavi in ima pravico in legitimno pravico, da se prijavi za občino, kajti če država
               sama ne spoštuje kriterijev, ki jih ima - tu mislim državni organi - potem ima tudi
               vsaka vas pravico, da kandidira za novo občino. To nam mora biti jasno. To je bilo že
               takrat jasno. Sedaj se to kaže samo v drugi obliki in sedaj moramo posledice tega
               reševati. Vsul se je še dodatni plaz in zopet, če bo politični kriterij. Imeli smo
               odlično priložnost, da rečemo: Dobro, v prejšnjem obdobju so bile narejene določene
               napake, kar je čisto razumljivo, od danes naprej bomo pa upoštevali te kriterije.
               Tisti, ki teh kriterijev ne izpolni, ne bo občine in če bi bila samo ena, bi bila pač
               samo ena. Vsi bi jo verjetno lahko podprli, ker bi rekli: Upošteva se kriterij. Če je
               kriterij, nihče ne more tega zanikati. To je ena zadeva in s tem se bomo še srečevali
               naprej.</p>
               <p>Drugo - financiranje mesta in podeželje. Tu bi celo drugače gledal. Mislim, da
               večina samoprispevkov, to se pravi, da so ljudje dali še nekaj zraven, je bilo na
               podeželju. Zelo redke so bile tiste velike občine, mesta, ki so imela
               samoprispevke.</p>
               <p>Naslednje - vsako "šaflo" peska v mestu običajno nekdo da, ki je za to plačan. Na
               podeželju pa ne samo "šaflo" peska, ampak cele cestne podlage pripravljajo občani
               sami in tako tudi sami pomagajo in tisti denar oplemenitijo, tako da to ne bo držalo,
               da je v mestu, čeravno tudi jaz izhajam iz mesta in jih tudi vedno poslušam, ampak to
               je res. Na podeželju se več prispeva preko določenih del, določenega materiala, ki ga
               tudi tam ljudje imajo, ki ga v mestu ni. To je treba priznati. V mestu ni kamnoloma,
               ampak je na podeželju in je lahko nekdo tudi lastnik, tako da se tisti denar bolj
               oplemeniti in tudi te majhne občine imajo te prednosti. To je prednost, da majhna
               občina iz 1 tolarja spravi nekaj več v naravno iz takega zornega kota in ravno iz
               tega imajo tudi majhne občine svojo pozitivno vlogo in država iz tega tudi dobi nekaj
               več nazaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Repliko ima gospod Juri.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp43">

               <speaker>FRANCO JURI:</speaker>

               <p>Kratko repliko gospodu Petanu. Mislim, da trditev, da mali kraj, v kolikor postane
               občina, bolje gospodari z malo denarja, ki ga prejme, ne drži. Jaz trdim, da vsaka
               krajevna skupnost, ki je ustrezno motivirana, enako oplemeniti isti denar in stane
               manj. Tako, da to ni nujen pogoj. Ne se slepiti, ni nujen pogoj, da postaneš občina
               zato, da boš ti primerneje gospodaril s tistim denarjem. Nujen pogoj je, da ustrezno
               razdeliš v istem prostoru denar. Ampak mislim, da vsaka ustanovitev novih občin
               prinaša nekaj več obremenitev, kot je koristi, ki se jih s tem dobi. Imamo primere v
               Sloveniji, kjer so krajevne skupnosti zelo motivirane, zelo dobro organizirane in
               dobro plemenitijo ta isti denar, ki ga prejmemo, ta sosednja občina. Tako, da ne tega
               povezovati kot neko zakonitost, mimo katere ne moremo iti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani kolegi, jaz bi vas nekaj prosil. To ne bo na nivoju odbora v
               parlamentu - jaz se opravičujem, ampak moram nekaj povedati.</p>
               <p>Mislim, da gre razprava čisto mimo problema, da govorimo, brez da bi preštudirali
               problematiko, tako zakona kot analize financiranja. Jaz se čutim, ne kot
               predlagatelj, prizadetega, ker mi nekdo govori o ponderjih, pa se ni poglobil v
               analizo financiranja za dve leti, kjer bi videl, da ti ponderji stojijo. Pa eno, pa
               drugo, pa tretje. Jaz nisem nikoli govoril o Gausovi formuli, gospod Božič me je na
               nek način izzval, zato sem odgovoril, kaj bi to bilo. Drugič, leva in desna, ali ena
               in druga tam, pa mi ne zameriti, zagovorniki malih, nasprotniki malih - ne
               uporabljati tega zakona za svoje poglede argumentiranja, ker to enostavno ni res.
               Boste videli, če bo prišlo do uveljavitve, boste v zadregi, ljudje, ker vas bo
               realnost streznila, da to ni res! Kaj vem, majno in veliko - ne vem. Večinoma delovno
               uporabljamo število prebivalcev. Boste videli, da niso vsi prizadeti in da so ravno
               tako veliki prizadeti. Potem vidim zdaj eno razočaranje, ker nekatere stvari poznam
               toliko iz debat zadnjih mesecev, nekateri ste razočarani zaradi formule, ker mislite,
               da vam bi morala formula prinesti več. Ja, pa tisti, ki vam formula nič ne prinese,
               ste razočarani. Lepo prosim, poglobite se v vsebino tega. Podobno kot vsi, ki ste
               govorili - ne zameriti, bom rekel zelo direktno - s strani mestnih občin. Ja, pa
               dragi ljudje, vam formula nič ne prinese, vi imate vsi več prihodkov, kot vam formula
               nosi. Mi lahko formulo povečamo, donos formule za 10%, pa ne bo nobenega učinka.
               Praviloma. Mislim, da samo Novemu mestu pa Kranju je pomembna formula, ker tudi kaže
               anomalija Kranja pa Novega mesta glede na sedanji sistem. Ne bodimo tako - veste, če
               bi to 1994. leta delali, ko ni bilo nič zatečenega stanja, potem bi bilo zelo - ne
               vem, o čem bi zdaj govorili. Mi moramo najprej iz glave odmisliti obstoječe številke,
               ker je to neka slučajnost, ki je padla. To je isto kot pri meritvah, ko delaš poskuse
               in ti pač padejo neke meritve; ene štrlijo gor, ene štrlijo dol, zakonitost je pa
               znotraj tega. Mi nismo sposobni, mi se držimo vsak na svojem ognjišču ali na svojem
               dvorišču tiste svoje številke, in zdaj projeciramo cel problem javne porabe v občinah
               skozi svojo številko. Jaz se tu z Božičem strinjam, treba se je dvigniti nad lastno
               občino, če hočemo odgovorno odločati. Pa mi bo nekdo odgovoril, da lahko govorim, ker
               sem iz sredine, ki pridobi. To vnaprej odbijam, ker to pomeni več kot polovico
               slovenskih občanov ali državljanov, ki so bili prizadeti in ki dobijo. Če gre za več
               kot polovico slovenskih občanov, potem je problem resen v celem. In še v nadaljevanju
               jaz trdim, še malo - saj lahko to zrušimo, ne bo nobene prizadetosti. To, pa še en
               krog delitve, pa je lokalne samouprave konec, po domače povedano. Tako, kot mi je
               rekel nek zagovornik lokalne samouprave, pravi, nič me ne zanimajo pristojnosti,...
               <stage>(nerazločno)</stage> preveč, da bodo imeli svojo občino. Kam to vodi? Pa tega ne govorim
               proti majhnim občinam po številu, ker nekatere majhne imajo veliko finančno potenco,
               že obstoječo. Pa tudi nekatere bodo imele, če bo Trzin uzakonjen kot občina, vam
               vnaprej povem, ni nobene prizadetosti, bo...<stage>(nerazločno)</stage> čisto malo ljudi. Tako, kot
               je kontra primer Dol pri Ljubljani, ki ima močno dediščino iz bivšega ljubljanskega
               sistema, ki je nesel preveč s sabo, pa je zdaj prizadet. Ampak se nihče ne vpraša,
               zakaj. Treba bi se bilo poglobiti nazaj, ker je dediščina, ki jo je takrat prinesel
               iz Ljubljane, ker je pač kot satelit odletel iz enega mesta, ki je imelo veliko
               porabo.</p>
               <p>Lepo prosim, dajmo poskušati biti vsebinski, če ima vse skupaj smisel! Drugače nima
               vse skupaj nobenega smisla. Prosim, Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp45">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem se sicer že prej, pred nekaj razpravljalci prijavil za besedo, pa
               je nisem dobil. Sedaj bi pa mogoče proceduralno, mogoče toliko.</p>
               <p>Glej, predsednik, malo članov je članov odbora za finance in članov odbora za
               lokalno samoupravo. Šele včeraj so bili določeni amandmaji sprejeti. Verjemi, da
               nekatere vsebine ne morejo in je ne poznajo, ker je gradivo v pregledu amandmajev,
               prečiščenega besedila predloga zakona, prišlo danes, sedaj sem v roke. Verjetno bi
               kazalo, in bi bila razprava bolj tehtna, če bi počakali tudi na tisti drugi, sedaj
               sprejeti na odboru za finance, kjer so pač izhodišča, amandmaji, preračun oziroma
               izračun, kaj to pomeni. Ker eno verzijo delovnega gradiva z ministrstva za finance o
               147 občinah, dohodek po starem, dohodek po novem in izračunan po primerni porabi,
               imamo, in bi verjetno kazalo šele potem na tem odboru o tem razpravljati. Če se ti
               zdi proceduralni predlog umesten, ga daj na glasovanje. Če pa ne, pa ne bom vztrajal.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič, jaz ga dam lahko na glasovanje, samo bom svoje mnenje povedal, kaj to
               pomeni.</p>
               <p>To je dvoje: ali poskus zavlačevanja procedure, da se nikamor ne pride, ali pa je
               drugo, poskus zadeve gledati, tisto, kar je ravno narobe, gledati skozi svoje
               rezultate.</p>
               <p>Sprašujem, če bi s to idejo prišel nekdo leta 1994, kakšno simulacijo bi delali?
               Kakšno? Ker ne bi bilo na kaj primerjati. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Lahko bi samo delali projekcijo za naprej, mi pa delamo
               simulacijo za nazaj in vsak dela primerjavo staro-novo. Takrat ni bilo možno delati
               nobene simulacije, razen napovedi vnaprej so bile možne. Podatki niso nobena tajna in
               bodo prišli ven.</p>
               <p>Jaz predlagam, da nadaljujemo, ker je zadeva neresna na tak način.</p>
               <p>Pa še del odgovora na to idejo. Prej je bilo nekaj več govora o javni razpravi. Lepo
               vas prosim, ne biti tako površni! Temeljni problem je odprava meril, poskus
               porazdelitve sredstev na nek, bom rekel pod narekovaji, objektiven način, in pa
               sprememba zadolževanja ter vezanje finančne izravnave na lastne prihodke. Nobeden od
               teh temeljnih elementov se ni bistveno spremenil - nobeden! In se nič ni spremenilo,
               oprostite, v sistemu, v vsebini zakona - nič! Prišlo je do iskanja optimalnih rešitev
               v danem trenutku. Temeljna sprememba je, mislim rešitev, je stoprocentna finančna
               izravnava glede na lastne prihodke, in največja kvaliteta je v 5% večji dohodnini na
               dosedanji sistem, ki pomeni manjšo odvisnost od državnega proračuna, za marsikoga
               večje lastne prihodke, ki dajo še večjo finančno izravnavo, za vse pa več denarja in
               manjšo odvisnost od državnega proračuna. Ta operacija stane 9 milijard, ki se delno
               kompenzirajo, ampak v resnici stane ta operacija 9 milijard na oceno 1996. Dejstvo pa
               je, da tisto, kar štrli ven, gor ali dol, in je čisto isti problem, oprostite,
               Maribora - pa ne zato, ker ga ni tu - ali pa Jušinec <stage>(oboje bom vzel z onega konca)</stage>.
               Oba bi želela več, ampak imata lastne prihodke, kot jih imata. Ampak Mariboru lastni
               prihodki prinesejo bistveno več, kot je primerna izravnava, Jušinci pa imajo premalo,
               da bi lahko dobili polno finančno izravnavo. Bistvo je pa en in isti primer - oba
               imata premajhne lastne prihodke na različnih nivojih. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp47">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Meni je to jasno, vendar bi - zato sem prej rekel, problemi so nastali, pa sem tudi v
               začetku povedal, leta 1974, 1975, ko so se občine razdelile, ko ni bilo več tistega
               kriterija in takrat se je začelo tudi nekatere stvari krpati. No, ne vem, takrat,
               1975, ampak že prej, pri nastajanju.</p>
               <p>Mene nekaj zanima: kaj pomeni ta 10.a člen, kjer se dohodnina poveča? Ali se tu
               kakšne posledice nosi za tem? Ker mislim, da je potrebno povedati, ker se je veliko
               govorilo, veliko se govori, in jaz podobno, kot je Pukšič rekel, ne poznamo vsi
               vsega. Nismo v odboru za finance. Zato me zanima, kaj pomeni teh 5% povečanja
               dohodnine za občine? Ker mislim, da je to tista osnova, o kateri smo se pogovarjali,
               da se to avtonomno financiranje še dodatno omogoči večje. Ali je to zato, ta
               "gegenšeft" <stage>(?)</stage> ali karkoli? To mene zanima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja, zdaj preskakujemo, ampak da vidimo bistvo. Je "gegenšeft" <stage>(?)</stage> - oprostite izrazu!
               - ampak ne za vse. Gre za dve stvari. Mi smo že imeli zakon, ki je izključno plediral
               za povečanje deleža dohodnine za občine. Takrat je bilo ugotovljeno, in to je splošno
               spoznanje, da te operacije enostavno ni možno izvesti, ker bi imela Ljubljana in
               določene sredine preveč denarja. To je bistvo. 5% pomeni Ljubljani 2 milijardi,
               mislim, dodatnih sredstev za leto 1996. Ljubljana je pa že imela z obstoječimi
               prihodki 2 milijardi oziroma 5 milijard približno več, kot je primerna poraba. Zato
               je treba to nevtralizirati. V tem sistemu je to možno nevtralizirati s prenosom
               obveznosti financiranja na področju kulture. Zakaj? Ker ni področne zakonodaje,
               podobno kot v šolstvu, ki bi razmejila obveznosti financiranja na področju kulture
               med občinami in državo. Ta zakon razgalja odpravo meril in še nekaj drugega, da
               področna zakonodaja ni urejena. Šolstvo ima razmejitev, kultura tega nima; imamo
               dvojnost - občina je ustanovitelj zavoda x, država pa ga financira. Kakšen smisel je
               to? Jaz se opravičujem tistim, ker razlagam na primeru Mestnega gledališča
               ljubljanskega, ampak to je samo eden izmed primerov - ustanovitelj je mesto
               Ljubljana, financira pa druga ulica, ministrstvo Republike Slovenije. Kje je tu
               smisel?! Ga ni. Ustanoviteljstvo je smiselno, če prevzemaš tudi financiranje. In zdaj
               se ta operacija da napraviti, ker vse tiste sredine praviloma, razen redkih izjem, ki
               dobijo na tak način čez rob sredstev s povečano dohodnino, bodo morale prevzeti del -
               in to v enem amandmaju piše - po ustanoviteljski logiki ali tem odnosu,
               ustanoviteljstvo oziroma ne. In se ta operacija izide. Da jaz ne bi vsega razlagal,
               bi prosil gospoda Tekavčiča, če pove. Bilanca - 5% povečane, odstopa dohodnine
               občinam, kako bilančno ta zadeva izgleda. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp49">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Samo še prej lahko repliko na to dam. Poglejte, jaz mislim, da se to ne izide. Izide
               se za tiste, ki to imajo. Ampak tu je za vse občine 35, za 5% povečano. To se pravi,
               nekatere pridobijo in še pridobijo, nekaterim je pa to samo pesek v oči! Čisto nič
               drugega. In se izide samo v tem primeru. Jaz mislim, da to, če govorimo potem za
               občine, ki jim 5% dvignemo, samo za tiste, ki imajo take zavode, ker drugače bomo
               prišli v situacijo, ko vsi dobijo, nekaterim pa vzamemo takoj nazaj. Glejte, malo sem
               prizadet zaradi tega, ker sem se že celo leto pogovarjal z enim od ministrstev, da se
               mi to vrne, da dobim zraven finance in da to vodim. Ker sem menil, da moramo
               razbremeniti državo. Zdaj pa v bistvu zakon to naredi, ampak ne tako, kot sem se jaz
               pogovarjal, temveč tako, kot bo zakon rekel. Vendar ne dobim tistega, kar bi jaz
               drugače dobil, kot smo se pogovarjali. Ker jaz sem želel iz tiste inštitucije več
               narediti, zdaj bom pa naredil manj. To so ti problemi, ki nastopajo s tem. Zato sem
               rekel, da so to hudičevo problematične zadeve, če na tak način gledamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Če smem samo to reči, gospod Zimšek, vaš zaključek ni dober.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp51">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Saj, mogoče res ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To se je dalo po dolgem premisleku - je ta operacija najbližja. Vi pravite, da bodo
               vsi dobili. Seveda tisti, ki dobijo, pa tega nimajo, so pa deležni finančne izravnave
               in bo finančna izravnava toliko manjša - to je bistvo. Finančna izravnava se zmanjša
               z 21 milijard na 19 milijard globalno. Saj bo gospod Tekavčič povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp53">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Vem, samo to ne piše. Mislim, če sprejemamo zakon, mora biti to napisano. Drugače se
               pa strinjam s tem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Zimšek, oprostite, no, mislim, da ste preveč obremenjeni s svojim primerom, pa
               ne zameriti. Ne, bom razložil, kaj bi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pisalo? Finančna izravnava je razlika med primerno porabo
               in lastnimi prihodki, vendar je največ 100% lastnih prihodkov pika. To je posledica,
               to ne more pisati, to je posledica izračuna, ki je opisan. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp55">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... Ali ta predlagani sistem financiranja na podlagi izračuna
               te primerne porabe upošteva tudi doseženo raven razvoja na posameznih občinah oziroma
               po posameznih predelih te občine. Zanima me tudi, ali ne bi predlagani sistem
               financiranja omogočal oziroma zagotavljal tem občinam več sredstev, kot jih
               objektivno potrebujejo, drugim pa manj. Verjetno bi bilo potrebno razmejiti tudi
               kakšne naloge med državo in občino in tako bi bile potem tudi podlaga za oblikovanje
               takšnega sistema financiranja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Nisem razumel s čim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp57">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>S tem bi bila potem večja samostojnost občinam omogočena pri takem financiranju. Ali
               je upoštevana?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Če mislite manjšo odvisnost od finančne izravnave to je večja samostojnost. Finančna
               izravnava v globali 96 pomeni 20% razpoložljivih sredstev, 20 milijard oziroma 21
               proti 101 milijardi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp59">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>Kako se pa razvoj posameznih občin upošteva?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Razvoj oziroma dosežen nivo razvoja to kar ste vi rekli je razvidno znotraj sistema.
               Tisti, ki je na nižji stopnji razvoja, praviloma dobi večjo finančno izravnavo, ker
               ima za to nižje lastne prihodke. Doseči nek nivo razvoja ali ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ...
               Je razviden preko, delno preko lastnih prihodkov, ne vedno. Ne da se. Kakor hočete
               izmerite razvoj. Skozi potrebe, potrebe merimo skozi to primerno porabo na nek način
               v povprečju. Drugače pa je potreba seštevanje želja, to smo pa do sedaj imeli, in kdo
               je bolj spreten pri poštnem nabiralniku za seštevanje želja, ki nima zraven nobene
               zveze, je bil deležen večjega kolača. Sedaj pa to režemo, po domače povedano. Gospod
               Tekavčič naj lepo prosim razloži to bilanco, da bo razumljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp61">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo še predhodno se samo skušal dodatno pojasniti. Dejstvo je razvoj.
               Razvoja res ne moreš meriti v tem momentu. Smo pa izhajali iz razpoložljivih podatkov
               in smo izhajali iz tega preko kvantifikacijah, da vzamemo vsa razpoložljiva sredstva,
               ki so ugotovljena po ustreznih evidencah in sporočena s strani občin, kot glavarino.
               In tu smo tudi razporedili povratno nazaj, v tej glavarini ta sredstva na prebivalca.
               Zato je prebivalec izključen element, ki se upošteva v formuli, da se odmakne od
               človeškega faktorja, če tako rečem. In nadgradnja tega je pa glede na samo
               analitično, glede na podatke analize, pa so zajeti tisti segmenti v statističnih
               evidencah, ki pomenijo, določeno pozitivno kvaliteto v tistih lokalnih skupnostih,
               kjer imajo značaj prebivalca ali stare ali mlade občine, ali glede na število
               lokalnih cest, zopet specifično problematiko. In tu je nekje tisto, kot bi rekel,
               tista možnost, ki nevtralizira in končno kaže pozitiven efekt v primerni porabi.</p>
               <p>Primerna poraba je pa samo iztočnica za vse nadaljnje delovanje lokalne skupnosti.
               Kaj pa pride naslednja anomalija takoj. Imamo ne glede na to, ali imamo v tem
               trenutku občine take, kot jih imamo, ali jih bomo imeli v bodoče še 50 ali tudi 100
               občin, odvisna je finančna moč. Ta finančna moč se kaže v posameznih lokalnih
               skupnostih zelo različno. In druga, ta ključna meja, da se pa lokalna skupnost s to
               željo ali s politično volji, kot je tu gospod Petan rekel, sprejme, da bo začela
               delovati kot nova lokalna skupnost, omeji vis-a-vis tega dela, da ima lahko določena
               sredstva največ do tiste višine, ko ima lastnik prihodkov. To smo sistem nadgradili v
               tej fazi od 80 do sedaj na 100%. Tu pa je še vedno tisti ključni element in ko se bo
               lokalna skupnost odločila ali bo delovala kot lokalna skupnost ali ne, ker bo imela
               določeno vsoto denarja, s katero ve, da je po teh parametrih dolžna, ker ji je to
               tudi tako bilo preračunano v sorazmernem delu primerne porabe, da bo lahko
               financirala to dejavnost.</p>
               <p>Tu pa<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> mislim na lastne
               prihodke. Ja, saj se jaz tudi strinjam, da mora biti neki generator vzpodbujanja
               razvoja, pa vendar kaže tudi izračun, simulacija, na zgubljanje prav v občinah na
               demografsko ogroženih področjih v Republiki Sloveniji, čeprav seveda bomo kasneje
               prišli do nekaterih amandmajev, ki bodo to zadevo nekoliko popravljali, vendar
               popravljali do leta 2002, torej za naslednji 4-letni mandat, potem pa bo seveda
               prešlo, torej na to, kar ta simulacija danes kaže in ne znam si predstavljati, kako
               bodo, če vendar ne bodo mogle preživeti občine s prihodki na prebivalca tam od 17,
               20, 25.000 tolarjev. Ta amandma pa seveda, torej zagotavlja in edini, v bistvu edini
               v tem zakonu daje to, kar se po neki formuli, če se zedinimo okrog formule, torej
               rečemo, da je takšna in da je izven političnega konteksta, da sledi neki smeri, ampak
               seveda zdaj zagotoviti do te izračunane formule, daje torej seveda edino ta amandma.
               Vsi nekateri posveti in pošto, ki jih verjetno dobivate tudi ostali, pač kaže, da bi
               ta amandma, torej, da ga podpirajo in da je seveda to sprejemljivo, edino
               sprejemljivo s spremembo tega zakona, drugače pa kaže tudi na to, da bi s spremembo
               zakona o financiranju seveda bilo potrebno še katero drugo sistemsko zakonodajo ta
               isti čas urediti, pa vendar seveda tega ni in še dolgo dolgo ne bo, mislim o zakonu o
               skladnejšem regionalnem razvoju, ker kakorkoli, ko bomo prišli k 14. členu, se bo še
               nekako izšlo, izšle te investicije v naslednjih štirih letih, ampak po teh štirih
               letih pa je seveda tega konec. To pa pomeni, da bodo nekatere občine prisiljene se
               združevati, to pa pomeni seveda ukinjanje občin, ki nimajo dovolj lastnih sredstev.
               Tako, ja, ampak sedaj, zakaj nimajo dovolj lastnih sredstev, pa seveda se moramo v
               tej državi vprašati. Poglejte, jaz se seveda z marsičem, kar ste prej rekli, ne
               strinjam. Strinjam se pa z nečim. Slovenija je tako majhna in ne moremo zaradi tega,
               da pač ni v tistih občinah dovolj sredstev, poseljenosti oziroma zopet peljati tako,
               da bodo ljudje prisiljeni strmeti v urbana naselja, ampak mislim, da je pomembno,
               zelo pomembno, da so tudi pohorske vasi, Slovenske Gorice, Haloze itd., pokrite. Če
               pa to hočemo in bomo s takšnim zakonom o financiranju, pa tega seveda ne bomo
               dosegli. Govorim v prvih štirih letih še nekako, v naslednjih pa ne, ker takšna
               občina ne bo mogla zagotoviti niti 40%, pod nobenimi pogoji investicijskega denarja
               za investicije v šolstvu, za investicije v komunalno infrastrukturo, skratka za nič
               takega.</p>
               <p>Tako kot so se nekateri prej razburjali in je bilo posvečeno kar nekaj tega časa za
               večje občine, predvsem mestne občine, govorim v imenu manjših občin, v imenu občin,
               ki imajo veliko disperzijo prebivalcev po površini, torej nizko gostoto in seveda to,
               kar bo prineslo, pa tudi sedaj na novo ustanovljenim občinam, ki tega prehodnega
               obdobja nimajo, bo verjetno prišlo že v tem trenutku do tega, da ne bodo mogli v teh
               občinah peljati nobene investicije, kljub temu, da bo država tam lahko sofinancirala
               do 60%. Zato seveda predlagam, da ta amandma izglasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp63">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Niso sicer narejene natančne kvantifikacije, vendar se zaveda in se je potrebno
               zavedati, tako kot je obratno s predhodnim amandmajem prenesen določen obseg sredstev
               v razpolaganje lokalnim skupnostim, bi sprejetje tega amandmaja pa posledično
               pomenilo znatno večje ponovno dodatno poseganje v razpoložljiva sredstva finančne
               izravnave, ki bi jih bilo treba zagotavljati iz državnega proračuna in če gledamo
               samo sistem obstoječih občin, ne pa da to pomeni hkrati tudi zelena luč za novo
               oblikovane občine, bi to pomenilo v tem trenutku od 3,3 milijarde do skoraj 4
               milijarde dodatnih sredstev oziroma, če gledamo koliko novih občin, to pomeni
               približno še enkratno večjo obremenitev državnega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Svete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp65">

               <speaker>PAVLE SVETE:</speaker>

               <p>Ali lahko še jaz? Čisto vmes, nočem nič vplivati na vaše glasovanje o tem
                  amandmaju<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> za prihodnje
               proračunsko leto, najti manevrski prostor v tem delu, da bomo lahko to razliko tudi
               pokrili in jo tudi nemoteno sfinancirali skozi sistem tekočin nakazi finančne
               izravnave. Efekti pa bodo pri vseh občinah pozitivni, vendar zopet glede na njeno
               tiskalno moč, ki se kaže v samih prebivalcih, zavezanci za dohodnino, pa po občinah
               različno. In tista občina, ki je Ljubljana je zopet v strukturnem deležu najmočnejša,
               bo dobila največji efket in druga občina, ki je najmanjša pa tudi najmanjšega.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp67">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Jaz bom čisto kratek. Samo tri stavke bom povedal. Mislim, da s takim nadaljevanjem
               verjetno, to kar sem tudi že prej omenil, da nihče ni zadovoljen s to formulo. Če jo
               bomo pa spremenili pa drugi ne bodo zadovoljni. Se pravi, tako nadaljevanje verjetno
               ne bo šlo, ker bomo lahko razpravljali v nedogled in se ne bo nikoli nič spremenilo.
               Ampak dejstvo je, da pri vsaki taki spremembi moramo vedeti, kaj imamo sedaj in kaj
               hočemo. Vsem nam je jasno, to vemo. Ampak tudi predlagatelj mora potem tudi jasno
               povedati, kaj s tem hoče doseči, ker potem samo razpravljali, ker nihče ne bo nikoli
               zadovoljen, razen tistih, ki vedno dobi, takih je pa včasih bolj malo. Nekaj sem
               sicer res odgovore že dobil od gospoda Tekavčiča, veliko je povedal tudi gospod
               Trofenik, ki je že nekaj povedal. Ampak vseeno bo treba malo bolj jasno povedati, ali
               je to uperjeno proti drobljenju, kar na vse zadnje neka politična volja tudi mora
               biti in moramo jasno povedati, da je nekje meja, mimo katere se ne da, preko katere
               se ne da ali je to kaj drugega in če bo to jasno, potem bodo pol razprave ali
               tričetrt razprave v bistvu manj. To nam mora biti jasno in če je to, si tudi moramo
               naliti čistega vina in jasno povedati. Nima smisla, da bi razpravljali kar tako. Ker
               tako se noben sistem ne spreminja, še najmanj pa financiranje.</p>
               <p>Če je to to, dajmo reči, jaz sem že prej govoril, da me je motilo samo to, ko smo v
               prejšnjem, tisti košarici potrjevali občine. Ker nismo upoštevali kriterija. Če bomo
               rekli taki so kriteriji, to moramo spraviti tudi financiranje v ta okvir, jaz bom to
               takoj potrdil, če bom vedel, da so kriteriji, če bom pa kar tako ugibali, pa če ne
               bomo imeli po kriterijih predloge, potem bo pa "hudič". Če uporabim ta izraz. Če je
               to to, potem dobro, samo se moramo tega striktno držati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp69">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Replika. Jaz mislim gospod Petan je nekaj, to kar ste rekel vis-a-vis novih občin.
               Ampak kaos, ki je sedaj pri financiranju, jaz mislim, da s tem odpravljamo. Ne 100%.
               To je verjetno, da odpremo. Jaz mislim, da je pri vsem kanaliziralo na sedanje
               stanje. Bodoče občine, če bodo hotele, bodo se morale malo pogledati, krajevne
               skupnosti, če bodo hotele postati občine. Jaz si upam trditi, da tukaj pri
               parametrih, ki so navedeni, vedo vsi, da je bolj za sedanje stanje, ki je zares malo
               čudno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp71">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Zelo težko bomo se uskladili, če ne bomo verjeli izračunom. Meni je naročil župan
               mariborski, rekel da ja ne boste norije sprejeli. Mi moramo dobiti najmanj 30% več,
               kot so dobili ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Če tega ne boste poslanci sprejeli, nimate več
               kaj v Maribor hoditi. Mi smo ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Kot druga mesta, mi hočemo več
               kot rabimo. In tako se mi danes tu pogovarjamo. Ker vsak ve koliko je dobil in koliko
               bi že moral dobiti. Samo, da eni nič manj ne dobijo. Mi pa imamo financiranje za ...
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Imamo iz ministrstva za šolstvo in ministrstva za promet in
               zveze, ministrstva za kulturne ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Mi imamo tista dodatna
               beseda, ki tista mesta rabijo, da ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... In jaz vam moram povedati,
               ne bomo mi tu končali, če bomo vsak svojo občino videli, koliko smo dobili in koliko
               bomo dobili. Ker ne bomo nikdar zadovoljni in se ne bomo s tem sprijaznili.</p>
               <p>Zato mislim, če so to strokovnjaki izračunali, če je formula to spremenila,
               približno za vse, se moramo s tem strinjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp73">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Glede na to, kot je razpravljal gospod ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Se jaz ne bi smel
               prijavljati. Ampak jaz bom toliko previden, kot predsednik in se bom distanciral od
               tega, ker praktično precej izgubljam in ne bi rad diskutiral in bom vseeno nekaj
               rekel.</p>
               <p>Jaz verjamem, da je veliko truda vloženega v to reformo financiranja. Gre za reformo
               financiranja. Če gre za reformo pomeni, da je sedanje financiranje nepravilno. Imamo
               metode, imamo cilje. Cilji še vedno mi niso znani. Nekdo je rekel političnih in
               verjetno je tudi del političnega v tem. Kajti, kot smo slišali bi naj bil malo škrt
               za novo nastale občine in po 4 letih verjetno bi že pretilo po tem prehodnem obdobju,
               nekatere občine, da se bi združevale. Še enkrat pravim, da ne dvomim v tem, da je v
               to formulo vloženo precej truda in tudi z sposobnostjo profesorja Drofenika ne
               dvomim. Ampak vendar je nekaj, kar pa ni in sedaj se bom primerjal z drugimi. Piranom
               ali recimo Škofja Loko, da ne bom primerjal ravno Ptuja.</p>
               <p>Kje je tu specifika določenih zneskov. Ali je potrebna ali ni potrebna? Če samo
               povem, da v eno malo cesto, ki bi naj jo bilo treba narediti, v razdalji 500 metrov,
               potrebno 1,2 milijarde sredstev za ekologijo. Ali da je za eno obnovo neke šole ali
               novogradnja potrebno 5-krat več ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Kot pa na drugem mestu. Ali
               da je potrebno za obnovo ene stavbe in 300 let nazaj, 5-krat, torej 3 tisoč
               kvadratnih metrov odšteti, da obnoviš tisto stavbo po kvadratnem metru. Zato mislim,
               da je in to ti določa v bistvu država, preko zavoda za kulturno dediščino. Tako moraš
               delati, nič drugače. Ne smeš rušiti ali pa čakati da propade. In to so neke
               specifike, če bi se dalo še to, kakorkoli že kje vnesti, jaz verjamem, da je težava
               in da želimo vsi neko pravično financiranje ali kako bi rekli po prebivalcu, če bi se
               ta specifika še dala kje vnesti, bi bila to reforma sprejemljiva.</p>
               <p>Sicer pa bodo tu nastale ene težave v nadaljnjem razvoju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Špindler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp75">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Jaz bi se dejansko strinjal tisto, kar je prej predsednik rekel. Samo sam bi
               predlagal eno stvar. Mogoče bi bilo dobro napraviti eno stimulacijo, ker jaz tako
               pravim. Izračun ne bo nikdar točen za vse. To so dejstva in resnice in eno
               stimulacijo na enem takem primeru bi bilo dobro napraviti, da bi vsaj ljudje
               približno vedeli kje so. Ker najhujše je to nekaj predsedniku Trofeniku ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Matematiki pa so ljudje, ki iščejo neznanko, ki največ prinese. To
               so stvari, ki jih je treba razumeti. ... <stage>(Smeh.)</stage> ... Zaradi tega jaz pravim, da
               stimulacija. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To ni za zapisnik, to je bilo tako. ... <stage>(Smeh.)</stage> ... Hvala. Želi še kdo besedo? Se
               opravičujem. Gospod Tekavčič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp77">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi se samo toliko navezal tudi na predhodnika. Dejstvo je, simulacija tudi, če
               bo pripravljena. Vendar iz moje dosedanje prakse, vsak bo prvo sebe pogledal in ne bo
               gledal tistega širšega zornega kota. In tu ni nobene ovire, da tudi simulacijo slej
               ko prej ne dobite v roke, ampak nekaj drugega je.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ne bi rad sicer polimiziral, vendar bi nekaj. Sam sem
               bil tudi so avtor tega zakona, za katerega pač rečemo, da je slab zakon o
               financiranju občin, ki velja sedaj. Jaz pravim, da je bil lahko rečem v narekovaju,
               "hudičevo dober za te čase", ko je bilo treba novo reformo lokalne samouprave
               speljati v tistem, ko niti ni bilo dorečeno marsikaj. In ko so bile še opravljanji
               ustrezni prenosi iz lokalne ravni na državo, država pa na to ni bila nič
               pripravljena. Upam, da je tudi to jasno in glasno povedati.</p>
               <p>Vendar merila, ki so imela ravno to tendenco, da bi razprševala specifične stvari v
               posameznih okoljih v slovenskem prostoru so se izrodila v obratni smeri. Da so dobile
               specifiko priznano za tista področja in v okviru tistih resornih ministrstev, ravno
               tiste občine, ki niso imele vsebinsko takih pomembnih nalog in to je pripeljalo do
               takih diskrepanc, ki so se pokazale v sami analizi in do enormnih razkorakov med
               posameznimi občinami. In ker smo imeli še porabo deljeno na zagotovljeno in ostalo
               porabo, in bi rekel, ne tisto transparentno vseh javno finančnih prihodkov v tem
               smislu, kako in na kakšen način lahko lokalna skupnost razpolaga v konkretnem
               proračunskem letu, je rezultat pa res prišel tako, kot je danes tu pred nami. Ampak
               naša dolžnost je, če tako gledam v tem trenutku, da pa najdemo najboljšo opcijo, da
               ne bomo v naslednjem obdobju nadgradnje reforme lokalne samouprave, pa zopet
               ugotovili, da nismo naredili pozitivnega koraka pri financiranju lokalne skupnosti
               vsaj v tem obdobju, dokler ni dokončana tudi davčna reforma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp79">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz bi nekaj vprašal. Ali se nihče ne vpraša, je že bilo do sedaj pravično
               financiranje? Mogoče pa sedaj ni bilo čisto pravično financiranje, sedaj so pa eni
               premalo dobili, eni pa preveč in sedaj se pa na to nanašamo. Zato jaz mislim, da
               moramo eno tako formulo sprejeti, ker nihče nam ne garantira, da je bilo do sedaj
               pravično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp81">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem. Po poslovniku niti nimam avtomatično pravice do besede, ker
               nisem član komisije, nisem niti nadomestni član. Rad bi samo to rekel. Mi smo na
               odboru za finance, vsaj gospod Trofenik je bil silno aktiven pri tem, v petih
               nadaljevanih sestavili vse te amandmaje. To je nastajalo približno mesec in pol, samo
               amandmiranje. Že zakon prej je tudi dolgo nastajal. Lahko rečem, da je bil res
               preučen in da je polen kompromisov. Kompromisov, ki gredo vprid tistih, ki bi morda s
               to novo formulo kaj izgubili.</p>
               <p>Eden od teh kompromisov je, da je odbor sedaj predlagal, da se financira ne samo
               največ 80% lastnih prihodkov ali da se finančna izravnava ne nanaša več na 80%
               lastnih prihodkov, ampak na 100%.</p>
               <p>Drug kompromis je bil 4 letno prehodno obdobje za vse, ki jih ta formula prizadene,
               zaradi prenizkih lastnih prihodkov in to na ta način, da se jim, da ne glede na to,
               koliko imajo lastnih prihodkov, se 75% primerne porabe financira iz državnega
               proračuna. Narejen je bil kompromis v smislu 35% dohodnine. Zato, da smo lovili čim
               bolj ustrezno strukturo lastnih virov pri občinah. Vsi ti kompromisi stanejo, bodo
               stali državni proračun približno nekaj več kot 2 milijarde v cenah 96 v današnjem
               denarju oziroma v proračunu za leto 1999, bo to približno 2 milijardi in pol. In ti 2
               milijardi in pol bosta trajali še celo prehodno obdobje. To se pravi, z glasovanjem
               za ta zakon, oziroma za amandmaje odbora bo državni zbor za naslednja 4 leta ekstra
               iz globala prerazporedil iz državnega proračuna v občinske proračune približno 10
               milijard tolarjev.</p>
               <p>Vse to je bilo narejeno zato, da bi ta prehod iz enega sistema financiranja na
               drugega, bil čim bolj gladek. Povem pa drugo. Veliko vprašanj ob tem novem zakonu.
               Sicer je nekaj tudi konkretnih predlogov, kako kaj drugače narediti, čeprav nekateri
               odskakujejo potem v celoti iz konteksta oziroma iz filozofije tega zakona. Ampak za
               ilustracijo bi pa rad dal samo eno stvar. Ta zakon, kakršen je sedaj tu predlagan, bi
               lahko z eno zelo zveriženo logiko vlada brez parlamenta že danes uveljavljala, že v
               letošnjem letu, že v lanskem letu. Pa tega ni počela, zaradi tega, ker se je
               prilagajala konkretnim situacijam po raznih lokalnim skupnostim, ki so bile odraz
               nekaterih preteklih.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Anomalij.
               Kako bi to lahko naredili. Že danes obstoječi zakon o financiranju občin omogoča, da
               vsako posamezno ministrstvo predpiše neko merilo. Teh meril je danes okoli 15, 16.
               Skorajda vsa ministrstva imajo svojo merila. Ministrstvo za finance pa na primer pa
               svojega merila nima, ampak po zakonu ima pravico do njega, kot ga ima pravico
               oblikovati. Nič ne piše, kakšno mora biti to merilo. To je odvisno od volje ministra.
               Če bi minister za finance danes rekel, naše merilo, ki bo imelo največji vpliv na
               finančno izravnavo od vseh drugih meril je merilo, ki nagrajuje lastne prihodke, bi
               ta zakon brez teh amortizacijskih določb, ki amortizirajo prehod iz enega sistema v
               drugega, v eni zelo surovi obliki lahko uveljavljali z voljo vlade ali ne z voljo
               vlade, z voljo ministra za finance že danes. To sem hotel dati samo kot ilustracijo.
               Kako nestabilen in slab zaradi možnih takih parcialnih posegov v sisteme, je današnji
               zakon, o financiranju občin in kako je prav, da pridemo na en nevtralen, ker govori o
               primerni porabi, ki je anonimna, ni po merilih po občinah. Stabilen sistem v
               prihodnje.</p>
               <p>Zato je seveda legitimno govoriti o morebitnih spremembah ali amandmaju odbora ali
               osnovnega teksta, kot ga je predlagal gospod Trofenik. Zdi se mi pa zelo ne primerno
               govoriti proti temu zakonu na sploh, zato ker potem smo pa tam, kjer smo sedaj in sem
               poskušal karikirati, kjer bi pravzaprav tudi lahko bili na podlagi obstoječega
               zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz predlagam, da po precej široki razpravi, ki je šla preko tega člena
               oziroma pred amandmaja. Mislim, da bi bilo tudi dobro, da se nekatere stvari se
               poskušajo razčistiti, pregnati eventuelne bojazni, ker marsikdo misli, da je kje kaj
               zadaj, zadaj nič ni. Drugo kot želja, do enih novih kvalitet. Jaz si ne bi vseh
               tistih ponavljal, to kar me je prej gospod Petan, ampak vseeno.</p>
               <p>Radi bi ga približali evropski listini sistem financiranja, večjo avtonomnost ali
               manjšo odvisnost od državne finančne izravnave, primernejšo porazdelitev pa tudi
               večji del. V tem trenutku, če vzamemo na znanje ali kot, da so sprejeti amandmaji
               odbora za finance, vključno z osnovnim tekstom, dosegamo na vse te štiri cilje enega
               več, drugega manj. Odpravljamo merila, ki so direktno v nasprotju z evropsko listino.
               Finančna izravnava je avtonomni vir, v katerega država nima pravice vtikati. Državni
               zbor odloča o izhodiščni glavarini, ne več ministri, ne vlada, potem pa tudi na
               področju zadolževanja so rešitve boljše kot so bile do sedaj. Tako, da so vsi štirje
               cilje temeljni, eden bolj, drugi več, v danih razmerah uveljavljeni.</p>
               <p>Kdo podpira predlog odbora za finance in monetarno politiko za novi 8.a člen na
               strani 4, tega pregleda imamo in v nadaljevanju na strani 5.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp83">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Moram dati repliko na Maria, ker je rekel, da iz Izole ni iz Celja. Tudi repliko
               Klincu. Ker je bilo rečeno prej 30%, da mora prinesti. Jaz se nisem boril za 30%. Jaz
               sem se boril za eno pravilno razmerje. Tega ni več. Ker nekatera mesta se drugače
               financiranj, kot se druga. Mi se slučajno zadnjih 20 let nismo nič. In še enkrat bom
               rekel, mi zadnja 4 leta, to kar si ti vprašal, nismo dobivali takšno izravnavo, kot
               bi morali. Mi smo bili zadaj. Danes smo obstali na isti poziciji. In za pesek v oči,
               se nam daje 5% in se na isto časno vrne gledališče. Gledališče je pa več vredno, ko
               dobimo. To se pravi, da je stvar problematična in jaz sem se pogovarjal s strokovnimi
               delavci kulturnega ministrstva, so rekli, da s tem delamo napako. To kar sem prej
               govoril, ker s tem mi lahko gledališča postavimo aut, oziroma to, kar imamo danes v
               gledališčih se lahko spremeni v slabše. Ne strokovno, ne kontrolirano. To je ena.</p>
               <p>Druga zadeva je pa, da bomo morali na občinah za ta gledališča zaposliti enega ali
               dva na novo. Ker mi nimamo danes strokovnjakov. Danes za celo Slovenijo opravlja en
               strokovnjak iz ministrstva za kulturo, mi bomo imeli sedaj najmanj 6 ljudi, najmanj
               do 10 zaposlenih po občinah. In točno te zadeve. Mi gremo v drugo skrajnost. V
               Mariboru bodo morali imeti za gledališče zaposlenih 5 do 6. In je vprašanje, če
               delamo mi to, to si me ti sprovociral, ko si rekel, da nisi Celje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Glasujemo. Gospod Žižek je to obrazložitev glasu ali nekaj podobnega. ...
               <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Sedaj pa dovoli! Dovoli repliko, razumem, da si "nasajen" zelo direktno povedano. To
               je tipični problem, ko nam državna birokracija kroji usodo. Jaz sem bil na razgovoru
               v tem ministrstvu, minister je za, birokrati pa mislijo, da morajo vsega ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Slovensko vas. To ni res! Oprosti kar ti govoriš! Pa ne da lažeš,
               drugače, kar oni govorijo. Če zmore vse teatre na Sloveniji, na ravni Slovenije en
               birokrat, potem v Celju ne bo treba enega, ampak bo to en družbeni delavec zraven.
               Oprosti! Seveda birokrati ne bodo imeli kaj delati, ker jih polzi iz rok direktni
               birokratski vpliv, sprejemajo v Slovensko vas.</p>
               <p>Kar se pa gledališča Celje tiče, če že operirajo in so te zapeljevali, je prenos za
               tvoj teater 226 milijonov 802 tisoč 997 dohodnine in dobiš z 5% 274 milijonov s tem,
               da seveda še imaš eno galerijo ali muzej in tisto ti vse skupaj ravno znese 277
               milijonov. In če so ti že oprosti povedali podatke, naj ti dajo poštene natančne
               podatke ne pa zlorabljajo situacijo. Ko bo pa birokracija krojila usodo in politiko,
               potem smo pa v taki situaciji. Mogoče sem med vrsticami prej povedal. To sedaj
               razgali situacijo na področju zakonodaje. Nikjer ni zakonske podlage, oprosti za
               teater Mariborski, Celjski ali Novogoriški ali mestni Ljubljanski, financira država,
               nikjer.</p>
               <p>To so si birokrati leta 1994 ali 1995 izmislili z merili, z dikretom birokrata.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Niti je vlada o tem
               sklepala ali odločala, niti karkoli. Drugo je pri ministru za šolstvo, ki je medtem
               sprejel ustrezno zakonodajo, od športa, osnovnega šolstva in otroškega varstva, kjer
               je napisal, kaj kdo financira. Podobno bi šli še lahko v druge resorje. Ne zameriti,
               ker zanimivo je, da minister, ki je odgovoren, se strinja, birokrat njegovi pa potem
               začnejo takole. Seveda, razdor, pa telefonirati, kaj se bo zgodilo, ko ne bodo več
               mogli deliti, po obrazih, zlasti pa še, če gre za kakšne druge zadeve.</p>
               <p>Predlagam, da se opredelimo do amandmaja za novi 10.a člen. Je bilo vse povedano.
               Predlagal je odbor za finance, ga predlaga odbor za finance in monetarno politiko in
               mislim, da je to eden največjih dosežkov, če bo prišlo do realizacije in brez tega
               marsičesa ne bi mogli rešiti, tako v kombinaciji s tem mora priti do prenosov,
               zaenkrat v kulturi. Vsaka nadaljnja delitev v korist občin bi pa morala seveda
               potegniti za sabo še delitve ali prenose stroškov na drugih področjih, kar bi bilo
               umestno. Kdor pozna, leta 1996, prenos osnovnega šolstva, dela, 1.7., je
               nesprejemljivo in zdaj bi bila prilika tudi za to vrnitev oziroma bi bilo treba tudi
               na tem delati, pa sprašujem, kdo se strinja. To je od ministra podpisan podatek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp85">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Pa pustimo, saj ni problem ta lokalna samouprava, pa tale zakon ni problem Celja,
               ampak zato se... <stage>(Ni vključen!)</stage>... jaz sem pač glasoval proti... zdajle pa iščem
               list, kjer imam zaključni račun Celjskega gledališča in Celjsko gledališče. Pa še
               nekaj, jaz se pogovarjam leto dni to, kar ste vi predvideli, da bi mi... prevzeli,
               vendar... pogovarjam zato, ker 10 let nismo dobili tolarja in smo želeli dobiti 30
               milijonov tolarjev za investicije, pa 360 za gledališče. Jaz imam tukaj zaključni
               račun. Hočem povedati, da to ni 280 milijonov, kot je tamle prikazano... da sem jezen
               ali karkoli, to ni problem Celja, to je problem, ki se bo nakazal in jaz ne bi želel,
               da bi karkoli izvenelo, kot da sem jaz tukaj, jaz se bom strinjal s tistim, kar se bo
               večina strinjala, sem se vedno do zdaj, pa se bom tudi naprej. Nikoli nisem nobenih
               denarjev zahteval, pa bi prosim končali, ker ne želim vedeti... Celje ali karkoli
               omenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Sprašujem, kdo podpira amandma za novi 10.a člen, gre za tistih 35% dohodnine?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>K 11. členu na strani 6 je amandma odbora. Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp87">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>K 11. členu so trije amandmaji, tako piše in pri opombi piše, da če je sprejet prvi,
               pod točko 2 in 3 sta brezpredmetna. Ne vem sicer, kateri je tretji, ker ga na listu
               ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp88">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Tretji je, to je... vidim, da je tukaj pomota, čeprav sem posebej naročil, tretji je
               amandma k 24.a členu od Božiča, ki je v resnici amandma, pardon, tretji je amandma
               skupine poslancev, s prvopodpisanim Mogetom, ki je.. . <stage>(Ni vključen!)</stage>... Mislim, da
               sploh ni tretjega amandmaja pri 11. členu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Prvi amandma k 11. členu, pod zaporedno številka 1 na strani 6. Je precej dolg,
               mislim, da ni treba, gre za tehniko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp90">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Torej ne vem zakaj potem v tej opombi, torej ni tretjega potem amandmaja, to je
               napaka. Ampak ne vem, zakaj bi bil potem, če je prvi izglasovan, drugi brezpredmeten,
               se pa vsebinsko posega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz bom drugače odgovoril. Vaš amandma, gospod Pukšič, je direktno izven konteksta
               tega zakona, ker bi bil v nasprotju s temeljno opredelitvijo, da se finančna
               izravnava sidra na lastne prihodke. To je bistvo tega. Bistveni deli zakona se poruši
               in praktično pridemo zopet v potrošniško, jaz temu pravim naravnan sistem. Zopet
               imamo poštni nabiralnik, samo malo drugače zgleda, ni več rumen, je pa kakšen
               drugačen, karikirano povedano. Predlagam, da glasujemo o prvem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Prosim, da smo jasni pri odločitvah, da lahko gremo hitreje.</p>
               <p>Odločamo se o drugem amandmaju k 11. členu. Odbor ga ne podpira. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp92">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, pri tem drugem amandmaju, točno tak je, kot je predsednik rekel, to je eden
               izmed najpomembnejših amandmajev. Poglejte, nisem se prej vključeval v razpravo, pa
               bom samo nekaj povedal. Nekateri ste ugotavljali, da so nekatere občine po prejšnjem
               sistemu financiranja izgubljale. Izgubljale tudi nekatere od manjših občin. Formula,
               o kateri je bilo govora, je izračunana in daje tako imenovano o primerni uporabi pač
               neko vsoto po formuli takšno kot je, čeprav seveda sam osebno mislim, da bi morala
               formula imeti tudi zraven ali nekako vpeti gostoto poseljenosti, pa tega ni. Pravi ta
               drugi amandma, da se sredstva finančne izravnave, da dobijo občine do višine 100%-ne
               korigirane primerne porabe na prebivalca, to je do 100% tistega, kar je po formuli
               izračunano. Vse ostalo, to je bistvo razlike med tem zakonom in tem 11. členom pa je,
               da je vezano na lastno porabo, mislim <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> na lastne prihodke. Ja, saj se jaz tudi strinjam, da mora biti neki
               generator vzpodbujanja razvoja, pa vendar kaže tudi izračun, simulacija, na
               zgubljanje prav v občinah na demografsko ogroženih področjih v Republiki Sloveniji,
               čeprav seveda bomo kasneje prišli do nekaterih amandmajev, ki bodo to zadevo nekoliko
               popravljali, vendar popravljali do leta 2002, torej za naslednji 4-letni mandat,
               potem pa bo seveda prešlo, torej na to, kar ta simulacija danes kaže in ne znam si
               predstavljati, kako bodo, če vendar ne bodo mogle preživeti občine s prihodki na
               prebivalca tam od 17, 20, 25.000 tolarjev. Ta amandma pa seveda, torej zagotavlja in
               edini, v bistvu edini v tem zakonu daje to, kar se po neki formuli, če se zedinimo
               okrog formule, torej rečemo, da je takšna in da je izven političnega konteksta, da
               sledi neki smeri, ampak seveda zdaj zagotoviti do te izračunane formule, daje torej
               seveda edino ta amandma. Vsi nekateri posveti in pošto, ki jih verjetno dobivate tudi
               ostali, pač kaže, da bi ta amandma, torej, da ga podpirajo in da je seveda to
               sprejemljivo, edino sprejemljivo s spremembo tega zakona, drugače pa kaže tudi na to,
               da bi s spremembo zakona o financiranju seveda bilo potrebno še katero drugo
               sistemsko zakonodajo ta isti čas urediti, pa vendar seveda tega ni in še dolgo dolgo
               ne bo, mislim o zakonu o skladnejšem regionalnem razvoju, ker kakorkoli, ko bomo
               prišli k 14. členu, se bo še nekako izšlo, izšle te investicije v naslednjih štirih
               letih, ampak po teh štirih letih pa je seveda tega konec. To pa pomeni, da bodo
               nekatere občine prisiljene se združevati, to pa pomeni seveda ukinjanje občin, ki
               nimajo dovolj lastnih sredstev. Tako, ja, ampak sedaj, zakaj nimajo dovolj lastnih
               sredstev, pa seveda se moramo v tej državi vprašati. Poglejte, jaz se seveda z
               marsičem, kar ste prej rekli, ne strinjam. Strinjam se pa z nečim. Slovenija je tako
               majhna in ne moremo zaradi tega, da pač ni v tistih občinah dovolj sredstev,
               poseljenosti oziroma zopet peljati tako, da bodo ljudje prisiljeni strmeti v urbana
               naselja, ampak mislim, da je pomembno, zelo pomembno, da so tudi pohorske vasi,
               Slovenske Gorice, Haloze itd., pokrite. Če pa to hočemo in bomo s takšnim zakonom o
               financiranju, pa tega seveda ne bomo dosegli. Govorim v prvih štirih letih še nekako,
               v naslednjih pa ne, ker takšna občina ne bo mogla zagotoviti niti 40%, pod nobenimi
               pogoji investicijskega denarja za investicije v šolstvu, za investicije v komunalno
               infrastrukturo, skratka za nič takega.</p>
               <p>Tako kot so se nekateri prej razburjali in je bilo posvečeno kar nekaj tega časa za
               večje občine, predvsem mestne občine, govorim v imenu manjših občin, v imenu občin,
               ki imajo veliko disperzijo prebivalcev po površini, torej nizko gostoto in seveda to,
               kar bo prineslo, pa tudi sedaj na novo ustanovljenim občinam, ki tega prehodnega
               obdobja nimajo, bo verjetno prišlo že v tem trenutku do tega, da ne bodo mogli v teh
               občinah peljati nobene investicije, kljub temu, da bo država tam lahko sofinancirala
               do 60%. Zato seveda predlagam, da ta amandma izglasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp94">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Niso sicer narejene natančne kvantifikacije, vendar se zaveda in se je potrebno
               zavedati, tako kot je obratno s predhodnim amandmajem prenesen določen obseg sredstev
               v razpolaganje lokalnim skupnostim, bi sprejetje tega amandmaja pa posledično
               pomenilo znatno večje ponovno dodatno poseganje v razpoložljiva sredstva finančne
               izravnave, ki bi jih bilo treba zagotavljati iz državnega proračuna in če gledamo
               samo sistem obstoječih občin, ne pa da to pomeni hkrati tudi zelena luč za novo
               oblikovane občine, bi to pomenilo v tem trenutku od 3,3 milijarde do skoraj 4
               milijarde dodatnih sredstev oziroma, če gledamo koliko novih občin, to pomeni
               približno še enkratno večjo obremenitev državnega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Svete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp96">

               <speaker>PAVLE SVETE:</speaker>

               <p>Ali lahko še jaz? Čisto vmes, nočem nič vplivati na vaše glasovanje o tem amandmaju
               sploh ne, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ampak princip, ki
               ga zasledujemo je, da se občina sama vzdržuje s svojimi lastnimi sredstvi, da ne
               potrebuje nobene podpore države. To je osnovni princip, ki ga zasledimo. Ampak, da do
               tega pridemo, potrebujemo še drugo stopnjo lokalne samouprave, pokrajina. Takrat šele
               se bo to lahko razvilo do konca, ne pa sedaj. Tukaj pa so zadeve še zelo sporne. In
               ta trenutek so ti predlogi za financiranje občin, jaz ne gledam iz pravnosti. Ta hip
               ne govorim za pravni sistem, ker ... pravni sistem ki ..., zakaj imam pravico o tem
               govoriti, je to vse vredu. Ne vem sedajle, iz vsebinskega vidika, za kar nimam
               pooblastila, da govorim, ampak tudi z vsebinskega vidika se strinjam ... Kaj? Lokalno
               samoupravo bomo izgradili že takrat, ko bomo imeli tudi drugo stopnjo lokalne
               samouprave, ko bomo imeli pokrajine. Ta trenutek je pa tako kot je. Ampak, princip in
               za občine in za pokrajine je, da se financirajo z lastnimi sredstvi. Nobene pomoči
               države, razen za prenešene funkcije. Tisto, kar država prenaša občinam, mora država
               financirati. Tisto kar država prenaša na pokrajino, mora država financirati. Osnovne
               funkcije in občine in pokrajine, mora pa občina sama zagotavljati z lastnimi sredstvi
               in ne potrebujemo posebnega zakona o financiranju občin. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp98">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz sicer ne vem, kaj je to za en gospod bil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>No, prosim. ... je gospod Pavle Svete iz vladne službe za zakonodajo, prosim pa, jaz
               sem... Mislim, da bi mi poslanci morali imeti do strokovnih služb ali vlade ali
               parlamenta malo drugačen odnos prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp100">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, torej nisem poznal gospoda, zato sem vprašal. Ja. Osnovni princip, da se občina
               sama financira; jaz se s tem strinjam. Vsekakor, mene v tem trenutku, kot je že
               predsedujoči rekel, je menda 10 občin, ki se bodo same financirale. Potem gospod
               Svete, morate res pripraviti spremembo zakona, če ste v pravni službi vlade in vlada
               naj predloži to, da so pač samo tiste občine, ki se same financirajo, tiste ki ni, pa
               pač ne morejo biti. Enostavno. To je zelo enostavno.</p>
               <p>Drugo pa, seveda sami financirajo, zato jih je potrebno usposobiti. In jaz sem že
               prej omenil, kar se mene tiče, da je formula popravila nekatere zadeve, tudi manjšim
               občinam, ki v preteklem obdobju so dobivala dejansko manj, kot pa bi jim dejansko
               pripadalo. Vendar se seveda moramo odločiti, ali bomo imeli tudi razpršeno poseljeno
               Slovenijo ali pa bomo seveda strmeli k urbanim naseljem. Je pa seveda nekaj res, da
               lahko, da se lahko občina sama financira, jo moramo usposobiti, tako kot moramo
               otroka ali se je rodil v Halozah ali v urbanem naselju, pripeljati čez leto dni,
               torej skozi leto do tega, da shodi. In z enim in drugim je približno enako dela. Tako
               menim, da za osnovne elemente in življenje v eni ali drugi občini potrebno
               zagotoviti, to pa je dolžna država s svojo zakonodajo približno enake pogoje živeti
               državljanom v Republiki Sloveniji. Nihče, da bi ... v teh manjših občinah, ne govori
               in ne zahteva ne gledališča ne Cankarjevega doma, ne vem česarkoli, ampak osnovne
               elemente kot je <stage>(voda, cesta, osnovno izobraževanje)</stage>, za to, za kar bi naj lokalna
               skupnost bila odgovorna. In to bi nam zagotavljalo oziroma tako bom rekel, nam je v
               veliki meri zagotavljalo in se je v teh štirih letih, to pa morate priznati, prav na
               demografsko ogroženih področjih veliko investicij speljalo. Ta formula bi celo
               pomenila še dodatni zagon v veliki meri, vendar seveda mora izravnava slediti tudi
               temu. Pri državnem proračunu 840 milijard za letošnje leto, seveda od 3 do 4
               milijarde za to, verjetno ne bi smel biti največji problem. Res pa je, da to ne
               pomeni samo strošek, ampak to pomeni investicijski ciklus, Ker ta sredstva v glavnem
               so vložena v tiste osnovne elemente za življenje državljanov ali v ubranih ali v
               perifernih občinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Svete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp102">

               <speaker>PAVLE SVETE:</speaker>

               <p>Čisto kratko repliko. Gospod Pukšič! Jaz nisem o ničemer drugem govoril kakor o
               temu, kaj je perspektivno možno za lokalno samoupravo<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> česar pa zdaj nimamo. Ampak v tem trenutku, ko imamo
               takšno lokalno samoupravo, kakršno imamo, ko imamo občine, nimamo pokrajin itd., je
               pa ta zakon, ki so ga predlagali poslanci in ti amandmaji, ki jih predlagali tudi
               poslanci, zame edina sprejemljiva rešitev v tem trenutku. V tem trenutku. Drugo pa je
               vprašanje pokrajin in občin, skatka novo oblikovanje lokalne samouprave. Samo o tem
               sem govoril, nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj gospod oziroma kolega Pukšič, tako bom rekel, ker nima smisla, da nekaj
               obračam drugače kakor se tudi drugače naslavljamo. Nekaj netočnosti, pa ne bi rad
               imeli polemike, zdaj pa spora, je v tvojem izvajanju. 17 tisoč tolarjev si mislil na
               glavo. To je izmišljeno, ker te sistem zagotavlja 75% od nekaj pod 50%, to je tam
               nekje od 35 do 36 tisoč, to se pravi dvakrat več in to je treba povedati že zaradi
               javnosti.</p>
               <p>Drugič, ni osnovni problem, koliko bi stal vaš amandma, osnovni problem je, da ta
               amandma ruši zakon. Bistvo - odvisnost od lastnih prihodkov. To se pravi, to je
               diametralno nasprotno od tistega, kar bi želeli doseči. To se seveda doseže, pod
               različnimi pogoji. Pogoji morajo biti izpolnjeni. To je eno prehodno obdobje, seveda
               finančne zaznave v večjem ali manjšem obsegu. Tako, da prosim, takih zaključkov ne
               delati. Drugič, investicije pri slabše razvitih, ker je zadrega v kakšnem smislu
               nerazvitih, območij mora reševati nekdo drugi. Nek drug zakon, ki mora interventno
               poseči v te razmere. Normalno je, da bi povprečna slovenska občina gradila šolo sama
               brez države, to bi bile normalne razmere. Mi smo pa v abnormalnih razmerah, da pri
               95% oziroma več financira država in to še po enakem ključu, če povem kot primer.</p>
               <p>Druga zgrešena ali pa fiksna ideja pa je, da če hočemo pospešiti razvoj ali
               zagotoviti razvoj na nekem območju, da moramo ustanoviti občino. To je sicer
               posledica občinskih cenralizmov in neustreznega funkcioniranja znotraj občin. Napačen
               recept je to. Če že drugo ni napačno, ker rodi birokracijo in strošek birokracije in
               požre del razvojnega potenciala za to, kar naj bi bilo potrebno. In kot primer, tak
               imamo v obstoječem sistemu, občina X je imela 17 milijonov lastnih prihodkov, ta ista
               država ji je priznala za funkcioniranje njenega sistema 22 milijonov. To se pravi,
               lastnih prihodkov ni imela niti funkcioniranje lastnega sistema, za vse ostalo je pa
               bilo izenačeno s finančno izravnavo. Ja, to je nevzdržen sistem.</p>
               <p>Drugič, intenca vašega amandmaja, da se do neke razlike, ki je prerez, ta primerna
               poraba je prerez nekega povprečnega stanja, bi bilo logično, če bi vsem, ki so nad
               to, rezali. To je pa nevzdržno, ker bi pa onemogočalo razvoj sredin, ki imajo
                  potenco<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in željo po
               razvoju. Tako, da je to širše vprašanje. To ni tako enostavno, samo razlika do tja,
               ker mi to zagotavlja tisti denar, ki je potreben. Drugič pa, lepo prosim za pravilno
               razumevanje pojma primerna poraba, ki ga je malo težje mogoče razložiti. Zelo po
               osnovno šolsko - to je zagotovljena poraba plus še nekaj več. Napačna predstava je,
               ne izhaja iz definicije ampak je bližje pojmu zagotovljeno, ki ga pa črtamo.
               Definicijo je treba brati in iz definicije to pomeni, odmisliti obstoječi sistem, se
               pa vživeti v nek abstraktni novi sistem. In ko se to napravi, tri četrt problemov
               pade. Želi še kdo? Lahko glasujemo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp104">

               <speaker>FRANC PUKŠČ:</speaker>

               <p>Glejte, moram tudi zaradi tako, kot je že predsedujoči rekel, zaradi javnosti, da ne
               bi bilo zavajanja, moram tudi sam povedati.</p>
               <p>Za občino, ki je ne bom imenoval po primerni porabi 121 milijonov 792 tisoč, ima
               lastnih prihodkov 20 milijonov 468 tisoč. Po korigiranem faktorju za 100%, to, kar je
               zdaj v zakonu notri, 100% izravnavo na lastne prihodke pride na 40 milijonov 900. S
               40 milijoni 900 ima takšna občina ... Samo malo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič, moram prekiniti, to ni zaključek tega zakona. Ne, ne. To ni konec. To,
               kar je argument z vaše strani, to je lažni argument, zakon ne določa tega. Zakon
               določa s 75% od 121 milijonov. 75% od 121 milijonov pa je 90 milijonov in ne govorite
               o 40-ih, prosim. To je nekaj več celo kot demagogija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp106">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, govorim o simulaciji, ki je bila narejena pred sredo, ko so bili ti
               dodatni amandmaji, o katerih sedaj govorite, sprejeti na odboru za finance. Pa vendar
               bodo ti veljali za prehodno obdobje. In po simulaciji, ki je bila narejena s temi
               številkami, ki sem jih rekel, ker sem govoril verodostojno, je razpoložljivi prihodek
               na prebivalca, 17.375. S to spremembo, to, kar pride še v nadaljevanju, je res to,
               kar pravite, vendar je to za prehodno obdobje štirih let. Tu mi pa tudi morate dati
               prav, oziroma povejte mi kako bo izgledalo to čez štiri leta, to pomeni peto leto, če
               lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Kolega Pukšič, bodimo toliko fair, da je člen, ki vsebuje formulo, eden izmed členov
               zakona. Zakon je pa nekaj drugega, ker je sestavljen in več gradbenih elementov in
               njegovi učinki so drugo. Tisto, kar ste vi govorili, je učinek enega člena. Zakon je
               pa nekaj več, ne pa en člen. To je prvo.</p>
               <p>Za prehodno obdobje štirih let oziroma to prehodno obdobje, ki je zelo ugodno, sta
               pa dve poti ven. V štirih letih se lahko situacija spremeni, da je ta brez prehodnih
               določb sprejemljiva, ali pa bo potreben ukrep, da bodo občani imeli zagotovljeno vsaj
               toliko, če ne boljše. In to ni nobena špekulacija, to je dejstvo. Tisti ukrepi so pa
               tudi lahko različni. Da stanje dohodnin, kdor spremlja, to bo lahko gospod Tekavčič
               povedal, če spremljate trende dohodnine, na dohodnini so določeni trendi. Zdaj sicer
               padajo zunaj. Imamo reformo davčnega sistema, kjer je lahko naslednji korak, ko lahko
               pride še do nekih virov in se ta lastna finančna potenca lahko spremeni in ne delajmo
               zaključkov, ker hiba obstoječega sistema financiranja, je tudi prevelika odvisnost od
               enega vira, ki je pretežno dohodnina. Noben sistem, ki sloni na enem stebru, premočno
               je, ni dober, je slab. Ampak v tem trenutku, ker reformo še čakamo, mi bomo morali še
               tega vgraditi.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in predlagam, da glasujemo o tem amandmaju, ki ga odbor za
               finance in monetarno politiko seveda ni podprl.</p>
               <p>Kdo podpira amandma gospoda Pukšiča? <stage>(3 člani.)</stage> Hvala. Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Lepo prosim, kolega Pukšič, do javnosti, zlasti pa do občanov, ne do politike, ne do
               ne vem česa, do občanov moramo biti korektni. Moramo občanom povedati kaj prinaša, ne
               pa jih zavajati.</p>
               <p>Samo še eno stvar bi rad povedal, kar je, samo o investicijah. Sistem je bil
               dogovorjen, nastavljen, tako da ni investicij. Zato govori obstoječi zakon o posebnem
               stroški. Investicije posebnega pomena določi minister. In če gremo analizo
               financiranja gledati iz sredstev, ki so bila za tekoče stroške, se 50% financira, kar
               daje dodatno zagotovilo, da je bil anomalija,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da je bil preširok sistem, ali pa se ni izvrševalo zakon z
               merili obveznosti. To moramo tudi povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp108">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK?:</speaker>

               <p>Demokracijo si predstavljam na tak način, kot se nekje splošno tu pogovarjamo, ne pa
               z nekimi takimi stvarmi, ko nekdo nekomu grozi, še posebej med poslanci, ki so
               dejansko najvišji predstavniki ljudi, ki so ... in meni se to za malo zdi, kar je
               gospod Pukšič? slučajno pretil kolegu Vesenjaku in mislim, da to ni korektno z
               njegove strani, ampak se mora zavedati, da je le poslanec svojih ljudi in vem, da
               mora zastopati interese svojih ljudi, vendar pa mora gledati na te interese v
               globalu, ne pa samo s svojega zornega kota. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. K 12. členu je odbor za finance in monetarno politiko predlagal amandma, ki
               je pod zaporedno številko 1 na 7. strani. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? Je kdo proti?</p>
               <p>Potem je na 8. strani k istemu členu amandma pod zaporedno številko 2. Predlagatelj
               je skupina poslancev. <stage>(govor iz klopi.)</stage> Področna zakonodaja je recimo zakonodaja s
               področja šolstva, ki razmejuje - določa obveznosti občine do tuje - je sam po sebi
               nepotreben. Je celo v nasprotju z nekaterimi intencami. Nastal je tako, če povem
               zgodovino - oprosti, podobno, kot sem tebi prej direktno povedal, ker se nekateri
               resorji bojijo za svoje področje in sugerirajo neke zakonske rešitve, ki bi jim
               zavarovale vrtičke. Poudariti moram, da ta sprememba zakona nalaga občinam veliko
               odgovornost. To, kar je pa najmanj debate ... odgovornost do posameznih segmentov
               javne porabe, da ne bodo žrtvovani za nek ozki cilj, ker dogaja se to, da nekdo reče:
               Obljubil sem v predvolilni kampanji asfaltiranje te ceste, zdaj bom pa posvetil ves
               napor, da bo do asfaltiranja te ceste prišlo ne glede na žrtve na drugih področjih.
               To je primitivno povedano v prispodobi.</p>
               <p>13. člen - prvi amandma predlaga gospod Juri. Odbor ga ni podprl. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Želiš kot predlagatelj besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp110">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predlagal sem ga zaradi tega, da bi omogočili tistim skupnostim, ki razpolagajo s
               tem virom, ki ga lahko pridobivajo, da stimulativno gospodarijo z lastnim
               premoženjem. Mislim, da ta dva vira - nadomestilo in sprememba namembnosti kmetijskih
               zemljišč zlasti - sta dve stimulaciji v tem smislu. Ne vem pa, kakšni so razlogi
               odbora, da je temu amandmaju nasprotoval. Morda, ker imamo predsednika tu, bi bil
               vesel, če bi dobil pojasnilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp112">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ker sem bil izzvan - nadomestilo za uporabo stavbnega zemljišča je izjemno pomemben
               dohodek občine, ki je pa bistveno različen od občine do občine. Odvisen je od lastne
               - imajo ga pa vse občine, tako da to ni nekaj kakor samoprispevek, ki je v naslednjem
               amandmaju ali prodaja premoženja ali obresti na depozite itd. Če bi to izločili iz
               lastnih prihodkov, potem kategorijo lastnih prihodkov, na kateri temelji cela formula
               finančne izravnave, osiromašimo do te mere, da se postavlja vprašanje, koliko je
               smiselno upoštevati samo lastne prihodke. Če bi v bodoče imeli nek davek od
               premoženja, ki bi nadomestil sedanje nadomestilo za uporabo stavbnega zemljišča -
               nima smisla naprej razlagati. Skratka, gre za to, da to pomeni bistveno različen
               položaj za občine mestnega značaja in druge občine in ta kategorija lastnih prihodkov
               se poruši. Postane absolutno neprimerljiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp114">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Samo za dodatno obrazložitev - če se gleda finančne kvantifikacije, ki ste jih
               dobili - vse te finančne kvantifikacije in preračuni, ki so bili dani v prvi fazi kot
               priloga gradivo za odločanje oziroma vpogled v bodoče financiranje lokalnih
               skupnosti, vidite, da je glavarina in v sklopu te glavarine med prihodki je bil vštet
               tudi ta vir. To pomeni - če se izeleminira iz igre tudi ta vir, pomeni vzporedno
               toliko zmanjšati glavarino in vse naslednje kvantifikacije oziroma obratno. Zopet to
               pomeni v ustreznih preračunih povratno, da posegamo v isti sistem in se vračamo tako,
               kot smo imeli prej zagotovljeno porabo in ostali prihodki, ker je to vsebinsko vir,
               ki pomeni kvaliteto in bo v bodoče to davčni vir in se ga ne more izvzeti iz igre.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp115">

               <speaker>PAVEL SVETE:</speaker>

               <p>Nadomestilo za uporabo stavbnega zemljišča je enercija socializma. To je neka
               dajatev, ki je bila v socializmu ... To bomo morali eliminirati in bomo lahko uvedli
               kot nek davek, ne vem kaj. Ta hip nimam pojma, ampak to je "relikt" socialistične
               samoupravne ureditve. To bomo morali odpraviti in bomo morali z nečim drugim
               nadomestiti ali ne. Ampak dokler obstaja, je prav, da je to prihodek občine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp117">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Sprašujem zdaj, seveda jaz razumem vse te razprave, pa sprašujem, kaj se zgodi na
               primer z občino, ki se odloči, ker z nadomestilom občina ima preglavice, dobi vir,
               ampak je pritisk na občane in na tiste, ki gradijo in karkoli že, kaj če se občina
               odloči z ustreznim občinskim odlokom ukinjati ali pač določenim zainteresiranim
               oprostiti pač to plačilo. Seveda ne dobi svojega vira, ampak kaj to pomeni v izračunu
               primerne porabe. Ali pomeni, da se na tak način nadomesti, seveda z glavarino ali
               kakorkoli že, kakšen je dejansko efekt recimo take morebitne odločitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Izvolite, Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp119">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, če ste podrobneje še pogledali, mislim že prvoten tekst zakona, spremembe
               in dopolnitve zakone, ki opredeljuje obseg lastnih prihodkov in tu je eksplicitno
               izpostavljeno, da obseg lastnih prihodkov ugotavlja ministrstvo, pristojno za
               finance, torej v sodelovanju z ustrezno davčno službo, torej ob tej predpostavki, da
               se pri oceni, jaz bom rekel v narekovaju, to so kalkulativni prihodki, ker se bo
               treba skalkulirati, koliko prihodkov bo imela občina v posameznem proračunskem letu
               in da upoštevajo stopnje davčnih in nedavčnih dajatev, ki so določene z zakonom. V
               tem primeru, če bi to kot je gospod Aurelio vprašal, z zakonom je na primer
               predpisana osnovna stopnja ena enota. Če pri teh izračunih, ko se bo delala ocena, bo
               upoštevana ena enota. Če bo imela občina upoštevano in to nadpovprečno, recimo dve
               enoti, bo dve enoti imela višje realizirane prihodke, ki pa ne bodo šteti v obseg,
               mislim v obseg sredstev, ki se bo upošteval za pripadajoča sredstva finančne
               izravnave oziroma obratno, tako kot se sedaj dogaja, da nekatere občine tega prihodka
               nimajo uvedenega, kalkulativni prihodek bo upoštevan kot ena enota, vendar bo šlo v
               riziko te lokalne skupnost, mislim da bo dobivala pa manjšo finančno izravnavo in
               ravno v tem delu se želi, da bi se stimuliralo lokalne skupnosti, da te dajatve
               pobirale, vendar skozi drug sistem, ki obstaja, pa omogočale, da normalno financirajo
               potrebe in to pomeni, ko se ustrezna infrastruktura pripravi na strani proračunskih
               odhodkov, pa ustrezne oprostitve, ki bi se pokazale v tej smeri, ne pa v manjše
               realiziranih prihodkov. Tako da v tej smeri ni nobene bojazni, da občina ne bi bila
               stimulirana za pobiranje prihodkov tudi v bodoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zimšek, potem Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp121">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Zdaj smo prišli do točke, ki je zopet zanimiva, tako kot je bila 8. in 10., je tudi
               ta zelo zanimiva za lokalno skupnost. Jaz se strinjam, da je to nadomestilo res iz
               preteklosti, vendar to je renta, to je mestna renta, ki jo lahko tako ali drugače
               urejamo, ki ima svoj smisel in je odvisna od urejenosti. To se pravi od urejenosti je
               odvisna višina pobiranja. To se pravi, da mi lahko s tem kreiramo dosti kvalitetno
               zemljiško stavbno in ostalo politiko v mestu, tako da to je ena izmed najpomembnejših
               zadev za razvoj kvalitetno urejenega kraja, vasi, mesta in jaz menim, da, prej je
               bilo rečeno, da je to zajemanje, davčno to zajema, vendar zadnjič smo imeli eno zelo
               zanimivo debato, ko smo se otepali tega. Nekdo je želel, drugi ni hotel oziroma smo
               spraševali in se sprašujem jaz tudi podobno, ko je eno izmed mest oziroma krajev v
               Sloveniji se odpovedalo z odlokom, da za svoje občane tega ne bodo plačevali. To je
               ena zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva, nadomestila nekateri ne plačujejo, tu je predstavništvo, res da je to
               samo v Sloveniji, ne plačujejo vojaška zemljišča, ne plačuje cerkev. To je izvzeto iz
               plačevanja nadomestila. Tudi to bomo morali okoli tega nekaj reči, ker bo za vse
               moralo veljati kot za vse občane in to je eden najbolj zanimivih in najbolj trdnih
               virov urejenega naselja in mesta. In če mi danes, jaz bom zdaj vprašanje drugače
               postavil. Kaj pomeni, če mi danes ta amandma sprejmemo?<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> To pomeni, da se urejena mesta lahko še hitreje oziroma
               tista, ki imajo to kvalitetno urejeno, kvalitetno še naprej urejajo preko tega
               prispevka, preko tega zajemanja. Tisti, ki pa tega nimajo, bodo pa capljali oziroma
               si bodo morali to urediti. Zanima me odgovor, kaj pomeni, če - jaz bi se za tak
               amandma že kar opredelil, ker je za mesto, ki želi biti urejeno in ki ima to dobro
               urejeno in ki je razdeljeno na cone in ki želi s svojimi conami gospodariti, veliko
               narediti oziroma lahko veliko naredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp122">

               <speaker>PAVEL SVETE:</speaker>

               <p>Čisto na kratko bi odgovoril na to vprašanje. Z vami se globoko strinjam. To je
               renta, ampak potem, če je renta, je nekaj drugega, kot je zdaj. <stage>(se pogovarjajo med
               seboj.)</stage> Potem je pa renta čisto nekaj drugega, če gre tu za nek lokal ali neko
               stanovanje v centru mesta, ali če gre ... <stage>(govor iz klopi.)</stage> Zdaj je pa nadomestilo
               ... <stage>(govor iz klopi.)</stage> ... za uporabo stavbnega zemljišča. Stanujem v vili in imam
               samo I. nadstropje in plačujem popolnoma enako, kot če stanujem v stolpnici v devetim
               nadstropju. To ni renta. Se pa absolutno strinjam, da je to renta in ki jo pobira
               občina ali država, kdorkoli pač, ampak po moje jo mora občina pobirati. Tako kot na
               Dunaju - na "Maria Hilbe Strasse" imaš najemnino tako in tako, na "Gerente Strasse"
               imaš pa trikrat večjo. To je renta. O tem govorim. Ta trenutek imamo nadomestilo za
               uporabo stavbnega zemljišča in to je občinski prihodek in naj ostane kot je, ampak
               naj bo občinski prihodek, ne pa državni prihodek. O uredbi se bomo pa pogovarjali v
               nadaljevanju, kasneje, ko bomo spreminjali zakonodajo nasploh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp124">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p><stage>(ni vključen.)</stage> ... Proceduralno ... predlagam, da nadaljujemo v torek ... predlagam,
               da vljudno nehamo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Luci, jaz sem se pa ravno razživel. <stage>(se pogovarjajo med seboj.)</stage> Kdaj bo pa šlo na
               zbor? Na zboru naj bi bilo jutri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp126">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ali smem nekaj reči - matično delovno telo je obravnavalo. Če zainteresirano delovno
               telo hoče obravnavati ali ne, je to njegova stvar. To ni pogoj za uvrstitev na sejo
               zbora. Formalno je temu, da je stvar pripravljena za sejo zbora, zadoščeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Dajem predlog gospoda Lucija na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da sejo prekinemo in jo nadaljujemo v torek ob 9.00?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp128">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Ali lahko dam še en proceduralni predlog? Imel bi še en predlog pred tem. Strinjam
               se, da se o 13. členu še odločamo, ker tale 13. člen je pomemben za nadaljnjo usodo
               tega zakona oziroma razvoja in če bi o 13. členu rekli še kaj. Se pa strinjam, da se
               potem dobimo v torek naprej. Mi smo zainteresirano telo in tako kot je predsednik
               rekel, ni nujno, da zasedamo, vendar je dobro, da zadevo poznamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>V kontekstu tega povedanega dajem vseeno na glasovanje najprej prvi amandma k 13.
               členu na strani 8.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Predlagatelj
               je gospod Juri.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ni podpore.</p>
               <p>Nasprotuje kdo rezultatu 5 : 5? Glasujemo o amandmaju k 13. členu pod zaporedno
               številko 1, ki ga predlaga gospod Juri v zvezi s 13. oziroma 25. členom - je
               jasno.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp130">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p><stage>(se pogovarjajo med seboj.)</stage> Ne vem, če so ljudje vedeli, o čem glasujejo, ker tudi
               če bi Koper ukinil v celoti nadomestilo, zaradi tega ne bo dobil niti 1 tolarja iz
               državnega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Kopač ima prav. Tu so tudi vse tiste rente, ki so na "švarc" noter in podobne
               zadeve. <stage>(se pogovarjajo med seboj.)</stage> O tem smo glasovali. Opozarjam vas - zadeva ne
               gre tako po domače, ker se lahko ... vse zruši. Glavarina je drugo, izračun je drugi,
               učinki raznih rent, kanalov so čisto drugi. Tega se zavedajte in sistem anomalije
               ostane naprej. <stage>(se pogovarjajo med seboj.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp132">

               <speaker>PAVEL SVETE:</speaker>

               <p>Vsebinsko se ruši osnovni koncept predlagane zakonodaje. Zakonodaja je šla v tej
               smeri, da se odpravi ločitev prihodkov na zagotovljeno porabo in ostalo porabo, ker
               je bilo v ostalih prihodkih toliko anomalij in so različne občine dobivale ogromno
               vsoto sredstev iz naslova rent, vzporedno s tem pa še veliko finančno izravnavo.
               Sedaj, če se to izvzame iz osnovne opredelitve, ostane ista anomalija sistema, takoj
               pa se zruši ves osnovni koncept izračuna tudi za zakon, ker je treba vse te prihodke
               odšteti od osnovnega izhodišča, kar pomeni, da glavarina, ki je bila pri
               kvantifikaciji upoštevana 50.932 tolarjev, ne pomeni več 50.000 - ne vem, ker nisem
               delal v tem trenutku te simulacije,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ker nisem pričakoval, da se bo to odreagiralo, pa pomeni glavarina
               samo še 42.000. To pa vzporedno s tem pomeni, da bo verjetno potrebno zagotavljati
               večjo finančno izravnavo, ne samo dodatno 2 milijardi, vzporedno s tem pa se bodo
               nekatere občine še naprej bohotile z znatno dodatnimi sredstvi in vzpostavljale, da
               je sistem financiranja občin krivičen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Glede na Špindlerjevo pojasnilo oziroma pripombo, dajem še enkrat zadevo na
               glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp134">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Nekaj tudi tu potem ni prav. Ker v 11. členu piše, to pa je v 15. členu. Na 3.
               strani in je to razlika. Vsi smo jo šteli k 13. členu, ne pa k 15. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp135">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Če še to dodam. Ko smo sprejemali in nova referendumska območja za občine, gospod
               Špindler, to gre za vas, sem v imenu poslanske skupine LDS rekel, da je najprej
               potrebno narediti zakon o lokalni samoupravi, zakon o financiranju občin in smo bili
               proti vsaki novi občini, ker smo želeli v imenu poslanske skupine, da se zadeve prej
               temeljito uredijo in da vidimo pri čem smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Zimšek, to nima s tem problemom nobene zveze.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp137">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Ima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp138">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Ker ta zakon se nanaša na obstoječe občine in ne na nove. ....<stage>(Govorjenje vse
               vprek.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Prekinjam sejo. Nadaljujemo v torek ob 9.00 uri in bomo ponovno glasovali glede na
               Špindlerjevo izjavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-016-1998-06-18.sp140">

               <p><stage>(SEJA JE BILA PREKINJENA 18. JUNIJA 1998 OB 21.00 URI.)</stage></p>

            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
