<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZLS-Redna-029-2000-03-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">55C0246B0445E6FDC125686D0035B162</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2F873E8104D18F2DC12568A4003372BE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=2F873E8104D18F2DC12568A4003372BE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZLS-Redna-029-2000-03-15.KZLS" n="029">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-03-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-029-2000-03-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-029-2000-03-15.KZLS">
                        <orgName key="KZLS">Komisija za lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">2. nadaljevanje 29. seje</stage>
            <stage type="date">(15. marec 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Komisijo je vodil Vili Trofenik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.16 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> da preidemo k delu oziroma da nadaljujemo z 2. nadaljevanjem 29. seje komisije
               državnega zbora Republike Slovenije za lokalno samoupravo. Za današnjo sejo je bil
               predlagan, ena sama točka in sicer predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o lokalni samoupravi, hitri postopek, opredelitev do vloženih amandmajev. Na zadnji
               seji smo podrli hitri postopek. Za današnjo sejo ste prejeli gradivo, tako s sklicem
               29. seje kot danes še dodatno ste dobili na mizo, dodatno mnenje sekretariata.</p>
               <p>In naša naloga je seveda, da se danes opredelimo do vloženih amandmajev in seveda
               pri tem nam služi v pomoč oziroma na podlagi mnenje sekretariata. Besedo dajem
               najprej predlagatelju, gospodu Tomažiču, če želi. V tem trenutku ne. Hvala lepa.
               Minister, izvolite gospod Grafenauer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. V skladu z vašim sklepom si upam trditi, da smo se na
               vladi zelo potrudili, da bi ustrezne amandmaje pripravili. Pri sami delitvi
               premoženja gre res za zahtevno materijo. Mi smo z vrsto pravnih strokovnjakov
               posvetovali. Mislim, da smo prišli do dobrih rešitev in tudi danes, ko berem pripombe
               sekretariata za zakonodajo, mislim, da se nekatere pripombe, glede v smeri, da se
               besedilo v posameznih delih razjasni, ne vplivajo, ne te pripombe na bistveno
               spremembo in mislim, da se bomo okrog tega zelo lahko dogovorili. Ker ko boste
               kasneje videli, gre res v nekem smislu, pa ne, to ni podcenjevalno mišljeno, za
               redakcijske pripombe. Tako da se mi zdi, da bo, da se bo dalo uskladiti, ker smo
               dejansko sledili vaši razpravi na zadnji seji, ker smo dejansko sledili mnenju, ki ga
               je vlada dala prvič, odklonilno mnenje k amandmajem in ker smo dejansko sledili temu,
               kar je sekretariat za zakonodajo zadnjič dal pripombe na ta vložen zakon. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK :</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Prosim predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve gospo Voršičevo<stage>(?)</stage>, če predstavi mnenje, ki ste ga dobili sicer v pisni
               obliki, z ozirom na to, da je pa materija dokaj zahtevna, mislim, da je potrebno, da
               nam obrazloži podrobno to mnenje. prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče samo za začetek bi take amandmaje oziroma take naše pripombe
               težko ocenila za redakcijske. Redakcija je pač tisto, kar se dela po sprejetem samem
               zakonu. Rada bi pa res potrdila tisto, kar je rekel minister, da načeloma amandmaji
               sledijo odločbi ustavnega sodišča. Ob tem bi imela mogoče samo dve pripombi načelne
               narave, to je zlasti problem ekslege delitve, torej delitve na podlagi zakona. Tukaj
               se amandmaji, mogoče malo odstopajo od odločbe ustavnega sodišča. En argument za
               takšen odstop bi lahko bil tudi to, da se uvaja ekslege delitev za bodoče občine,
               medtem ko je prejšnja nam novela pač uvajala ekslege delitev tudi za nazaj. Druga
               pripomba, ki se nanaša na odločbo ustavnega sodišča pa je, problem različnih rokov.
               Namreč iz odločbe ustavnega sodišča izhaja, da za vse občine ni bilo mogoče ob
               prejšnji noveli določati enakega roka. Ker nekatere niso imele rešenega
               premoženjskega vprašanja, niti s prvo ustanovljenimi. Zdaj bi verjetno predlagatelj
               pač to najboljše pojasnil. A so se razmere spremenili in da je <gap n="..."/> ob sedanji
               spremembi mogoče glede na to, da je prej ustavno sodišče reklo, da ne.</p>
               <p>Potem pa so amandmaji k, oziroma naše pripombe k posameznim amandmajem. Ti res niso
               tako vsebinski, da bi ji sam koncept spreminjali. Rada bi mogoče samo opozorila glede
               same arbitraže določbe. Arbitraže so zelo izpopolnjene, sedaj je bolj uporabne. Edino kar je bi opozorili na
               določbo glede sprejema same arbitražne odločbe, se pravi glede načina glasovanja. Ta
               določba ni jasna, v praksi je težko izvedljiva po naši oceni, mogoče celo nelogična.
               Zlasti bi pa še opozorila na eno stvar in to je vlaganje amandmajev. Pri vlaganju
               amandmajev bi opozorila, da je potrebno biti posebej previden. A s predloženimi
               amandmaji se namreč povsem spreminja zakon in zato se, je poč potrebno paziti na
               odločbo ustavnega sodišča, se pravi nekateri amandmaji že vloženi se izključujejo z
               odločbo ustavnega sodišča in tudi z amandmaji vlade, drugi pa ne. Se pravi, da so
               načeloma vsebinsko možni, glede na odločbo ustavnega sodišča samo amandmaji na
               amandma vlade, ali pa takšni amandmaji, ki bodo v skladu z odločbo ustavnega sodišča.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi minister še? Potem predlagam, da preidemo k odločanju o posameznih
               amandmajih. Pregled amandmajev ste dobili, vem da ga imate vsi pred seboj, da nam bi
               služil kot vodnik.</p>
               <p>In prehajamo k 1. členu oziroma predlogu, amandmaju k 1. členu, predlagatelj je
               vlada. Želi v imenu predlagatelja minister oziroma kdo drugi? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Prosimo, da kolegica s sekretariata, medtem smo se mi že usedli in se strinjamo v,
               bom tako rekel v zadnji vrstici, da bi besedilo teklo tako, ki ga določa poseben
               zakon, da spustimo besedilo, ki ga za ustanovitev občin določa poseben zakon, ker se
               bo ta zakon mogoče drugače imenoval, ne tako kot je zdaj, zakon o postopku za
               ustanovitev občin, da ne bi obremenjevali. V bistvu gre res za spremembo, ki kasneje,
               ki odpravlja morebitne nejasnosti, če bi to recimo se tisti zakon drugače imenoval.
               Se pravi, da je tekst, ki ga določa poseben zakon, da se črta besedice ki ga, da se
               črta besedice za ustanovitev občin. Da ne prejudiciramo morebitnega naslova zakona,
               ki se lahko medtem spremeni. Mislim, da smo tu usklajeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Jaz bi rada mogoče samo dodala, da ne gre samo za naslov zakona, da gre za materijo,
               da gre tukaj za subsidiarno uporabo drugega zakona. Zakon, ki ureja postopek namreč
               ne sledi temu. V zakonu o postopku za ustanovitev občin ni urejena statusna
               sprememba. In to bo potrebno pač urediti. Zdaj bodisi v tem zakonu, v posebnem zakonu
               ali pač kateremkoli že. Ker dejansko subsidiarna uporaba teritorialnih sprememb ni
               možna. Zlasti bi pa še opozorila na to, da je pač potrebno to uveljaviti pravočasno.
               Vlada sicer v svoji obrazložitvi navaja, da je to dve leti pred naslednjimi lokalnimi
               volitvami. In ker verjetno vsi veste kdaj to bodo, je pač treba upoštevati ta rok in
               pač to spremembo pravočasno uveljaviti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Gre za tisto, status navadne, pa pogojno rečeno v mestno občino, to bi se,
               veliko bolj jasno napiše, ne vem, mislim, da se kaj posebej. <gap n="..."/> da se v bistvu tudi
               referendumi zdajle.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Ali želi kdo razpravljati od članov komisije? Ne. Če sem prav
               razumel, ker ni bilo direktno sugerirano je to možno opraviti, da bi komisija vložila
               svoj amandma na amandma vlade.</p>
               <p>Ta amandma komisije bi glasil, da se črtajo besede v zadnjem odstavku <q>"za
               ustanovitev občin"</q>. Ali želi o tem kdo razpravljati? Predlagam, da komisije oblikuje
               amandma na amandma vlade k 1. členu, ki glasi.</p>
               <p>Da se v zadnjem stavku črtajo besede <q>"za ustanovitev občin"</q>. Ni razpravljavcev.
               Dajem na glasovanje predlog amandmaja na amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma vlade sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa dajem na glasovanje še tako popravljen amandma vlade k 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo k drugemu amandmaju za novi 1.a člen. Predlagatelj Franci Rokavec, tekst
               imate napisan. Ali želi minister?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta amandma v bistvu je enak kot je vložen zakon. Če bomo šli v smeri
               vladnih amandmajev in v smeri mnenja sekretariata, potem verjetno se to izključuje.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Sekretariat?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>1.a člen to je minister verjetno narobe razumel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p> Gre za sestavo delovnih teles občinskega sveta. Ne članov občinskega sveta povečuje
               na dve tretjini te debate. Če si smem dovoliti so bile ob sprejemanju zadnje novele
               in takrat smo se odločili, da je korektnejše, da je polovica. Ali želi kdo
               razpravljati? Nihče ne utemeljuje tega. Zaključujem razpravo o tem amandmaju in
               prehajamona odločanje. Prosim gospa Voršičeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Samo iz strokovnega vidika, da verjetno glede na reprezentativnost in glede na
               odgovornost, ki jo prevzamejo občinski svetniki je pač verjetno ustreznejše, če imajo
               večino oziroma, da strokovnjaki tudi kakršnekoli so že, ne posegajo v odgovornost
               članov občinskega sveta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker sem prej zamešal. Mi smo imeli ob spremembah zakona o lokalni
               samoupravi razpravo, da ne bi v teh telesih kljub vsemu bili tisti, ki so šli skozi
               volilno sito. Strokovnjake je v posamezne delovna telesa postane <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage>
               <gap n="..."/></p>
               <p>Strokovno je itak možno pritegniti. Ni pa potrebno po strokovnem vidiku oblikovati
               organov. Ker v tem primeru v nekem smislu zaobidemo tisti vidik demokratičnosti in
               volitev organov v lokalne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Zaključujem razpravo. Na glasovanje dajem
               amandma oziroma za novi 1.a člen. Predlagatelj Franci Rokavec.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 2. členu. Prvi amandma je predlagatelj Franci Rokavec. Ali želi
               minister? V drugem amandmaju je predlagatelj vlada. Ali se želi vlada izjasniti ali
               opredeliti do amandmaja, ki ga predlaga  kolega Rokavec? Sekretariat je opozoril in bi prosil še
               enkrat predstavnico sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Mi smo v svojem pisnem mnenju jasno opozorili, da ta amandma je povzetek
               oziroma deloma spreminja osnovni predlog zakona za katerega smo rekli, da ne sledi
               odločbi ustavnega sodišča. Se pravi, da to velja tudi za ta amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi kdo razpravljati? Zaključujem razpravo in predlagam, da odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma k 2. členu katerega predlagatelj je Franci Rokavec? <stage>(Nihče.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Drugi amandma k 2. členu, predlagatelj vlada. Ali želi minister? Hvala. Sekretariat?
               Nimate pripomb. Ali želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in
               dajem na glasovanje amandma vlade k 2. členu, pod zaporedno številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo k naslednjemu amandmaju in sicer Franci Rokavec, predlaga novi 2.b člen.
               Vlada? Ali želi minister? Gre za kvorum pri oziroma potrebno večino za izglasovanje
               prispevka. Sekretariat?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Nimamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ali želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje amandma za novi 2.b člen.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 3. členu, imamo dva amandmaja. Prvega predlaga Franci Rokavec, drugega
               vlada. Za prvi amandma velja isto opozorilo oziroma kot za amandma istega
               predlagatelja k 2. členu. Ali želi vlada oziroma minister?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Gre za to, da se izpusti besedica <q>"minister pristojnega za
               upravo"</q>. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p> Za novi <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Bi prosil gospo Voršičevo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Velja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p> Opozorilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Amandma nasprotuje oziroma ne sledi odločbi ustavnega sodišča. Velja identično
               opozorilo kot za prejšnji amandma istega predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p> Najlepša hvala. Ali želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo
               in prosim, da odločimo. Na glasovanje dajem prvi amandma k 3. členu, predlagatelj
               Franci Rokavec.
                   Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil podpore komisije.</p>
               <p>Prehajamo k drugemu amandmaju k 3. členu, predlagatelj je vlada. Gospod minister,
               želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Poglejte, mi smo napisali, da za pridobivanje osebnih podatkov je potrebno
               dovoljenje ministra, pristojnega za upravo, zadostovalo bi jim, to se strinjamo s
               predlogom sekretariata, pristojnega ministra, ker ni nujno, da bo to minister,
               pristojen za upravo, v tem trenutku je to minister za notranje zadeve. Pa da ne bi
               besedila obremenjevali, pisali ministra, pristojnega za področje centralnega registra
               prebivalstva, da napišemo, je potrebno dovoljenje pristojnega ministra, da se torej
               besedice <q>"pristojnega za upravo"</q> črtajo. Pred besedico <q>"ministra"</q> pa doda
               <q>"pristojnega"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Sekretariat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče bi samo to še dodala, da je v skladu s 13. členom zakona o varstvu
               osebnih podatkov občina vedno dolžna zagotoviti varstvo osebnih podatkov. S tem
               zadnjim odstavkom pa je to posebej poudarjeno za tiste primere, ko bo občina
               pridobila podatke on line, se pravi neposredno preko računalniške povezave.</p>
               <p>Kar se pa pristojnosti tiče, je pa v bistvu uskladitev z veljavnimi predpisi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo razpravljati? Ta amandma je namreč potreben zaradi stališča, mislim
               da inšpektor za varovanje, ker občina, mislim da lansko leto od julija niso mogle več
               pridobiti ustreznih podatkov in recimo podatkov, ki onemogoča dobesedno uvedbo kot
               primerno nadomestilo za uporabo stavbnega zemljišča in to je življenjskega pomena, da
               se ta zadeva uredi. Če prav razumem, pričakujete, da komisija oblikuje amandma na
               amandma vlade v smislu tako, da se črtajo za vejicotri besede <q>"pristojnega za upravo"</q>
               in pred besedo ministra vrine beseda <q>"pristojnega"</q>. Razumemo? Želi kdo razpravljati o
               tem amandmaju na amandma vlade? Če ne, zaključujem razpravo in dajem na glasovanje
               amandma na amandma vlade k 3. členu v vsebini, kot sem jo ravno prej povedal.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Soglasno.</p>
               <p>Zdaj dajem tako popravljen amandma vlade na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(Soglasno.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo zaključili z amandmaji k 3. členu.</p>
               <p>Prehajamo k 4. členu. K 4. členu imamo en sam amandma, predlagatelj je vlada. Želi
               minister kaj dodati? Hvala. Sekretariat?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Tukaj bi bilo potrebno tudi nekoliko korigirati zadnji odstavek in to v smeri, da
               upravno sodišče z odločbo razdeli premoženje v skladu z načinom sporazumne delitve.
               Namreč podlaga, treba je jasno v zakonu napisati, kaj bo podlaga za odločbo upravnega
               sodišča in to bo način sporazumne delitve, ki ga bo sprejel občinski svet. V
               nadaljevanju tega odstavka bi bilo pa treba korigirati, da sporazum podpišejo župani.
               Namreč šele takrat, ko ga podpišejo vsi župani, je sporazum sklenjen. V tem primeru
               pa bo samo, bodo sami župani samo pristopili k sporazumu, se pravi, da bi bilo treba,
               če lahko sugeriram amandma, da se za besedico <q>"premoženje"</q> doda <q>"v skladu z načinom
               sporazumne delitve"</q> in pa namesto, besedilo <q>"sporazum sklenilo"</q> spremeni tako, da se
               glasi <q>"sporazum podpisalo"</q>, ker namreč, če bi ga župani sklenili, tega ne bi bilo
               treba narediti upravnemu sodišču z odločbo.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Želi kdo razpravljati? Gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TomažičHerman">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz sem imel enak predlog, tako da bi podprl to rešitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Ponovil bi, moramo
               oblikovati amandma na amandma vlade in sicer, da se v zadnjem odstavku za besedo
               <q>"premoženje"</q> vrine besedilo <q>"v skladu z načinom sporazumne delitve"</q>, potem gre naprej
               in besedica v tretji vrstici, povedek <q>"sklenilo"</q>, nadomesti z besedo <q>"podpisalo"</q>.
               Dajem na glasovanje amandma na amandma vlade k 4. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je soglasno sprejeto.</p>
               <p>Še bi prosil, da se opredelimo do tako popravljenega amandmaja k 4. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo k 5. členu. K 5. členu je vložen amandma vlade. Minister, želite
               besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To besedilo je seveda pravno res težko, ampak pri tem besedilu smo ravno
               s pravnimi strokovnjaki precej usklajevali. Zdaj, mi smo v teh naših usklajevanjih s
               sekretariatom za zakonodajo, pa prosim, če me kolega Nataša tu spremljate, da bi
               zopet bolj jasno dodali, če je to, v četrtem odstavku v tretji vrstici, da se za
               besedico <q>"na območju posamezne"</q> doda besedica <q>"nove občine"</q>. To je za nas nekako samo
               po sebi umevno, ampak nimamo seveda pripomb.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo poudarila, da so res vse nove zdaj v tem trenutku, to pa ni nujno,
               da bodo, zlasti pa je pomembno, da se doda tukaj nove zato, ker se ureja razmerje
               novih do starih in zaradi tega je treba napisati, bolj jasno je. Rada bi pa pri tem
               členu mogoče eno stvar opozorila, ne samo to, da je delitev po posameznih alineah
               precej nejasno napisana, mogoče bi jo bilo potrebno še dodatno obrazložiti, vsebinsko
               s strani ministrstva oziroma ministra in pa mogoče glede koncesij bi opozorila, da
               koncesije so vključene in pri javnih zavodih in pri javnih podjetjih, javnih skladih
               in agencijah, že zaradi tega, ker je bilo besedilo težko razumljivo, ni bilo zdaj
               jasno, ali je potrebno koncesije pa druge pogodbe posebej normirati, posebej za njih
               režim uvesti, ali je prišlo do podvajanja, nekako, mogoče bi bilo potrebno to še pač
               malo preučiti, težko bi pa sugerirali kakšen amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Rad bi nekaj rekel samo na pripombo sekretariata k amandmaju k 5. členu
               in sicer na zadnji odstavek v četrtem odstavku je verjetno izpadlo, da se delitev
               opravi v sorazmerju s številom prebivalcev na območju posamezne nove občine glede na
               število prebivalcev prejšnje občine. Moram reči, da to v praksi to največkrat ne gre.
               Pri nas se je velika občina Tolmin razdelila na tri občine in moram reči, kljub temu,
               da imamo več kot polovico
               prebivalcev več kot obe drugi občini, nismo bili zainteresirani za občinsko
               premoženje v Trenti ali v Bovcu. Ni samo Ljubljana na tapeti, smo vsi. Hočem reči, da
               je treba novim občinam lahko tudi malo dobrohotno pogledati skozi prste marsikdaj.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ste zaključili? Hvala. Želi še kdo razpravljati? Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>No, s tem da, gospod Božič, se to nanaša samo na en del, druge premoženjske pravice,
               denarna sredstva, vrednostni papirji, kjer v bistvu problematika po mojem mnenju ni
               tako pereča; ne nanaša se na celotno premoženje občin, samo pri tem delčku je to kot
               osnovni temeljni kriterij, recimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja, saj sporazumno, oprosti, se pa lahko zmenijo, kot želijo, če se sporazumejo, to
               je pač<gap n="..."/> Razprava je odprta. Kdo še želi besedo? Nihče.</p>
               <p>Če prav razumem, to je<gap n="..."/> kateri odstavek? Prvi, drugi, tretji - četrti, kajne? V
               četrti vrstici bi bilo treba med besedami <q>"posamezne občine"</q> vriniti besedo <q>"nove"</q>.
               Želi kdo razpravljati? To je že predlog amandmaja na amandma, ki bi ga naj oblikovali
               v komisiji. Ni razpravljalcev, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma na amandma vlade k 5. členu, da se v četrtem odstavku
               vrine beseda <q>"nove"</q> med besedi <q>"posamezne občine"</q>.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem tako popravljen amandma vlade k 5. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 6. členu, kjer imamo vložene tri amandmaje; prvega predlagam sam,
               drugega vlada, tretjega pa skupina poslancev s prvopodpisanim Jožetom Avšičem. Sam bi
               obrazložil svojega.</p>
               <p>V obrazložitvi sem napisal, da ocenjujem, da v tem trenutku ni razlogov za spremembe
               plač županom. To ne pomeni, da so idealne, da je na poti ali v pričakovanju zakon o
               javnih uslužbencih, ki bo urejal celotno problematiko plač v javnem sektorju,
               vključno z župani, in bi bilo neumestno, po moji lastni oceni, v tem trenutku karkoli
               spreminjati, ker so najbolj pereči problemi oziroma neskladja bila z zadnjo novelo
               dokaj zadovoljivo rešena Argumenti predlagateljev, ki bi želeli nekatere spremembe
               plač, seveda ne vzdržijo, ker argument, da ima tajnik, ki je direktor uprave oziroma
               profesionalec, večjo plačo kot župan, seveda ni noben argument, ker gre za dve  zadevi, ki sta neprimerljivi zame
               osebno. Toliko kot obrazložitev.</p>
               <p>Odpiram razpravo o prvem amandmaju k 6. členu. Želi kdo razpravljati? Gospod
               Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TomažičHerman">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ne bi ravno razpravljal o prvem, ampak o vseh treh oziroma o sami
               misli glede tega amandmaja oziroma predloga spremembe zakona.</p>
               <p>Še enkrat bi rad poudaril, ne zato, ker kdo tega ne bi hotel razumeti, ampak zato,
               ker je to potrebno pač narediti, da je nastala ideja o spremembi tega dela zakona
               ravno na tem, da je nesorazmeren. Namreč, lestvica plač pri županih sledi od 1 do 7
               približno za pol koeficienta. Samo pri zadnji skupini se to razmerje podre in pride
               do večje razlike. Gotovo je mogoče razpravljati o tej zgodbi z več vidikov, še
               najlažje je razpravljati s tistega vidika, da je to ta trenutek nepotrebno, da je to
               ta trenutek neprimerno, tudi zaradi politične situacije, tudi zaradi razmer v državi,
               tudi zaradi, ne vem, svetovne situacije ali česa podobnega. Argumenti, ki pa so bili
               s strani prizadetih, so pač ti, da torej gre za uskladitev zadnje kategorije. Pri tem
               se ti predlagatelji sklicujejo na svoje poslanstvo, sklicujejo se tudi na svoje
               odgovornosti in obveze, ki da niso tako različne od ostalih, in to je pač vse v tej
               zadevi. Še posebej bi rad to izpostavil zaradi tiska oziroma novinarjev, ker ne gre
               za spremembo vseh plač počez in povprek, ampak gre torej za uskladitev zadnje
               kategorije.</p>
               <p>Sam bi tudi opustil svoj predlog in bom glasoval za tistega, ki ga je pripravila
               skupina poslancev s prvopodpisanim Jožetom Avšičem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Sam sem tudi med podpisanimi na Avšičevem amandmaju, pa
               vendar podpisal oziroma pridal sem podpis zaradi tega, da bi <q>"in ecstremis"</q> rešili
               zadevo, v kolikor ne bi 6. člena črtali. Sicer podpiram črtanje 6. člena. Ne bom
               ponavljal razlogov, ki jih je že podal Vili. Mislim, da sploh v tem trenutku ali
               kadarkoli že se dotakniti razmerja, ki smo ga leto in pol nazaj vendarle določili,
               nam lahko - in tega se moramo bati - odpre fronto.  Mislim, da s tem, ko bi to spremenili, stvari ne bi
               sanirali, ampak bi se sicer enako legitimni, ampak drugačni interesi pojavili in bi
               se začeli sproti loviti, koliko kdo je kaj vreden, seveda pri vodenju v občini. Iz
               tega naslova jaz mislim, da ne danes, pa še nekaj časa, ni primerno. Drugi razlog, ki
               sem ga pa zadnjič že navedel, glejte, mi zagovarjamo tudi kot poslanska skupina
               združene liste, destimulativni pristop k oblikovanju malih občin, iz tega naslova
               seveda ne moremo podpirati in nagrajevati, pač kljub spoštovanju in upoštevanju dela,
               ki jih opravlja tudi župan manjše občine, tovrstne predloge.</p>
               <p>Zato jaz bom glasoval za amandma kolega Trofenika, torej da se 6. člen črta. V
               kolikor ne bi bil sprejet, bom pa pristal na to, kar je Avšič, prvo podpisal.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, vlada je nasprotovala takšni spremembi kot je
               predlagana, tako da jaz se z vašim amandmajem strinjam zdaj, ne vem, da ne bi pričeli
               razpravo v tej smeri oziroma če želite vam lahko elaboriram na različne načine, samo
               se mi zdi, da ne glede na to, da je to lahko fraza, tudi trenutek ni primeren.</p>
               <p>Druga stvar, mi smo precej razpravljali, ko smo uvajali nov sistem nagrajevanja, o
               teh razmerjih. In je seveda po novih razmerjih zmeraj možno razpravljati, še posebej
               kadar se predlagajo povišanja. Jaz sem zadnjič vam tudi povedal, da gre to predvsem
               za male občine, pri katerih že sedaj ugotavljamo, da je, da gre za samodelovanje
               občine. To same administrativne stroške bistveno več sredstev, kot v velikih občinah.
               In da takšen skok, ko ga predlagate, v nekaterih primerih pomeni velik del proračuna.
               Da takšen skok pomeni tudi, da enostavno ne bodo mogli zaposlovati strokovne uprave.
               In da z vsem spoštovanjem do županov, ki so v tudi tem obdobju, ker pač uvajamo novi
               sistem lokalne samouprave in imajo vrsto dela, so res pridni, so prizadevni, morajo
               imeti razne sposobnosti, ampak to lahko rečemoza vsa druga področja pri nas, od
               doktorjev, profesorjev, do tistih, ki so strugarji.</p>
               <p>Tako da razpravljanje o tem, da bi povečevali seveda odpira eno široko paleto
               vprašanj in je odvisno v kateri smeri jih zapeljemo. Mi pač, ugotavljam, da so kljub
               vsemu te razmere v tem trenutku ustrezna, da res kaže zdaj, ko smo se, začeli
               razpravljati o posebni, o plačnem sistemu v javnem sektorju, da kaže to vključiti
               tisto področje. Jaz imam pa tudi, če hočete izobrazbene raven županov, koliko bi to
               skočilo, podatkeo nekaterih proračunih. In mislim, da bi vam ti podatki pokazali, da
               res mislim, da ne bi bilo primerno na tako hiter način posegati s takimi dvigi v
               proračun tistih občin, ki praviloma imajo lastnih virov relativno zelo malo. To je
               stvar koceptualne odločitve. Ampak vlada, moram reči temu, res jasno nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tekavčič, potem gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, dejstvo, pridružil bi se gospodu ministru. Seveda pa smo v vladi pretehtavali
               kako in na kakšen način bi dejansko tudi zavzemali pristop do teh rešitev. Bi samo še
               v dodatno podkrepitev mislim elementov in parametrov, ki jih je obrazložil gospod
               Grafenauer, povedal naslednje. Seveda, majhne občine in v kontekstu tega, glede na
               fiskalno moč posamezne lokalne skupnosti, se odpira dilema, kako in v kakšnem obsegu
               bo lahko funkcionirala tudi v bodoče in naprej, ker bo morala prestrukturirati,
               mislim svoj proračun, ker bo morala v sorazmernem, večji delež sredstev, ki jih ima
               že zdaj v tem obsegu primerne porabe, mora namenjati za financiranje občinske uprave
               in jih ne more v takem kontekstu namenjati, ali za financiranje tekočih nalog ali pa
               na področju investicij, kar bo dodatno odpiralo probleme v samem sistemu
               financiranja, pri teh malih občinah, s ponovno dilemo, da sicer se sprejema ustrezna
               sistemska zakonodaja, ki pa vzporedno s tem, občinam ne omogoča, na drugi strani
               ustrezno fiskalno moč, da bi lahko realizirala naloge v obsegu in način kot jih
               nalaga ta  zakonodaja, v
               konkretnem primeru bo ravno na segmentu povečanja plač, se to pokazalo v stroških, ki
               jih namenja občina za delo občinske uprave in občinskih upravnih organov. Ko boste,
               mislim da bo verjetno, ko bo vlada pripravila oziroma ministrstvo za finance,
               natančnejši pregled obsega razpoložljivih sredstev v lokalni skupnosti za leto 1999
               in na drugi strani njihovo porabo, boste videli v kakšnem obsegu in na kakšen način
               posamezne lokalne skupnosti, že v okviru teh sredstev, namenjajo relativno ogromna
               sredstva samo za svojo osnovno delovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Božič, potem pa gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi. Torej vedno sem zagovarjal ustanavljanje novih občin in vedno
               bom zagovarjal tudi to politiko, ki smo jo nekoč postavljali, da občino vodi župan.
               Če je vodi, potem naj dobi zato plačo. In primerjavo, bom rekel tako, v občini Bovec
               je bil pred dvemi leti potres. Ta župan poti krvavi pot dve leti, pa ima faktor 3 in
               pol. Majhna občina, povejte, kako pa lahko drugače. Pogosto sem kritiziral tudi
               veliko zapravljanje denarja, ki ga omogočajo naši sklepi, naši zakoni, pa tudi vlada.
               Še bom kazal s prsti na te anomalije. In nekoč bo prišel dan, ko bomo sebe v državnem
               zboru oziroma naši nasledniki, dogovorili, da jevendar treba županom, tajnikom
               občinskih uprav drugače odrediti plače. In ne stalno groziti, zaradi tega pa ne bo v
               občinah denarja za investicije. Če bomo tako gledali, potem občinam nočemo pomagati.
               Predvsem majhnim ne.</p>
               <p>In jaz bom glasoval osebno za originalni predlog in ne bom podprl nobenega
               amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TomažičHerman">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, jaz mislim nekaj podobnega. Jaz se strinjam, zelo strinjam se s
               tem, da čas ni primeren, da politično ni dobra taka rešitev, ta sprememba itn. Samo
               ne mi pa pripovedovati zgodb potem, kako bomo s tem, če spremenimo zadnji količnik,
               rešili ali pa ne rešili občine, ta male občine. Kako bodo zdaj ta male občine
               obogatele? Ali pa kako se bodo na tej točki seveda do konca sesule finančno in kaj
               podobnega? Seveda to pa ni zgodba, ki lahko šla skozi eno resno razpravo.</p>
               <p>Torej gre, za moje, samo za politično, tudi večno poudarjanje tega, da so zdaj te
               male občine krive za to, ker so. Da so te male občine tiste, ki seveda so nekaj, kar
               je nastalo po nepotrebnem, kar je nekaj, kar je treba na vsak način dokazati, da so
               nesposobne samostojnega življenja, nesposobne samostojnega financiranja, nesposobne
               kakršnegakoli razvoja in da je seveda na koncu zdajle, še bi dokazali lahko to, da je
               tega kriv župan, če si bo obračunal za 2 odstotka večjo plačo. Mislim, to pa ni resna
               razprava.</p>
               <p>Se pa strinjam seveda, da politično to ni sprejemljivo zdaj, da so razmere take, pa
               še volitve bojo. Kdo bi bil za kako tako spremembo, ki bi županom večal plače? Saj to
               se pa strinjam, to pa je res.
               Vse ostalo se mi pa zdi, da ni in da je treba tudi tem malim občinam to, kar je
               gospod Božič rekel seveda na nek način tisti smisel, da same odločajo o sebi. Tudi,
               kar se tega tiče. Saj nikjer ne piše, da morajo te male občine imeti profesionalne
               župane. Saj ti profesionalni župani seveda odločajo o tem ali se bodo zaposlili ali
               se ne bodo na osnovi svojega odnosa in svoje odgovornosti do svojega proračuna, do
               volivcev in tako naprej.</p>
               <p>Te stvari niso čisto take kot bi se kdaj hotele prikazati. Še enkrat pravim. Gre
               torej izključno za tisti zadnji korektiv, zadnjih manjših občinah, ki je lahko
               politično sporen. Iz ostalih vidikov finančnih pa po mojem ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Minister, potem Jurij.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Se opravičujem gospod Tomažič. <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Plač v javnem sektorju bomo
               sedaj med nama zelo različna.</p>
               <p>Ne gre za 2%. Mi imamo urejen sistem po katerem se plače avtomatično prilagajajo v
               zelo majhnem obsegu.</p>
               <p>Vi predlagate v svojem zakonu skoz iz 233 bruto brez dodatka za delovno dobo, na
               434. To je skok za katerega se takoj vidi, da je zelo velik. Moram sedaj nekatere
               podatke dati.</p>
               <p>Mi imamo v tem trenutku situacijo v Sloveniji, da dve najmanjši občini imata
               poklicne župane, ker se jim očitno to splača. Katerakoli evropska država gre v smeri
               nepoklicnosti opravljanja županske funkcije in v smeri nekoliko večjih škarij pri
               koeificentu malih in velikih občin.</p>
               <p>Avstrija približno <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ni nobenega poklicnega župana.</p>
               <p>V Italiji je zelo malo poklicnih. Oni imajo približno ta sistem kot mi, da ima
               polovico te plače.</p>
               <p>V Avstriji imajo celotni sistem ali upravlja funkcijo poklica ali ne poklicno v
               vsakem primeru dobi enako količino. Avstrija ima. Koroška je drugo. Ima enako
               količino denarja in se ne odločajo za poklicno. Sedaj pa moram nekatere realne
               podatke, čeprav, da me ne boste napačno razumeli.</p>
               <p>Spoštujem, da funkcija župana je celovita ne glede na izobrazbo. Ampak mi imamo
               sedaj to situacijo. Imamo v malih občinah do 3.000, 37 županov z srednjo oziroma
               poklicno šolo. Srednjih ima 19, poklicno jih ima 8. Mi predlagamo sedaj dvig plač v
               teh občinah, dejansko za funkcijo župana v tem primeru <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> 233
               na434. Nočem primerjati, ampak dejansko, če bom špekuliral, škoda <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Bolj splača biti župan v občini s 1.000 prebivalcev pa še mogoče,
               ker sem pravnik bo tisti tajnik nekoliko razbremenjen.</p>
               <p>Mislim, da gre za relativno velike številke, če primerjamo celotni javni sektor. To
               se mi zdi, da je potrebno poudariti in je zelo nevarno skakanje, ker jutri bomo imeli
               oziroma vsak dan imamo na vladi pogajanja z sindikatom za zdravstvo, šolstva kjer
               govorimo o 10.000 bruto povečanju.</p>
               <p>Pri približno enakem delu. To je stvar občutka, stvar realnosti kaj je dosti, kaj je
               malo.  V občinah do 5.000
               prebivalcev je situacija nekoliko boljša. Govorim o izobrazbeni strukturi z višjo
               izobrazbo 24, z visoko izobrazbo 24, z višjo izobrazbo 23, srednjo izobrazbo 37 in
               poklicno šolo 12. Se pravi <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Če je to recimo neka meja, ki je
               tudi v zakonu zapisana, je večina teh županov z srednjo ali poklicno šolo.</p>
               <p>Skok iz 233 oziroma v drugem primeru 333 na 434 tisoč tolarjev je za mene zelo velik
               skok in nisem pogajalec v odnosu do sindikatov zdravstva, šolstva. Ne vem kaj bi tudi
               tam zagovarjal. Kako, da imamo različne pristope.</p>
               <p>Razen tega ni pametno, ker to bi dejansko vzpodbujalo poklicnost. Ni pametno iti v
               smeri vzpodbujanja poklicnosti, kar to zagotovo vzpodbuja, ker problem županov ni
               samo problem takrat, ko je on aktiven. Je tudi problem, kaj potem, ko preneha
               funkcija. Tudi tisto je potem v takih primerih seveda, ko se on za poklicno
               upravljanje odloči in če ni izvoljen, zopet pride do porabe določenih javnih
               sredstev.</p>
               <p>Razen tega moram povedati, da to vpliva na nagrade občinskih svetnikov. Če bomo
               izračunali za en Hodoš praviloma v tistih občinah, sploh imamo v Sloveniji situacijo,
               da bolj kot je do sedaj rečem. To so statistični podatki, ne želim na ničesar
               namigovati. Nižji kot je izobrazbeni na raven, na določeno moč Slovenije, večja kot
               je stopnja nezaposlenosti, nižji kot je bruto domači proizvod na prebivalca, nižja
               kot so lastni viri dohodkov, večje je želja po trošenju za samo funkcioniranje
               občine. Ta posledično temu, ker ne zaposlujejo strokovnih kadrov, je manjša možnost
               uspešnih prijav na razpise. Potem se v bistvu škarje večajo.</p>
               <p>Verjetno je v tej smeri nekaj možnosti. Saj, če po zakonu o vzpodbujanju skladnega
               regionalnega razvoja sprejet, če bodo te regionalne razvojne agencije zaživele, da
               bodo strokovne priprave za razne razpise pripravljali, da je tam nekaj možnosti.
               Drugače pa mislim, da je ta razprava malo široka paleta. Svoje mnenje in argumente,
               ki jih je vlada ob tej razpravi imela, tudi se <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ta količnik
               zelo različen. Do sedaj je bilo 1 proti 3,9 sedaj bi bilo 1 proti 1,66. To je stvar
               odločitev.</p>
               <p>Mi smo takrat, ko smo o tem razpravljali mislili, da je to pametno. Če vas spomnim.
               Mi smo imeli v prejšnjem sistemu ureditev po kateri je lahko imel župan najmanjše
               slovenske občine višjo plačo od župana največje slovenske občine.  Zato, ker je praviloma bilo tako, da so v
               velikih občinah komplicirali pri tistem dodatku 50%, v malih občinah je pa to
               nekoliko lažje šlo in smo imeli res absurdno situacijo. Moram reči, da smo s temi
               plačami situacijo kar uredili in da tudi prepirov v občinah okrog tega je zelo malo,
               ker smo tudi konkretna navodila dali in tako kot je včasih, so se občinski sveti vsak
               mesec, pa te komisije razpravljale o plačah, kar kljub vsemu ni najbolj pomembno v
               občinah, zdaj je tega relativno malo. Seveda, jaz pa, zahteve po večjih plačah bodo
               pa povsod in v vseh delih, sploh javnega sektorja<gap n="..."/> pravi, če svoje trošiš, škodi,
               če tuje trošiš, ne škodi. To ni tuje, javna sredstva so sredstva vseh nas, tak da jaz
               bi rad povedal, da je zelo, je zelo neustrezen trenutek in je, to je stvar razprave.
               Zdaj, če se boste vi tako odločili, jaz sem vas nekako moral opozoriti zaradi tega,
               ker imamo širšo razpravo zdaj o plačnem sistemu v državi in bom v nekem smislu na
               vladi od pogajalcev potem jaz kregan, da nisem bil sposoben vam povedati, da je
               situacija precej resna pri takih skokih, drugače pa, zdaj se ne bom več vključeval,
               ne bom več ugovarjal, to je vaša odločitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri, potem Božič, Tekavčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo na Hermanovo razpravo bi se navezal, ko je zaključil, da opravimo še to
               korekcijo in potem smo mi končali, bo nekako se situacija postavila na neko pravično
               mero in bojim se, da morda v tem mandatu bo to, če bo, zadnja korekcija, ampak bojim
               se, resnično se odpre fronta nadaljnjih korekcij, to je moja prva bojazen.</p>
               <p>Drugo, veste, v združeni listi smo vendarle zagovarjali to, da se razmerje med
               porabo in prihodki, torej med odhodki in prihodki zmanjša. Mi s tako potezo
               povečujemo postavko odhodki, ne da bi povečevali prihodkov. S tega naslova torej
               nastanejo večji stroški režije, kakorkoli že, pa jutri je ena pravična, tudi pravičen
               pristop do nosilcev teh funkcij zato, da si ustrezno nagradi, je tudi, nenazadnje
               nagrajevanje po delu. Mi bi morali izumiti nek sistem, po katerem bodo jutri ob
               določenih štartnih količnikih vsak župan kot dober gospodar seveda se mu bo
               povečevala plača skladno z rastjo bruto družbenega proizvoda v svoji občini, tako kot
               bi to bilo merljivo. To pomeni, da je prispeval k razvoju in razvoj je prinesel večji
               dohodek. S tega naslova bomo morali prej koslej priti, ker tudi tukaj so razlike med
               županom, ki ima 1000, torej občine, ki imajo 1000 prebivalcev, ena je bolj finančno
               samostojna, ima zaradi večjega števila delovnih mest tudi več dohodnine iz tega
               naslova, manjšo finančno izravnavo, drugi pa je vdrugačni situaciji, pa mu je lažje,
               ker prejema neposredna iz naslova finančne izravnave, tako da tudi med njimi so
               razlike. To je dodatni argument, zaradi katerega seveda mi bomo pač nasprotovali
               temu, da se zdaj ta razmerja spremenijo ali porušijo in bomo glasovali za črtanje
               tega člena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi začel od tam, kjer je gospod minister končal, pa midva se veliko
               stvari razumeva, nekatere  pa
               malo manj, ampak v glavnem se. Rekli ste, ni pravi trenutek. Veste, ker sem star
               človek, pa med najstarejšimi med vami, 30 let v Jugoslaviji nismo smeli plač urediti,
               takrat smo imeli osebne dohodke. 30 let ni bil pravi trenutek. Lahko greste gledati
               zapisnike katerihkoli delavskih svetov, nikoli ni bil pravi trenutek. Ne smemo zaradi
               tega, zaradi tega itd. Na Štajerskem pravijo malo drugače, <q>"cagav fant"</q>. Torej
               nekatere stvari mislim, da je pa le treba urediti, tudi to bom rekel, gospod Juri, ko
               ste rekli <q>"delitev po delu"</q>. Marsikje tudi to ni bila.</p>
               <p>Ponovil bom pa tisto, kar sem nekajkrat že v tem državnem zboru v zadnjem mesecu, pa
               bom najbrž še moral. Mi smo namenili v proračunu občinam 31,3 milijarde tolarjev.
               Danes je bilo na seji odbora za infrastrukturo plan Darsa, kjer ima interkalarnih
               obresti vračunano za letošnje leto 3 milijarde 164 milijonov, to je 10% denarja,
               kolikor ga damo občinam za delo v podjetju, kjer ne znajo pravilno in pravočasno
               izkoristiti kreditov. Ne bodimo malenkostni, da bomo gledali na barvo konja, ne pa na
               konja. Na eni strani razsipavamo, na drugi strani bomo govorili o nemožnosti
               financiranje. Zato v stranki krščanskih demokratov zagovarjamo majhne občine. O
               višini plač se lahko pogovarjamo, ampak župan mora neko primerno plačo imeti, mora jo
               imeti, zato sem tudi že poprej rekel, da bom glasoval za originalni predlog, da izpod
               6,5 se ne gre.</p>
               <p>In drugo bi še nekaj rekel. Tudi v tej komisiji sem bil proti temu, da se podžupanom
               tako povišajo, v povprečju v Sloveniji, kot smo mi sprejeli. Sprejemam trditev, da v
               Ljubljani, Mariboru in še kje potrebujejo podžupane, marsikje so jih pa zato
               imenovali, ker so imeli možnost in ker so jim lahko dali sedaj plače, po novem
               zakonu, ki smo ga sprejeli pred dvema letoma. Tako da lahko se <q>"nategujemo"</q>,kolikor
               hočemo, rad bi, ali veste, tu ven izračunal, kot sem rekel, da je državni zbor
               oškodovan, ker dobi 2,450 milijarde za plače vseh zaposlenih v tej hiši, vključno s
               poslanci. V Sloveniji, dokler bo ta ulica Slovenije delovala, bo pa tako, na poslance
               in na župane se bo lahko vedno pljuvalo, na vse vodilne ljudi, ni važno, kaj
               naredijo, važno je, da imajo to ime in da se lahko na njih pljuva, župan ni veliko
               vreden, poslanec pa sploh ni nič vreden in zato ne sprejemam nobenih drugih razlag
               kot to, da ljudem v občinski upravi, predvsem pa županu je treba dati primerno plača.
               Da bomo pa govorili o drugačnem sistemu, o drugačnem pristopu, nekoč ko se bo to pri
               nas uteklo. Imamo šele drugi mandat županov, bodimo malo pošteni.  Nekje traja samouprava nekaj sto let, tudi angleško travico okrog
               gradov kosijo nekaj sto let, da je travnik lep; mi bi pa radi imeli iz grmovja in
               močvirja lepo travico od večera na jutro - to pa ne gre.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Replika?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Ne, ne, rad bi samo kot dejstvo povedal.</p>
               <p>Plače so urejene, in je bila takrat precej velika razprava in državni zbor, recimo,
               stališča vlade, je takrat povečal te zneske. Tako da smo v situaciji, ko pravno
               ureditev imamo. In vlada stoji na stališču, da je ta pravna ureditev plač in razmerij
               ustrezna.</p>
               <p>Pri podžupanih bi pa samo naslednje. Pri podžupanih je tako: lahko ima največ 80%,
               in o tem največ, to ni avtomatizem in o tem posebej odloča občinski svet; tako da smo
               tam dali več filtrov. In teh primerov, da bi bili podžupani poklicni, je pa malo in
               mislim, da tudi ne bi bilo prav.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tekavčič, potem Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TekavčičSlavko">

               <speaker>SLAVKO TEKAVČIČ:</speaker>

               <p>Ne bi se sicer spuščal v to, kaj je res primerna plača, ker se ta razprava lahko
               začne, kaj je primerna plača na nivoju lokalne skupnosti, kaj je primerna plača na
               nivoju države. Seveda, eno in drugo, mislim, ima pa za seboj finančne posledice. In
               nekako kot predstavnik resornega ministrstva sem dolžan pa le opozoriti. Ne
               napačnorazumeti negativnega stališča ministrstva za finance tudi v tem kontekstu,
               zaradi tega, ker, seveda, posledično to le pomeni tudi pri obstoječem sistemu, ali če
               razmišljamo tudi o bodočem sistemu financiranja lokalnih skupnosti, poseg v tisti
               segment razpoložljivih sredstev, ki jih ima lokalna skupnost za financiranje javne
               porabe na lokalni ravni. In tu bomo nekako v začaranem krogu, bodo stalni ti očitki,
               da sicer lokalne skupnosti so ustanovljene, sistem izračuna, če ga vzamemo v tem
               trenutku, pač je, tako kot je, s formulo primerne porabe; vemo, kakašna je fiskalna
               kapaciteta lokalnih skupnosti, da imamo približno 26 do 30% lokalnih skupnosti v naši
               državi, ki imajo lastnih prihodkov, če vzamemo za pokrivanje primerne porabe, tam
               nekaj čez 20%, vse ostalo pač pokriva država s pripadajočimi sredstvi finančne
               izravnave. In če ima lokalna skupnost, če vzamemo v tem kontekstu, v povprečju, v
               tem, da se namenja za delovanje, za plače in pa druge odhodke v občinski upravi
               globalno na ravni Slovenije 15%, in čepogledamo sedaj v tem trenutku, ob tem
               povprečju, v te lokalne skupnosti in vidimo, da že sedaj namenjajo iz tega segmenta
               samo za delovanje občinske uprave in občinskih upravnih organov nad tem povprečjem,
               torej že 30 do 35%, in bo to pomenilo potem še glede na to, kar je gospod minister
               obrazložil, tudi v efektih povečanja plač, posledično v toliko povečanem strukturnem
               deležu odhodkov lokalne skupnosti. Sedaj pa, seveda, prestrukturirati je treba
               proračun oziroma primerno porabo. Mi se ne spuščamo sedaj- ker jasno in glasno pa
               povemo, lokalna skupnost je pri financiranju svojih potreb avtonomna, vis a vis tega
               dela pa hočemo poudariti, da to pa pomeni tudi težavo v sami lokalni skupnosti glede
               na njeno fiskalno kapaciteto in njen domet pa težave, kako prestrukturirati proračun,
               ob tem da ima željo, da se pelje v investicije, da se zagotavlja normalno
               financiranje ostalih proračunskih porabnikov, in v tem kontekstu se rušijo tista
               razmerja, ki so bila vzpostavljena.</p>
               <p>In to morate imeti pred seboj, ko se boste odločali, ali se naj bi te plače
               spremenile v kontekstu rešitev, ki jih zagovarja predlagatelj zakona oziroma v
               kontekstu tega, čemur nasprotuje vlada. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jazbec, potem bi se pa še sam prijavil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JazbecFranc">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razmišljati bi začel s tega vidika, kot je gospod Tekavčič sedajle
               razložil problematiko.</p>
               <p>V tistem delu, ko je rekel, nekako 20% tistih občin, ki se same financirajo, pozabil
               je pa tu povedati razmerje 35-65, to je zelo<gap n="..."/> Se pravi, da razmerje verjetno ni
               pravo, da je samo 20%  takih
               občin lahko. V tistem delu, ko je pa minister razlagal strukturo županov po teh malih
               občinah, se je pa treba zamisliti pri količniku 3,5, kdo bo s 7. stopnjo izobrazbe
               šel v tako občino sploh kandidirati. To je sedaj iztočnica - za 3,5 delajo ženske
               pisarniško delo, ne pa odgovornost tudi za tisto majhno občino, ki ima samo 1.000
               prebivalcev.</p>
               <p>Osebno kot župan nisem navdušen nad tem, da bi se ti količniki takole dvigovali, kot
               je predvideno, bom pa podprl osnovno verzijo, zaradi tega, ker je stališče
               socialdemokratov tako, ker osebno pri sedanjem sistemu, ko gre za možnost županovati
               in biti poslanec v državnem zboru in ko se smatra honorar, ki ga dobiš na občini kot
               župan, kot pogodbeno delo in je obdavčeno s 26%, ugotavljam, da je konec leta treba
               pol tistega honorarja vrniti kot neporavnano dohodnino, potem je res bolje, da se
               taki župani kompletno odpovemo in osebno bom to tudi naredil in bom ta osebni dohodek
               pustil za razvoj občine. Trdim pa, da tudi župan v občini do 5.000 mora imeti
               ustrezno možnost nagrade, ker potem bomo lahko pričakovali strukturo županov v
               slovenskih občinah malo boljšo, kot jo imamo sedaj; ne pa da imamo<gap n="..."/> dobro, da niste
               omenili, da imamo še katerega z nepopolno srednjo šolo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej bi poskusil replicirati nekaterim netočnim trditvam, ki so bile v
               finančnem smislu povedane.</p>
               <p>Najprej ste me malo razočarali s strani vlade, ki imate podatke za razliko od nas,
               da ne bi mi razlagali tega, da bi povedali, kaj bi to v strukturi pomenilo, stroškov
               ene občine - župan bi stal 25% primerne porabe. Ne bom občine omenjal z imenom in
               priimkom, ampak bi pričakoval, da bi to vlada povedala, in da je to s tegavidika
               nesprejemljivo. Ne strinjam se s tistim, da ta trenutek ni sprejemljivo. Ne, plače so
               bile relativno dobro postavljene in so toliko problematične, od najnižjega do
               najvišjega razreda, kot so generalno plače problematične.</p>
               <p>Drugič. Tisto, kar je kolega Božič - ne zameriti! - povedal, je napačna trditev. Ne
               daje država 30 milijard, država daje 30 oziroma 34 prek finančne izravnave plus 85 z
               dohodnino. Spoštovani kolegi, to je napačna trditev, da je to izvirni prihodek!
               Izvirni prihodek so vsi tisti drugih davki oziroma prihodki, ki jih imamo, ki so
               simbolični, razen nadomestila. To je odstopljen državni vir. In govoriti o 35 ali
               več, je v slovenskem prostoru nesprejemljivo v tej rešitvi, ker imajo nekateri s 35
               daleč preveč, drugi pa še s 100 ne bi imeli zadosti. To je pač posledica disperzije
               tega vira in sem prepričan, da bo treba to - samo ne smemo tega uporabljati kot
               argument, ker to ni argument. Lastni prihodki so nekaj drugega, tisto, kar je odvisno
                   od tega.</p>
               <p>Malo bom zloben. Če je ta predlog ali ti predlogi za to, da bi se bilo nekaj
               všečnosti. Iz istih krogov je bil največji nasprotovanje rešitvi v noveli tajnih
               profesionalec in za njega zahtevamo srednjo stopnjo izobrazbe. Isti, ki so se
               podpisali pod to, so se takrat uspeli izsiliti, spregled v takih občinah bo treba
               samo 6. stopnja izobrazba. Tajnik, direktor uprave, ki bi naj bil vrhunski birokrat
               in naj bi vodil občino v strokovnem smislu.</p>
               <p>Župan ne bo nič manj pomemben, ker imam te izkušnje v tem smislu, če bo velika ali
               mala plača. Če malo preračunavamo. Da bi občina imela kritično maso, da bo imela vsaj
               osnovno šolo. Osnovno šolo kot zavod, popolno 8 letko ali 9 letko mora imeti
               približno 3.000 ljudi. Pa primerjati ravnatelja osnovne šole koliko bi bil plačan in
               koliko bi bil potem predlogu plačan župan oziroma koliko bi bil plačan župan v
               občini, ki niti vrtca ne bo imela, kaj šele, da bi imela podružnično šolo. Pa ne bo
               imele ne javnega podjetja, pa ne bo imela ne enega ne drugega, to je dejstvo.
               Analizirajte pristojnosti in odgovornosti.</p>
               <p>Po tem predlogu, ki naj bi bilo razmerje med najnižjo plačo in najvišjo 1,7, 1,66 pa
               najnižja občina ima primerno porabo, če se ne motim 20 milijonov slovenskih tolarjev,
               nekje okoli tega reda velikosti. Proračun je mogoče 25, če imajo še kaj
               samoprispevka. Največja ima 45 milijard. Odgovornost bi naj formulirali z ena proti
               1,66. S tem, da v tistih, ki ima 1 nimajo in ne čutijo potrebe niti po pravniku, niti
               po onem in tretjem. Bilo kakšne. Temeljni problem lokalne samouprave je neustrezno
               nagrajevanje kot v javni upravi splošno. Kvalitetnega upravnega kadra in na tem
               postaja lokalna samouprava je padla ne pa, če bomo mi imeli take ali drugačne plače.</p>
               <p>Cel kup argumentov se da najti. Povedal bom iz enega kako one plače pri večjih
               izgledajo.</p>
               <p>Profesionalni župan v občini z 18.000 ljudmi bi imel plačo in ima plačo na nivoju
               šefa notranjega oddelka v upravni enoti. Da smo si na jasnem. Ne govorim o načelniku
               upravne enote. Govorim o predstojniku notranje enote, konkretno recimo oddelka za
               notranje zadeve. Ampak kljub temu trdim, da je pač to tako razmerje, ki ga sedaj in
               še nekaj časa verjetno ne bo možno. <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ta je še hujša kot je
               bila prejšnja. Pred novelo. Da bo 400 ljudi občina župan imel župan prestolnici v
               Ljubljani 50% večjo plačo kot v občini <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
               <p>Meni se tista izobrazbena niti ne zdi pomembna. Ker vem kakšni motivi so in kdo je
               nasprotoval takrat in še vedno nasprotuje, da občina rabi pravnika in isti iz istih
               sredin pa zahtevajo, da župan mora imeti toliko in toliko plačo, vsaj polovico plače v prestolnici.
               Kaj bi bilo, če bi vlada prestregla, to kar je minister povedal v bruto preračunajte
               in še druge stvari in boste videli, da je v občini s 400 ljudmi bo šlo 25% za plačo
               župana. 15% denarja v grobem čez prst pogledano.</p>
               <p>Tomažič, Božič, Jazbec. Vsi trije imate replike po vrsti. Ali po abecedi ali kot sem
               povedal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TomažičHerman">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Iz ekstremnega vidika izgleda zgodba tako kot si sedaj povedal predsednik.</p>
               <p>Čeprav se seveda tu bolj postavlja sedaj vprašanje neko drugo. Zakaj mora biti v
               občini z 400 prebivalci profesionalec? Tu se mi zdi, da je bistvena napaka pri tej
               zadevi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ker je stimuliran. Božič izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JazbecFranc">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Replika gospod predsednik v tistem delu primerjal ste kaj bi bilo v primerjavi
               ravnatelj - župan. Ali veste kaj je danes pri šoli, ki ima 600 otrok, to je šola v
               eni občini, kjer je cirka 5.000 prebivalcev, župan ima količnik 5, ravnatelj šole pa
               6,5. Tako je sedaj razmerje in ravno pravo primerjavo ste dal.</p>
               <p>V tem se želi stvari izpraviti. 6,5 pri šoli med 550 in 600 učenci.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej se opravičujem, če nisem dosti pravilno naglasil za denar za
               izravnavo.</p>
               <p>Ampak še vedno bom rekel tako. Tu v državnem zboru sedimo predstavniki strank.
               Želimo nekaj novega in zakaj ste nekateri samo proti. Tudi lokalna samouprava je
               nekaj novega. Take je nismo imeli do sedaj. Na Primorskem je nismo imeli od leta
               1914. Zakaj govorite, da ni prav?</p>
               <p>Ko bomo imeli in bomo imeli do konca razdelitev te naše domovine Slovenije na še
               nekaj občin in bomo oblikovali pokrajine. Lahko, da bo tako kot na drugi strani
               državne meje v Italiji, da ne bomo v Benečiji pa primerjavo s Soško dolino, v
               Benečiji noben župan poklicen na naši strani vsi. Lahko, da bo tako. Za enkrat je
               tako kot sedaj govorimo in predlagamo. Zakaj ne smem svoje misli zagovarjati? To se
               mi pa najbolj neumno zdi.</p>
               <p>Drugič. Če želimo lokalno samoupravo ji je treba dati tudi denar. Za vse ga ima
               državni proračun, samo pri lokalni samoupravi smo najbolj škrti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jurij izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Če dovoliš repliko kolegu Božiču. Če hočemo imeti lokalno samoupravo seveda in jo
               moramo imeti, zato, da bo lokalna samouprava ustvarjala razvoj kar pomeni tudi
               dohodek. Ne moremo koncepirati lokalne samouprave, kot sistem, ki bo živel zaradi
               subvencije in dotacije države.</p>
               <p>Ko smo zgrešili cilj lokalne samouprave, ampak smo naredili nekaj drugega. Prvotna
               tvoja razlaga vi zagovarjate in imate pravico zagovarjati. Zagovarjate način čim več
               malih občin in ustrezne plače županov.  Zdaj, če karikiramo tudi ta scenarij, lahko imamo jutri, ne vem,
               koliko imamo krajevnih skupnosti v Sloveniji, 3.000<gap n="..."/> Koliko? Torej 800 pa nekaj
               krajevnih skupnosti, ki bodo postale občine in vsak župan bo imel teh krajevnih
               skupnosti 200.000 neto plače. Kam to vodi? Mislim, vprašanje je, jutri moramo mi
               polagati račune na te, koliko kasiramo in koliko trošimo. To prihaja doonemoglosti že
               poraba same režije in samega upravljanja za občine in na račun, mislim, da se kolega
               Božič strinja, na račun investicij v razvoj. Mislim, mi zagovarjamo že od vselej to
               tezo. Iz tega naslova seveda ne moremo podpirati povečevanje stroškov režije na račun
               stroškov, ki jih vsebujejo investicije v razvoj. Zdaj, tukaj moramo neko mejo
               postaviti, kjer je ta meja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jazbec, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JazbecFranc">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Juri, jaz se ne strinjam čisto tako kot ste zdaj hoteli zavesti.
               Poglejte, zakon o lokalni samoupravi je predvidel najmanjšo enoto kot občino 5.000
               prebivalcev, kot osnovo. Zakaj smo pa naredili toliko občin izpod 5.000? Zakaj smo pa
               naredili to lokalno samoupravo, da je več izjem kot pravil? Zakaj smo to naredili?
               Ja, saj smo tudi nekatere stvari na vladni predlog, 400 in 500 prebivalcev. Tu je
               izvirni greh. Greh je pa treba opraviti še kje drugje, ne ravno na plačah županov,
               ker, ali se pa odločimo, kaj želimo. Želimo s tem majhne občine ukiniti, potem je to
               neki drugi člen nekega drugega zakona, ne pa plača župana.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo kratko repliko kolegu Jazbecu. Zakaj je bil predlog, zakaj je v zakonu o
               lokalni samoupravi seveda kriterij 5.000 prebivalcev kot kriterij najmanjše občine,
               ki smo ga pregrešili po dolgem in počez. Zaradi tega, ker je izračunano, vsaj v
               teoriji, da naj bi bila ta mala občina samozadostna, razvojno samozadostna. Samo
               izjemoma seveda temu ne bi bilo tako in tam intervenira država. To je bil koncept, s
               katerim smo šli. Potem zaradi lokalnih interesov smo se pregrešili vsi. Jaz zagotovo
               ne. Poglejte, morda sem edini poslanec, ki sem glasovali proti vsem občinam izpod
               5.000 prebivalcev. Samo pri eni, moram priznati, ker lahko greste magnetogram
               pogledati, sem se pregrešil, pri Hodošu, zaradi tega, ker je bilo itak v celoti, pa
               sem glasoval v prid Marii Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Božič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BožičIvan">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Gospod Juri, to pot bom pa res malo zlobno odgovoril. Ampak v niti eni občini niste
               pozabili kandidirati župani, tisti, ki je bila na novo ustanovljena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, ostanimo pri vsebini. Jaz bi si dovolil eno repliko. Kolega
               Jazbec, ker si prezrl nekaj, mislim, da smo dosledni. V občini, ki si jo omenil, je
               osnovni količnik 5, sem šel gledati, plus 50% je 7,5, tako da je korektno razmerje
               7,5 za župana in 6,5 za ravnatelja in je še to primerna hierarhija. Bodimo dosledni,
                   ker smo 50%-ni dodatek
               pozabili. Izvoli. Repliciraš?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ja, žal. Govorimo o osnovnem količniku. Jaz govorim o količniku ravnatelja v tej
               isti občini, ki je osnovnih 6,5.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>6,5 ima malo kateri ravnatelj, pa ne bi si zato, ampak županu je pač, zakon pravi
               tako, osnovni je 5 plus avtomatično 50% za to, ta razred, nekaterim pa več in bodimo
               dosledni, avtomatsko je 7,5. Lahko bi tudi napisali, da je 1, pa ima zato krat 7,5,
               je to čisto vseeno, na kakšen način povemo, ker to bo glavna tema zdaj, tako kot so
               vedno vsi izplačevali, ta zakon ima ambicijo, vsaj tako ga jaz vidim, urediti
               lastniška razmerja pri delitvenih bilancah, ne pa plačo, ker potem bi bilo treba še
               kaj drugega napisati v ta zakon. Želi še kdo? Ne želi nihče več o tem, zato bi. Gospa
               Voršičeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi pri teh amandmajih zlasti opozorila tisto, kar sem že prej, procesno
               opozorila, namreč amandma vlade, ki je predlagan k temu členu, povsem spreminja
               predlog zakona. Gre za novost. Se pravi gre za skupen organ upravljanja v lokalni
               skupnosti v občini, kar pomeni, da če je sprejet ta amandma, so brezpredmetni vsi
               ostali amandmaji. To bi rada opozorila. Se pravi, da v vladnem amandmaju je že
               predlagano tudi črtanje tega člena, ki ureja plače.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za pojasnilo, da se ne bomo zapletli, ker gre za vsebinsko, na prvi pogled
               različne zadeve, ki se pa rešujejo na eleganten način, mislim v smeri procedure. Ne,
               ne, jaz sem samo prosil za pojasnilo, ker nisem mogel odkrito povedati katera. Želi
               še kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Zaključujem razpravo o amandmajih k 6. členu in dajem
               najprej na glasovanje amandma pod zaporedno številko 2, predlagatelj vlada.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma dobil podporo.</p>
               <p>S tem so ostali amandmaji brezpredmetni.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju vlade za novi 6.a člen. Minister, prosim. Želite?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi dal besedo sekretariatu, ki je imel pripombe, pa smo se medtem, se mi
               zdi, da uskladili, da je tekst najbolj jasen, pa bomo se strinjali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospa Voršičeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za način sprejema arbitražne odločbe, ta način glasovanja je
               nelogičen, zato potem, ko so pač vsebinsko pojasnili, kakšen je namen zakona oziroma
               namen tega člena, bi pač sugerirali, da se glasi, da je arbitražna odločba sprejeta,
               če zanjo glasuje večina vseh 
               arbitrov, če zanjo glasujejo arbitri, ki imajo najmanj polovico glasov in če zanjo
               glasuje arbiter, ki ga je imenovala vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo razpravljati? Jaz bi zdaj prosil, gospo Voršičevo, če pomaga
               konkretno kako oblikovati amandma na amandma.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, amandma na amandma, se pravi</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Lepo prosim poslušajte.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, v drugem odstavku amandmaja za novi 6.a člen, pardon, v tretjem odstavku,
               pardon v tretjem odstavku, se besedilo, se za predzadnji odstavek, stavek ja,
               spremeni tako, da se glasi, in tisto besedilo, ki sem ga povedala. Arbitražna odločba
               je sprejeta, če zadnjo glasuje večina vseh arbitrov, če zanjo glasujejo arbitri, ki
               imajo najmanj polovico glasov in če zanjo glasuje arbiter, ki ga je imenovala
               vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Ker namreč tista dikcija, ki je bila prej v zakonu, je bila povsem nelogična.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo razpravljati? Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TomažičHerman">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Ja, jaz bi <gap n="..."/> tako, v tem spremenjenem, <gap n="..."/> In sicer me zanima
               <gap n="..."/> arbitra <gap n="..."/> <stage>(se pogovarjajo, se ne razume.)</stage> Po moje, kvečjemu bi lahko imel <gap n="..."/>
               Druga zadeva pa je, <gap n="..."/> konkretno vprašanje, število prebivalcev, sprememba <gap n="..."/>, <gap n="..."/>
               ugotavljam da male razlike <gap n="..."/> prebivalcev in da ugotavljam <gap n="..."/> neko drugo
               statističen <gap n="..."/> Vloga arbitra vlade pa pomembna in <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Minister, prej pa prosim kolegi, da zdržimo še ta kratek čas, da zaključimo posel,
               drugače ne bo točka pripravljena za obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GrafenauerBožo">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi se strinjamo s tem, ker je, se mi zdi besedilo bolj jasno, je v
               bistvu enako kot prej. Gospod Tomažič. Jaz upam, da bo arbiter vzpodbujal druge, da
               se bojo dogovarjali. Do zdaj, na žalost, tega dogovarjanja ni bilo. Tako da, če vi
               mislite, da brez vlade, hvala bogu, do zdaj to občine v glavnem niso uspele.Tisti, ki
               niso, tako da se nam zdi, da je v redu položaj arbitra, ne vem zakaj bi se bali, ker
               vlada, praviloma vrhunskega strokovnjaka pošlje not, tako da ne vem, če vi ne
               želite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Sekretariat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Kar se vsebinskega odločanja tiče, z našega vidika pač ne moremo dajati
               pripomb, ampak takšen predlog kot je bil pač, upravno ni bil sprejemljiv, ker ni bil
                  jasen. Hvala. Če smem malo provocirati v tem smislu, ko je
               Tomažič izražal stališče, sem opazil pri vas, gre za to. V amandmaju na amandma, ste
               predlagali, da arbiter je, se strinja arbiter vlade, to se pravi, glasuje. On pravi,
               zakaj, a se ne da to tako napraviti, da bi rekli in ne, arbiter, predstavnik vlade ne
               nasprotuje. Pravniki, povejte če veste. Matematično je to malo drugače. Če tako
               rečem, izraža, mislim rezultat je isti, samo na drug način je povedano in tudi, ne
               nasprotuje, če je varuh nekaj, kot jeziček na tehtnici, ker on je arbiter, drugače po
               statusu kotdrugi. Ki jih veže, ostali so zavezani neki, bi šlo. To se pravi, če za
               rešitev glasuje večina arbitrov, večino, ki imajo več ko polovico in arbiter,
               predstavnik vlade, ki <gap n="..."/> ne nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, s tem, da mogoče bi samo poudarila, da so kriteriji komulativni, se pravi,
               morajo biti izpolnjeni vsi trije pogoji, da je arbitražna odločba sprejeta. Ker iz
               obrazložitve to ne izhaja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Želi kdo razpravljati? Ne. Zaključujem razpravo, dajem na glasovanje amandma na
               amandma vlade, kot je s pomočjo sekretariata bil oblikovan.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa še predlagam, da se opredelimo do tako popravljenega amandmaja vlade.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Samo še nekaj. Jaz bi, glede na to, da je bil sprejet amandma k členu, k 4. členu,
               bi bilo potrebno identični amandma sprejet k zadnjemu odstavku 6., novega 6.a člena.
               Gre za tisto, ki sem, za sklenitev sporazuma, pa glede na odločitev upravnega sodišča
               v skladu z načinom sporazumne odločitve. Gre za identični amandma, ker je tudi
               identična vsebina. Samo to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zadnji odstavek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Zadnji odstavek novega 6.a člena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Upravno sodišče odločbo <gap n="..."/> če je na podlagi načina sporazumne razdelitve, tekst
               nadaljuje isto kot <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Isto kot amandma k 4. členu. Ker je tudi materija ista. Potem če eno stvar
               popravimo, <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Se pravi, če moramo še en amandma na ta amandma sprejeti. Izvolite. Jaz bi prosil,
               da zaključimo zadevo. Pri zadnjem odstavku amandmaja k 4. členu, vladnega, smo
               sprejeli tekst, za besedo premoženja v skladu z načinom sporazumne delitve. In
               besedico <q>"sklenilo"</q> smo nadomestili <q>"podpisalo"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, ker gre za identično urejanje <gap n="..."/> v tem členu, je treba tudi ta člen potem
               posledično spremeniti. Samo to je. Predzadnji odstavek novega 6.a člena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Identični amandma na zadnji odstavek, predzadnji odstavek. Se razumemo. Želi kdo
               razpravljati? Ne. Dajem tak amandma na amandma, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>S tem smo pa zdaj dokončno z amandmaji. Sprejemamo še sklep, mislim predlagam
               naslednji sklep. Komisija za lokalno samoupravo podpira predlog zakona o spremembah
               in dopolnitvah zakona o lokalni samoupravi in predlaga državnemu zboru Republike
               Slovenije, da ga vlada po hitrem postopku in sprejme skupaj z amandmaji Vlade
               Republike Slovenije ter amandmaji komisije. Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa?
               Ugotavljam da ne. Dajem ga na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>S tem smo z amandmaji oziroma ustreznimi proceduralnimi sklepi opravili. Kolegica je
               želela, k točki razno nimamo, pri tej <gap n="..."/> Izvolite.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospa Voršičeva prosim, da obrazložite. Enako sem jaz razmišljal kot vi sedaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. To je bilo tisto, kar sem pred glasovanjem opozorila.</p>
               <p>Amandmaji se izključujejo. Vlada z svojim amandmajem ureja drugo vsebino. Ker pa
               ureja drugo vsebino, to pomeni, da predlaga črtanje te materije, kar pa posledično
               pomeni, da vsi ostali amandmaji so brezpredmetni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:TrofenikVili">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p> Hvala. S tem zaključujem to točko in seveda tudi to sejo. Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 15. marca 2000 ob 13.46 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>