<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">DBBC0A0753A84A22C125677F0025724C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4A41B2317B7D8F2FC125678C0057A470</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=4A41B2317B7D8F2FC125678C0057A470</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.KZLS" n="023">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-06-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.KZLS">
                        <orgName key="KZLS">Komisija za lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">23. seja</stage>
            <stage type="date">(10. junij 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Trofenik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.12 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Predlagam, da začnemo s 23. sejo komisije državnega zbora Republike Slovenije za
               lokalno samoupravo. Predlog dnevnega reda ste dobili z vabili in sicer: 1. točka
               potrditev, pardon. Zapisnika druga, predlog zakona o pokrajinah s tezami za
               normativno ureditev, potem z vabilom oziroma obvestilom za razširitev bi bila 3.
               točka predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o organizaciji in delovnem
               področju ministrstev in 4. točka razno.</p>
               <p>Dovolite da, še tri obvestila. Gospoda Ruparja, gospod Rupar se je opravičil zaradi
               dopusta, gospod Presečnik nadomešča gospoda Fabjana, gospod Petan pa gospoda Jazbeca.
               Drugih opravičil oziroma obvestil o nadomeščanju nismo prejeli. V naši sredi
               pozdravljam tudi ministra gospoda Grafenauerja s sodelavci in predlagam, da preidemo
               k <title>1. TOČKI POTRDITEV OSNUTKOV ZAPISNIKOV 21. SEJE, 1., 2., IN 3. NADALJEVANJA
                  21. SEJE, 22. SEJE IN 1. NADALJEVANJE 22. SEJE TER 14., 15. IN 15. IZREDNE SEJE
                  KOMISIJE.</title> Osnutki zapisnikov so v računalniški mreži, upam, da ste z njimi
               seznanili, pa dajem v razpravo vse navedene zapisnike. Kdo želi razpravljati?
               Ugotavljam, da ni razprave. Sprašujem, ali lahko glasujemo v paketu o vseh
               zapisnikih, ali je treba glasovati ločeno. Ne nasprotuje nihče. Potem dajem na
               glasovanje vse navedene zapisnike.</p>
               <p>Kdo se strinja? <stage>(7 članov.)</stage> Nasprotuje kdo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo k <title>2. TOČKI PREDLOG ZAKONA O POKRAJINAH S TEZAMI ZA NORMATIVNO
                  UREDITEV</title>. V ta namen smo oblikovali delovno skupino. Delovna skupina se je
               sestala dvakrat. Sicer je bila sklepčnost oziroma udeležba na delovni skupini precej
               skromna, ampak kljub temu smo s pomočjo gospoda Čokrata in gospe Prežljeve, ki sta na
               podlagi pisnih stališčih, ki so jo posredovale poslanske skupine oblikovali predlog
               gradiva, ki ste ga dobili v pisni obliki. Zdaj na današnji seji bi poskušali seveda
               doseči potrebno soglasje poslanskih skupin v zvezi s posameznimi predlaganimi
               stališči, prejetimi v delovnem gradivu.</p>
               <p>V primeru, da soglasje v obravnavi posameznega mnenja oziroma stališča v delovnem
               osnutku ne bi mogli doseči, predlagam, da se izjasnimo o stališču konkretnem z
               glasovanjem. Predlagam pa, da obravnavamo vsako stališče oziroma mnenje ločeno,
               glasujemo pa o gradivu kot celoti, razen o tistih stališčih, ki bi verjetno, če bo
               jih potrebno opredeliti se tudi variantno. Seveda na današnji seji, oziroma danes bi
               mogli se tudi opredeliti ali je smiselno, da bi predlagali, da se v državne zbore
               opravi predhodna obravnava.</p>
               <p>Toliko za uvod, da bi se lahko orientirali, pa odpiram razpravo o predlogu mnenje,
               ki ste dobili v pisni obliki in nosijo datum 24.5. Kdo želi? Dovolite še eno
               obvestilo, gospod Avšič nadomešča gospoda Špindlerja. Še enkrat gospod minister,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp2">

               <speaker>MAG. BOŽO GRAFENAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ne bi se opredeljeval do vaših predlogov Odločitev zaradi tega, pravzaprav
               zato smo dali v predhodno obravnavo, da bi vam vaše stališče. Bi pa rad ugotovil, da
               s stališča vlade, bi rekel, da smo veseli, da ste se resno lotili tega vprašanja, da
               ste imeli več obravnav in kar koli boste pravzaprav sprejeli, kakšna usmeritev je to
               za nas na vladi osnova, da začnemo takoj pripravljati zakon za prvo branje.</p>
               <p>Bi pa samo en razmislek dal pa zopet, prosim ne razumeti kot da sugeriram. Glede na
               to, ko sem pogledal vaša stališča, menim in ker glede na to, da ste vi stališča
               pripravili tako, da ste prej konzultirali tudi poslanske skupine, se mi postavlja
               vprašanje, ali bi bilo tokrat pametno, da se odločite, da se opravi razprava tudi na
               državnem zboru. Namreč, ker v tem času bi zopet precej časa poteklo, mogoče bi bilo
               boljše počakati, da vlada na osnovi teh vaših mnenj in predlogov pripravi zakon za
               prvo branje in ob prvem branju se bo itak razvila široka razprava. Tako, da mogoče tu
               bi morali tehtati, ker če se boste pa odločili, da predlagate državnemu zboru, da
               tudi opravi razpravo, potem pa bomo zopet, se bo vse skupaj nekaj zamaknilo. V nekem
               smislu, če ne bom, razprave na državnem zboru, pravzaprav vi vladi nalagate, da
               čimprej na osnovi teh mnenj in predlogov, pripravi zakon za prvo branje. Zdaj pa,
               mislim, da nam bodo ta stališča pomagala k temu, da bomo lahko v nekaterih delih
               zakon, ki bi bil pripravljen za tako imenovano predhodno obravnavo dopolnili. Je pa
               res, da je precej zahtevna materija in se bomo po mojem tudi v okviru te komisije še
               srečali, tudi pred tem, predno bomo zakon v prvo branje vložili. Mi pa imamo v okviru
               vladne službe, pa tudi v okviru programa vlade nalogo, da zakon čimprej pripravimo za
               prvo branje. Samo to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo? Izvoli, gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp4">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam pred seboj dokument, ki nosi datum 25.5., ali je to ta pravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>24.5., je pravi datum. Pardon, se opravičujem. Jaz sem napačno gradivo vzel.
               25.5.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp6">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Potem je v redu. Jaz bi želel samo toliko dodati, da se strinjam v tem delu z
               gospodom ministrom, ki pravi, da ne bi kazalo pretirano in prej obravnavati, ker se
               bo verjetno zadeva zavrtela v tistem delu, koliko pokrajin je v, pokrajin v državi
               Sloveniji. In mi imamo v enem od teh stališč, ki govori in je verjetno pomembno za ta
               del, ki govori o stališču 8 do 12 in da bo to najbolj izpostavljeno področje, ki bo
               odločalo o tem, koliko in seveda potem odvisno tega koliko, kakšne te pokrajine bodo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Da pojasnim. Mogoče sem bil premalo jasen. Ta predlog, da bi opravili
               predhodno obravnavo v državnem zboru, je bil smiseln in potreben samo takrat, če mi
               danes ne bi uspeli se opredeliti večinsko do stališč ali oziroma jih izoblikovati. Ni
               bilo to mišljeno kot, da je to že naprej predviden predlog sklepa, ampak kaj bi bilo,
               če se zgodi, da ne bi moglo. Jaz predlagam, da se posvetimo gradivu oziroma
               stališčem, pa sprašujem konkretno <gap n="..."/>, ker moramo delo organizirati o prvem stališču,
               ki ga imate objavljenega ali je potrebna, popravek, ali se strinjate z njim, ali
               kakor koli, ali vsebinsko ne zadovoljuje. Mislim, da ni treba brati. Sprašujem zdaj,
               ali imate vsi pred seboj gradivo z datumom 25.5., ker drugače ne bomo mogli delati. V
               kolikor ne, izvoli gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp8">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>To prvo stališče. Jaz bom polemiziral s tem, ko govori o decentralizaciji. Namreč
                  takšen osnutek kot smo ga
               dobili <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ali gradivo za pripravo, za razmišljanje je namreč sledeče.
               Mi sicer res govorimo o pokrajinah ali tudi če bo dragačen naziv. Vendar istočasno na
               to vezani so tudi upravni okraji. Mislim, da o tem nikjer sploh ne govorimo, govorimo
               samo o pokrajinah, ampak v pripravi tega gradiva je to povezano. Če pomeni uvedba
               pokrajin ukinitev, je pa bistveno zmanjšanje, trikratno do štirikratno zmanjšanje
               upravnih enot. Potem to ni decentralizacija, ampak je centralizacija. Zato
               polimiziram s tem delom stavka, kjer govori o decentralizaciji. Če izpustimo upravne
               okraje, potem se strinjam s pozicijo, drugače pa nekako ne morem, vsaj jaz osebno ne
               morem, in pa še tisti tudi, vsaj nekaj, ki jih zastopam, s katerimi smo tudi
               obravnavali, to ne moremo govoriti o decentralizaciji. Tu verjetno si moramo naliti
               čistega vina in reči bobu bob. Ko bomo prišli tako daleč, da bomo ta zakon
               obravnavali tudi že na nižjih nivojih, se bomo s tem problemom srečali. Predlagam, da
               si sedaj nalijemo čistega vina in pustimo upravni del takšen kot je in se pogovarjamo
               o pokrajinah, če je pa to povezano, potem moramo reči, da to ni decentralizacija,
               ampak centralizacija. To je moje osebno razmišljanje in seveda razmišljanje tistih iz
               mojega volilnega okraja s katerimi sem se pogovarjal. Res je, da tu ni bilo neke
               širše razprave, ampak mislim, da z <stage>(Ni razumljivo.)</stage> se pogovarja in so takšnega
               mnenja in to sedaj nekako prenašam. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Gospod Zimšek, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp10">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> Mi smo zapisali stališča, zelo suhoparno, vendar menim, da bi bilo
               potrebno, ko <stage>(Ni vključen.)</stage> pričnemo s tem postopkom, seveda predčasno razčistiti
               nekaj pomembnih zadev. Ena izmed takšnih pomembnih zadev bodo pristojnosti, bo delo,
               bodo določene potrebe. Zato menim, da bi bilo predhodno potrebno analizirati celotno
               problematiko, prikazati temeljne elemente, ki bodo odločilno vplivali na uspeh uvedbe
               pokrajin. Moramo vedeti kakšne bi naj bile pokrajine, kaj bi naj bila osnova za
               financiranje teh pokrajih, kaj bodo pristojnosti, obseg dela pokrajin. Ko bomo imeli
               to zasnovo bi verjetno bilo vmestno se začeti pogovarjati o številu pokrajin. Danes
               je težnja od ene, kot Slovenija do praktično neskončno oziroma vsak bi rad imel svojo
               pokrajino. Predlagam, da začnemo na tak način, da najprej razprava gre v tej smeri,
               da določimo pristojnosti, da določimo tiste izvirne pristojnosti pokrajine, ki bodo,
               da določimo kar bomo prenesli iz občin, da določimo kar bo prinesla država v
               pokrajine, v izvirne pristojnosti, pozneje, da iz tega nekoliko oblikujemo strokovni
               aparat ali politični aparat pokrajine, naredimo iz tega eno analizo, izračun in potem
               obremenitev na nadaljnjo dogajanje v našem proračunu oziroma državi. Edino na tak
               način bomo prišli do ene slike, ki nam bo dala tudi realno razmišljanje.  Če bomo postopali kot smo postopali
               pri občinah, potem vemo, da vprašanje denarja, obremenitev ni pomembna, da iščemo
               seveda vsak svojo pokrajino, okoli naredimo plot in podobne zadeve. Tako da bi
               predlagal, da se v predhodni razpravi temeljito zadeve analizirajo iz vseh vidikov,
               ki sem jih naštel. Ko bomo imeli zto in tudi obremenitev prebivalcev, bomo lahko
               začeli razmišljati ali potrebujemo pet pokrajin ali jih potrebujemo devet ali
               dvanajst, trinajst ali osemindvajset ali trideset, dvaintrideset, kot so želje
               nekaterih. Vemo pa, da ustvarjamo s tem vedno več državnega lokalnega uradniškega
               aparata. Vprašanje se mi postavlja zaradi tega, ker sem danes poslušal en komentar na
               radiu. Mi praktično nimamo več proizvodnje. Praktično nimamo več industrije. Nimamo
               tiste gospodarske dejavnosti, ki nam omogoča novo vrednosti. Sprašujem se, kdo bo vse
               to plačal, če bomo na tak način postopali. Če bodo želje prevladale in bomo po
               željah, ki jih je toliko kot nas je prebivalcev, če bomo na tak način zopet
               ustanavljali pokrajine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Oprosti, eno uporabil si besede v predhodni razpravi. Ali si mislil s tem, da
               se organizira v državnem zboru predhodna razprava, ali si mislil to pripravi zakona,
               ker je to pomembno<gap n="..."/>, da se razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp12">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <stage>(Ni vključen.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Javno predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp14">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Javno, da. Mislim, da ne bi bilo, ker to bo pomembna zadeva. Tudi v tej lokalni
               skupnosti si začel na tak način, da imamo kar široko možnost razpravljanja,
               usklajevanja in iskanja najprimernejše poti. Zato menim, da ne bi bilo napačno, da
               bi, to je moje osebno mnenje, da bi imeli tudi še eno predhodno razpravo v državnem
               zboru. Da ne bi imeli, ker zakon in potem vratolomna hitrost ob sprejemanju
               pokrajin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Smo še pod stališčem oziroma mnenjem pod zaporedno številko ena. Še želi kdo
               o tem razpravljati?</p>
               <p>Ugotavljam, da ne. Pardon, oprosti, gospod Božič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp16">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Mislim, da kar je bilo do sedaj rečeno, jaz tudi to podpiram.
               Moram vas opozoriti, verjetno ste tudi vi in v vseh strankah, si pridobili. Poglejte
               to je karta demografskih ogroženosti v Sloveniji in karta avtocest oziroma boljših
               cest. Vse te ceste so tam kjer ni demografske ogroženosti. Tako, ne ravno vse, ampak
               recimo 90 % pa. Torej, mi kadar gledamo v naši stanki na razvoj na pokrajine, pravimo
               da je treba stanju v državi prilagoditi število pokrajin. Ne moremo narediti velike
               pokrajine, ker na koncu koncev lahko pristanemo na to, da je Slovenija lahko taka kot
               je Venecija Julija v Italiji ali v Avstriji Koroška. Mislim, da to ni naš cilj. Če
               hočemo imeti razvoj in to kar v prvem členu piše, da se ne poglabljajo razlik v stopnji gospodarske razvitosti
               posameznih območij Slovenije. Sprejemali smo zakon o skladnem regionalnem razvoju, in
               že takrat smo predlagali, da pokrajina ali regija mora slediti regionalnemu razvoju.
               Naša stranka je to predlagala, pa amandma ni bil tako sprejet, ampak brez tega si
               regije ali upravnega okraja, združevanja občin, mi ne znamo predstavljati. Občine se
               tudi po ustavi, po 143. členu, lahko združujejo. Pri nas mislimo in bomo zagovarjali
               to tezo, da v Sloveniji še nismo končali z ustanavljanjem občin, marsikje si jih še
               želijo, nekje si jih ne, tudi pri nas na Tolminskem, da ne bo potem kdo rekel, da
               zagovarjam kaj drugega - tudi v Tolminu, v naši občini je bilo za časa Avstrije in
               Italije še sedem občin, tako je pač bilo. Želel bi povedati sledeče, da smo dali naše
               pripombe, dobili ste jih v gradivu, in bomo to tudi zagovarjali. In kar je tudi iz
               tega gradiva razvidno, da je treba spremeniti 143. člen ustave, mi ne bomo glasovali
               za to spremembo. Dogovorimo se za organizacijo dela upravnih okrajev ali regij brez
               spreminjanja ustave; ustava je vendar zakon, ki se ga ne more spreminjati zaradi
               dnevne politike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Juri, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp18">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Najprej samo kratko polemiko s kolegom Božičem.</p>
               <p>Mislim, da se vsi zavedamo, da ustanavljanje občin ni proces, ki se bo zaključil, in
               se bo vlekel tudi takrat, ko bomo že ukinjali pokrajine lahko. Tako da je s tega
               vidika težko startati pri opredeljevanju do ustanavljanja pokrajin.</p>
               <p>Drugo pa je bolj proceduralne narave, kar mislim povedati. Gradivo, ki nosi datum
               25., je gradivo, ki je nastalo po dolgotrajnem delu, usklajevanju, pogovorih v naši
               komisiji, javni predstavitvi mnenj, velikih strokovnih razglabljanj, in tako naprej.
               Danes ga imamo pred sabo, je cela vrsta stališč, do katerih bi se morali malo hitreje
               opredeljevati. S tem da, ali jih potrdimo ali jih spremenimo v besedilu, ali jih
               zavrnemo. Ker če bomo ponovno odpirali široko razpravo, ne bomo naredili niti koraka
               dalje, ker se praviloma tudi to dogaja, da v naši komisiji zaradi potreb dela v tem
               državnem zboru se tudi sestava naše komisije sproti menja, pa enkrat pride drug
               poslanec, ki ima svoje ideje, in ponovno vrne vso razpravo na začetek. Na ta način mi
               ne bomo naredili nobenega koraka naprej.</p>
               <p>Zato predlagam, da malce hitreje - upam, da smo to vsi prebrali, smo imeli dovolj
               časa - parafiramo točke in damo s tem neko usmeritev vladi, da pripravi predlog za
               prvo branje. Mislim, da je usmeritev dovolj jasna, je pa tudi - ta, ki je zapisana v
               teh točkah - dovolj splošna še, ker tudi do vprašanja, ali bomo črtali 143. člen, se
               večinsko opredelimo za ali proti, je pa tudi odprto vprašanje, ali bomo
               preformulirali 143. člen. Tako da tu ni decidirano in dokončno ničesar, je pa dovolj
               tesna usmeritev za to, da vlada pripravi temu primeren predlog zakona za prvo branje.
               Mislim, da čas tudi hiti, od nas - ne samo zaradi naših potreb, tudi zaradi
               nadaljnjega usklajevanja s standardi Evropske unije, čakajo da to naredimo  in dajmo jim pokazati, ali smo
               sposobni vsaj ta stališča sprejeti. Nadaljnja razprava okrog zakona, ki jo bomo imeli
               v prvem branju - in jaz verjamem, da bomo verjetno glede na to, da obstajajo med nami
               še ogromna in diametralno nasprotna stališča glede tega, bomo lahko tudi sam zakon
               obrnili na glavo. Ampak vsaj ta začetek, ki je tu nakazan, dajmo spraviti v pogon.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej moram pozdraviti med nami predsednika komisije za lokalno samoupravo
               pri državnem svetu, gospoda Praperja, ki vestno spremlja delo. Besedo pa ima najprej
               Petan, potem pa Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp20">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pri tej razpravi sem že vseskozi zraven, tako da se ne bi moglo
               reči, da pridem včasih, potem me pa ni, pa ne vem, kaj se dogaja. Tu bi še enkrat
               poudaril, da standardi Evropske unije niso - pa ne bom sedaj polemiziral s tem - zato
               ker vsaka država Evropske unije ima svojo lokalno samoupravo, to moramo enkrat
               povedati. Bi pa o tistem, kar je gospod Božič govoril. Mislim, da se midva nekako
               dopolnjujeva in sem vesel, da je on tisto tabelo pokazal. Namreč, gre za naslednje,
               in to nam mora biti jasno.</p>
               <p>Če ustanavljamo pokrajine zato, da bomo nekaj drugega ukinili, pač zato, ker
               mislimo, da je to moda, potem mislim, da smo popolnoma mimo usekali. Zdaj pa grem k
               bistvenemu.</p>
               <p>Zemljevid ali slika, ki jo je pokazal gospod Božič, govori točno o tistem, kar sem
               jaz prej povedal, ampak sem se takoj navezal na tisti 1. člen, pa nisem šel v širino,
               ampak gospod Božič je to točno pokazal s tisto tabelo, in tisto je bistveno. Dejstvo
               je nekaj, jaz sem govoril, da ta zakon ali ta predlog, ki je bil, ali ta osnutek ali
               teze za razmišljanje govorijo ne samo o pokrajinah, ampak tudi o upravnih enotah.
               Zdaj naj pa nam bo jasno, da upravna enota je izpostava države. To se pravi, to je
               neka vrsta decentralizacije na 58 mest v Sloveniji. To je verjetno vsem jasno.
               Mimogrede pa ta zakon o pokrajinah omenja tudi skrčenje teh upravnih enot, ki se jim
               bo potem reklo upravni okraji, na 10 do 15 - dobro, če jih je 14 ali pa 18, je konec
               koncev vseeno. V bistvu od 58 na 15. In sedaj se vrnemo k tistemu zemljevidu, in nam
               je popolnoma jasno, da se bodo tiste črne lise še bolj povečale. Če je pogoj za
               ustanovitev pokrajine ukinitev upravnih okrajev, kar je izpostava države, kot sem
               rekel, potem to pomeni ne decentralizacijo, ampak centralizacijo, in s tem nismo
               dosegli ničesar. Po mojem se pa da tudi tako rešiti, da mi pokrajine sicer
               ustanovimo, upravne enote pa ostanejo v teh 58 krajih in je to nekaj popolnoma
               drugega, in tisti zemljevid ni več tako kritičen, če lahko uporabim ta izraz, ampak
               dobiva neko večjo vsebino. Če gradimo pokrajine zato, da ukinjamo upravne enote,
               izpostave države, z 58 mest na 10 do 15, potem je to korak nazaj.</p>
               <p>Se pa strinjam s tem, kar je prej minister, gospod Grafenauer, rekel, da bi dali
               vladi neko pooblastilo, da pripravi nek tak predlog za prvo obravnavo in mogoče še
               pred tisto prvo obravnavo napravijo neko razgrnitev, neko razpravo zopet o teh
               pogledih, ki si jih je vlada zamislila. Menim, da bi bilo to dobro in prav, da ne bi
               na splošno govorili, kaj bi bilo dobro in kaj ne, ker navsezadnje niti ne vemo, kaj
               si vlada zamišlja, kaj si v vladni službi zamišljajo, kako bi naj ta zakon izgledal.</p>
               <p>To, kar sem pa povedal in v čemer se z gospodom Božičem nekako dopolnjujeva in
               strinjava, pa mislim, da bi vlada morala razmišljati oziroma vladna služba morala
               razmišljati o tem,  kaj pomenijo
               te demografske črne ali sive ali prazne lise v Sloveniji in to nekako vnesti, ker jaz
               si predstavljam, da pokrajine bi morale biti tudi v funkciji nekega regionalnega,
               neka dopolnitev tistega zakona o skladnejšem regionalnem razvoju, ki bi nekako tudi
               na tem področju te lokalne uprave, samouprave, nekako dopolnila tisti zakon. Kajti,
               če tega ni, če bomo dejansko napravili centralizacijo, mi bomo pa deklarirali
               decentralizacijo, potem verjetno ta zakon nima smisla, takšen nima smisla. Pa da ne
               bom predolg, mislim, da ste vsi razumeli intenco, kaj sem hotel povedati in pa seveda
               tudi tiste karte, ki jo je gospod Božič pokazal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp22">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Popolnoma kratek bom, glede na to, da sem<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/> ampak tudi gospod
               Petan je pred menoj točno to povedal, kar sem jaz želel komentirati<gap n="..."/> Gre za to, da
               bi najbrž morali vzporedno, vsaj dobiti informacijo, ampak se opravičujem, če to že
               ni bilo storjeno, ampak glede na komentar gospoda Petana mislim, torej izhaja, da
               najbrž ni bilo, gre za to, gre za centralizacijo, kar se tiče upravnih nalog, gre za
               postopek, ki je v nekaterih organih, ne v upravnih enotah, ampak v nekaterih drugih
               državnih institucijah, že na poti oziroma se že pripravljajo za večjo centralizacijo,
               kar pomeni na nekaterih področjih, ki so najbrž tudi tako obarvane, v večini primerov
               kot je tam gospod Božič pokazal, da je pristopnost ljudem bistveno zmanjšana oziroma
               podaljšana, kar bo sprožilo izredno velik problem. Samo to. Hvala. Menim, da bi
               morali to nekako začeti tudi te stvari obravnavati, ampak to je pač, torej s strani
               upravnih organov oziroma vladnih služb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Klinc, potem gospod Malovrh, potem bi se pa sam prijavil še zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp24">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel, da nič novega ne bomo iznašli. Poglejte, sosednje države, jaz sem bil
               v Avstriji, Nemčiji, okoli in okoli, imajo pokrajine in vemo, kaj pripada pokrajinam,
               kakšne pristojnosti pa te stvari, tako da mislim, da bi morali s tem, kar je
               ministrstvo začelo, tudi nadaljevati.</p>
               <p>Drugo bi pa naj povedal, vsi pravite ene črne lise. Črne lise za mene nič ne
               pomenijo, demografsko ogrožena področja je samo prirastek prebivalstva. Maribor je
               cel črn in poglejte, Celje od Šentilja do Slivnice, ko se gradi noč in dan, je vse
               demografsko ogroženo in naj, lahko potrdim, so kraji, ki so strašno bogati, ampak
               demografsko ogroženi, da bi morali bi tu spremeniti demografsko ogroženost z manj
               razvitimi, nekako ime dati, ne samo demografsko ogroženo, ker se izračuna na
               prirastku prebivalcev, tudi moja vas je demografsko ogroženo, ker je pač padlo od 230
               na 180 volivcev in je demografsko ogroženo v ravnini, v najboljši zemlji, lahko
               rečem, da bogata vas, ampak je demografsko ogrožena in smo tudi črni. Zato to ne
               pomeni samo črno, da je slabo, ampak morali bi opredeliti nerazvitost kraja in ga
               potem tako opredeliti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp26">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Jaz bi se mogoče navezal malce tudi na gospoda Klinca, kar je  rekel, sosednje države imajo, vendar imajo jasno
               opredeljeno, kaj prenašajo na pokrajino, to pa pri nas ne, ne kaj bo prinesla država
               na pokrajino, ne kaj bo občina na pokrajino. Mi se moramo pred sprejemom zakona
               dogovoriti točno jasno, kaj bo kdo prenesel, česa se bo odpovedal, mi samo želimo
               pokrajine, ne vemo še, ali 7 ali 9 ali 14 ali 26 ali toliko, kot je upravnih enot. To
               je prvo.</p>
               <p>Drugo, sosednja Italija, sem ravno pred tremi dnevi bral v časopisu, je zmanjšala
               število ministrstev. Italijanov je blizu 60 milijonov, v Italiji seveda, drugače jih
               je več, ampak imajo, zmanjšujejo število ministrstev iz sedanjih 16 na 11, mi pa bi
               povečevali administracijo, pa še ne vemo, za kaj. To je treba plačati, to ne prinaša
               novega prihodka, to ne prinaša nič, to je samo tista družbena nadgradnja, ki zažira
               proizvodnjo, proizvodna delovna mesta. V ustavi imamo lepo zapisano tudi, da je to
               interesno združevanje občin, mi bi jih pa kar naenkrat določevali. Meni so izredno
               všeč te teze odnosno mnenja in predlogi, ki so bili, ki nosijo datum 20.5.1999,
               vendar preden bomo mi prišli, preden bomo mi sprejemali zakon, mi moramo reči, iz
               države se prenaša to, to in to, takšne in takšne pristojnosti, občine izgubijo takšne
               in takšne pristojnosti in potem gremo od tam naprej. Cilj vsega tega bi pa moral biti
               zmanjševanje državne administracije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi samo dve stvari prosil. Najprej, da se ne bi napačno razumeli, ni moj
               namen, da bi dušil razpravo, vendar na tak način ne bomo prišli do konca, ker
               odpiramo vse tisto, kar smo že predebatirali v delovni skupini in na sami komisiji in
               seveda za vse to bo čas ponovno diskusija se odprla ob prvi obravnavi zakona, ko bo
               prišel, če se bomo tako odločili, zato bi prosil, da bi pristopili k bolj
               učinkovitemu delu. Jaz se bojim, da ne bi mogli danes zaključiti, bom predlagal, da
               se opredelimo do vsakega izmed stališč z glasovanjem, ker ne vidim drugače
               učinkovitega izhoda, če bo pa treba kakšno varianto, bomo pa oblikovali varianto,
               ampak nekaj pa v tej diskusiji moram opozoriti, ne da bi se vživel v vlogo nekega, ki
               bi poučeval centralizacije pa decentralizacije ali kar po domače uporabljamo in
               pozabljamo, da, prvič, še ni razrešena ali razmejena pristojnost med občino in
               državo, ne bom rekel dokončno, ampak naslednja faza ni opravljena in ne bi se mogel
               strinjati s tistimi, ki se bojite, da bi eventualna sprememba organiziranosti države
               na spodnjem nivoju, to, kar je danes upravna enota, pomenila neko centralizacijo. Jaz
               ne verjamem v to, državno upravo je treba učinkovito organizirati, vzporedno s tem pa
               tudi napraviti naslednji korak pri razčiščevanju pristojnosti ali izvirnih ali
               prenesenih in iskati učinkovite poti, ker ustanovitev nekega števila upravnih okrajev
               pod pogojem, da se uredijo nekatere stvari v smislu prenosov še ne pomeni
               centralizacije, lahko pa pomeni učinkovito upravo, eno in drugo, v smislu
               upravljanja, da bi pa seveda, obstaja pa bojazen, da bi nekdo poskušal z zakoličbo
               uprave državne poskušati tudi zabetonirati eventualni regionalizem oziroma
               oblikovanje regij, to je
               prisotno, vendar v čim večji možni meri bo, bi bila opravljena razmejitev ponovno
               pristojnosti, pa tudi prenos nekaterih državnih pristojnosti, tam kjer je to smotrno
               in opravičljivo. To, čemur se praktično državna birokracija ali pa izvršna oblast
               upira že tri leta, obljublja in ne stori ničesar, tudi po spremembi zakonodaje. To so
               momenti, na katere je treba ob tem računati.</p>
               <p>K besedi so se prijavili: Juri, Luci in Džuban. Po teh diskusijah pa prosim, da
               pristopimo k malo bolj učinkovitemu opredeljevanju do stališč. Izvoli, Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp28">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Samo še eno osebno izkušnjo bi podal, z določenimi dejstvi.</p>
               <p>Veste, da v starem komunalnem sistemu, v prejšnjem komunalnem sistemu na našem
               koncu, torej na obalnem, kraškem območju, ki je danes edino območje ob ljubljanski
               regiji, ki presega povprečje bruto domačega proizvoda na prebivalca - kar se Obale
               tiče smo imeli tri občine in imeli smo še regionalno institucijo, to je bila Obalna
               skupščina, torej skupščina Obalnih občin, ki ni bila samo oblika povezovanja teh
               občin, ampak je imela celo vrsto pristojnosti, seveda izvirnih. Uvedli smo nov sistem
               lokalne samouprave, ukinili smo obalno organiziranost in se danes trudimo, da bi celo
               območje občin oziroma vsaj koprske občine delili in spreminjali. Gospodarstvo in v
               tem okviru tudi organiziranost lokalne samouprave se trudi, da bi nivo bruto
               družbenega proizvoda ohranila na prejšnji ravni. Sami smo pa prepričani tudi, če
               pogledamo prejšnje stanje, da bi ta nivo popravili morda za 5 do 10%, ko bi imeli
               tudi ponovno regionalno organizacijo, ki bi prevzela in vodila posle tako kot
               prejšnja skupščina, ki bi tudi vsrkala v sebe in bolje koordinirala vodenje upravnih
               nalog. Nenazadnje jaz trdim, da s pokrajino, ali je to istrska ali obalno-kraška, bi
               kadrovsko in stroškovno bolje se obnesli kot danes, ko obstajajo na tem območju tri
               občine pa tri upravne enote. Iz tega naslova sem tudi že, kot veste, od samega
               začetka zagovornik uvedbe poskusnih pokrajin, in sem tudi prikazal in dal nek
               predlog, kako tako pokrajino organizirati, da bo lahko tudi te upravne naloge države
               prevzela in jih vodila, zato da bi tudi zmanjšali administrativno strukturo. Če mi
               tega ne naredimo, se bomo vrteli v nekem začaranem krogu, iz katerega ne bomo prišli
               ven, ampak novih korakov naprej ne bo.</p>
               <p>Zato tudi soglašam s predsednikom, pojdimo po vrsti, absolbiramo prvo točko, če smo
               za, dajmo odkljukati, če smo proti, jo črtamo ali jo spremenimo, in tako naprej,
               drugače mi ne bomo tega posla končali. In, seveda, meni je zlasti všeč, da je tu
               zapisano in da smo se dosedaj vsi strinjali, da se pozove vlado, da pristopi k
               projektu nekaterih poskusnih pokrajin, če drugače in drugje ne bo šlo skozi, vsaj
               tam, kjer že obstajajo pogoji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp30">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Bom skušal biti zelo kratek. Mislim, da bi res morali diskutirati bolj o teh mnenjih
               in predlogih, ki so že tu, da bi bili zelo operativni, ampak samo nekaj pripomb.</p>
               <p>Torej, drugostopenjska lokalna samouprava je nujnost in to je, mislim, dorečeno in
               tu ni več dileme, mislim, da vsaj to. Seveda je zelo pomembno, ali sprememba ustave
               ali ne. Potrebna bo za spremembo ustave, 143. člena, dvotretjinska večina, zato bo po
               mojem zaradi same tehnologije opredeljevanja potrebna predhodna razprava v državnem
               zboru, sicer zadeva ne bo šla.  Tu potrebujemo prek 60 poslanskih opredelitev, da lahko
               pride do spremembe ustave. Sedanja možnost daje možnost ustanovitve pokrajin in
               mislim, da bi bile bolj naravne kot pa tiste, ki bodo nastale iz spremembe ustave.</p>
               <p>Tretja stvar, kar je, zastonj govorimo o decentralizaciji, centralizaciji in
               podobnem, pokrajine se dajo zelo hitro ustanoviti, neka minimalna finančna sredstva
               za zagon je potrebno zagotoviti in občine se bodo hitro znašle. Torej, pristojnosti
               in sredstva, potem, mislim, lahko pokrajine nastanejo tudi brez spremembe ustave.
               Torej, predhodna obravnava v državnem zboru je po mojem potrebna, sicer bodo zapleti
               pri spremembi ustave.</p>
               <p>Drugače pa pri tem gradivu, že vnaprej povem, da bi se pri številu, ki naj bi bilo
               določeno, pustila vrata odprta, ne pa zabetonirati številke 12 ali 9 ali 15, nekje
               dati neko razmerje, v katerem bi se kasneje občine v Sloveniji lahko našle pri
               samostojnem povezovanju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Džuban - ga ni. Želi še kdo? Aha, gospod Džuban, beseda je tvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp32">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Saj sem mislil isto predlagati, kot si ti predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Potem predlagam, da gremo k takemu načinu, in sprašujem, kdo se strinja z
               mnenjem pod zaporedno številko 1?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprašujem, kdo se strinja z mnenjem pod zaporedno številko 2? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k mnenju pod zaporedno številko 3.</p>
               <p>Kdo se strinja? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Mnenje pod zaporedno številko 4.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Mnenje pod zaporedno številko 5. Želi kdo razpravljati? Gre za ustavno problematiko.
               Ni želje.</p>
               <p>Sprašujem, kdo se strinja z mnenjem, ki je napisano? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2
               člana.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k zaporedni številki 6. Želi kdo razpravljati o tem? Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp34">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Mislim, da je ta točka zelo pomembna. Gre za predlog, da se spremeni ali črta 143.
               člen ustave. Mislim, da je to v tem gradivu ena od ključnih zadev in bi vsekakor
               želel, da se to v tem mogoče ne bi našlo. Če pa - ker tu govori, da se spremeni ali
               črta 143. člen - s tem bomo zadevo nekoliko zavlekli. Dvotretjinsko večino bo po
               mojem izredno težko dobiti za črtanje tega 143. člena in v parlamentu prevzemati
               odgovornost za drugostopenjsko regionalizacijo, torej drugostopenjsko lokalno
               samoupravo. Jaz bi želel oziroma o tem se je treba opredeliti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri, potem gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp36">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo opozoril bi, da je tudi ta dikcija dokaj široka, ne pomeni obveze oziroma
               usmeritve naše komisije k dokončnemu črtanju, ampak k temu, da se razmisli, ali je
               treba spremeniti ali  črtati.
               Mislim, da bi kolega Lucija morda zadovoljila tudi taka dopolnitev v zadnjem stavku.
               Dodatni argument za spremembo ali črtanje. Da ne bi tukaj bili samo pri tej opciji,
               verjeno je to zmotno. Dodatni argument za spremembo ali črtanje je tudi opredeljen v
               pristojnisti pokrajin in tako naprej.</p>
               <p>Predlagal bi to dopolnitev in pri tem nismo zakoličili dikcije. Usmeritev pa je
               jasna. Naj se resno še enkrat premisli in jasno je, da mi ne bomo uspeli črtati 143.
               člena, če ne bo ustrezne večine. To dobro vemo. Ampak je neko skrito. Zato sam
               predlagam to dopolnitev, da je tudi konsistenca s prejšnjim stavkom in da absolviramo
               za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Džuban, potem gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp38">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moj prvi predlog je ta, ker imamo notri v oklepaju varianto, dolgoročno.
               Moj predlog je ta, če v procudiri lahko tudi rečemo to, da se ta variantni del črta.</p>
               <p>V drugem delu pa razmislimo v tej smeri, da ustave ne bomo ali nismo v stanju
               spremeniti, pomeni za moje pojme z drugimi besedami to, da sploh ne mislimo, da gremo
               pokrajino ustanavljati. Ali si lahko kdorkoli predstavlja ali mi razloži kako pridemo
               do pokrajin, če državni zbor nima možnosti, da z zakonom te pokrajine oblikuje in jih
               ustanovi. Tista varianta, ki je v ustavi, da se lahko pa naj mi nekdo razloži kako
               pridemo do variante 26? Kako bodo vendar te pokrajine izgledale, če jih bo
               ustanavljalo 194 občin? Ali si mi res vedno in znova vlečemo neko barvo na oči s
               katero zamegljujemo skozi demokracijo v nekem okolju naroda, da boste vi sedaj sami
               pokrajino ustanavljali. To vendar ni izvedljivo. To je čisto barvanje te demokracije.</p>
               <p>To je kot predpogoj, da mi ustavo spremenimo, ker ni druge poti, naj mi nekdo
               razloži, da je druga pot. S katero pridemo do pokrajin in potem državni zbor ima
               možnost to, kar mora narediti, ker drugače nobene pokrajine nikoli ne bo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Avšič, potem Juri in Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp40">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Želel bi opozoriti, da smo pred tem sprejeli 5. točko in da ta govori o potrebnosti
               upoštevanja 143. člena ustave. Kot eno od izhodišč ustanavljanja pokrajin. Zato bi v
               6. točki bilo pametno vse povsod, kjer piše črtati, to besedico spustiti in samo
               ustrezno spremembo 143. člena.</p>
               <p>6. točka je povezana s 5. točko in mi ne moremo v 5. točki podpirati stališče, da je
               143. člen ustave pri tem treba razumeti kot dodatno možnost za medsebojno
               povezovanje, hkrati pa naprej potem sprejeti stališče, da ga črtamo. To črtranje bi
               enostavno vsepovsod izločil in pustil ustrezno spremembo. Nekako bi zadovoljila v tem
               hipu po moje stališča, ki jih sprejemamo. Mi se na eni strani zavedamo, da pokrajine
               bo treba ustanoviti z zakonom, zlasti zaradi preostankov, ki lahko na nastanejo po
               prostovoljnem združevanju. Ne bi pa smeli popolnoma izločiti prostovoljnega
               združevanja kot osnove za ustanavljanje pokrajin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Juri, izvoli. Luci, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp42">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Bi še drugi odstavek 6. člena. Postopek priprave zakona je potrebno upoštevati tudi
               predlagano spremembo ustave v smislu črtanja 143. člena ustave. Torej tudi tu je
               treba korigirati ali je spremembo ali kakorkoli že, ne pa črtanje. Glede tega, če
               pokrajine bodo na podlagi povezovanja občin prostovoljnega ali ne, opredelimo in
               naloge dodelimo in finančna sredstva in pokrajine bodo takoj. Ni straha za tem in
               tudi ni nevarnosti, da bi jih bilo preveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Petan, potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp44">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Oglasim sem se zato, ker so me neke stvari spodbodle. Trdimo, da
               prostovoljno formiranje in obravnavanje pokrajin ni možno. Rekel bom tako. Če
               pokrajine definiramo s pristojnostmi in sredstvi s katerimi bodo razpolagale potem ne vidim zakaj se ne
               bi našli tam. Dilema, da edino kot prisilo, ker zakonodaja, če sprejme je kot neke
               vrste prisila. Upam, da me rezumete, ker tudi izraz prisila, ampak dejstvo je, ta
               dilema je rešena tisti trenutek, ko bomo mi rešili kar želimo s pokrajino. Samo zato,
               da ukinemo nekaj drugega, kar sem prej razpravljal ali pa da bo država prenesla tja
               določene pristojnosti in določena sredstva. Brez sredstev ne bo šlo ničesar.</p>
               <p>Edino tako razumem, da moramo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ker ne bomo tja ničesar
               prenesli, ampak bomo samo en aparat ustavarili. To je to.</p>
               <p>Dilema prostovoljna prisila me spominja na demokracijo in diktaturo. V dikataturi je
               zelo enostavno, ker imamo predpisano ali en človek ali en organ to naredi. V
               demokraciji pa je to bistveno težje. Vračam se nazaj.</p>
               <p>Prostovoljno je možno, če bomo točno določili, definirali kaj želimo s pokrajinami,
               da jim bomo dali pristojnosti in sredstva. Drugače pa je resnično potrebno samo s
               prisilo. Mislim, da mi govorimo o tem, da bi pokrajine imele neki program, nek
               proračun in da bi država prinesla del pristojnost in del sredstev. Če tega ni, potem
               se vrenem zopet k tisti dilemi. Samo s prisilo in v diktaturi potem to gre. Hvala.
               <gap n="..."/> <stage>(Izklopljeno.)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Dovolil si bom en skok. Mislim, da so v razpravah preveč površni, ne mi zameriti. Ko
               govorimo o prostovoljnosti in prisili neke stvari hote ali ne hote, ne upoštevamo.
               Tudi sedanji način ali v okviru sedanjega ustavnega okvira je regija ali pokrajina,
               kakor hočete, možnost tudi z zakonom. Z zakonom na pobudo zainteresiranih občin. To
               je z zakonom, ki ni nujno, da zakonodajalec sledi pobudi, tako kot je vedno.</p>
               <p>Drugič se postavlja vprašanje, če na nekaj zaokroženega območja, ena izmed lokalnih
               skupnosti ne želi pristopiti je ni možno uzakoniti po sedanjem ustavnem okviru.</p>
               <p>Imejmo pred očmi kaj želimo. Želimo drugo stopnjosko lokalno samoupravo, ki bo isto
               časno tudi dvoživka z nekaterimi državnimi pristojnostmi. Če to želimo, da bi bilo
               učinkovito, potem se postalja problem z vidika ustavnega okvira. Ko diskutiramo, kar
               pozabimo na to. Ne gre za to prostovoljnost ali diktat kot mogoče kdo misli. Sploh
               ne. Učinkovito postaviti in ta prostovoljnost poudarjena pomeni lahko tudi nevarnost,
               da bi država, izvršna oblast zakoličila svojo ureditev mimo tega, vzporedno. Če ne bo
               usklajeno lahko pride do zelo čudnih rešitev in bi prosil. Te pogovore smo peljali
               pred letom in pol pri spremembi zakona o lokalni samoupravi. Imam občutek, da smo
               malo pozabili na stvari.</p>
               <p>Dr. Gasparini je na vrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp46">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Ni treba menjati ustave, ker potem bi diktat <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Z druge strani <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Da ima pristojnosti. Ima
               pristojnosti občinam <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Pokrajinam bomo morali tudi z zakonom
               dati pristojnosti. Moramo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Kako spremembo ustave, da bi imeli
               nek zakon, ki bi govoril o tem, da bomo v pristojnosti prinesli na pokrajine, če jih
               nimamo. Tega ne razumem. Osebno mislim, da te spremembe 143. člena pokrajin ne
               bo.</p>
               <p>Nemogoče je, da bi prisilite občino Izolo, da gre v pokrajino s Koprom, Piranom,
               čeprav se imajo radi <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Mogoče je najlažje v tej Sloveniji, da
               ustanovimo prav pokrajino istrsko ali obalno in tako naprej. Ne morete prisiliti
               občino Izolo, da gre v to pokrajino. Ker se prostovoljno, če spremenimo ta člen. Se
               samo prostovoljno lahko priključite. Ne vidim razloga zakaj, če dobro stoji. <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
               <p>Brez spremembe tega člena ne vidim tukaj pokrajine v Sloveniji. Še nekaj bi rad
               povedal. Večkrat se to sliši in nekateri pravijo. Pogoj z vstopom v Evropo je
               ustanovitev pokrajin. To ni res. Mi lahko vstopimo v Evropo tudi tako kot smo. Občine
               in država in nič drugih pokrajin. Noben nam to ne diktitira. To je izjava pristojnih
               v Evropski skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želi še kdo? Juri, se opravičujem Petan ima repliko, če sem
               razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp48">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Imel sem repliko na Petana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri, za njim Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp50">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo toliko. Soglašam s Petanom. V lokalni demokraciji ni prisile. Ne na lokalni, ne
               regionalni ravni. Mora biti za vsak tovrsten projekt. ustrezen družbeni konsenz. Drugače seveda lokalna
               demokracija se razvodeni oziroma je ni.</p>
               <p>Mislim, da še to pozabljamo. Črtanje 143. člena ni nikakršen bav bav. Gre samo zato,
               da se manevrski prostor odločanja v državnem zboru, ko bo sprejemal zakone, razširi.
               Enostavno za to gre. V tem trenutku seveda ima državni zbor s tem členom dokaj
               zavezane roke in lahko pride jutri do situacije, ko mi omrežje pokrajin ne bomo
               vzpostavili na celotnem območju. Jasno pa je, da katerokoli pokrajino bomo
               ustanavljali, za njo moramo seveda imeti ustrezno družbeno sprejemljivost, ustrezen
               konsenz lokalnih skupnosti, gospodarskih faktorjev in drugih, zato da bo pokrajina
               ustanovljena in da bo zaživela. Ampak zato, da si mi omogočimo širši manevrski
               prostor, seveda je potrebno ta člen črtati ali pa ga spremeniti. Zakon pa vemo kako
               sprejeti in brez družbenega konsenza, nobene pokrajine ne bo moč ustanoviti. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Petan, potem pa gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp52">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Mislim, da vseeno ni prihajalo do tistega bistva. Dejstvo je, da mi zakon o
               pokrajinah lahko sprejmemo brez spremembe ustave. Tam nam je vendar verjetno jasno.
               Saj tudi za vsak drugi zakon ne spreminjamo ustave. To verjetno gre. Gre za to, da v
               tem zakonu mi opredelimo pristojnosti teh pokrajin. Sedaj pa pridemo v tisto drugo,
               težjo fazo, ko se moramo pa okoli nekih jeder skoncentrirati in videti svoj interes,
               in če interesa ne vidimo, potem lahko seveda sam pod prisilo pridemo zraven. To, da
               bi nastali neki preostanki ali ostanki nekih lokalnih skupnosti, ki se ne bi želeli
               priključiti, fantje, gospodje in gospe, tako bom rekel: Če tista lokalna skupnost ne
               vidi nobenega interesa, potem vas vprašam, kakšen smisel sploh ima, da jo
               prisiljujemo, da mora iti tja. Ampak tu sedaj jaz ne govorim v enem letu ali v enem
               mesecu, ampak mislim kot dolgoročnejši proces. Zato, ker se res lahko zgodi, da v
               neki lokalni skupnosti je pač neki glas, ki nasprotuje apriorij, kakim povezavam, to
               mislim kot dolgoročni <stage>(Ni razumljivo.)</stage> navsezadnje, gospodje, evropska lokalna
               samouprava ni nastala v enem mesecu, v enem letu, v enem desetletju, ampak je trajala
               dolgo časa, da je nastala takšna kot je. Mi bi pa radi absorbirali cela Evropa v
               dveh, treh, štirih letih. Mislim, da to tudi se moramo zavedati, res je, da določeno
               zakonodajo moramo prej, ker pač se želimo priključiti, določena je pa takšna, ki
               navsezadnje ni tako nujna in je specifika vsake države, ki pristopa v evropsko unijo.</p>
               <p>Zato zastopam stališče prostovoljnosti, ker potem bo vsaka lokalna skupnost iskala
               in našla svoj interes. Če bo samo neka administrativna prisila, da more nekdo nekam
               iti, zato ker tudi asociacije v katero gremo, nima programa, nima sredstev, potem pa
               mislim, da ni to tisto kar želimo. Zato poudarjam prostovoljnost, ker potem nas bo
               prisililo, da bomo sprejeli tak zakon o pokrajinah in takšne pokrajine, ki bodo
               učinkovite, v katere se bodo lokalne skupnosti, občine, našle, videle svoj interes in
               svojo korist.</p>
               <p>Brez koristi pa mislim, da ne rabimo tega in se ni treba nikamor vključevati.
               Lokalne skupnosti se bodo vključile, če bodo našle svoj smisel, svoj interes in pa
               koristi. Predvsem koristi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Božič, potem pa Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp54">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz eno repliko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Reliko? <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp56">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Na to dilemo okoli prostovoljnosti in prisile, bi morali danes razčistiti verjetno,
               ker tukaj se nekaj stvari zelo različno interpretira. Mislim, da moramo izhajati res
               iz tega kakšno pokrajino želimo. če želimo pokrajino na katere bo prenesen del
               državnih pristojnosti in na ta način narejena neka decentralizacija, potem ne more
               biti nobenega preostanka, gospod Petan, potem ne more biti niti koščka Slovenije, ki
               ne bo povezano tako ali drugačno regijo, kajti drugače za ta del ne bo teh
               pristojnosti na razpolago ljudem, ki živijo v teh pokrajinah. Zaradi tega bi morala
               biti kombinacija prostovoljnosti iz največjim konsenzom in seveda na koncu tudi
               zakonsko določiti tiste dele, ki se povezujejo v pokrajino, ki ostajajo na ta način
               izven.</p>
               <p>Zaradi tega sem predlagal, da tisto strogo črtanje 143. člena, v tem predlogu
               stališč, ne bi smelo priti v poštev, ampak predvsem sprememba s ciljem, da se ohrani
               en del nastajanja pokrajin na podlagi samoodločbe prebivalcev, pa seveda tudi tisti del, ki ga mora
               zakon oziroma ustava zagotoviti za preostanek nerazporejenih delov Slovenije. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Replike še imata Džuban in Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp58">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Štiri. Prva je ta, da Evropa ne zahteva od nas pokrajin. Seveda ne
               zahteva.</p>
               <p>Na enem posvetu v Brdih je predstavnik evropske unije rekel, da so nas pripravljeni
               obravnavati kot v celoti eno pokrajino, ker smo tako majhni.</p>
               <p>Res ne zahtevajo. Vaš interes je, eventualno ustanoviti pokrajine. Če mi spremenimo
               ustavo, nismo natančno rekli, da črtamo 143. člen, lahko ga tudi spremenimo. Tukaj je
               alternativa. Če spreminjamo kakorkoli, da potem kljub vsemu na koncu moramo reč, kako
               naj te pokrajine izgledajo. To za mene še ni diktatura, ker je potem celi državni
               zbor ena sama diktatura in ga je treba po tej logiki ukiniti, ker vedno ustvarjamo
               neki sistem, kjer zakonsko določamo temu slovenskemu narodu, kaj in kako sme in ne
               sme.</p>
               <p>Zadnje, to kar je posledično da mimo, na koncu nekih zakonskih okvirov ali meja, če
               želite, ne gre, z ravno ostanki ali preostanki ali kakorkoli jih imenujemo. Res je,
               da se lahko eni dogovorijo že sedaj, ampak kaj bomo s tistimi, ki jih ne bo nihče
               hotel imeti.</p>
               <p>Bodimo odkriti. Pri ustanavljanju občin, so nekateri navijali za delitev občin,
               zaradi tega, da so se rešili enih območij. Kaj smo ugotovili? Ko se je res to
               zgodilo, smo dobili območja, ki polovico denarja porabijo za funkcioniranje občine.
               Čeprav smo jim obljubljali ne vem kaj. Seveda bomo tako rekli, država je kriva, ker
               ne da denarja. Sistem smo pa nastavili in smo rekli kako in kako bo funkcioniralo.
               Tukaj isto, preostanki bodo problem. Seveda neenakomerno oblikovanje pokrajine. Zelo
               hitro se bodo trije dogovorili, ki so močni. Kaj bodo tisti, ki niso močni? Tudi
               morda politično ni dovolj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp60">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Ne bi ponavljal, tisto kar je Avšič rekel. Bi pa dodal samo še to. Če <stage>(Ni vključen.)</stage>
               spremembo ali črtanje 143. člena ustave, o tem smo pri prostovoljnosti. Menim, da če
               smo pri prostovoljnosti, verjetno interes vlade ne bo takšen, kot bi bil takrat, če
               mi zavežemo vlado, da kvalitetno razmišlja o decentralizaciji, da pripravi
               policentrične usmeritve razvoja in podobno. To lahko izhaja samo na ta način, če
               spremenimo ali črtamo ta člen, vladi naložimo kvaliteten projekt pokrajin, ki seveda
               mora imeti vse tisto, kar sem od začetka tudi govoril, predhodno, in iz tega potem
               tudi preko parlamenta sprejemanje pokrajin. Že kakšno bo to število, me ta trenutek
               popolnoma nič ne zanima, vem pa da mora biti rešitev optimalna, da mora biti
               kvalitetna, predvsem pa sprejemljiva za občanke in občane. Če postopamo po svojih
               željah, potem vemo, da jih imamo veliko in tudi vemo kaj bi iz tega izšlo. Če pa nek
               strokoven team to kvalitetno pripravi, pa lahko v nadaljnjem sprejemanju seveda
               dobimo tudi kvalitetno rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ima Petan, če sem razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp62">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Da, hvala. Torej repliciram gospodu Džubanu, ampak v tej smeri. Mislim, da je dal lep
               primer pri lokalni samoupravi, to se pravi pri nastajanju občin. Ampak ravno zaradi
               tega, da se nam pri pokrajinah ne bi zgodile občine, zastopam to stališče. Najprej
               prostovoljnost in s tem se tudi lahko izognemo tistemu določanju pokrajin ali regije
               ali kakorkoli bomo že rekli. Ali jih mora biti, ker se bomo verjetno vsi hoteli
               videti v tisti pokrajini, ampak na sedežu pokrajine. Zato bo težko določati število.
               Če pa je najprej prostovoljno, se pa ustvarja tista jedra, interesna jedra, okoli
               katerih se potem združuje majhne občine.</p>
               <p>S preostanki je pa tako. Gospod Džuban je lepo povedal kaj se dogaja pri občinah.
               Ampak zakaj? Verjetno se boste spomnili, ni še tako dolgo razprava, ko sem tudi jaz
               osebno zahteval, da najprej določimo sistem financiranja občin, potem pa razdelimo
               občine. Ampak ne! Vlada je naredila drugače. Najprej razdelimo občine, formiramo
               občine, potem jim bomo pa povedali koliko bodo dobili denarja. Zato je moje stališče
               o pokrajinah takšno, da se nam tam ne zgodi nekaj takšnega. To so dejstva mimo
               katerih ne moremo, verjetno še nismo pozabili, ker se je to dogajalo, mislim da,
               lani, kar se občin tiče. Zato je to moje stališče še bolj podkrepljeno, ker sega pač,
               razprava je kratka, koliko pač lahko porabiš časa in vsega, ne moreš povedati. Ampak,
               ko pridemo do tega je prav, da se spomnimo na to, da ne bi dobili na drugem nivoju
               državne uprave zopet takšen sistem nastajanja občin, kot smo ga imeli, me sedaj boli
               glava za preostanki.</p>
               <p>Pa še enkrat o preostankih. Ne more biti preostanka, če so koristi od vključitve v
               neko širšo skupnost, ki se ji reče pokrajina. Ne more biti preostankov! Če pa ni
               koristi, potem bo preostankov kolikor hočete, pa še slabe volje, če jih bomo
               prisilili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Oprosti, samo en popravek svoje
               trditve. Državni zbor je to napravil lansko leto, da je najprej ustanovil občine, pa
               potem financiranje, ker je prekinil redno sejo, ko bi bilo treba zakon dokončno
               sprejeti in na izredni seji sprejel, tako da moramo biti pošteni in korektni.
               Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp64">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Medklic. Nisem hotel reči vladna večina, zato sem rekel vlada in se opravičujem, ker
               sem pač uporabil drugačen izraz, ampak sem ga zavestno uporabil, ampak je pa res
               tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Replika, Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp66">

               <speaker>AURELIO JURIJ:</speaker>

               <p>Moram kolegu Petanu replicirati v tem, da ne bi beležili seveda v naših zapisnikih
               zasluge in odgovornosti in krivde za redosled nastajanja najnovejše zakonodaje okoli
               tega, ampak če bi bili temu dosledni, se bomo vsi spominjali, da smo tudi predlagali
               nekateri, da bi šli po tem vrstnem redu, kot Petan govori, najprej zakon o
               financiranju in potem ustanavljati. Ampak kolega Petan, iz vaše stranke in tudi sam
               verjetno ste glasovali za to, da so nastale nove občine. Mi smo konec koncev bili
               temu dosledni in smo glasovali proti tem novim občinam. Mi bi lahko tudi zavrnili
               predlog vlade in odložili ustanovitev novih občin na kasnejši datum, tako da bodimo
               dosledni pri tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Petan, replika, potem Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp68">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam z gospodom Jurijem, točno tako je bilo, ampak nekaj smo pozabili,
               eno malenkost. Jaz in naša stranka in bom prinesel magnetograme na naslednjo sejo,
               tako bom razdelil, kolegialno, da ne bo seja zato nič trpela in boste točno videli,
               dali smo zahtevo, da najprej pripravimo zakon o financiranju, potem pa delimo občine
               in večina v parlamentu, ki se je pokrivala z vladno večino, je to zavrnila, potem, ko
               smo pa začeli deliti, vas pa vprašam, ali nima potem vsaka krajevna skupnost, ker je
               vlada pripravila svoj predlog in je vmes bila tudi ena občina, ki ima samo 600
               prebivalcev, vas pa vprašam, če je lahko ena izjema, zakaj ne bi bilo pa več izjem,
               potem bi bila pa vsaka krajevna skupnost pravico, da je ustanovila občino, če je
               vlada to sama predlagala in potem se je pa nadaljevalo tako kot ste rekli, ampak v
               magnetogramu boste zasledili, da smo ravno mi bili dosledni in še danes vztrajam pri
               tistem načelu, ki smo ga takrat uporabili. Seveda, ko se pa ta instrument izrabi,
               potem pa, prosim, vidimo tam interes, tako kot govorim, da bodo lokalne skupnosti
               videle interes v pokrajini, zakaj ga ne bi izkoristile.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Lepo prosim, če bi se vzdržali diskusij, ki so izven dnevnega reda, res pa je
               problem, ko izjema postane pravilo. Gospod Božič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp70">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Torej sedaj, ko je, odkar sem se prijavil, že toliko ljudi
               govorilo, ne vem več, kje bi ravno začel, pa bom takole rekel. Malo nerodno in žal mi
               je, da sem pri 5. točki glasoval proti, ker je dobra v tej predlogi, proti 6. točki
               bom pa glasoval, predvsem pa glede na drugi odstavek, mislim da to naša stranka ne bo
               nikoli podprla. Rad bi pri tem opomnil nekaj, mislim da v knjižici o lokalni
               samoupravi na 14. strani preberimo, kaj piše pri evropski zakonodaji o lokalnih
               skupnostih. Tam zelo lepo piše, da niso hoteli v zakonu o lokalni skupnosti vpisati
               človekovih pravic, ker človek je abstraktni pojem, ki zahteva in ima svoj zakon,
               zakon o lokalni skupnosti pa je nekaj, kjer ima okvir več ljudi, več stanov, več
               potreb in več želja, tako da vam bom prebral nekaj, kar smo mogoče že malo pozabili.
               Vlada je poslala v proceduro zakon o regionalnem razvoju, pričakujemo, da bo ta zakon
               ustvaril nekatere institucionalne pogoje za vzpodbujanje razvoja predvsem v tistih
               regijah, ki gospodarsko zaostajajo. Gre za pomembno vprašanje, mi smo že v tej fazi
               pripravili in celoten koncept naravnali tako, da smo navezali to na črpanje sredstev
               Evropske unije, torej, da bi poleg naših sredstev v vzpodbujanju razvoja naših regij
               v polni meri lahko koristili tudi sredstva Evropske unije. Vzpostavljanje pokrajin v
               tem administrativno upravnem smislu ni nujen predpogoj za črpanje sredstev Evropske
                  unije. Lahko bi to povezali,
               lahko ne, za Evropsko unijo zadostuje, da imamo pač dogovorjene regije, lahko so to
               statistične regije, kot jim pravimo, lahko pa so seveda to tudi
               upravno-administrativne regije, ki se pač s tem povezujejo. Mi smo šli v naših
               pripravah, torej sedaj s tem, da gremo na statistične regije, ostaja pa odprto
               vprašanje, ali je to povezati, dograjevati, torej tudi z administrativno-upravnimi
               regijami. Javna razprava o tem se je na neki način začela, vlada je posredovala
               nekatere te, pričakujemo, da se bo razprava o tem nadaljevala in da bomo skupaj
               prišli do odgovora, ali že iti na takšne regije, ki bi jih obvezno predpisali
               oziroma, ki bi jih morali obvezno oblikovati glede na eventualno spremembo ustave in
               zakonodaje, ali pa iti bolj postopno in začeti s temi statističnimi regijami in potem
               v nekem doglednem času doseči razpravo o tem, kakšne regije Slovenija potrebujemo. V
               principu sem za regionalizem, tisto, kar za nas včasih nekoliko, kar nas včasih
               nekoliko skrbi, je količina sprememb, ki jih lahko naenkrat absolvira naša država.
               Vemo, da moramo sprejemati veliko zakonodaje, evropske aquies, vemo, da smo imeli z
               občinam veliko težav, seveda ne bi želeli, da se znajdemo v situaciji, ko moramo
               naenkrat absolvirati veliko sprememb, morda celo preveč sprememb za neko kratko
               obdobje in zato tudi rešitve niso najbolj kvalitetne, ker se nam, kar se nam je
               včasih že dogajalo, tako da pričakujem, da bo tudi državni zbor, seveda se bo
               vključil v to razpravo in da bomo skupno dorekli to pomembno vprašanje. To je povedal
               predsednik vlade 19. maja v parlamentu.</p>
               <p>Kar potrjuje naše prizadevanje, da ne spreminjamo ustave, ker če bomo črtali drugi
               odstavek 143. člena, bo vsaka večinska vlada za regijo ali pokrajine predpisala tak
               zakon, kakršnega bo hotela sprejeti. Danes 143. člen ustave to onemogoča, ne more
               sprejeti zakona o pokrajinah, ker je to tam pisano, da je prostovoljno in zato smo mi
               proti temu. Najprej se dogovorimo za prostovoljno združevanje, kar govorimo, da je
               upravni okraj dosti velik in zato pri nas v naši stranki spremembe 143. člena ne bomo
               podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da preidemo. V diskusiji je bil predlog, da se v prvem
               odstavku 6. točke in sicer v zadnjem stavku dodaten argument za tem vrine za
               spremembo ali črtanje. To je predlagal Juri. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp72">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ustrezno temu tudi prvi stavek drugega odstavka, v smislu spremembe ali črtanja,
               torej bi to dopolnili, to besedilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz celo predlagam, da bi prvi dve vrstici drugega odstavka izpustili vse do besede
               <q>"zagotoviti"</q> v tretji vrstici in s tem nadaljevali, tam dodali <q>"s tem bi zagotovili,
               da se pokrajine v ustavi ne bodo več"</q> itn. in to pridružili prvemu stavku, če se
               strinjate. Prvi dve vrstici in začetek tretje do besedice <q>"z njo"</q> izpustili, pred to
               vrinili <q>"s tem bi zagotovili"</q> in potem nadaljevali drugi odstavek tako kot je
               napisan, ampak predlagam, da se opredelimo najprej do prvega odstavka 6. točke, neke
               vrste amandmaja, ki ga je predlagal Juri, da se v zadnjem stavku vrine dodaten
               argument, za tem se vrine <q>"za spremembo ali za črtanje"</q> bi nadaljevali in seveda isto
               je v razpravi predlagal Avšič, da oklepaj črtamo, varianto <q>"dolgoročno"</q>. Upam, da sem
               pravilno zaznal predloge. Pardon, Džuban. Dajem na glasovanje istočasno obe spremembi. Lahko to glasujemo, da
               se črta oklepaj in da se za besedo <q>"argument"</q> vrine <q>"za spremembo"</q> ali nadalje <q>"za
               črtanje"</q>.</p>
               <p>Kdo je za tako spremembo oziroma za dopolnitev prvega odstavka? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage> Hvala.</p>
               <p>Zdaj bi predlagali popravek drugega odstavka, in sicer da se črtata prva, druga
               vrstica in začetek tretje z besedami <q>"ustave, ker bi z njo"</q>, to se črta in se
               nadomesti <q>"s tem bi zagotovili, da"</q> in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp74">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Črta se do vključno zagotoviti. Ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja in to nadomesti <q>"s tem bi zagotovili"</q> in se to priključi smiselno k prvemu
               odstavku. Kdo se strinja s tako spremembo? Izvoli, Luci, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp76">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> Potem ta stavek ostane: <gap n="..."/> pokrajin, da s tem ne bi bilo več <gap n="..."/>,
               ampak bi pokrajine <gap n="..."/> To ostane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja. Že zdaj je <q>"zagotovitev"</q> v zakonu, ampak na predlog občin. Razlika je samo
               takrat, da bi lahko zakonodajalec po svoji volji, če po domače in zelo grobo povem.
               Na drugi strani seveda pa glede na zakon o lokalni samoupravi pa moram vprašati za
               mnenje lokalne skupnosti, ko vsak zakon, ki se tiče tega področja. To moramo imeti
               tudi<gap n="..."/> Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp78">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> odstavku eno <gap n="..."/> samo od občin. <gap n="..."/> <stage>(Se nič ne razume.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Kako? Potem predlagam od volje, samo od volje. Jaz bi zdaj poskušal ta del teksta,
               ki bi se priključil prvemu odstavku, bi glasil tako: <q>"S tem bi zagotovili, da
               pokrajine v ustavi ne bodo več opredeljene kot neobvezujoče oblike medobčinskega
               sodelovanja in povezovanja, ampak kot širše lokalne samoupravne skupnosti ljudi za
               opravljanje širših lokalnih zadev. Ustanovitev pokrajin s tem ne bi bila več odvisna
               samo od volje občin, ampak bi se pokrajine ustanovile z zakonom."</q> Tako izgleda zdaj
               popravljen tekst. Kdo s strinja s takim popravkom?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k tretjemu odstavku 6. točke. Glede na tekst nihče ni predlagal razprave
               spremembe tega teksta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp80">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Briše se črka i pri izvedbi spremembe. <stage>(Smeh.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To ni vsebina amandmaja, ampak redakcija. Ni predloga za spremembo teksta, zato
               dajem tretji odstavek 6. točke na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>10. Dobro je. Sklepčni smo. 7. točka.</p>
               <p>Kdo se strinja z vsebino? <stage>(9 članov.)</stage> Hvala. Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ni bila moja ambicija prešteti koliko nas je, ampak ugotoviti, če nas je več kot 9.</p>
               <p>Kdo se strinja z vsebino 8. točke? <stage>(7 članov.)</stage> Hvala. Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 9. Luci, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp82">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Dobro, dela.)</stage> <gap n=".."/> da je ta člen zelo pomemben in na podlagi tega člena bo verjetno
               tudi tista zadeva, če gremo nazaj k 143. členu in sprememba tega. To bo verjetno tudi vrednost
               faktorja, ki bo lahko pripomogel k temu, kar se bo želelo, torej spremeniti 143. člen
               ustavo, kar je bilo že glasovano v predhodnem. Zato bi predlagal, da pustimo tu širši
               razpon, vsaj razpon 8 do 15 in ne vztrajati na 8 do 12. To je moj predlog in bi
               predlagal, da to podprete. S tem se bo našel tudi širši koncept po mojem v bodočnosti
               v naslednjih letih ali v naslednjem letu, ko se bo spreminjal 143. člen ustave.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zimšek</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp84">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> predlagam <gap n="..."/> mogoče analiza <gap n="...."/> odnosa <gap n="...."/> naj vlada izhaja iz
               policentričnega razvoja Slovenije. Mislim, <gap n="...."/> drugače, ampak je tam <gap n="..."/> policentrov
               se mi zdi, da je <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Koliko? <gap n="..."/> <stage>(Pogovarjajo se med seboj.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp86">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Ne, ne. Policentrov mislim, da jih je okrog 12, 15. Ne <gap n="..."/> regionalnih centrov. Če
               gremo na višje, bomo zadevo zakomplicirali. <stage>(Ni bil vključen!)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Glejte, zakaj gre tukaj. Mogoče tisti 8 izstopa iz koncepta, 12 je statistični red.
               Z 12 statističnimi ali pa kakršnimi koli regijami oziroma podatki operira ne samo
               država, ampak tudi tri leta je že to izven državnega okvira spremljanja.</p>
               <p>Drugi del pa je praktično, bom zelo direktno povedal, ideja doktorja Pluta o neke
               vrste dvostopenjski drugi stopnji. To se pravi notranjem združevanju. In kakorkoli
               kdo to hoče drugače postaviti, je čisto druga vsebina. Lahko se strinjamo, lahko se
               ne strinjamo. Tu notri je tudi verjetno temelj, izhodišče za racionalno državno
               upravo na tem nivoju, v najširšem smislu besede, tisto, kar je ambicija spremeniti in
               je treba tako brati ta tekst. Mogoče je premalo jasno povedano. To je bila ambicija
               te točke. Božič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp88">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Moram povedati naše stališče. Stališče je tako, da območje
               upravnih okrajev, ki jih mi dogovarjamo, ne ime pokrajina, naj se določi z
               upoštevanjem stališč na terenu, tudi občinski sveti.</p>
               <p>In drugo, da smo za geografsko zaključene upravne okraje, to pa pomeni, da jih mora
               biti več kot 20. To bomo tudi zagovarjali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp90">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz soglašam z dikcijo 9. točke s tem, da pazimo. Prvi stavek govori samo o tem, da
               pri preučitvi prenosa državnih pristojnosti na pokrajine naj vlada izhaja iz modela 8
               do 12, kar pomeni, da jutri,
               ko bomo videli, da ta model morda nam ne ustreza, lahko tudi to spremenimo.</p>
               <p>Da bi pa zadovoljili pričakovanja nekaterih. Dodal bi pri prvem stavku morda tudi
               nalogo vladi, da pripravi varianto te proučitve prenosa pristojnosti tudi na
               maksimalno 15. Iz teh dveh opcij bodo tudi pristojnosti različne. To kot variantni
               predlog, v kolikor bi ga imeli že strokovno pripravljenega, v kolikor jutri bi zaradi
               političnih ali drugih razlogov se pokazala taka potreba.</p>
               <p>Če to ni sprejemljivo, bom glasoval za točko tako kot je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo. Gospod Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp92">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Številka 15 je tudi v vseh študijih, ki so bile delane in so tudi pripravljene, zato
               sem predlagal, da se odločamo od 8 do 15. To je predlog in bi želel, da se o njem
               glasuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ne kot repliko, ampak kot komentar. Od 8 do 26 oziroma od 4 do 26 je v vseh mogočih
               študijah. To je moj osebni pogled. Več jih bo, tem manj bo država pripravljena
               prenesti. Mislim, da je problem nekje drugje, kar se pristojnosti tiče. Kar je pa
               kritične mase, da bo druga stopnja imela kritično maso, ne samo pristojnosti, da se
               bo tudi financirala, da bo imela izvirne prihodke, je treba pa tudi skozi tisti okvir
               gledati. V raznih idejah je skrita tudi nevarnost neke druge centralizacije, da bomo
               videli kako to gledati. Mogoče se še ne vidi ne državne, ampak regionalne
               centralizacije. Nekateri centri moči bi želeli biti po vsej sili in je to motiv, ne
               pa motiv racionalne organiziranosti.</p>
               <p>Ker amandmaja nihče ni predlagal na to točko <gap n="..."/> Kdo ima amandma? Izvolite. Gospod
               Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp94">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Moram vas nekoliko popraviti. Vaš amandma je, da se dodela 8 do 15 pokrajin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>12, še enkrat razlagam, je zato, ker je 12 statističnih, ker te funkcionirajo in
               bodo mogle funkcionirati vsaj v nekem obdobju zaradi zakona o regionalizmu in tudi to
               je bila ambicija, ko se je to pisalo. Drugi stavek pa pomeni oziroma drugi del je pa
               ta kompromis oziroma možnost manjšega interesnega združevanja znotraj, ki pa ni
               vezano na dvoživkost. Tam ni treba države zraven. Tako je treba to brati. Večja
               regija, kjer je dvoživka, država in druga stopnja lokalne samouprave, znotraj tega pa
               glede na specifiko slovenskega prostora interesno povezovanje manjšin zaokroženih
               območij, ki imajo pristni interes. To pomeni ta točka. To je ena temeljnih točk.
               Odraz specifike našega prostora, na drugi strani pa si omogočiti. Ker ideje v državi
               so take, da postaviti državno
               organiziranost ne odvisno od druge stopnje lokalne samouprave. Potem pa druga stopnja
               lokalne samouprave ne bo imela prave teže in ne bo privedla do decentralizacije,
               tisto kar bi mi radi. Vsaj tako je večina diskutirala. Kdo je želel razpravljati?
               Božič oprosti<gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp96">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Torej potem enako bi prosil, da, no saj bo, zaradi magnetogramov v
               zapisniku. Naša poslanska skupina pač predlaga 26 upravnih okrajev. Bi pa pri tem rad
               samo nekaj pripomnil. Ko govorite o 12 statističnih regijah. Mi smo na zakon o
               skladnem regionalnem razvoju imeli amandma, ki se je glasil tako: Enota za izvajanje
               regionalne strukturne politike, ni nujno statistična regija. Statistična regija je
               pomembna predvsem zaradi ugotavljanja in spremljanja makro ekonomskih in drugih
               statističnih kazalcev, ki pa služijo tudi za potrebe izvajanja regionalne strukturne
               politike. Ki služijo tudi, na tem je naglas. Namreč sedaj vidim in razum tudi s
               predsednikom je bilo govora, ki sem ga poprej prebral. Gre se za to, da bomo potrdili
               statistične regije, ki bodo v Sloveniji veljale. In mi smo proti temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Še kdo? Zdaj edino kolega Božič, ti si predlagal oziroma stališče 26 upravnih
               okrajev. Ker upravni okraj je nižja stopnja organiziranosti države. Ne gre za regijo,
               v smislu drugo stopenjske lokalne samoupravne. Te sprašujem, ali želiš to, da kot
               posebno stališče oblikujemo glede na upravo, ali kako. Ker to ni v okviru naše
               pristojnosti, ker gre za eno drugo delovno delo, ki jo pa vodi gospa Beblerjeva, ki
               je pristojno za take stvari. Oprosti, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp98">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Mislim, da smo, da je naša poslanska skupina dosti zgodaj
               predlagala razdelitev Slovenije na 26 območij, ki je tudi v prilogi današnjega
               dnevnega reda oziroma materialov, ki jih imamo za to točko in da prav preveč mi ni
               potrebno utemeljevati. Poslali smo mnenja oziroma stališča in za stališča imam
               mandat, da tudi glasujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Oprosti, zdaj te razumem, tako kot si zdaj povedal, je korektno. Razdelitev na 26
               območij, prej si pa uporabljal termin upravnih okrajev. Praktično sta zdaj dva
               amandmaja na tekst k 9. točki. Luci predlaga 15, Božič predlaga 26. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp100">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Jaz nisem predlagal 15, predlagal sem 8 do 15.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem. 8 do 15, Božič predlaga pa 26. V tekstu je 8 do 15. In dajem na
               glasovanje najbolj oddaljenega, če smem tako, 26 oziroma to, kar je predlagal kolega
               Božič.</p>
               <p>Kdo je za to rešitev?</p>
               <p>Izvoli Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp102">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam vprašanje. Ker je kolega Božič eksplicitno rekel, da oni predlagajo 26
               območij. Za mene predstavlja to neki novi tretji pojem, ki ga vnašamo med upravni
               okraj in med pokrajinami. Ker smo lahko ugotovili, mi imamo v materialih <gap n="..."/>, da so
               sedanji upravni okraji, izpostave, ostanejo kot naprej izpostave pokrajin itd. In kaj
               so zdaj ta območja? Ali so območja, ki so bližja upravnim okrajem, ali so to
               pokrajine? Mi govorimo o pokrajinah in tezami za normativno ureditev. Bomo pa
               glasovali o območjih, za katere jaz ne vem, kaj to je. Tega ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp104">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej gospod Džuban, jaz sem danes nekajkrat rekel, da zagovarjamo
               upravne okraje, najbrž da je
               na tej tabeli res malo narobe napisano, predlog razdelitve Slovenije na 26 območij.
               Zagovarjamo, da bomo imeli 26 upravnih okrajev. Pokrajin ne moremo ustanoviti brez
               spremembe ustave. Ker v naši poslanski skupini govorimo, da ustave ne bomo
               spreminjali, lahko govorimo samo o upravnih okrajih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>No, jaz sem opozarjal na nedoslednost predloga v terminskem smislu, ki ga je
               predlagal gospod Božič, ker predlaga upravne okraje, ki so stvar državne ureditve, ne
               pa lokalne samouprave. Zato sem ga vprašal in on je nadomestil termin upravni okraj z
               območjem. Res pa je, da je podobno zvenela pokrajina ali regija, je boljše, da vsi
               skupaj uporabljamo termin regija, manj grešimo, deloma. Kaj bo pa zakonsko, bom pa
               videli. Zato sem ga posebej vprašal, ali bi to oblikovali kot posebno stališče ali
               priporočilo, ker v kontekst te 9. točke ne gre, ker je zlasti z drugim stavkom v
               nasprotju. Božič ima repliko, potem pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp106">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Torej, res ne gre v kontekst. Namreč, vse te točke so napisane v tem smislu, da naj
               bi se spremenil 143. člen ustave. Mi pa zagovarjamo, da se ne sme spremeniti, ker
               potem ne vem, kakšna bo vladna večina v naslednjem mandatu ali še naslednjem, vsaka
               vladna večina, če v 143. členu drugi odstavek črtamo, bo lahko ustanavljala pokrajine
               in regije tako, kot bo hotela. In dokler ne bo lokalna samouprava bolje zaživela, da
               jo bomo bolj čutili, lahko pri nas govorimo samo o upravnih okrajih, kar je tudi
               regionalizem, ni samo pokrajina regionalizem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri, potem Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp108">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Kot si ti, predsednik, povedal, to ne sodi v kontekst<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/>
               sedaj govorimo, se opredeljujemo do pokrajin. To sodi v neko ločeno mnenje in
               stališče krščanskih demokratov, ki ga tudi naša komisija ni dolžna obravnavati, ker
               gre za povsem drugo logiko, in samo kot zainteresirano telo se bomo morda jutri
               opredeljevali do decentralizacije državne uprave v smislu poenotenja upravnih
               okrajev. Tako da jaz sploh ne bi več obravnaval tega predloga v okviru tega in bi se
               samo opredelili do predloga, ki ga je dal Luci ali do teksta, takega kot je. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Še Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp110">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Glede na to, da bo po upravnih okrajih oziroma da je to drug zakon in da ga tudi drug
               organ v parlamentu obravnava, mislim, da bi bilo treba le vsaj kot zainteresirano
               telo, kot je rekel gospod Juri, v bistvu ta zakon bi bilo potrebno prekriti. Jaz si
               seveda ne predstavljam najbolje, da bi bil en model bistveno različen od drugega; gre
               za drugi nivo lokalne in drugi vmesni nivo državne uprave. Zato mislim, da bi bilo
               treba zadevo prekriti, in bolj bi se strinjal s tem, da v tem tekstu sploh ne bi bilo
               številke; mislim, da je nekdo že na začetku, mislim da gospod Zimšek, predlagal malo
               drugačen tekst, da ne bi sedaj operirali s številko, niti 26 niti 15 niti 12 niti
               nič. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zimšek, ker je bil izzvan, potem pa Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp112">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Rekel bi, da ni nujno, če bomo imeli 12, 13, 16 ali pa 18 pokrajin, o katerih danes
               govorimo, da ne bi imeli 26 upravnih okrajev. Ker to, kar je predsednik rekel, to je
               ločeno, in jaz mislim, da mora biti uprava porazdeljena približno enakomerno po
               Sloveniji - državna uprava. To ni nujno, da je medsebojno povezano s sedežem
               pokrajine, je pa tudi možno. Vendar bom dal primer  kjer bo verjetno prišlo do hudih problemov. Recimo,
               Brežice-Krško, enakovredni mesti, ena pokrajina, in bosta obe mesti verjetno ostali
               tudi upravni okraji ali pa enoti, če na tak način razmišljamo. Mogoče bi bilo v tej
               smeri razmišljanje bolj sprejemljivo.</p>
               <p>Drugače pa se tudi strinjam s tem, kar je rekel gospod Presečnik, danes ne bi
               govorili o številu mogoče, ker čeprav smo mi kot LDS napisali tudi število zraven,
               ker imamo v 22. členu danes, da naj vlada do prve obravnave predloga zakona o
               pokrajinah državnemu zboru pripravi vse analize in vse, kar bomo potrebovali, da se
               bomo odločali tudi o številu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp114">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Glejte, da bo jasno. Seveda, mi se bomo kot zainteresirano delovno telo opredeljevali
               do eventuelnega predloga o ustanovitvi 26 upravnih okrajev, ampak naša naloga je in
               na tem delamo, in če gledamo kasneje še točke, ki sledijo, v tem, da vzporedno ali pa
               da celo prehitimo in da upravne naloge, ki jih danes izvaja država prek upravnih enot
               in jutri morda prek upravnih okrajev, spravimo pod pokrajinsko streho; to je jasno,
               mislim, da smo v ta koncept šli. Jaz razumem krščanske demokrate, ki predlagajo
               drugačen koncept, torej ne ustanovitev pokrajin, ampak ustanovitev upravnih okrajev,
               ampak to je koncept, ki je ločen in v nasprotju s samim zakonom o pokrajinah. Sicer
               bomo tu malce nedosledni in nekonsistentni. Zato bom jaz seveda nasprotoval kakorkoli
               že in kadarkoli že ustanavljanju upravnih okrajev, bom pa zagovarjal to, da
               ustanovimo pokrajine, tako kot smo jih zapisali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Presečnik in Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp116">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Imam repliko na to, kar je gospod Juri sedajle rekel. Samo stavek bi nadaljeval, <q>"in
               oddaljimo upravne naloge od občanov na 100 kilometrov"</q>. Verjetno se je treba
               zavedati, da izhajamo iz različnih območij in da na ta način tudi diskutiramo in
               skrbimo za ljudi, od koder prihajamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Oprosti, Avšič, da vskočim. Oprostite, kolegi, nimate prav! To še ni - če je 12
               upravnih okrajev ali pa 8, to še ne pomeni oddaljevanja upravnih nalog od občanov,
               ker bodo izpostave. Pomeni pa racionalno organiziranost inšpekcijskih služb in
               podobnih stvari, ker ni kritične mase drugače. In lepo prosim, bodimo toliko trezni
               in dosledni, da ne mešamo pojmov in ne iščimo argumentov za svoje ideje, ki niso
               argumenti! Državna uprava je neracionalno in neučinkovito organizirana, si upam
               trditi, in me nič ne boli, če sedanje moje upravne enote, ki se pokrivajo z občino,
               nekatere stvari gredo, ostane pa tisti servis za občane, ki mora tam biti, ob
               istočasnem prenosu nekaterih stvari na občino, ker je nepotrebno, da so v upravni
               enoti, in bo prišlo do decentralizacije v vsakem primeru, ker se bo lahko tisto
               preneslo še nekaj več. Se opravičujem, ker sem vskočil. Avšič ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp118">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>No, skozi repliko sem hotel skoraj dati tudi proceduralni predlog. Namreč, mi se
               sedaj pa res oddaljujemo tematiki pristojnosti tega odbora in jaz sem slučajno tudi v
               odboru za notranjo politiko in verjetno bomo tam veliko več debatirali o tem. Z
               vidika, kako bodo upravne naloge, državne upravne naloge na terenu razdeljene,
               mislim, da tudi predlog krščanskih demokratov tudi tu ni ustrezen. Tudi če so mislili
               na upravne okraje pri tem predlogu, jih je pa odločno premalo, po moji oceni. Ne bo
               samo 26 upravnih enot ali upravnih okrajev v bodoče. Vendar ne mešajmo danes tega s
               pokrajinami, kajti naslednji korak bo usklajevanje upravnih prenosov in podobnih
               zadev na pokrajine. Ostanimo pri pokrajinah, ker se bo ta zgodba nadaljevala potem
               tudi v medresornih organih državnega zbora in tudi vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ker moramo počakati na glasovanje<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp120">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Samo še to. Mi imamo načelno stališče v liberalni demokraciji, da podpiramo ravno to,
               kar je tu napisano, 8 do 12, vendar ni nobenih razlogov, da ne bi podprli danes tudi
               8 do 15, ker to ni prejudiciranje številke, ampak je nekje nek okvir, o katerem se bo
               potrebno pogovarjati naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Je pa vsebinsko bistveno drugače, oprosti. Ne gre samo za tri razlike, ampak gre za
               globoko vsebino. Jaz bi takole predlagal. Ker mi danes ne delamo zakona, mi ne
               odločamo o rešitvah, ampak o usmeritvah, ki bi naj služile pri pripravi zakona, in ni
               interes, da bi kakršnokoli idejo, ki bi vodila do kvalitetne rešitve, pohodili, če
               grobo rečem, bi predlagal, da pri tej točki sprejmemo dve varianti. Predlagam, da
               številki 8 do 12 črtamo in nadomestimo s tem, da naj vlada pri proučitvi prenosa
               izhaja iz modela manjšega števila pokrajin - če je manjše število, bom namerno rekel,
               je to lahko 7 - potem je smiselen drugi odstavek, znotraj manjšega števila pa omogoči
               združevanje po interesnem principu. Drugo je pa, večje število pokrajin, ki pa niso
               več pokrajine po vsebini glede na velikost, potem je pa drugi stavek nepotreben,
               potem pa ni treba znotraj tega še omogočati nekega interesnega združevanja, ker
               praktično ni izvedljivo. Jaz bi predlagal, da<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp122">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Lahko repliciram?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ne govorim o 26 - o večjem številu govorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp124">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Repliciram tvoji ugotovitvi, da če bi bilo večje število pokrajin, da potem ni več
               interesa drugačnega interesnega združevanja občin - je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Saj nisem rekel drugačnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp126">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne gre samo za - jaz ne razumem tega stališča kot možnost medobčinskega
               sodelovanja  samo občin znotraj
               ene pokrajine, ampak recimo konkretno Posavje, če bo in je v sklopu teh 12 pokrajin,
               obsega spodnje Posavje, vendar imajo nekatere občine iz tega dela, konkretne Brežice,
               dolgoročni interes, da se povezujejo z obsotelskimi občinami na direktnih razvojnih
               projektih kot so zdraviliških turizem, pa morda še kaj ali spominski park Trebče,
               recimo, in še kaj, ravno tako imata recimo Brežice in Krško dolgoročne interese z
               dolenjskimi občinami in povezovati zaradi urejanja povodij reke Krke, kjer spet
               Sevnice ni zraven, pokrajina je pa ena. Torej to interesno združevanje občine bo
               presegalo meje bodočih pokrajin in ne bo samo znotraj ene velike pokrajine se to
               interesno združevalo, ampak bo tudi presegalo meje, zaradi konkretnih razvojnih
               problemov, nalog in podobno, tako da to večje število pokrajin naj ne bi omejevalo
               možnosti tudi drugačnega povezovanja občin zaradi določenih ciljnih interesov.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Kolega Avšič, nisva se razumela. To je v vsakem primeru nesporno, interesno
               povezovanje bo šlo čez meje, tako ali drugače, bistvo tega stavka drugega ni v tem,
               ampak je v dvostopenjski drugi stopnji, to, na žalost nas je bilo tako malo in dr.
               Plut je tam strokovno to obrazlagal, kar je bilo verjetno smiselno uporabiti v
               slovenskem prostoru glede na specifiko. Jaz bom vzel podravsko zadevo, tam iz našega
               konca, znotraj ene relativno velike, bom rekel podravske regije, to, kar je okrog
               Maribora, je smiselno ena, ki bi lahko rekli Prlekija, manjša družba, to je miselno.
               Da pa tisti, ki smo v Prlekiji, je smiselno, da se lahko Prekmurje s sosednjimi
               Pomurci združujemo na podlagi interesa ali pa na drugi strani s kom drugim ali pa še
               preko meje, to sta dve različni stvari. Ambicija ta 9. točke je, da v primeru, da
               pride, govorim načelno, do rešitve, da bo manjše število pokrajin, je smiselno
               omogočiti neke vrste notranjo členitev tega, na neke nove tvorbe, ki niso lokalne
               skupnosti, so pa združbe. Če pa je seveda veliko število, ne bom rekel pokrajin, ker
               je brez smisla, ampak regij, potem pa te potrebe ni, ne govorim pa o 26., ker to
               verjetno bi zadovoljevalo ambicijo, ki jo je gospod Božič predstavljal, on je rekel
               26, jaz ne bi imel številko, večje število, je lahko tudi 27, tako kot manjše število
               ne omejuje to na številko 8 ali 15, naj se pa predlagatelj ukvarja s tem in naj to
               strokovno utemeljuje. Sprašujem, ali gremo v smer variantnega predloga, da predlagamo
               dve varianti, naj preuči to ali to. Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp128">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>9. točka, prvi stavek govori o številu oziroma možnosti od do, drugi stavek<gap n="..."/> <stage>(Ni
               vključen!)</stage><gap n="..."/> vse to je možno. Mislim, da se že dolgo<gap n="..."/> in jaz mislim, da bi po
               malem počasi odločali, ker drugih stvari, potem kasneje lahko, mislim da hitreje
               rešujemo, ni pa nič zaprtega. 8 do 15 je možnost, možnost medobčinskega sodelovanja,
               medregijskega ali kakorkoli že, meddržavnega je tako ali tako možno in tudi drugi
               stavek to omogoča, zato ne vidim zdaj tu potrebe po kakšni drugačni soluciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da se besedi 8 do 12 nadomestita s tekstom <q>"manjšega"</q>, seveda števila
               pokrajin. Ostali del teksta ostane nespremenjen, kot prvo varianto. Kot drugo
               varianto pa pri priporočiti, da naj vlada pripravi oziroma naj izhaja iz večjega števila pokrajin in
               predlagam, ker sta ti dve varianti v kontekstu razprav in bi lažje zadovoljile vse
               zainteresirane, če se strinjate, da sprejmemo tak tekst. Naj strokovno preučijo, kje
               je meja manjšega števila. Jaz se ne bi opredelil, niti za 26 niti za 30 niti 25, tako
               kot se ne bi za 8 do 12, mislim, da nikogar nismo, interesa prizadeli, da ne bi v
               nadaljnjih postopkih bilo možno najti odgovora na to. Kdo se strinja s takšno
               rešitvijo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp130">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Zdaj mi seveda ni jasno, kaj, ali bomo dali obe varianti, potem nismo itak nič dali.
               Ali ne bi bilo, glede na to, da vlada itak mora preučiti in službe itn., iz
               optimalnega števila, saj nismo nič bolj, ne vem kako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zdaj razprava tu, ker mi, ker delamo povzetek stališč na javni predstavitvi, na
               javni predstavitvi je bilo v grobem, je bila tam ista dilema, manjše število ali
               večje število in mi moramo zdaj na neki način odzvati se, korektno do razprave, v
               grobem gre razprava v dve smeri, dva interesa sta, ker ga ne moremo, ta dva sta
               nezdružljiva, da bi ga z enim stališčem izoblikovali, je korektno, vsaj tako mislim,
               da to postavimo v dve varianti, ki se odzivata na razpravo, saj zakon bo prinesel
               neko rešitev, mi oblikujemo stališča iz javne predstavitve in tu ne moremo
               preglasovati na neki način o neki bistveni dilemi, ki je. Prosim, dr. Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp132">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Tu je 7 variant<gap n="..."/> <stage>(Ni bil vključen!)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Dragi gospodje, ne moremo z izključujočimi stališči iti, v razpravi so bile ene in
               druge. Če glasujemo o enem, bo pri drugem prišlo do izključitve, potem bo kot
               stališče komisije, iz razprave, kar je neverodostojni posnetek razprave. Saj ne
               delamo mi zakona, da bi iskali rešitev, mi delamo stališča iz predstavitve, ki je
               bila nekoč, na žalost nas je bilo samo nekaj. Zimšek, potem Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp134">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem prej na začetku ravno ta člen videl tisti, ki bo danes največ razprave dal,
               zato sem tudi rekel, da ne moremo se opredeliti, če nimamo predhodno nekaj poznanih
               zadev in ena od teh je delo pristojnosti, denar. Mi vemo oziroma želja v tem zakonu
               je, zaenkrat še želja, da ima pokrajina svoje finance. Vemo na kakšen način jih bomo
               dobili, nekaj od držav, nekaj od davkov, nekaj od občin in ko bomo vedeli za to, bomo
               lahko v bistvu opredelili, zato se strinjam s tem, kar je rekel Vili, da bi izhajali
               iz manjšega števila, ker bo sigurno manjše število to prineslo, če banalno zdaj
               opredelim, da bo vsak prebivalec, ki bo v sklopu pokrajine prispeval določeno vsoto
               denarja, za delo pokrajine in da bomo še nekaj takšnega na prebivalca dobili tudi iz
               države, da bomo dobili tudi od davkov, ki pa vemo, kjer se najbolj ustvarjajo, v
               nekih policentrih oziroma v večjih središčih, bomo prišli do ene realne opredelitve
               števila pokrajin. Mogoče bo ta realna številka 10, 11, 9, ampak ker pa že imamo
               statistične, smo mi tako razmišljali, pokrajine, ki vršijo nekatere naloge na
               komunalnem državnem področju, infrastrukturnem, kjer je za zbiranje nekaterih
               gospodarskih podatkov in podobno, smo se tudi na tak način opredelili, tu je tista
               številka, ki bi bila sprejemljiva, da pokrajine lahko živijo, pa da ne bo prevelika
               obremenitev za proračun državni in mogoče bi res bilo najboljše v tem trenutku, da
               napišemo nekaj kompromisnega, kot si predlagal, drugače pa mislim, da je zadosti, če
               tudi ta cifra tukaj notri kot je, se pa strinjam, da ne bi šli v tej začetni fazi že
               na izključevanje, ker bi škoda bila, potem se bomo našli zopet v neki slepi ulici in
               bomo razpravljali, se prepričevali. Dajmo začeti od tam, kot je potrebno, delo, denar
               in podobne zadeve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp136">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Strinjam se s predlogom, ki si ga dal, da bi to seveda predlagali varianto, torej
               model manjšega števila pokrajin in model večjega števila pokrajin, ker od tega bo odvisen spisek pristojnosti.
               Dajmo se zavedati, da služba za lokalno samoupravo lahko marsikaj zapiše k enemu in
               drugemu modelu, ampak bo težka bitka znotraj ministrstev za okolje in prostor, za
               notranje zadeve in tako naprej, kaj bo kdo pripravljen to prenašati.</p>
               <p>Jasno je, da ob modelu 8 pokrajin bo spisek prenosa daljši ob modelu 24 pokrajin bo
               spisek prenosa pristojnosti krajši. Iz tega naslova se strinjam, da poiskusimo vse,
               vem da bo več dela za lokalno samoupravo, ampak da se preuči ena varianta in bomo
               videli kaj dejansko pomeni prenos pristojnosti na manjše število pokrajin in kaj
               pomeni prenos na večje število pokrajin.</p>
               <p>Mislim, da je predlog, ki ga je dal in ki ne izključuje nobene variante, najbolj
               korekten. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi! Predlagam, da preskočimo. Dajte na točko 22. Predlagam, da jo
               preberete in bi začeli eventuelno s točko 22. prenesli kot neke vrste uvod k tej
               točki 9. in nadaljevali iz 22. točk izhajali in potem opredelili dve varianti, ki sem
               jih predlagal.</p>
               <p>22. točka govori, da naj vlada do prve obravnave predlaga zakon o pokrajinah in
               pripravi analize oziroma temeljne elemente. To je prva naloga. Na podlagi strokovnih
               analiz naj obdela dve varianti.</p>
               <p>Ena je manjše število in če je manjše število je potem smiselno glede na specifiko
               notranja členitev še tega ali pa večje število potem to ni potrebno. Predlagam, da bi
               mi točko 22. in 9. točko tako popravljeno združili in tekst napisali pod zaporedno
               številko 9. Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp138">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Potem jaz predlagam, da se 9. točka črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ne. V razpravi dragi človek sta bile dve skrajnosti. Manjše in večje število in mi
               delamo povzetek razprave stališč, ki so bile v razpravi tu in na javni predstavitvi.
               Predlagam, ker je smiselno, ker 9. točka je neke vrste uvod, zahteva strokovne
               podlage ali analize. Na podlagi katerih prideš, kadar prideš na pamet do rezultata.
               Ker je 22. širša. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp140">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Mislm, da se potem 22. člen lahko razširi, da se ustanovi in analiza večji in
               manjših. Potem se res 9. člena ne rabi. Ali pa naj se v 9. členu črta model 8 do 12.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To sem jaz. 22. povzamemo k 9. kot uvod, kot prvi odstavek. V nadaljevanju sta iz 9.
               8 do 12 črtamo in manjšega števila pri tem naj zakon opredeli možnost medobčinskega
               <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ne spremeni tekst. To je varianta ena.</p>
               <p>Varianta dve, ki jo ravno tako sprejme oziroma oblikujemo je, da izhaja iz večjega
               števila regij. Zajet je ves interes, ki je bil izpostavljen. Izvoli, Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp142">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>V načelu se jaz strinjam s tem, da 22. točka postane izhodišče te 9. točke. Malo me
               moti to manjše in večje, ker nimamo definirano, kaj je manjše in kaj je večje. Ali
               lahko vse skupaj nadomestimo iz različnega števila pokrajin?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Manjše in večje imamo jasno definirane, ker je bil pripravljen material, ki je šel
               do 26 in je začel pri 4.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp144">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, da je manjše število 4 do 15, večje kot 15 do 30.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To bodo pripravljavci preučili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp146">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ker bi se še bolj izognili tega in še več naložili vladi, če bi napisali iz različnega števila pokrajin.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo o tej 9. točki. Predlagam, da združimo 22. in 9. popravljeno.
               Tekst v 22. je uvodni odstavek. Potem sta dve varianti, ki pomenita.</p>
               <p>Prva varianta je tekst iz dosedanje 9. točke, ki nadomešča 8 do 12 z manjšim
               številom pokrajin in še nadaljevanje.</p>
               <p>Druga varianta je samo prvi stavek, ki ima namesto manjšega večjega števila
               pokrajin. Ali da bo jasno za stenogram. 9. točka bi glasila: Vlada naj do prve
               obravnave predloga zakona o pokrajinah v državnem zboru pripravi predvidene analize
               oziroma prikaze o temeljnih elementov, ki bodo predstavljale strokovno podlago za
               nadalnje odločanje o normativnih rešitvah in časovnem poteku uvedbe pokrajin v
               Sloveniji.</p>
               <p>Varianta ena. Pri preučitvi prenosa državnih pristojnosti na pokrajine naj vlada
               izhaja iz modela manjšega števila pokrajin. Pri tem naj z zakonom predvidi možnost
               medobčinskega povezovanja in sodelovanja občin znotraj pokrajin. Zakon mora hkrati
               preprečiti možnost instituziacije takih oblik povezovanja in sodelovanja občin.</p>
               <p>Varianta dve. Pri preučitvi prenosa državnih pristojnosti na pokrajine naj vlada
               izhaja iz modela večjega števila pokrajin.</p>
               <p>Dajem na glasovanje tako oblikovano 9. stališče in s tem seveda pomeni tudi odpravo
               22. Božič, prosim.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 10. stališču.</p>
               <p>Kdo je za? Razprava? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp148">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Ostali členi, če ste jih prebrali so več ali manj po mojem niso sporni in bi
               predlagal, da tisti, ki imajo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Da izpostavimo tiste, ki so
               problematični, sicer naj bo glasovanje v paketu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp150">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Podobno sem mislil s tem, da bi mogoče se nekoliko zadržali pri 15., ki govori o
               prisojnostih.</p>
               <p>Mogoče bi bilo zanimivo o njem kaj spregovoriti. Drugače so to členi, ki so oziroma,
               ki govorijo kaj vse je potrebno narediti in se strinjam s tem, kar je rekele Luci, da
               bi lahko v paketu. S tem, da bi 15. mogoče nekoliko bolj pogledali. Ker je vse notri.
               Mogoče celo preveč, zato sem hotel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp151">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jurij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp152">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Nimam pripomb od 10. točke dalje tudi zame lahko jih sprejmemo v paketu, če bomo za
               to. Pri 10. točki bi predlagal rahlo spremembo.</p>
               <p>Regionalna središča niso območja mestnih občin, ampak so mestne občine lahko
               regionalna središča kot taka. Ker vemo, da mestne občine so neka tvorba, ki je
               nastala tudi zaradi določenih političnih interesov in ki ne sledijo povsod logiki
               funkcionalnosti in kriterijev, ki za to veljajo. Verjetno bo tudi prišlo do določenih
               sprememb.</p>
               <p>Tukaj bi predlagal naslednji tekst. Gre za drugi stavek.</p>
               <p>V največji možni meri se naj bi upoštevali tudi mestne in druge večje občine kot
               regionalna središča. Gre za to, da bomo lahko imeli tudi vis-a-vis koncepta koliko
               pokrajin bomo imeli, tudi potem, da regionalno središče postane tudi navadna občina,
               ki nedvomno za to logistično infrastrukturno in razvojno sposobna. Odigra to vlogo
               regionalnega središča.</p>
               <p>Strinjam se, da bi v čim večji možni meri upoštevali mestne občine, ampak pri tem ne
               izkjučevali druge občine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp153">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Prosim, če še enkrat ponoviš tvoje dopolnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp154">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Besedilo drugega stavka bi se glasil: <q>"V največji možni meri naj bi upoštevali tudi mestne in druge večje
               občine kot regionalna središča."</q> 10. točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp155">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Kdo se strinja s takim popravkom? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Jaz se strinjam, da če bo večinsko mnenje tako, da glasujemo naprej v paketu, ampak
               vseeno bi izpostavil 18. točko, ki mislim osebno, da je temeljna. Ker ta opredeljuje
               ta, to dvojnost ali <gap n="..."/> kot dvoživko, če hočete, kot drugo stopnjo lokalne samouprave
               in kot spodnji nivo organiziranja države in pokritost območij <gap n="..."/> naslova obeh
               funkcij. Ni diskusije, tudi ni predlogov za popravek katere izmed točk, ki še so
               ostale, da se opredelimo, pa bi dal najprej, Božič prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp156">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Torej, oprostite, ampak mogoče, da se vam ne zdi, meni pa se, 23.
               točka glede na to, prvi dostavek. Glede na to, da je Slovenija geografsko majhna,
               mlada in še vedno ekonomsko socialno šibka država, mar zakaj se tako cmeravo vedno
               predstavljamo. Mi smo država. Mi ni všeč. Prihajam pač iz tistega področja, ki je
               geografsko malo hudo zapostavljeno do sedaj, od narave in od vseh držav, ki so bile
               demografsko ogrožene itn. Ampak ne moremo vsak dan samo jokati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp157">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp158">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Tudi jaz <gap n="..."/> eno pojasnilo. Z gospodom Božičem se strinjam. Vendar nekatera
               tolmačenja, kako lahko koristimo strukturalna sredstva <gap n="..."/> skladov Evropske unije,
               niso v prid tej tezi. Namreč višina sredstev, ki jih lahko določene pokrajine
               pridobivajo, je odvisna od družbenega proizvoda, ki ga ustvarja taka pokrajina
               <q>"vizavi"</q> Evropske skupnosti. Slovenija kot celota ustvarja, mislim, da nekaj čez 50%,
               ne več, med 60 in 70 <q>"gdp"</q> in tem ustrezno seveda dobiva lahko sredstva tudi
               določenih meril, ki so ustanovljena. Nimamo pa pokrajine, statistične pokrajine, če
               govorim o statističnih, sedanji, ki <gap n="..."/> bistveno pod 70% in lahko kot take
               pridobivajo večja sredstva iz teh skladov. Tako nam tolmačijo. Oprostite, mislim, da
               je to točno.</p>
               <p>In naslednje. Mi smo o zakonu o regionalnem razvoju sprejeli določilo, da dokler ne
               bo pokrajin, da so to statistične pokrajine in mislim, da bi morali tole tezo
               nekoliko spremeniti, ker ni to vse identično že s sprejetimi stališči pri drugi
               zakonodaji v državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp159">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Takoj Juri. Samo en predlog imam. Proceduralno ste predlagali, je Luci
               predlagal, da glasujemo v paketu od 10. do konca. Jaz bi ga popravil, sprašujem, če
               ga lahko gremo v paketu od 10. do 21. vključno, ker 22. smo črtali, potem se pa
               vrnemo k temu problemu, ki ga je Božič izpostavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp160">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Saj jaz sem tako predlagal, da naj izpostavijo kolegi tiste točke, kjer imajo, potem
               ostalo se pa v paketu, tak je bil moj predlog. In zdaj se izgleda že pojavljajo. Dva,
               trije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp161">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Popravili smo 10. in zdaj dajem na glasovanje paket od popravljene 10. do vključno
               21. točke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Zdaj se pa vračamo k 23. oziroma problemu, ki ga je odprl gospod Božič in drugi ki
               ga podpirata v tem smislu. Juri, beseda je tvoja. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp162">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Da se izognemo nadaljnji razpravi, predlagam, da se črta besedilo ob besede majhna do
               država, torej glasilo bi se prvi stavek: Glede na to, da je Slovenija geografsko
               majhna, naj bi v času do sprejetja zakona, torej mlada in še vedno ekonomsko socialno
               šibka država. To pustimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp163">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Gospod Čokat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp164">

               <speaker>GOSPOD ČOKAT:</speaker>

               <p>Dodatno eno zahtevo v zvezi s pojasnilom, ne, ker ste prosil, čisto neposredno
               odgovorim na. Glede na vključevanje v Evropsko unijo je, pravzaprav ni še sprejetih
               teh temeljnih odločitev, vendar se predvideva v naših pogajalskih izhodiščih, da bi
                  Slovenija nastopila v
               obdobju po sprejetju, to je pa, jasno, od ne vemo kdaj pa do tega obdobja 2006,
               kolikor traja trenutno proračun Evropske unije, v kriteriju ena od sedmih kriterijev
               - to je država, ki ima pod 75% družbenega bruto produkta povprečja Evropske unije. To
               izhodišče je jasno. Vendar kaj bo pa kasneje, se pa ne ve, ker se bodo strukturni
               skladi spremenili, to se že jasno sedaj v Berlinu povedali, glede Agende 2000,
               sredstva se zmanjšujejo. Po tem obdobju bo pa pravzaprav kar nekaj nuje tudi z
               drugega stališča, da bomo ustanovili neke enote pod državo in nad občino, na nivoju -
               to so tiste enote, kot so danes statistične regije - ker samo na tem nivoju Evropska
               unija dovoljuje razdeljevanje regionalne pomoči. Strinjam se pa s tistim<gap n="..."/> <stage>(obrača
               se od mikrofona, nerazločno!)</stage>, absolutno se strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp165">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Sedaj bi prosil za jasen predlog, kako bi popravili točko 23.
               Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp166">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predlagam naslednje besedilo: <q>"Glede na geografske, ekonomske in druge značilnosti
               Slovenije, naj..."</q> in tako naprej, da bi to šibkost črtali. <q>"Glede na geografske,
               ekonomske in druge značilnosti Slovenije, naj bi v času do sprejetja zakona..."</q></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp167">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Džuban, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp168">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Predlagam varianto, o kateri je govoril kolega Gasparini, ki bi se glasila:
               <q>"Slovenija naj bi v času do sprejetja zakona o pokrajinah...,"</q> in tako dalje, pa vse
               ostalo črtamo. Razloge pa izpustimo, ker jih vsi dobro poznamo. Smo se razumeli?
               <stage>(Da.)</stage> <q>"Slovenija naj bi v času do sprejetja zakona o pokrajinah oziroma ustanovitve
               do začetka delovanja pokrajin, v procesu približevanja Evropski uniji nastopala kot
               celotna oziroma ena regija."</q> In tisto, kar nas morda moti, pa zdaj ne bi polemiziral
               s tem, zakaj in kako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp169">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Dobro. Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp170">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Malo repliciram temu. Jaz sem malo drugače razpravljal, morda tudi nimam prav. Ampak
               zakon o regionalnem razvoju oziroma pospeševanju regionalnega razvoja, ki smo ga
               sprejeli v drugem branju, smo nekoliko drugače nastavili, kot je ta teza. Seveda,
               lahko rečemo, saj to so samo teze, ampak nima smisla, da v državnem zboru v okviru
               ene in iste institucije sprejemamo med sabo različna stališča. In to stališče je v
               nasprotju s predlagano rešitvijo zakona o pospeševanju regionalnega razvoja, ki smo
               ga sprejeli v drugem branju, kar je veliko več kot neke teze, ki jih danes
               sprejemamo. Drugo branje je prineslo to, da opredeljujemo statistične regije kot
               regije, s katerimi bomo delovali do Evropske skupnosti, v času do sprejema zakona o
               pokrajinah. In jaz mislim, da bi mi morali to tezo tukaj ponoviti. <gap n="..."/><stage>(Medsebojni
               pogovor)</stage><gap n="..."/>Če pa lahko še dodam, v teh statističnih regijah je nekaj že
               ustanovljenih, nekaj je v ustanavljanju, regionalnih centrov za pospeševanje
               gospodarskega razvoja. Vsi ti delujejo po nekih navodilih, tudi našega ministrstva za
               evropske zadeve, tudi posameznih ministrstev, za pridobivanje sredstev Phare, to še
               niso strukturni skladi, ampak je to prehodnica tega, kar se dogaja. In zdaj mi bomo
               pravzaprav negirali te regionalne centre, ki bodo nastopali v imenu teh statističnih
               pokrajin, ki na nek način že obstajajo v Sloveniji; Lendava ima to, Zasavje ima to,
               Posavje nekaj ustanavlja, da ne naštevam, nekateri imajo že sprejete razvojne
               projekte.  In zakaj ne bi -
               ali tega sploh ne sprejemamo danes ali pa se tudi o statističnih regijah pogovarjamo
               naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp171">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Saj ravno to sem hotel predlagati, na podlagi razprave, ki je bila, da 23. točko
               dobesedno črtamo. Se strinjate s tem?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp172">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz bi moral oditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp173">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Ja, kakor hitro kdo odide, smo nesklepčni. Če ima res kdo namen povzročiti
               nesklepčnost, potem mi ne ostane drugega kot vprašanje, kdaj bomo nadaljevali. Jaz bi
               prosil, da bi vseeno zdržali toliko časa, ker je med nami gospod Gumar z ministrstva
               za notranje zadeve, ki je predstavnik vlade oziroma predlagatelja. Drugih običajno
               sodelujočih iz strokovnih služb ni, niti sekretariata niti koga drugega. Jaz bi
               vseeno predlagal, da bi začeli s to točko. <gap n="..."/><stage>(Medsebojni pogovor)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp174">

               <speaker>GOSPOD GUMAR:</speaker>

               <p>Saj bo v petih minutah gotovo<gap n="..."/> <stage>(Ni bil vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Gre za to, da moramo ustanoviti dve komisiji, ker nas Evropska unija sili v to, da
               bomo lahko določena sredstva koristili, to so, kot ste prej omenili, kulturni skladi.
               Sistem uprave - nismo nad tem navdušeni, kajti vemo, da bomo imeli v bodoče manj
               ministrstev. Ta drugi nivojski, te upravne organizacije ne bodo več obstajale v
               bodoče, ampak bodo samo <gap n="..."/> <stage>(obrača se od mikrofona-nerazločno!)</stage><gap n="..."/> imeli,
               ministrstvo za notranje zadeve bo imelo policijo, generalno policijsko upravo,
               generalštab bo v ministrstvu za obrambo in ta finančna policija v ministrstvu za
               finance. Vsi ostali drugi nivoji uprave ne bodo več obstajali po novem zakonu. To je
               zdaj predvideno<gap n="..."/><stage>(nerazločno!)</stage> in bomo pač potem spremenili upravo. Za sedaj pa je
               nujno, da to sprejmemo, da bomo lahko<gap n="..."/> <stage>(nerazločno!)</stage><gap n="..."/> Jaz bi samo to na kratko
               povedal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp175">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo in opozarjam na stališče sekretarita in matičnega delovnega
               telesa, ki opozarja na problem ali potrebnost sočasnosti sprejemanja tega zakona in
               zakonov, ki predvidevajo ustanovitev agencije za regionalni razvoj, je predmet zakona
               o regionalnem razvoju, ki je že pasiral drugo branje, in druga agencija je pa -
               zakona s področja kmetijstva. Odpiram razpravo. Juri, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp176">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. No, na odboru za notranjo politiko sem povzročil to, da danes kot
               zainteresirano telo obravnavamo <stage>(jaz pa Avšič)</stage>. Gre za to, da agencija, torej ta
               prva, za skladnejši regionalni razvoj ni toliko pod vprašajem zaradi tega, ker je
               podložena z ustreznim zakonom, ki teče že v drugo branje. Opozoril sem pa na drugo
               agencijo, ki pa nima ustreznega zakona in nastaja, po domače rečeno, kar tako. Jaz
               razumem potrebo, ampak iz strategije razvoja kmetijstva vem, da je bila vlada dolžna
               pripraviti nek izvedbeni program tega, tega programa ni in naenkrat se znajdemo s to
               agencijo, ki pravzaprav nima drugega pravnega temelja. Iz tega naslova sem jaz
               opozoril, da naj se o tem opredeli odbor za kmetijstvo in ostalo, in je tudi Avšič
               predlagal, da se glede prve agencije opredelimo kot zainteresirano telo tudi mi.
               Toliko kot pojasnilo, zakaj je do tega prišlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp177">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Izvolite, gospod Gumar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp178">

               <speaker>GOSPOD GUMAR:</speaker>

               <p>Glejte, 23. člen zakona o upravi govori o tem, da za pospeševalne naloge države se
               lahko ustanovi upravna organizacija, to je tak splošen predpis, in mi smo šli
               predvsem na to določbo. Se popolnoma strinjam, da bi moralo biti v materialnem zakonu
               neka pravna podlaga, to kar ste omenili, je pravilno. In za to vaše področje tako ali
               tako bo agencija opredeljena v tistem zakonu, za tistega bomo pa videli. Ampak zakon
               o upravi pa ima to možnost, veste.  Zato lahko mi v skladu s 5. in 23. členom zakona o upravi
               sami spremenimo zaradi pospeševalnih in teh nalog oziroma države v vsakem smislu. Na
               to smo se tudi oprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp179">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p><gap n="...."/> <stage>(Ni vključen.)</stage><gap n=".."/> agencije za regionalni razvoj, <gap n="..."/> ker sodi v našo interesno
               sfero in ker to ustreza <gap n="..."/> Dobro, druge agencije bi bile <gap n="...."/> <stage>(Zdaj se je vključil.)</stage>
               se opredeli odbor za kmetijstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp180">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Še kdo drugi. Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp181">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p><gap n="..."/>govorim za to drugo agencijo, ker ni naše področje. Ampak poglejte neka agencija za
               kmetijstvo, je prvi razvoj podeželje, ki ni nikjer definiran. Pa če gremo na
               ministrstvo za kmetijstvo, imamo tam sklad, imamo kmetijsko zbornico, zdaj bomo še to
               uredili, potem ne vem še kaj. Na koncu, kaj potem dela kmetijsko ministrstvo
               Slovenije. <gap n=".."/> bomo govorili. <stage>(Nekdo vmes: ... ukinitev ministrstva.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp182">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Džuban ima besedo, prosim, Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp183">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz imam dve vprašanji, in sicer za Agencijo Republike Slovenije za razvoj.
               Mislim, da je to bilo že govora, ko sem bil zunaj. Sekretariat opozarja, da nimamo
               zakonske podlage. Glede druge agencije za kmetijske trge mislim, da je potrebna in da
               je potrebna. Vendar ob tem se mi postavljata dve vprašanji, in sicer prvo je v tem
               smislu, da je bilo govora, ko se je ustanavljala agencija za kmetijske trge, da se
               ukinja direkcija Republike Slovenije za blagovne rezerve, ker so tu dublirani posli.
               Po kriterijih Evropske skupnosti bi ta novo ustanovljena morala prevzeti vlogo
               blagovnih rezerv. Mi smo navajeni v nekem sektorju, da ustanavljamo kar naprej nove
               službe. Vmes ima človek občutek, da bolj zaradi tega, da zaposlujemo neke take in
               drugačne ljudi. Potem na strani 6, ko pravimo, kako se bodo odstavki zamenjali, smo z
               zakonom o kmetijsko gozdarski zbornici ukinili upravo za pospeševanje kmetijstva.
               Tukaj pa jih imamo še vedno notri kot sestavni del teh služb in s spremembo zakona,
               katerega imamo v obravnavi, bi bilo logično, da tudi prečistimo ta del in s tem
               zakonom tudi to ukinemo, katerega praktično ni več.</p>
               <p>Ocenjujem, da nismo dosledni. Prvič, da nekontrolirano ustanavljamo službe ob tem,
               da tiste druge, ki niso potrebne in so morda samo balast že v tekstualnem delu
               zakona, ampak kljub vsemu jih pa ne ukinjamo. Mi smo tam v sklepih o regionalnem
               razvoju tudi postavili pod vprašanje ribniški sklad, katerega je z vsemi štirimi
               nekdo ščiti samo zato, da ga imamo, da lahko svojo politiko zganjamo. Vsi skupaj pa
               režemo državni denar in ustanavljamo malone zaradi zaposlovanja ljudi neke službe
               brez, da bi to ustvarjalo koristi tistemu zaradi katerega namenjamo službe.</p>
               <p>Torej, jaz imam tri vprašanja. Prvič. Ali je res to, kar sekretariat pravi, da ni
               zakonske podlage za ono prvo agencijo? In drugič, kaj je z blagovnimi rezervami in
               Upravo Republike Slovenije za pospeševanje kmetijstva? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp184">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Hvala. Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp185">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>To,kar je gospod Geza Džuban v drugem delu spraševal, se bo s tem srečal na svojem
               odboru za kmetijstvo in mislim, da ne bi bilo pametno, da o tem govorimo na tem
               odboru, ker je odbor za notranjo politiko pozval obe te zainteresirani skupni po
               mnenju tega odbora, da svoje rečeta. Vendar, okoli zakona o regionalnem razvoju in
                   agencije, ki je tu
               predlagana, bi pa morali nekaj reči. Tu se do neke mere pridružujem gospodu Juriju,
               ki pravi, da mora svoje reči in verjetno tudi povezati stvar s sprejemom zakona o
               regionalnem razvoju. Dejstvo je, da zakonske podlage v obeh primerih ni. Vendar se ta
               agencija lahko ujame nekako v tempo, ki je predviden za sprejemanje zakona o
               regionalnem razvoju in se ga tudi uskladi s tem zakonom. Eno tako stališče, bi bilo
               verjetno pametno, da v tej komisiji zavzamemo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp186">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi predlagal tako, da o problemu ne razpravljamo, ker tam ne moremo biti
               zainteresirani, je pa to problem, s katerim se bomo na plenarni seji vsi skupaj
               srečali.</p>
               <p>Predlagam konkreten sklep, da naša komisija kot zainteresirano delovno telo podpira
               ustanovitev agencije Republike Slovenije za regionalni razvoj, vendar predlagamo
               glede na stališča oziroma opozorilo sekretariata seveda, da zakonodajna postopka za
               oba zakona, to se pravi zakona o skladnem regionalnem razvoju in tega o dopolnitvah
               zakona o organizaciji in delu na področju ministrstev tečeta vzporedno. Kako se to
               opravi, je drug problem. Ker če hočemo biti korektni, praktično drugega stališča ne
               moremo sprejeti. Ne moremo negirati opozorila, da ni podlage, ne nasprotujemo. Zdaj
               pa seveda to pomeni po domače pospešitev postopka, če hočemo biti korektni, tretje
               branje zakona o regionalnem razvoju, da pride pod nujno na dnevni red in mislim, da s
               tem ni nobene hude napake, oziroma obratno, to izkoristimo za pospešitev sprejemanja
               onega zakona.</p>
               <p>Prosil bi samo, če Lucija pokličete, mislim, da je šel na cigaret. Nismo sklepčni.
               Izvoli, aja. Izvoli, Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp187">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Ob vsakem takem zakonu se pojavi še neka služba. Mi imamo po zakonu o spodbujanju
               enakomernega regionalnega razvoja svet, ki je sestavljen iz najodgovornejših, že to
               mi ne gre skupaj, da ga predstavljajo ministri, ki nimajo dosti časa, da bi se s
               takimi zadevami ukvarjali. Potem imamo agencijo in pa sklad. Pozneje imamo pa še te
               agencije na pokrajinah, ki jih ustanavljamo oziroma v regijah. Jaz se sprašujem.
               Minister vodi politiko razvoja, svet mora za razpršitev ali za disperzijo v Sloveniji
               potrdi, agencija pri ministrstvu bo to zapisala pa odposlala agencijam za razvoj v
               regije. Sklad, ki bo opravljal z denarjem, je pri republiški agenciji. Pa me zanima,
               ali res potrebujemo vse te čudne povezave? Če ni to vse skupaj preveč potem v neki
               fazi zamegljeno. Zakaj ne bi mi pri ministrstvu imeli svet, sklad in pa regionalne
               agencije. Zakaj moramo imeti vse to na tak način pro<gap n=".."/>jen pa potrjen.</p>
               <p>Tu si postavljam že vseskozi vprašanja. Ali je res nujno, da se vedno vzporedno
               zakonu na državnem nivoju postavi še agencija. Ali pa drugače. Dajmo se že enkrat
               dogovoriti, če že te silne agencije ustanavljamo, locirajmo jih v območja, ki imajo
               za to specifiko. Recimo, agencija za spodbujanje kmetijstva ali ne vem, naj gre dol v
               brežiško, v Krško polje, ali v Prekmurje in podobno. Dajmo potem te službe malo
               disperzirati po Sloveniji, ker se nam drugače tukaj v Ljubljani tvori služb, dobro
               plačanih služb, ostali del Slovenije pa bo počasi, vemo, kaj delamo z njim. Ne vem,
               če resno mislimo z decentralizacijo in podobno. Tukaj si postavljam vprašanje in bom
               glasoval proti agenciji, ker mislim, da ni smiselno, da se pri vsakem zakonu še nekje
               ena služba pojavi. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp188">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Luci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp189">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Samo en stavek, kratko, da ne bom. Saj je decentralizirano delovno, torej agencija
               d.o.o. je ločila na izven Ljubljane, na dolenjskem nekje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp190">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, to je za vsebinsko razpravo bilo ob drugi obravnavi zakona in še
               bo. Mi smo pred dilemo ali kot zainteresirano delovno telo podpiramo zakon, glede na,
               ali ne. Boris, si želel? Izvoli, replika, potem Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp191">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Moram še to dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp192">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp193">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Razprava okoli spodbujanja enakomernega regijskega razvoja se je začela in kvalitetno
               vsebinsko začela v infrastrukturnem odboru in v naši komisiji. Medtem, ko odbor za
               gospodarstvo na to ni reagiral. Mi, ko smo tu govorili in tudi infrastrukturo smo na
               to opozorili, vendar, ne vem zakaj se ni to vneslo v tiste naše zaključke.
               Zainteresirana delavna telesa včasih to kar spregledajo in tu so te debate se začele,
               zato sem še enkrat rekel. Vem pa, da bi dejansko bilo tam, je pa zelo hitro
               prišlo.</p>
               <p>Tudi jaz sem bil en dan odsoten, ko sem imel ene podobne zadeve. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp194">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp195">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Prvo bom rekel to, da Zimška popolnoma podpiram, samo tisti
               del ne, da bo proti glasoval, ker smo že zglasovali agencijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp196">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp197">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Čakajte, da končam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp198">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Oprosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp199">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Predlagam, zaradi tega, da mi damo naše soglasje kot zainteresirano telo, na obe
               agenciji, saj vendar so matična delovna telesa, ki naj o temu odločajo. Mi,tako kot
               je Zimšek lepo povedal, kolikokrat sem povedal, da z vsakim zakonom imamo novo
               organizacijo, ki nekaj dela v Sloveniji.</p>
               <p>Spomnite se zakon o varstvu narave. Imamo po eni strani kmetijske inšpektorje,
               kmetijsko pospeševalno službo, zavod za gozdove, ampak nihče na tem področju nima
               nobene pristojnosti. Gremo za dan zemlje pobirati karoserije in na izvirna mesta jih
               vozijo ljudje, ki jih imajo na dvorišču samo zato, da jih nekdo zastonj nato odpelje.</p>
               <p>Torej tako se mi gremo, namesto, da bi imeli red v državi. Predlagam pa še nekaj, da
               sprejmemo danes sklep, kako bi ga formulirali, ne vem, ampak mislim, da naj enkrat
               nekdo v tej državi pove koliko in kakšno organizacijo si predstavlja, da bo imel. Ker
               te organizacije, je res se samo širijo. Marsikje je potrebno nekoga zaposliti, ampak
               ravno tako z levo roko pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZLS-Redna-023-1999-06-10.sp200">

               <speaker>PREDSEDNIK VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To je ta fevdalna ureditev, zadnjič, ne zameriti, niste hoteli podpreti amandmaja, ki
               je preveril vse delno zatem, da se ta škatlasta ali fevdalna ali vrtički, začnejo
               ukinjati. Še bo prilika. Dokler mi nimamo arhitekture, grobe, kako naj bi država
               izgledala in vsak pristavlja svojo škatlo, potem je pač nabiralnik.</p>
               <p>Predlagam, da glasujemo o naslednjem sklepu: "komisija za lokalno samoupravo meni,
               da je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o reorganizaciji in delovnem
               področju ministrstev, primerna podlaga za obravnavo in predlaga odbor za notranjo
               politiko in pravosodje, da podpre njegov sprejem, vendar predlagamo, da tečeta oba
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> postopka, to se pravi tega zakona in zakona o skladnejšem
               regionalnem razvoju, sočasno.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala. Točka razno. Želi kdo? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem sejo. Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 10. maja 1999 ob 11.53.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>