<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">A4FA2AB5A7A8FC6FC1256825002DB688</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0F44D6323486883AC1256827002EEA92</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=0F44D6323486883AC1256827002EEA92</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.KZNLPIP" n="032">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-11-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA  NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE</stage>
            <stage type="session">32. seja</stage>
            <stage type="date">(10. november 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Komisijo je vodil Izidor Rejc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 11.09 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospodje poslanci, lepo vas pozdravljam na 32. seji komisije za nadzor lastninskega
               preoblikovanja in privatizacije. Lep pozdrav vsem vam, ki smo vas vabili. Pozdravljam
               gospo družbeno pravobranilko Popovičevo, potem <gap n="..."/> agencije za prestrukturiranje
               gospo Sonjo Bukovec, potem iz agencije za revidiranje namestnico gospo Žustovo, potem
               iz MEORJ-a gospo Briški, predstavnike javne besede. Dobili smo dnevni red, ki
               napoveduje, prva točka je sprejem oziroma Potrditev zapisnika zadnje redne seje,
               potem je Obravnavanje predloga proračuna za leto prihajajoče, 2000, ki se nanaša na
               memorandum in poročilo vlade, kar smo dobili v poročevalcih, tja do 11 številke in
               potem je Obravnavanje pobude za ustavno sodišče stanovanjskega sklada iz občine Cilje
               in pa Razno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, SE PRAVI POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 31.
                  SEJE, KI JE BILA 7.10.</title> Zapisnik je v računalniški mreži. Zdaj, če ste ga
               lahko pogledali, ste videli, če ne boste lahko tudi v prihodnjem kaj povedali
               oziroma, če ni kaj tako zapisanega, kot bi bilo potrebno. Predlagam pa, da bi kar
               glasovali in ga potrdili. Za eventualne pripombe pa prosim javite na našo strokovno
               službo.</p>
               <p>Kdo je za to, da se zapisnik potrdi? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 2. točko dnevnega redaker imamo tudi na voljo ljudi, na 3. točko je
               bilo prej željena, da bi se prej obravnavala, vendar niso predstavniki resorja
               tu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, OBRAVNAVANJE PREDLOGA PRORAČUNA NAŠE
                  DRŽAVE ZA PRIHODNJE LETO.</title> Se pravi proračun, ki ga imamo v državnem zboru.
               Naloga pa vemo, da je, da je to v bistvu prvi val, bi rekel obravnavanja proračuna,
               ki se nanaša na, bi rekel izhodišča in vpoglede makroekonomske in seveda tudi
               drugačne. Na celovite poglede na razvoj Slovenije v prihodnjem letu, z ustreznem
               pokrivanjem s strani proračuna in seveda in poti na out put, ki vemo v kakšni
               dimenziji je, po eni strani, po drugi strani tudi poročilo vlade, potem pa važen
               memorandum, pa tudi da se že pripravimo oziroma, da opozorimo, temu se reče
               uporabnike proračuna, da nam eventualno sporočijo predloge preko amandmajev. Ko bo
               nastopil ta amandmajni del, se pravi po splošni razpravi. Torej časa je še, vendar
               menimo, da je prav, da se, da si pogledamo kako smo zastopani, ker naše področje je
               lastninsko preoblikovanje, izhajajoč iz tega tudivsi viri, ki so in seveda zakon, ki
               je določal kam in za katere namene gre kupnina. Ve se tudi, ena bistvenih zadev je
               tudi področje tudi denacionalizacija, ki je sedaj dobila malo drugačno organizacijo
               spremljanja z uradom za denacionalizacijo, ki je bilustanovljen, ki ga je vlada
               ustanovila, pa seveda tudi vsi tisti, ki sodelujejo v procesu, bi rekel spreminjanja
               družbene lastnine v privatno, državno. In to so, kot bi rekel agencija za
               revidiranje, agencija za prestrukturiranje, družbeni pravobranilec in pa ta urad, tam
               da so po posameznih ministrstvih, so tudi določene na področja, ki zadevajo, bi rekel
               posledice lastninskega preoblikovanja in odhajanje določenega kapitala, ki se nabere
               v posamezne namene, kot jih določajo zakoni. To je na kratko povedano. Področje, ki
               je za nas zanimivo oziroma, ki ga praviloma vedno spremljamo in s katerim tudi potem
               poskušamo vplivati, da so proračunske postavke primerne in da lahko zagotovijo
               normalno delo tistih <gap n="..."/>, ki so za to, bi rekel poklicani oziroma profesionalno se s
               tem ukvarjajo. Odpiram razpravo.</p>
               <p>Zdaj iz vlade ni kakšnega posebnega poročevalca ali tudi je. Boste vi mogoče kaj povedala gospa
               Briški.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp2">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>No, mogoče bi samo na kratko ta del, ki ga pokriva ministrstvo za ekonomske odnose,
               to je in je povezano s privatizacijo in tudi navsezadnje s popravo krivic. Postavke
               so razdelane tako, da z našim predlogom smo skušali zagotoviti sredstva, ki bi
               zadoščala nekako za izvedbo vseh še preostalih nalog na tem področju in seveda so
               vključena tudi določena sredstva potrebna za podlago, ki jo sprejel, pripravil
               oziroma pri realizaciji določenih nalog potrebujemo, to je za razne analize in
               študije, ki so potem potrebne za naprejšnje delo. Moram reči, da mogoče bi tukaj
               izpostavila potreb agencije za privatizacijo, ta agencija nekako predvidena v tem
               predlogu zakona o privatizaciji državnega premoženja, da je <gap n="..."/>, ki so jih nekako oni
               tudi izkazali in naj bi izhajale iz njihovega nadaljnjega dela, seveda v kolikor bo
               zakon v takšni obliki tudi sprejet, so bile dosti višje finančno ovrednotene, vendar
               je zaradi dejansko majhnega obsega proračunskih sredstev bilo potrebno sredstva
               skrčiti na minimum.</p>
               <p>Seveda pa ostajajo na sedanji agenciji za prestrukturiranje in privatizacijo tudi še
               določene naloge, obveznosti, moram tukaj poudariti, da sodišča določene zadeve
               vračajo nazaj, postopke lastninskega preoblikovanja. Vse to potem gre nazaj na delo
               agencije tako, da sredstva tukaj vsekakor so še potrebna, v kolikor bo pa prevzela
               vlogo strokovna institucija za izvedbo privatizacije državnega premoženja, pa bodo
               sredstva tudi morala biti nekako zagotovljena. To je mogoče zdaj tako v grobem. Čisto
               podrobnosti moram reči, da bi vam dr. Pirkmajer veliko bolj znal razložiti, tudi se
               nambo pridružil še na današnji seji. Tako, da če imate kakšno vprašanje, bo potem
               najbrž on bolj podrobno lahko razložil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp3">

               <speaker>PRESDEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mene tudi zanima oziroma prav je, da so tudi vsi, trije so tu prisotni,
               od teh, ki sem jih prej omenil, se pravi agencija za revidiranje, agencija za
               prestrukturiranje, ki je bilo tudi o njej nekaj povedano in seveda prihajajoče delo v
               smeri, bi rekel privatizacije državnega premoženja in tudi ostalih funkcij, ki bodo
               nastopale, pa tudi <gap n="..."/> To bi lahko kar vi v kratkem povedali. Ali so te zadeve nekako
               urejene. Ker kot pravim, zdaj je splošna razprava. Če bo potrebno in če je nujno
               potrebno, mi pa pač morate tudi povedati, kaj bi bilo nujno potrebno, da se stvari
               dogodijo oziroma, da se vaša funkcija normalno opravi. Jasno, da v smislu
               racionalnega, racionalne uporabe sredstev. V posameznih, bi rekel poročevalcih ste
               zastopani, ste imenovani oziroma se vidijo številke katere so, tudi vaši predlogi
               oziroma tudi predlog proračuna, ki je bil najbrž usklajen in na osnovi katerega se te
               številke že, bi rekel ven vidijo. Bi katera, katera od dam,  ki predstavljate te agencije oziroma družbenega
               pravobranilca. Boste povedali, gospa Kukovčeva, agencija za prestrukturiranje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp4">

               <speaker>GOSPA KUKOVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Morda bi samo nadaljevala tisto, kar je gospa Briški
               povedala.</p>
               <p>Naš finančni plan, ki je predstavljen v Poročevalcu, je višji kot pa sredstva, ki
               nam jih je MEOR določil za naše delo. Namreč, dejansko iz tega procesa, ki se sedaj
               nekako na podjetniškem nivoju končuje, se pravi, lastninsko preoblikovanje podjetij,
               ki se je v tem letu zaključilo, izhajajo še številna dela, ki jih sedaj opravljamo na
               agenciji, od reševanja pritožb do postopkov, ki se nam nalagajo, do del, ki smo jih
               še dobili s sklepi vlade, aktivnosti, ki bodo povezane še s Triglavskim narodnim
               parkom, arhiviranja je kar nekaj, bi rekla, na kubike papirja je, ki ga je treba v
               skladu z zakonom arhivirati. Tako da to delo - da ne govorim še potem o tem, da
               sodišča vztrajajo na tem, da vpišejo, recimo, kmetijska zemljišča samo na podlagi
               tega, da mi potrdimo, da je bilo to dejansko v otvoritveni bilanci; da je agencija
               edina inštitucija, ki verodostojno potrdi, da je nekaj bilo v otvoritveni bilanci ali
               pa ne.</p>
               <p>Se pravi, v prihodnjem letu nam bo ostalo še kar nekaj dela iz tega procesa, hkrati
               pa je v državnem zboru že predlog zakona o privatizaciji državnega premoženja, ki je
               glede na to, da je bil na vladi odobren, je šel v državni zbor, predvideva, da bo
               imela inštitucija, ki bo to opravljala, pomembno vlogo. Namreč, proces privatizacije
               državnega premoženja, kot veste, ki predstoji Sloveniji, bo kompleksnejši; zahteval
               bo koordinacijo med ministrstvi, usklajeno delovanje za oblikovanje, izvedboprograma
               na način, ki bo privabil strateške investitorje na področja, ki se bodo
               privatizirala.</p>
               <p>Delo te inštitucije, ki bo tukaj sodelovala in ki je predvidena v predlogu zakona,
               bo pomembno. Se pravi, opravljala naj bi vsa strokovno tehnična opravila,
               koordinacijo, zagotavljala transparentnost postopka, ki je nedvomno pomembna pri taki
               operaciji, ki nas čaka, delovala, torej skrbela za konsistentnost procesa skozi
               celotno obdobje procesa privatizacije, in verjetno še mnogokaj.</p>
               <p>Verjetno ni smiselno, da - torej vsi veste, da je primernost enotnega in
               organiziranega pristopa, ki je bil potrjen že v tem procesu lastninskega
               preoblikovanja, primerna tudi za naprej. Sama menim, pa tudi sicer iz študij, iz
               okolja izhaja, da samo enoten način, izpeljan, organiziran princip je lahko
               učinkovit.</p>
               <p>Mi smo predlagali v finančnem planu višja sredstva, ker menimo, da bomo toliko,
               najmanj toliko potrebovali. Seveda nam je pa ministrstvo za ekonomske odnose, kot je
               gospa Briškijeva že povedala, zaradi skrčenosti dodelilo manj. Ali se bomo uskladili
               z amandmajem, da bomo lahko dodali več, da bomo vsaj še nekaj sredstev dobili, tega
               ne vem. Mislim pa, da so ta sredstva nujna. Lansko leto napram predlanskim z nekaj
               manj zaposlenih smo porabili 100 milijonov manj. Se pravi,da smo skrčili naše stroške
               do minimuma. In to, kar je sedaj predlagano, je dejansko minimum, brez izobraževanja,
               brez vsega tistega, kar bomo potrebovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Briški.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp6">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Mogoče malo za pojasnilo tudi to, da tudi v kolikor bo zakon o privatizaciji
               državnega premoženja sprejet v takšnem besedilu, kot je predlagan, potem dejansko
               mora vlada oziroma resorna ministrstva  pripraviti tudi še področno zakonodajo oziroma določene
               programe privatizacije na posameznih področjih. To se pravi, da agencija v bistvu s
               svojim delom na tem področju dejansko ne bo začela takoj v začetku leta 2000, ampak
               šele kasneje. In takemu razmišljanju smo potem tudi popustili in sredstva znižali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima mogoče gospa Popovičeva željo? Izvolite, gospa družbena
               pravobranilka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp8">

               <speaker>GOSPA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Družbenemu pravobranilcu so odrezali tak kos kruha po istih principih kot vsem drugim
               najbrž. Je pa naša karakteristika taka, da smo sedaj majhen kolektiv in vsaka stvar,
               ki je odrezana - torej, odobreno nam je manj, kot smo planirali, tako na področju
               materialnih sredstev kot tudi za plače - vsaka taka stvar, ki je na videz drobcena
               zadeva, je za nas velikega pomena. Ampak vem, da je odgovor splošen, iz rezerv, če bo
               treba, in tako naprej.</p>
               <p>No, predvsem me pa zanima, in naj bi opozorila na stvari, ki so se dogajale po
               poletju leta 1999, nove okoliščine, ki nam niso bile poznane takrat, ko smo
               planirali, in tudi niso zajete v predlaganem proračunu, kot ga predlaga ministrstvo
               za finance - kako bodo to upoštevali.</p>
               <p>Namrče, pri nas se je predvčerajšnjim izkazalo, da ne bomo mogli več voditi
               računovodstva na vrhovnem sodišču, tako kot smo to do sedaj imeli dolga leta, in da
               bomo morali sedaj sami izvajati to nujno potrebno dejavnost ali kakorkoli bi človek
               že rekel. Zato bomo morali zaposliti novega človeka, ki bo imel taka znanja, kar bo
               problem, kajti izrecno piše v naši obrazložitvi, kar je tudi objavljeno v
               Poročevalcu, da ne planiramo novih zaposlitev. Očitno bomo morali zaposliti novega
               človeka, kar pomeni povečanje na postavki za plače, ali pa bomo morali najeti, ne
               vem, kakšno finančno d.o.o. ali samostojnega podjetnika, ki bo za nas to vodil, kar
               zopet pomeni povečanje potrebnih sredstev na postavki materialni stroški in tako
               naprej.</p>
               <p>V glavnem, hočem opozoriti na naslednje, da zaradi okoliščin, spremenjenih po
               poletju, lahko pride do tega, da bodo zahteve in potrebe drugačne, in da bi moralo to
               ministrstvo za finance oziroma proračun imeti to tudi v vidu in potem pomagati
               reševati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče še kaj agencija za revidiranje? Gospa Žustova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp10">

               <speaker>GOSPA ŽUST:</speaker>

               <p>Agencija za revidiranje je ocenila svoje potrebe za normalno delo v letu 2000, v
               zneksu 357 milijonov. V tem predlogu proračuna je bilo odobreno oziroma predvideno za
               njeno poslovanje za dobrih 44 milijonov manj. Pri tem se je proračunska postavka
               materialnih stroškov - pri tej proračunski postavki se je upošteval predlog agencije
               in se sredstva niso spreminjala, zmanjšal se je znesek na  postavki plač. Našo agencijo pa je prizadelo predvideno
               zmanjšanje sredstev za investicije. Svoje potrebe za nadomestila prenosnih
               računalnikov, ki so osnovno orodje naših revizorjev, ki delajo po terenu pri
               revidiranih pravnih osebah smo ocenili na 30 milijonov v tem predlogu proračuna je za
               te namene predvideno dobrih 9 milijonov in to zmanjšanje bo agencija za revidiranje v
               bistvu najtežja nadomestila oziroma preložila v naslednja leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospodje poslanci ali imate vi kakšna razmišljanja v zvezi s temi
               predlogi? Ali bi vas kaj moti, kaj vzpodbuja ali karkoli? Ker prav naša dolžnost je
               bila vedno, da se nekako, da pazimo na to, da so te operacije zagotovljene. Se pravi
               od revizije do prestrukturiranja in vseh faz, ki so. Do družbenega pravobranilca, ki
               ima tudi določeno funkcijo in bomo tudi na prihodnji seji verjetno tudi ta poročila
               obravnavali, tako kaže. Tu sicer ni predstavnika urada za denacionalizacijo oziroma
               ministrstva za pravosodje pa je, gospa Ježeva. Ali bi mogoče vi kaj povedala v zvezi
               s tem uradom ali imate kakšno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp12">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Tu je tudi postavka, ki govori o tem, v kakšni dimenziji tam okoli 45 milijonov.
               Vidimo, da je postavka. Tudi področje dela in to nas predvsem zanima v memorandumu je
               razbrati o teh ekspertizah, analizah in podobno. Ve se, da je nekako urad bil
               ustanovljen z namenom, da se pospeši, dase zagotovi bolj tekoča evidenca, kaj kdo
               dela, to velja predvsem za upravne enote. Tudi v zvezi s tem, kar je zakon nosil s
               sabo, kjer je bil tudi sklep, da se do konca državnega zbora, da se do konca leta
               2000 v bistvu na prvi stopnji stvari rešijo. To je v bistvu cilj. Ujel sem oziroma
               zasledil iz besed direktorice Lukačičeve, da bo to nemogoče.</p>
               <p>Zanima me. Čemu bi se temu cilju, ki je že več kot eno leto pred nami že sedaj
               izogibali oziroma iz samega teksta in samega nastavka oziroma iz itenzitete, ki jo
               vidiš iz tega nekako nisem prepričan, da se bo kaj posebnega zgodilo ali se bo in to
               malo povejte. Menim, da je tu bolj važno, da se vidi kaj so posamezne upravne enote
               naredile in zakaj niso naredile in kje so vzroki. Tudi poročilo je že šlo preko vlade
               in je pri nas. Se pravi bo na eni od prihodnjih sej to poročilo na voljo. Potem bomo
               tudi videli kaj narediti, oziroma kaj je ta urad že pripravil. V tej smeri, če imate
               kakšno pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp14">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(NI vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala gospa Ježeva. Ali ima še kdo kakšno? Gospod Miran Potrč prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej bi rad ugotovil, da vlada posveča in pristojni minister posveča
               naši komisiji veliko pozornost. Ker s strani predstavnika ministrstva za ekonomske
               odnose in razvoj pač niti minister niti noben od državnih sekretarjev seje ni
               udeležil, da bi nam eventualna pojasnila dal.</p>
               <p>Protestiram nad takim načinom dela. Ne z željo, da bo kaj boljše. Ampak enostavno je
               to nemogoče. Ker mislim, da ni edini smisel, da  obravnavamo neke postavke, kjer je sicer prav, da se
               sredstva zagotavljajo, ampak bi bilo možno reči še kaj. Mislim, da tak odnos kaže na
               to, kako resno pristopamo ali razmišljamo o celotni problematiki lastninjena sedaj v
               tej fazi, ko pravzaprav ugotavljamo, najbrž vsaj na vladi, jaz kot poslanec tega ne
               morem ugotoviti. Da so stvari tako daleč blizu konca, da se več narediti ne more nič
               ali zelo malo. Mislim obratno, da bi bilo še vedno treba marsikaj postoriti, ker na
               področju lastninjena je še vedno zelo, zelo veliko problemov.</p>
               <p>Pri tem gospod predsednik pač obnavljam tisto mojo ugotovitev ali predlog ali sklep,
               ki smo ga že tolikokrat na tej komisiji sprejeli. Tudi na moja priporočila in moje
               prošnje, da bi končno enkrat od vlade dobili neko celovitejše poročilo, ki bi
               povedalo kaj se je na tej točki dogajalo.</p>
               <p>Bil sem tudi v nekaterih drugih delovnih telesih državnega zbora, kjer smo mi
               parcialna poročila dobivali in vsaka institucija je iz teh parcialnih poročil
               povedala, da je svoj del dela opravila dobro. Da poenostavim. Ampak vtis najmanj
               državljanov pa moram reči, da tudi nas članov komisije in o tem, da je bilo delo tako
               strašno dobro opravljeno, ker imamo na mnogih točkah ugotovitve, da stvari do konca
               in dobro opravljene niso. Predvsem pa, da je še veliko odprtih vprašanj in predvsem,
               da vsi mi čutimo, da nihče od nas ne upa dati nobene garancije o tem, da so stvari
               tekle v skladu z zakonodajo in predvsem tudi nepošteno. Obratno. Vsi imamo občutek,
               da bi lahko dajali negativne predznake. Ampak ta občutek, da smo to na novih točkah
               že konkretno ugotavljali.</p>
               <p>Mislim, da bi to kazalo opozoriti in nekaj o tem reči, ker konec koncev je tudi
               razprava o proračunu je razprava o politiki med ostalim in zato to je vsebina naše
               politike, našega delovnega telesa in med ostalim tudi ministrstva za ekonomske odnose
               in razvoj in temu bi kazalo neko opozorilo vsaj dati in povedati, ker sicer bomo
               končali. Midva predsednik drugi mandat v tej komisiji, moram reči bolj klavarno kot
               sem jaz pričakoval takrat, povem po pravici.</p>
               <p>Drugo, kar bi želel opozoriti je dejstvo, da mi je žal, ker ministra ni, ker bi ga
               tudi vprašal kaj je z dokončanjem lastninjena na področju prvega pokojninskega sklada
               investicijskih družb. Če jaz prav znam seštevati dneve, so roki za izvedbo zakona in
               to zakona, ki ga je tokrat spet predlaga vlada, noben poslanec, vlada ga je
               predlagala že zdavnaj mimo. S premoženjem se ni zgodilo nič. Ne rabim nobenega
               poročila o tem, kdo vse temeljito in pridno dela. Ker imam tega dovolj, da mi prihaja
               gospod Pirkmajer ali še kdo razlagati, kako sedaj vse preučujejo, delajo sezname, se
               zelo trudijo in bo to v najkrajšem času narejeno. To poslušamo sedaj nekaj let. Ampak
               od tega ni čisto nobenega rezultata.</p>
               <p>Mislim, da bi na tej točki morali enostavno reči ali ne rabimo državnega sekretarja
               ali črtamo postavke iz tega ministrstva za delo, ki ga je na tej točki opravila ali
               naj ga vsaj enkrat že naredi, na podlagi zakona, ki ga je samo sprejelo in
               pripravilo.</p>
               <p>Lepo prosim, da se v tej smeri nekaj na tej komisiji jasnega in odločnejšega pove.
               Ker je norčevanje, ki na tej točki obstoja veliko. Tu sedaj tudi ni več nobenega
               izgovora, ker moram reči tudi na moj predlog, ti se boš najbrž spomnil oziroma
                  to smo na financah
               obravnavali in na koncu sprejeto, da če po vseh rednih postopkih PID-i ne bodo hoteli
               vzeti, da se jim pa razdeli. Ampak, <gap n="..."/><stage>(Ni razumljivo.)</stage><gap n="..."/>mora dati, tako da sedaj
               sploh ne more biti izgovora več v tem, da se kregajo okoli tega katero premoženje je
               boljše, slabše, kdo kaj hoče vzeti ali kaj ne. Ta del je treba končati. To se vleče
               sedaj že toliko in toliko let, odkar mi skupaj tu ugotavljamo, štiri, pet let, da je
               to treba urediti, pa nič od tega.</p>
               <p>Tretje, kar bi rekel je pa to: Jaz, bi rekel iskreno, ne iz hudobije, ampak iskreno
               želim novo ustanovljenemu temu uradu za denacionalizacijo uspešno delo. Ampak, moram
               reč, da bo, po mojem prepričanju, pa nekaj malega o tem vem, lahko uspešen, ne samo,
               če bo imel v sebi, bi rekel, kadre, to, da on sprejme ali nekdo, to je fino. Pa če bo
               še par več uslužbencev, bo v upravnih enotah postavljenih, tudi to je potrebno. Ampak
               možno bo, če bo ta vlada pripravljena razrešiti probleme, s katerimi se sooča že leta
               in glede katerih že leta obstajajoopozorila, da niso stvari urejene in se, bi rekel,
               ostaja na različnih pristopih, različnih pogledih, vsak ima svojo politiko, vsak ima
               svoj pogled, v upravnih enotah pa naj bi na tej podlagi stvari reševali pa jih ne
               morejo, ker jim vsak dan nekdo nekaj reče, da je to prav ali pa da je nekaj drugega
               prav. Jaz ne bi želel, da obnavljamo to razpravo, ker bomo o tem verjetno govorili,
               ko bo poročilo, ampak to bi bila tista usmeritev, ker drugače, vam povem, da bo tudi
               ustanovitev urada, ki še enkrat povem, da je koristno, sploh ne mislim, da je slabo,
               čeprav, bi rekel, po osmih letih človek tudi razmišlja, zakaj se ni pred osmimi leti
               nekdo spomnil pa bi ga naredil, če bi res urad lahko probleme rešil. Jaz mislim, da
               jih sam po sebi ne more in tudi lahko naredi samo to, da bolj pravočasno opozarja,
               kaj bi bilo treba narediti, ali bo imel to politično moč, da bo recimo zagotovil, da
               se nekatere stvari naredijo ali ne, to pa jaz ne vem. Ampak mislim, da je treba
               predvsem na to opozoriti, ker to je glavni problem po mojem, neizvajanja
               denacionalizacije. Verjetno pa po vseh mukah, ki smo jih imeli z zakonom, sedaj pač
               takšnega imamo. Jaz osebno ne verjamem, da ga bomo po osmih letih še kaj spreminjali,
               pa tudi veliko vprašanje, če bi bilo to še korektno. Formalno gledano, prav gotovo ne
               bi bilo korektno, ampak če pa že ga ne bomo, potem je sedaj skrajni čas, da se
               organizirano lotimo, pa da se ga izvede in da bo, bi rekel, potem vsak tisti, ki bo
               imel zasluge ali odgovornost za to, lahko pred državljani rekel, kaj je s tem
               naredil, naredil tudi tujim tam kaj dobrega, ampak tudi ogromno slabega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Bukovčeva. Bukovčeva, ste želela?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp18">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Če lahko samo za poročilo. Na agenciji pripravljamo poročilo, obširno in upam, da bo
               končano v tem letu še končano oziroma natisnjeno, tako da ga bomo lahko predložili.
               Gre za poročilo za od začetka pa do danes, kako so bile stvari pripravljene in se
               začet v pogledov katere institucije so sodelovale. Skratka, eno obširno poročilo ki
               je nek zapis o tem, kaj se je dogajalo, koliko je tega družbenega kapitala, komu je
               bil razdeljen in pa seveda notri so tudi problemi. Če bi poslanci želeli, posebno vi
               gospod predsednik, bi z veseljem prišla, da zadevo pregledamo preden gre v tisk, pa
               morda še so sugestije, da se notri kaj obdela v tem poročilu, ker v Nami ne bo tega
               nihče delal, tako da bi bilo smiselno, da se v tem poročilu zajame. In bi bile
               dobrodošle  kakšne zahteve v
               tem smislu, da bo zadeva kvalitetno pripravljena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Že prej sem tudi povedal, da bomo na prihodnji seji - tako vsaj nekako oblikujemo -
               ker je 14. poročilo o izvajanju zakona o denacionalizaciji tu, da bi tudi ostala
               poročila pridružili, in potem na osnovi tega sprejeli tudi ustrezen sklep oziroma
               tisto, kar gospod Miran sedaj zahteva in kot je v sintezi povedal, po eni strani; po
               drugi strani pa tisto, kar je sedaj gospa direktor Bukovčeva povedala, da oni to
               celovito poročilo vseh teh dogajanj in poročilo, ki je zadevalo njihovo delo v
               postopku privatizacije, da to prispe, in na osnovi tega bomo gotovo morali zahtevati
               - in tudi vem, da smo enkrat že imeli tak sklep - da vlada poda celovito poročilo o
               tem, kako se je to dogajalo in kako so posamezni deli tekli in kakšno je sedaj
               stanje. Ker ko smo prej govorili o teh kupninah oziroma o tem, kam je ta družbeni
               kapital odhajal oziroma kako je prihajal do novih lastnikov, bo gotovo treba tudi v
               bližnji prihodnosti ugotoviti, in tudi dobiti pregled nad delom družb za upravljanje
               in pidov, ker tu se začenja naslednja faza in faza, ki že uhaja ali pa, ki že pomeni
               povsem nekaj drugega ali pa nekaj tretjega, kar se je morda pričakovalo. Tako da tudi
               vis a vis tega, kam so ljudje naložili certifikate, ker česi nekam naložil, pa da nič
               iz tega ni, potem je treba vedeti, zakaj nič ni oziroma od kod ta nič je. In če si v
               podjetju, se morda nekaj dobi, če si prek pidov oziroma družb za upravljanje, potem
               je vprašanje. In ta disperzija ali pa ta lahkotnost upravljanja in čudovitost
               upravljanja nad velikim kapitalom, pri tem pa da skoraj nobenemu ne odgovarjaš, to
               mislim, da je fenomen svoje sorte, in tu se bodo ustvarjale nove goljufije, to nam
               bodi jasno. To so dejstva in to so neke operativne ekipe, ki se tu lepo gredo
               predzimsko oranje, če tako rečem, no, pa spomladi je zopet novo oranje.</p>
               <p>Boste vi, gospa Briški, ker ste tudi želeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp20">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Opravičujem se, ker nisem prej na začetku, ko sem bila pri besedi, še enkrat
               opravičila dr. Pirkmarjerja, sem pa pred sejo dejansko predsedniku povedala, da se
               nam bo kasneje priključil, ker ima nujno obveznost na sodišču, in takoj ko bo tam
               končal, pride sem in bo pripravljen predstaviti določene stvari v zvezi s predlaganim
               proračunom.</p>
               <p>Mogoče bi pa še to, kar pač vem, v zvezi z izvajanjem zakona o prvem pokojninskem
               skladu. Včeraj so vladni odbori, in naslednji teden bo tudi na seji vlade,
               obravnavali odlok o spremembi odloka o zagotovitvi dodatnega premoženja, ki ga bo SRD
               dejansko ponudil pidom 13. decembra letošnjega leta. Sedaj, ko bo potekel rok za
               izbiro, ali bodo lastniki delnic pidov zamenjali delnice za pokojninske bone ali ne,
               to je 13. novembra, pa bo možno tudi preračunati, koliko premoženja je dejansko še
               dodatnega potrebno, da se bo ta luknja tudi zapolnila. Tako da tudi to pripravljamo
               in bo v najkrajšem času to premoženje tudi zagotovljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp22">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali mi lahko gospa pove, do kdaj bi morala vlada to že narediti, kar zopet za
               jutrišnjo sejo predlaga?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp23">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>V zakonu je bilo določeno, da bi moralo biti to že narejeno, odlok že spremenjen
               oziroma dopolnjen, vendar se je ministrstvo nekako odločilo, da bo to premoženje
               določilo s pomočjo medresorske komisije, ki je bila imenovana s sklepom vlade in
               le-ta je sodelovala tudi pri pripravi tega premoženja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp25">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala. Rok je zopet par mesecev že mimo. Par mesecev je mimo, in to po predlogu
               vlade, zato - saj ne gre za drugo, mislim, ta komisija tudi, gospod predsednik, ima
               svoj del sokrivde, da smo dovolili, da je do takšnega zakona pa do tega sploh prišlo,
               ne tega sedaj, prvi pokojninski sklad, ampak pred tem, da nismo zaostrili stvari, ker
               ste pač vi rekli, <q>"saj verjamemo, da bo narejeno"</q>. Jaz prosim, da vsaj to ugotovimo,
                   da sem imel jaz prav, ko
               sem rekel, da tej vladi in temu ministrstvu in temu gospodu Pirkmajerju ne verjamem,
               da bi še bilo kaj v kakšnem roku narejeno, ker me je velikokrat preveč - ne mene,
               ampak ta državni zbor - dobesedno nalagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Bi še kdo želel? Bi bilo potem, gospod Miran, prav, da se potem na prihodnji
               seji, ko bomo to obravnavali, oblikujejo bolj precizni sklepi in zahteve, kot si ti
               nekako že povedal. Bi bilo v redu? To bi bilo v zvezi z denacionalizacijo, pa tudi v
               zvezi s pokrivanjem, in vsa poročila, ki bodo prišla na osnovi tega. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp27">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Bilo bi prav karkoli, ker nič od tega ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Bi še kaj gospodje poslanci, imeli kakšno pripombo? Tu je tudi predstavnik
               ministrstva za finance, državni sekretar, gospod Cvikl. Če je kakšno takšno
               vprašanje, ga lahko nanj naslovite. Ne bi pa danes dimenzionirali in govorili o tem,
               o vseh teh osnovnih dimenzijah proračuna, ker to bodo že tako ali tako posamezne
               komisije in odbori, ki delajo, vsi mi smo tu križem kražem nekje prekriti, tako da
               nam nekako številke že malo iz ušes gledajo oziroma smo se tega že kar navadili. Če
               je potrebno, pa, prosim, gospod državni sekretar je tu na voljo, da kaj pove. Seveda
               ga pa tudi pozdravljam, ker se je zgodilo tudi to, da včasih ni bilo predstavnikov
               financ, danes si vsaj ti prišel.</p>
               <p>Če ni vprašanj, bi bili tu racionalni, ker moramo tudi mi biti zgled, na koncu
               koncev.</p>
               <p>To, kar je gospod Potrč povedal, gotovo v veliki meri drži. Mi smo res komisija, ki
               je nekako to lastninsko preoblikovanje spremljala, nadzirala, kontrolirala, ukrepala,
               predlagala, popravljala, dopolnjevala in podobno, zahtevala, skratka, en kup sklepov
               je, ki so v našem poročilu in v evidenci bili na voljo in so dajali neko intonacijo.
               Gotovo je pa res, da odzivi niso bili taki, kot smo pričakovali, bodisi da smo imeli
               recimo že leta 1996 tako rekoč zakon pod streho, pa je manjkalo samo še seja,
               določeni dve ali pa tri ure v državnem zboru, pa bi bil zakon o privatizaciji pravnih
               oseb v državni lasti narejen, bi se s tem tudi že dimenzije in seveda potrebe po
               pokrivanju certifikatskega primanjkljaja že zgodile. Od tedaj pa so spet tri leta in
               spet, kot vidimo, je zamuda. Ampak mismo veliko delali na tem, imeli smo devet sej na
               to temo, potem so pa rekli, volitve, vzamemo dol in je šlo dol. In je zopet nov zakon
               prišel, ki so ga delali zopet pol leta, ki je pomenil zaključek lastninjenja, in ki
               je zopet po svoje bil boj med vami pravniki in pravnimi strokovnjaki, kaj je in kaj
               ni, ker je bil predlog, ki je prišel z vlade, precej nemogoč in pravno skregan.</p>
               <p>V glavnem, naša dolžnost je, da nekako ugotovimo, da smo se seznanili s tistim delom
               proračuna, ki se nanaša na funkcijo delovanja naše komisije, in da predlagamo, da ga
               državni zbor skladno z ustreznim členom 216 sprejema po ustreznem postopku. Istočasno
               pa vse tiste, ki ste tudi bili povabljeni na današnjo sejo, pa če je kakšna posebna
               zadeva, bo komisija še enkrat, ko bo čas za vlaganje amandmajev, se sestala in
               ugotovila, kako in kaj, in eventuelno tudi sprejela vašo pobudo, jo ocenila in dala
               naprej, ali pa rekla, da je nekako v redu. V tem smislu ste tudi tu danes, in ste na
               voljo, da vas bomo pozvali, ko bo ta čas, da boste svoje povedali. Toliko.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep, da predlagamo, da gre ta zadeva naprej po tem členu, da državni
               zbor to sprejema, ker ne vem, zakaj bi si  sicer metali polena pod kolesa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na naslednjo <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PODROČJA OCENE USTAVNOSTI,</title>
               ki je bila sprožena s strani stanovanjskega sklada občine Celje in sicer drugi
               odstavek 72. člena zakona o denacionalizaciji, ki govori o tem, da se pač
               odškodninski zahtevki itn. na osnovi ne priznajo glede na to, da vemo sami, da v
               primeru gre za to, da je gospodarjenje v tem času, ko je bilo v družbeni lasti, bi
               rekel relativen pojem in je tudi zakon o denacionalizaciji v tem 72. členu tudi
               povedal, da se pač tezadeve ne priznajo. Mi smo dobili tudi ustrezno gradivo oziroma
               ustrezno mnenje vlade in seveda sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in bi
               prosil gospo Ježevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp29">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p>Čisto na kratko, ste že sami obrazložili, je dal stanovanjski sklad občine<gap n="..."/> <stage>(Ni
               vključena!)</stage><gap n="..."/> zakona o denacionalizaciji in govori o tem, da odškodninski zahtevki
               iz naslova nezmožnosti uporabe oziroma upravljanja premoženja ter iz naslova
               vzdrževanja nepremičnin v času od podržavljenja do dneva uveljavitve tega zakona se
               ne priznavajo. Obenem za pobudo za oceno ustavnosti je stanovanjski sklad tudi
               predlagal začasno zadržanje izvrševanja izpodbijanja odločbe. No, v svoji pobudi zelo
               analitsko obrazlagajo svoje stališče, mnenje naše službe oziroma ministrstva za
               pravosodje, ki je pa tudi usklajeno, tako kot smo ugotovili, z mnenjem vlade
               Republike Slovenije in pa sekretariata za zakonodajo, da pobuda za oceno ustavnosti
               te določbe zakona o denacionalizaciji ni utemeljena. V gradivu smo natančneje
               obrazložili, zakaj tako menimo, tako da bom čisto na kratko samo povzela. Namreč, gre
               za to, da je poudarek na tem, da je pravna narava zahtevkov iz tega citiranega člena
               specifična. Pod citirano določbo so namreč mišljena tista povračila, povračila za
               izgubo tistih koristi, ki bi jih upravičenec dosegel, če bi nepremičnino sam
               uporabljal. Vendar je pri tem poudarek na časovni opredelitvi, ker bi bilo jemanje
               časa od vložitve dalje krivično do tistih upravičencev, ki so morali zaradi
               zapletenosti oziroma obsežnosti svojega denacionalizacijskega zahtevka zbrati zelo
               veliko dokumentacije, tako da je bila potem njihova zahteva tretirana kot popolna. To
               pa seveda pomeni tudi nujno večjo porabo časa za pripravo takega popolnega zahtevka.
               Namreč odškodninska narava teh zahtevkov se mora ozko interpretirati, ker opredeljuje
               samo tiste primere odškodninskih zahtevkov iz naslova nezmožnosti uporabe oziroma
               upravljanja premoženja iz naslova vzdrževanja nepremičnin ali pa zahtevke za
               povračilo pridobljene koristi. To na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali ste, to je bilo mnenje vlade, vemo tudi, da je sekretariat
               podobno ocenil oziroma je rečeno, da pač niso razlogi, da se ta pobuda sprejme.
               Razprava. Ima kdo kaj za povedati? Poslanci? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp31">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Če dovolite, predsednik, da ne bi izzvenela ta današnja seja<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/>
               podpiram dejansko tako razlago, in v prvem delu in v tem drugem delu, ko je
               predstavnica urada za denacionalizacijo predstavila, saj to v postopkih dejansko v teh 8 letih so nastali
               tudi judikati, ki so dejansko opredelili neupravičenost zahtevkov pred vložitvijo
               zahtevka za denacionalizacijo po temu zmanjšanju oziroma nezmožnosti uporabe in to,
               se pravi pridobitev, da bi pa moral upravljavec, to je bila občina ali kdorkoli,
               drugi pa to pridobljeno premoženje, če mu rečemo lepo najemnina ali karkoli, dejansko
               temu upravičencu tudi<gap n="..."/> povrniti, tako da jaz se strinjam s temi mnenji in
               predlagam, da tudi naša komisija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Če ne, bi predlagal sklep oziroma dajem predlog sklepa,
               v katerem bi to<gap n="..."/> Izvoli, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp33">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali lahko še nekaj vprašam? Ali se, jaz nimam pomislekov k pravnemu mnenju, ker že
               dolgo konec koncev poznam, da je takšno. Zanima me samo, ali se da kaj povedati, kako
               se to potem v praksi potem rešuje, ali je to sestavni del odločbe po
               denacionalizaciji?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp34">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> je treba tudi pisno obrazložiti, zakaj<gap n="..."/> <stage>(Ni vključena!)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp35">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kaj pa kriteriji, ker to recimo ni enostavno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp36">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p>Kriteriji so<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp37">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz razumem, recimo, res razumem, mislim, ne da se delam norca, mislim, da se
               stanovanja vrnejo, da se čudijo, kaj bo z najemnino, čeprav seveda se hkrati, bi
               rekel razumem pa tiste, ki pravijo, saj mi smo bili v takem položaju in nočemo
               spremembe položaja, ampak objektivno, nekdo, ki je dobil nazaj stanovanje, hišo, bog
               pomagaj, ne s tako najemnino. Ampak kaj je zdaj osnova, recimo, ta najemnina, ki jo
               določa država ali je to nekaj drugega? Kaj je s poslovnimi prostori, kjer imamo
               obratno situacijo, ker trdimo, da so pa mnogokrat na žalost želi v enih parih letih
               dobiti nazaj vse za 50 let, kar pa tudi ni mogoče, pa so potem enormne najemnine.
               Kako se to rešuje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp39">

               <speaker>GOSPA JEŽ:</speaker>

               <p>Ne morem vam enostavno odgovoriti, ker se tudi enostavno ne rešujejo ti posamezni
               zahtevki oziroma deli zahtevkov, celotnih zahtevkov. To je od primera do primera,
               dejansko stanje je zelo težko ugotoviti. V bistvu se vse vrti okoli vzdrževanja,
               dosedanjega vzdrževanja, redna, izrednega, že tu je problem, kaj spada med redno
               vzdrževanje nepremičnin, kaj pa izredno. Mislim, da tukaj tudi dosedanja praksa ni
               čisto natančno pojasnila, niti zakon in že tu so v primerih zelo, lahko tudi
               precejšnje razlike od primera do primera, ki bi se pa morali zelo podrobno potem
               reševati, tako da vam direktno odgovoriti ne morem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp40">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo eden od primerov, kjer res še ne bo na podlagi prakse, problemov in podobno
               prišlo do nekih usmeritev, se enostavno ne bo in bo to čakalo in bo čakalo tudi po
               letu 2000 in bo lahko tisti upravni delavec grozno kriv za eno politično diskusijo,
               ampak ne bo imel nobenih podlag. Tako kot smo recimo, jaz vem, da smo mi v tej
               komisiji pred 4, 5 leti zahtevali od države, da naj da seznam tistih držav ki bi
               eventualno prišle v poštev, da se mora od denacionalizacijskega upravičenca dobiti
               mnenje, da ni vložil zahteve ali pa imel možnost vložiti zahteve pri neki tuji
               državi. Zdaj pred pol leta sem bral, da vlada modro ugotavlja, da je pa to treba
               končno res narediti in takih primerov je, nočem zavlačevati, ampak takih primerov bi
               se dalo našteti še in še in moram reči, tako kot smo tu  neodgovorno delali. <gap n="..."/> groza. Da ne bi tu bil spet
               primer, ki bomo rekli, saj odškodnino ja in v načelu se strinjam, da ja. Samo moramo
               najti neke rešitve, kako to izpeljati, ker drugače, ne vem. Ne bo rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp42">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>No mogoče bi samo še tole dodala na izvajanje gospoda Potrča. Veste,
               denacionalizacija je specifična tudi zaradi tega, ker kljub preteku vseh teh let
               ugotavljamo, da je težišče izvajanja pravzaprav na ustavnih odločbah, a veste. To je
               prva stvar. Druga stvar, posamezni judikati. Vprašanje pa je, ali delavci v upravni
               enoti imajo vsi enake možnosti, enak dostop do pridobitve znanja skozi judikat, skozi
               judikate.</p>
               <p>Verjetno se sliši zelo smešno, samo moram vam povedati, da nimajo vsi enakih
               pogojev. To se pravi, tisti, ki ima večjo bazo podatkov tudi s tega področja, bo
               lahko veliko bolj učinkovito in tudi dosledno izvajal denacionalizacijske postopke,
               kot drugi. Samo toliko v dopolnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp43">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Saj se strinjam veste, zdaj govorijo <gap n="..."/>, da je zastonj
               kriviti delavce v upravnih organih. Vlado je treba kriviti, ministrstvo, ki je bilo
               doslej odgovorno iz daj po novem tudi urad za denacionalizacijo bo treba kriviti. Ker
               tega, da bi dajalo, bi rekel podlage, na podlagi katerih se da odločati, ni dajalo.
               Ni dajalo. In to je tisto <gap n="..."/>, zato sem na tem tudi imel, tudi povedal, če ne boste
               dajali podlage, <gap n="..."/>, saj ne more vsak po <gap n="..."/> podatkih brskati. Ampak najbrž, bi pa v
               okviru države nekdo lahko in bi vse upravne delavce na to pravočasno opozoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kakšno pripombo na to. Izvoli. <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp45">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Jaz moram replicirati kolegu Potrču ne. Mislim, ne strinjam se v celoti z njim. Jaz
               mislim da, če bi že govorili o kritiki in bi govorili o kritiki, bi govorili o
               kritiki samemu zakonu in spremembam in dopolnitvah zakona. Jaz sem kar nekaj časa
               vodil denacionalizacijo, ampak smo rabili dejansko za vsak člen, ustavno odločbo,
               neko ustavno odločbo, ali nekega drugega upravnega sodišča recimo, odločbo, da si
               vedel kako, po kateremu členu zakona ravnati in zakon in mislim, da ni sprejemal,
               sprejemala vlada, ampak je sprejemal parlament. So pa nekatera, bom rekel, mislim, ma
               ne še tisto menda za izračune in tisto, je sprejemal parlament, podzakonske akte, se
               pravi, da tudi tukaj je <gap n="..."/> Je pa to konkretno ko praviš Miran, pa zdaj recimo v teh
               postopkih, kjer se ugotavlja, kaj priznati upravičencu, recimo za izgubo, ali je to
               socialna stanarina, ki je bila zaračunavana tistemu imetniku prej stanovanjske
               pravice, ali je to nekaj drugega, v temu postopku, od takrat ko je vložil zahtevek,
               pa dokler se mu je vrnilo. Ali je to tista profitna najemnina, ki si jo zaračunaval,
               ali je tista, bo rekel, ki si jo pod neprofitno zaračunaval. Tukaj bi pa lahko bila
               neka merila, tu pa mogoče je zdaj na uradu, da še zmeraj lahko pomaga, bom rekel ali
               pa na vladi, ki reče, vse drugo pa, jaz ne bi <q>"glih"</q>, da je vlada kriva, ali pa
               posamezna ministrstva ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-032-1999-11-10.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog sklepa je sledeč, da komisija za nadzor lastninskega
                  preoblikovanja in privatizacije predlaga, da se predlog ocene ustavnosti za <gap n="...."/>
               drugega odstavka 72. člena ne sprejme oziroma podpira mnenje ministrstva za
               zakonodajo in pravne zadeve in mnenje vlade.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti?</p>
               <p>Torej prihajajočo, s prihodnjo sejo bomo imeli na temo denacionalizaciji in teh
               poročil, ki so, ki so s tem v zvezi.</p>
               <p>Hvala lepa. Zaključujem sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 10.11.1999 ob 12.02 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>