<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-020-1998-07-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6134F681EDC29BF0C125662B003E308A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DED9C72EA0CDE233C1256635003F40FF</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=DED9C72EA0CDE233C1256635003F40FF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Redna-020-1998-07-02.KZNLPIP" n="020">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-07-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-020-1998-07-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-020-1998-07-02.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKA SLOVENIJE ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE</stage>
            <stage type="session">20. SEJA</stage>
            <stage type="date">(2. julij 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Izidor Rejc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.11 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Spoštovani gospodje poslanci, lepo vas pozdravljam na 20. seji, redni seji komisije
               za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije. Lep pozdrav tudi vsem, ki smo
               vas povabili na to redno sejo te naše komisije državnozborske. Lepo pozdravljam
               gospode državne sekretarje, bom šel kar po vrsti, doktor Pirkmajerja iz ministrstva
               za ekonomske odnose in razvoj, potem je gospa direktor agencije za revidiranje, gospa
               Arhova in namestnica gospa Žust, potem je državni tožilec gospod Mazi, lep pozdrav.
               Potem je predstavnik ministrstva za notranje zadeve, gospod Majcen, potem je tu
               gospod Krušič iz čevljarstva, potem sta predstavnici slovenske razvojne družbe in
               agencije za revidiranje in predstavnici agencije za privatizacijo z direktorico
               Tekočevo na čelu. Potem je še gospod Prunk in seveda lep pozdrav vsem vam, gospe in
               gospodje, predstavniki javne besede, pa gospa Popovičeva, oprostite, tam ste malo
               zakrita, ampak lep pozdrav vam.</p>
               <p>Dobili smo in ste dobili dnevni red s številnimi gradiva. Ta gradiva smo prejeli na
               osnovi seje, ki smo jo imeli 6.5. in predstavlja odgovore oziroma izvrševanje sklepe,
               s tem, da so nekatere stvari, lahko rečemo, v redu, druge stvari so malo malo v redu,
               nekatere stvari gotovo omogočajo normalno delo naprej, za druge se bomo pač sami
               odločali.</p>
               <p>Dnevni red je predlagan s tem, da potrdimo zapisnik 19. izredne seje, kjer smo
               obravnavali pravila fondacije za športne organizacije in 2. točka je seveda
               obravnavanje problematike in lastninskega preoblikovanja ter realizacija sklepov, kot
               sem tudi že omenil in seveda razno. Mi smo tudi namenoma dali zraven zapisnik, ki
               vsebuje vse te sklepe, ki smo jih, zelo številne, ki smo jih sprejeli, da imate
               pregled in seveda, da se lahko tudi navezuje na posamezne odgovore, ki smo jih
               prejeli. Ima kdo kakšno pripombo na dnevni red? Če ne, smatram, da je dnevni red
               sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 19. IZREDNE SEJE NAŠE
                  KOMISIJE.</title> Le-ta je v računalniški mreži, ni preveč obširen, ker kot sem že
               povedal, kaj smo obravnavali. Če ima kdo kakšno pripombo, če ne se lahko tudi kasneje
               pove, upošteva in seveda na pismeni ali ustni način reagira. Prosim gospode poslance,
               da z dvigom rok potrdimo zapisnik 19. izredne seje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako smo 1. točko opravili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVANJE PROBLEMATIKE LASTNINSKEGA
                  PREOBLIKOVANJA DRUŽBENE LASTNINE.</title> Tukaj bi bilo prav, da se dogovorimo
               gospodje poslanci o tem, kaj bomo lahko obravnavali. Vi ste videli, da smo prejeli
               prav v zadnjem trenutku, lahko rečem, nekatere odgovore, predvsem smo dobili tu
               odgovor s strani sodnega senata v Kopru, gospe Majde Žužek, ki pač se opravičuje in
               seveda navaja razloge, predvsem v tem, da smo prehiteli oziroma da ni nobeden
               pogledal v sodni spis, ker ga pač najbrž tudi ni mogel videti in ga tudi zaradi
               službe in pač vseh teh razlogov se ne bo udeležila te današnje seje. Prejeli smo
               seveda tudi odgovor oziroma določena pojasnila gospod Prunka, ki je v sistematičnem
               zaporedju, ki ga zdaj dobivate tudi na klop, tudi seveda nekako odgovarjal oziroma
               pojasnjuje. Opravičil se je tudi gospod Stroligo, direktor urada vlade za
               preprečevanje pranja denarja. Tudi poročilo, ki smo ga prejeli, ni noben poseben
               odgovor. Ko smo se z njim povezali, smo ugotovili, da ga nekako ni moč dobiti, vendar
               menim, da to ne bi mogel biti razlog. Na vsak način se bomo morali soočiti s
               problematiko, ki smo jo nakazali in za katero smo pozvali, ker prvi odgovor je bil,
               da mi moramo nasloviti pismo oziroma svoj zahtevek za odgovor na vlado. Mi smo to
               storili, se pravi po daljši poti smo to storili in seveda iz tega je rezultat potem
               isti kot je bil prej, vendar malo kasneje o tem.</p>
               <p>Glede točk, ki smo jih zadnjič obravnavali kot predzadnjo in zadnjo, se pravi
               vprašanje Slavnika, stečajnega postopka, ki je še v teku, kakor tudi gospa
               predsednica senata pojasnjuje, da je še v teku in pa seveda problematike, ki je v
               zvezi z lastninjenjem čevljarstva Količevo. Ta gospa direktorica se je tudi
               opravičila, Jurančičeva, ki seveda bi morala nekako biti zraven, prisotna, ker smo
               tudi zadnjič ugotovili, da je agencija za prestrukturiranje tudi oblikovala neko
               svojo skupino in dobili smo tudi odgovor od spoštovane dame, ki zraven direktorice
               sedi, na to temo in ugotovili, da so pač določena nasprotja si v vsem tem. Vendar
               menim, da je potreben le določen čas, da se te stvari uredijo in da so vsi prisotni
                  zraven, da ni potem, kot se
               temu reče, prehitevanje in seveda v naprej določanje, kaj je in kaj ni, ker kot
               pravim, naša komisija je tista, ki vodi, nadzira in menim, da mora imeti nekaj, kot
               se temu reče, pravni stil dela.</p>
               <p>Glede na to menim, da bi bilo prav, da bi tudi obe ti točki, to pač predlagam
               gospodom poslancem v razpravo, pa se bomo potem odločili, da bi obe ti dve točki
               danes izločili, da bi pozvali še vse tiste, ki so v tem zraven oziroma imajo kaj
               povedati in upravičeno povedati, da se potem, bi rekel nekako objektivno slika naredi
               in seveda potem tudi ustrezen sklep, ki ga eventualno lahko tudi državni zbor
               zahteva, ker vemo, da je naša komisija državnozborska in da smo le njemu odgovorni.
               Mi bi morali zagotoviti prisotnost vseh teh, ki sem jih omenil, da so se, bodisi se
               opravičili ali pa nekako se izgovorili. To velja seveda tudi za predstavnico sodnega
               senata in seveda direktorico in še druge, ki so, pa tudi MEOR mislim, da ni dal
               odgovora s tem v zvezi, kar smo tudi od njega zahtevali. To bomo dobili lahko
               pojasnilo od gospoda državnega sekretarja, doktor Pirkmajerja.</p>
               <p>Dajem to v razpravo. Slišali ste, kaj sem predlagal, da bi ti dve točki, za ti dve
               točki zagotovili za prihodnjo sejo prisotnost in s tem seveda primerno obravnavo, da
               ne bi bilo očitkov, ki so že sedaj padli, kot češ, vi ste že nekaj rekli, pa niste
               videli, kaj tu in tam piše oziroma kaj smo že ugotovili. Razprava na to. Ima kdo
               kakšno pripombo? To pomeni, da bi ta dva primera preložili in zagotovili prisotnost
               teh, ki smo jih omenili, ki so se bodisi opravičili, so bili vabljeni oziroma
               prisotnost bi morala biti, ker tudi neki novi dokumenti so prišli, ki pač
               pojasnjujejo. Jih morajo videti in se mora videti in uskladiti.</p>
               <p>Kdo je za to, da ti dve točki umaknemo z dnevnega reda oziroma ta dva primera in da
               zagotovimo prisotnost, to bomo zagotovili s pismenim pozivom in seveda čimprej
               sklicali sejo komisije. Izvoli, gospod Andrej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ANDREJ:</speaker>

               <p>Jaz soglašam s tem tvojim predlogom, predsednik s tem, da vabilo se naj izkaže in če
               jih ne bo na prihodnjo sejo, bomo zaključili ta primer. Vsak najde opravičilo, ampak
               na naslednjo sejo morajo priti, drugače pa mi končamo zadevo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Ste slišali mnenje gospoda Andrej. Gospod Miran.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kolikor imam jaz v spominu, smo zadnjič poslušali te konkretne primere, rekli, da
               pričakujemo predvsem od vlade, da nam tudi pove, ali je možno kaj ukreniti in zdaj,
               jaz seveda mislim, da v tej smeri mi moramo od vlade dobiti informacijo, pa reči, če
               nič ni možno ali pa je možno, ker mi smo zadnjič ugotavljali, da kakorkoli že, če
               imamo pravni sistem, ki dopušča, da se izkoriščajo luknje na ta način, da se stvari,
               ki so bile opisane, dogajajo, potem pa ni dobro, potem pač mora nekdo povedati, ali
               se s tem sprijaznimo v tej državi ali ne in to naj bo glavna poanta in v tej smeri bi
               jaz pričakoval razpravo na komisiji, tudi drugič, ne pa, da dobivamo spet, bom grdo
               rekel, kile materialov, katere, bodimo pošteni, se noben od nas temeljito, ne noče,
               ampak ne more prekopati.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo tudi pozvali ministrstvo za pravosodje, da v zvezi stečajem poda
               svoje stališče. Tudi neke druge smo pozvali. Tega nismo prejeli. Menim, da bomo
               ponovno pozvali in kot je bilo že rečeno, ponovno pozovemo takoj in zagotovimo
               udeležbo in primerne odgovore, ki so nam potrebni za nadaljevanje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ANDREJA:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Gospod predsednik. Ministrstvo za pravosodje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ANDREJA:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Gospa državna sekretarka Veliščkova se opravičuje, ker ima
               veliko drugih obveznosti, ni mogla priti.</p>
               <p>Ministrstvo za pravosodje je o zadevi Slavnik pripravilo predlog odgovora, vendar ga
               vlada še ni obravnavala. Obravnavan je bil na seji vladnega odbora za gospodarstvo,
               <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Predvidevamo, da bo naslednji četrtek obravnavan na
               vladi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Se pravi, da je predmet v delu oziroma da je postopek, ki rabi svoj čas.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ANDREJA:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Čez odbor je šlo, na vladi <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Rabi svoj čas. Prav. Hvala gospa <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Bomo tudi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Predsednik v dveh mesecih lahko <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/>
               Sedaj je dva meseca od tega <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dva meseca se že gre. Mi sedaj, bilo je to res, kar praviš oziroma komentiraš. Mi
               smo sedaj sprejeli ta sklep in menim, da je sedaj dolžnost, da mi pozovemo pisno vse
               te, da nam dostavijo ta gradiva in da zagotovimo kot je bilo povedano, udeležbo in da
               potem to nadaljujemo in če se da končamo. Ker menim, da je to edino pravilno, da
               zadeva ne. Predlagam sklep, da zadevo umaknejo iz dnevnega reda in da pozovemo vse
               naslovnike, ki bi morali biti zraven, da se udeležijo seje, na kateri bomo
               obravnavali oba primera in skušali zaključiti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Na isti točki, na naslednja poročila, ki smo jih prejeli sem povedal, da smo te naše
               sklepe vam posebej <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Dostavili oziroma sklic dali.</p>
               <p>Pod prvo bi pozval agencijo za revidiranje. Bi šli kar po vrsti, da potem ugotovimo
               kako in kaj. Boste kar. Imate besedo gospa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pravzaprav ne bi nič veliko govorila o tem poročilu za obdobje od
               7.8.1996 do 31.3.1998. Poročilo je praktično v postopkih. Če ste ga samo preleteli in
               boste videli, da so postopki ločeni, da je poročilo opremljeno s številkami, podatki,
               tako kot praktično zagotavljamo. Problem je predvsem glede revizije, stare revizije,
               torej revizije do konca leta 1992 postajajo o teh problemih ste razpravljali že na
               18. seji v zvezi s temi problemi, ste danes prejeli tudi določene odgovore. 1.1.1993 pa pospešeno opravljamo.
               Rezultati so v tem, da se kažejo določena zmanjšanja premoženja in kapitala, ki ne
               dosegajo obsega in števila za prejšnje obdobje, se pravi ne po obsegu in ne po
               številki, vendar pa se dogajajo. Vložili smo tudi ustrezne ovadbe, ponovno vodimo
               sodne spore, tarife umikajo počasi. V poročilu, ki bo sedaj sledilo po stanju 30.6.
               bomo mi poskušali predstaviti na tej seji nekaj konkretnih primerov iz katerih boste
               pravzaprav videli kakšna je narava in obseg zmanjšanje premoženja in kapitala po
               1.1.1993. S tem bomo sledili tistim vašim ugovorom ali vašim idejam na 18. seji
               predvsem gospoda Potrča, ki je takrat omenil, da iz vseh številk in podatkov ne ve, v
               kakšnem stanju je revizija in v kakšnem stanju so ti pojavi. Tako, da jaz v tem
               poročilu ne bi nič več, razen, če bi želeli kaj vprašati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gradivo ste tudi prejeli gospodje poslanci. Ima oznako ustrezno gor, ker
               so stvari še v postopku in od tod ta oznaka, ker niso dokončani. To je za poudariti
               in menim, da moramo ustrezno ravnati s tem.</p>
               <p>Razpravo v zvezi s tem poročilom, ki je precej obsežno in tudi s prilogami dodano in
               opremljeno. Ima kdo kakšno pripombo na to poročilo? Če ni nobene pripombe, nobenega
               ugovora oziroma, če nekako odgovarja samo kar smo zahtevali, predlagam, da to
               poročilo sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Najbolje, ker so v zaporedju smo jih. Izvoli gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da se nam bo potem zgodilo približno isto, na kar sem jaz na eni od
               prejšnjih sej opozarjal. Poročilo po poročilo jaz se bojim, ali pa tudi <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Oboje hkrati ni problematično, saj te agencije in institucije so nam
               zelo redno pošiljale poročila, da je to tisto, kar sme rekel prej. Preobsežna kot ste
               <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Imeli smo jih priložnost vprašati, vsake tri mesece, včasih
               bolj pogosto, včasih manj, kar smo želeli in kar smo znali. Jaz v tem temeljnem
               problem ne vidim, ampak res vidim temeljni problem v tem, da ne vem če bomo na ta
               način celoto dvignili.</p>
               <p>Če že gre za to, da bi naj indivudualno spraševali, naj najprej rečem nekaj. Jaz bom
               malo zares, malo za šalo. Vsako od teh služb ali uradnih institucij, ki so sodelovale
               v postopku lastninjenja, na koncu ali na začetku vprašal, da mi dajo oceno iz svojega
               vidika ali je lastninjenje v Sloveniji uspešno, korektno, pošteno, brez velikih
               problemov in tako naprej, potekalo ali ne. In ali so ugotovitve, ki jih glede
               nepravilnosti posamezna institucija daje vse. Se pravi, več jih ni.</p>
               <p>Zakaj to sprašujem? Verjetno ni potrebno nam v komisiji razlagati. Zaradi tega, ker
               se okrog tega v politiki in v stroki izredno velike razlike in jaz bi rad vsaj o
               tistem, ki strokovno, ki z odgovornostjo na podlagi zakonodaje na tem delajo, želel
               zelo decidirane odgovore. Mi smo storili vse v okviru zakonodaje, ki vem, da ni bilo
               mogoče. Ugotovili smo samo tisto, kar smo ugotovili. In v tem konkretnem primeru
               ugotovitve, bom prosil, da so komentirane, poenostavljeno. Samo če jih jaz
               komentiram, pač pomenijo, od 2 tisoč in nekaj milijard družbenega kapitala, ki je šel
               v lastninjene, po knjigovodski vrednosti ter 31.12.1992, smo na koncu lastninili 801
               milijardo in tukaj vmes so bolj ali manj pomembne razlike iz teh ali drugih razlogov.
               Potem bom tudi ustrezno agencijo prosil za komentar okrog tega, ampak 801 in toliko
               milijard smo lastninili po zakonu o lastninjenju. Od tega je bilo, poenostavljeno,
               približno 10%, nekaj malega več, 13, nekaj takšnega, je bilo ugotovljenih različnih
               nepravilnosti. Od tega iz teh, ki jih je bilo nekaj, prejšnjih 60% knjigovodstveno
               popravljeno in so bile po mojem, bolj knjigovodstvene kot bi lahko rekli, bi rekel
               kazniva dejanja ali pa ne vem kakšne zlorabe, ali ne. To sprašujem. Ostalih slabih
               40%, kar znašam, mislim da v <gap n="..."/> velikosti 36 ali nekaj takšnega ali nekaj čez, tukaj
               nekje približno - nimam sedaj, ne bom brskal po paperjih, ampak zaradi velikosti je
               važen - milijard po vrednosti <gap n="..."/>, ne današnji, ker današnji je nekaj več, ampak
               potem moramo tudi druge številke temu primerno spreminjati, v deležu to toliko
               pomeni. So pa stvari, ki so na različne načine sedaj <gap n="..."/> , nekaj preko <gap n="..."/>, nekaj če
               zastopim preko pravobranilca, družbenega, ki je vlagal zahtevke, tožbe in podobno. In
               od tukaj naprej je potem <gap n="..."/> s takšnim primerom, če gre v komplet <gap n="..."/> 36 milijard po
               redu velikosti, kar pomeni recimo cca. slabih 5%, še nekaj malega manj. Vsega, kar je
               bilo problematično v postopku lastninjenja podjetij, potem je to ena reč in bi rad,
               da se to zelo jasno pove. Samo toliko je problematično, <gap n="..."/> Ker bom vsakemu, ki me bo
               še vprašal, bom rekel oprostite, nam so organi, ki so spremljali in bili odgovorni za
               poseg lastninjena, s svojo besedo zagotovili, da več problematičnega ni bilo. Ker
               govori se seveda bistveno druge stvari. Sedaj pa ne vem, ali naj verjamem ali ne, ali
               je kaj res na tem ali je to samo politika, pa želimo, bi rekel, slabo voljo
               ustvarjati ali ne. V tej smeri toliko precenili, bi jasno na nek način pričakovali in
               če mi bo uspelo, bom kot vprašanje dovolj jasno postavil, če mi ne bom, ga bom pa še
               nekajkrat eventualno dopolnjeval. Prosim vas, pa tudi, ker ste slišali to mnenje, da
               poveste ali se nam zdi vredno nekaj takšnega na komisiji ugotavljati ali gremo
               formalno obravnavati poročila, da bodo vedeli, da je to samo moja sitnoba ali še kdo
               misli, da bi nekaj takega morali konec koncev enkrat, če govorimo o zaključku
               lastninjenja in sedaj se bližamo temu, reči. Ker to je bil sigurno zgodovinski
               proces. O tem verjetno nobeden ne dvomi. Ko smo v njega šli, smo imeli velike besede
               zanj. Sedaj, ko je konec, je
               najbrž prav, da ga tudi na nek način ocenimo kot zelo uspešen, kot približno uspešen
               s temi ali drugimi stvarmi in to po mojem, predsednik, je naša naloga komisije. Resda
               imamo o teh bistvenih stvareh, ki zanimajo ljudi in tudi nas, ocene, je 100, 200 ali
               1.000 strani papirja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. To, kar si povedal, je gotovo prav in tudi na predzadnji seji smo se
               pogovarjali v tej smeri, da želimo oziroma, da bomo oblikovali celovito sliko in jo
               sestavili glede na to, kako bomo poročila dobivali in v kateri smeri bo še kaj
               manjkalo in mislim, da v tej smeri že tudi razprava danes poteka po tvoji zaslugi. Iz
               podatkov vemo in se vidi, da je, kot si rekel, 2.020 bila otvoritvena bilanca leta
               1992 oziroma da je potem bilo družbenega kapitala 2.006 milijard, pri otvoritveni
               bilanci, ki je bila osnova za lastninjenje, je bilo pa 801,4 milijarde. Od tega se
               ve, da je bilo prej izločenih kmetijskih zemljišč za 60 milijard, potem zakon o
               denacionalizaciji 14, ekološka sanacija 27, določena rezervacija 48 milijard, vendar
               recimo že pri podatku o ekološki sanaciji nastopa - bom temu rekel - nasprotje
               podatkov, ki smo jih prejeli, v mejnih? podatkih je bilo tega 23 in nekaj milijard,
               po drugih podatkih pa 27 in še nekaj milijard. Ta ekološka sanacija je gotovo tudi
               prostor oziroma dimenzija, s katero se mora ta certifikatski primanjkljaj pokrivati,
               ker je bila ta zadeva izločena in je nekje. Kje je, to ne vem, ampak v glavnem nekje
               pa gotovo je in to je 27 milijard in 27,4 milijarde, kot so podatki tu bili in so na
               voljo vsem nam.</p>
               <p>Menim, da bo treba v kratkem, kot si nakazal, ker smo v zaključku lastninjenja, tudi
               eno od prihodnjih sej nameniti nameniti temu zakonu, ki bomo videli, kaj se dogaja na
               osnovi tega, ker je vseboval določene roke, določene postopke, določeno zaporedje del
               in operacij, ki se bodo opravile. Nekaj časa je že poteklo in bo prav, da bomo na eni
               od prihodnjih sej v kratkem to zadevo, recimo na septembrski seji, dali na dnevni red
               in videli, kako vlada in vsi ostali delajo skupaj s Slovensko razvojno družbo in da
               je to tudi ena od stvari, ki nam morajo biti pomembne, s tem pa se bo v bistvu tudi
               dooblikovala ta podoba in na osnovi tega in še drugih bomo gotovo, tako da se boste
               lahko tudi vsi tisti, ki sodelujete v procesu lastninskega preoblikovanja - večji del
               ste tu, nekaterih pa tu ni - da boste ocenili: zgodilo se je tako, po našem je tako,
               vzroki, da bi bilo lahko boljše, so tu in tam itd., potem se pa vidi, kje so bili
               spodrsljaji ali pa neusklajenosti ali pa - saj veste, veliko vas je in je včasih tudi
               težko zaobjeti celovito sliko, ki jo je vsak po svoje nastavil računalniško ali
               kakorkoli jo urejuje, v celem sistemu pa se najbrž ni prekrivala. To je gotovo res,
               kar se vidi že iz navzkrižnosti podatkov. Podatki se ne prekrivajo in od tod se tudi
               vidi, da se je vsak po svoje trudil, mrežni mozaik, ko se sestavi, pa nima še čiste
               podobe. V tej smeri boste pripravili, gotovo vas bomo pozvali. Zdaj samo nakazujemo
               to razmišljanje. Ali ima še kdo na to poročilo? Izvolite, gospa Arh.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ:</speaker>

               <p>Stvar, ki ste jo omenili, in sicer je to popravljanje oziroma odločba, ki je nalagala
               knjigovodske popravke in popravljala oškodovanje, ko govorite o tem, da je bilo 61%
                  odpravljenega. O tem bi vam
               jaz lahko takoj odgovorila kje so tisti problemi, ki obstajajo, pa mi vemo, da
               obstajajo, pa jih tukaj notri ne zagotavljamo. Ne zagotavljamo jih zato, ker se ne
               tiče naše revizije ampak se tiče obdobja po revizije in je problem pravzaprav pri
               drugih. Namreč teh 61 pomeni samo, da je pravna oseba izvedla v svojih knjigah, in to
               dokazala, in da je potem ustrezno izvedla tudi v otvoritveni bilanci naprej, za kar
               je pa potem skrbela tudi agencija za privatizacijo.</p>
               <p>Ampak konkreten problem je pa tole, da je samo izvedla v knjigah, da pa kadar so
               bile vzpostavljene terjatve, torej terjatve z našo odločbo, se ni tudi realno lotila,
               da bi te terjatve izterjala. In danes se prepirajo uprave in lastniki, sploh PID-i,
               prosim to, kolikor je meni znano, kaj se bo z realizacijo teh terjatev naredilo. Ali
               so terjatve že zastarale, ali bi jih smela in morala tožiti ali pa odpisati uprava,
               ali je to pravzaprav pravica in dolžnost lastnikov.</p>
               <p>Mi smo se nekako v razreševanje tega problema neformalno vključili preko seminarja,
               ki so ga Pidi letos imeli spomladi v Portorožu in mi smo takrat pravzaprav zavzeli
               stališče, da bi se morali lastniki odločiti kaj bodo s temi terjatvami naredili.
               Podkrepili smo to mnenje tudi s tem, da so pač bili oni tisti, ki so odkupovali
               zaradi vzpostavitve teh terjatev povečan kapital. Meni je pa popolnoma znano, da
               priznani strokovnjaki pravniki v tej Sloveniji trdijo, da bi pa pravzaprav pravico do
               odpisa, bom rekla do odločitve, ali naj odpišejo ali ne, da bi to pravico imela
               uprava in te z revizijo, torej vzpostavljene terjatve, ki so sanirale nepravilno
               lastninsko preoblikovanje, enačijo s poslovnimi terjatvami. Tu je zdaj en problem, ki
               smo ga zaznali in ga tudi rešujemo. Ampak to se pravi, to ni zdaj več v naši sferi,
               ki jo zagotavljamo s tem poročilom, ampak mi ocenjujemo, da je že pozno, izven te<gap n=".."/>
               Pa še kako dobro. Drugi bi se tudi našel,. Če je potrebno, mi bi raje o tem
               informacijo napišemo in predstavimo, kot pa da zdaj dolgo-vlačim te probleme in o
               njih tukaj debatiram.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Popovičeva, družbena pravobranilka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Bistvo vprašanja gospoda poslanca Potrča, če sem ga prav razumela, ali lahko med
               drugimi tudi jaz kot predstavnica družbenega pravobranilca rečem, da samo to, kar smo
               obravnavali in reševali, je problematično in nič več. Na to lahko povem samo
               naslednje.</p>
               <p>Že ko smo začeli po sprejemu zakona o lastninskem preoblikovanju podjetij reševati
               stvari, je bilo tako izhodišče iz zakona dano - rešujemo in reševali bomo tisto, kar
               bodo organi, ki so imeli pravico, ki so bili pooblaščeni zahtevati revizijo, za kar
               bodo dobili od pobudnikov predloge. In samo tisto je v vseh revizijah in v nadaljnjih
               postopkih zajeto. In jaz vem zagotovo, da ni vse bilo zajeto, ker to podjetje je
               prišlo v revizijo, sosednje pa ni. To je točno. Iz tega je potem tukaj, kar je bilo
               <q>"prijavljeno"</q>, če rečem v narekovajih, se obravnava in se konča tako ali drugače, o
               tem so podatki. Kar pa ni bilo prijavljeno, ni nihče obravnaval, najbrž, in tistega
               ni nikjer. Tako, da jaz na vaše vprašanje v bistvu lahko odgovorim, da to ni vsa
               problematika, ki so jo organi obravnavali, zaznamovali in reševali tako in drugače.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Izvolite, gospa direktorica Arhova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo toliko dopolnila, sicer pa se z gospo Popovičevo strinjam. Res, vseh
               nepravilnosti v tej Sloveniji nihče ni zajel. Ampak je dejstvo, da je pa revizijski
               organ poleg predlogov upravičenih predlagateljev ali pobud neupravičenih
               predlagateljev po lastnih informacijskih poteh, ki se mu je potrebno vzpostaviti,
               vodil tudi postopke po uradni dolžnosti. Tako, da je mimo predlagateljev še nekaj
               več. Se pa strinjam, da je celota nepravilnosti, ki kroži po Republiki Sloveniji, pa
               verjetno večja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Morda bom nekoliko skočil preko agencije za revidiranje, ampak
               vendar je bila tukaj agencija za prestrukturiranje in privatizacijo, ki pa
               morala preučiti vse otvoritvene bilance vseh podjetij, ki so bila predmet
               privatizacije. In sama privatizacija je bila zasnovana v tej smeri, da tisto, kar
               eventualno uide revizijskemu organu ali družbenemu pravobranilcu, ki seveda lahko
               tudi po uradni dolžnosti vodi postopke mimo agencije za revidiranje. Da pa on preuči
               temeljito otvoritvene bilance, odkrije nepravilnosti in skuša v svojih postopkih v
               okviru svojih pooblastil pa tisto poloviti, kar je eventualno ušlo tema dvema
               organoma, tako da bi bilo zdaj dobro kot dopolnilo tema dvema mnenjema še pojasnilo
               agencije za prestrukturiranje in privatizacijo, da poda svoje mnenje o tem, kako oni
               ocenjujejo ali so uspeli poloviti vse tisto, kar je eventualno ušlo izpod nadzora
               omenjenima dvema institucijama
               pa bi potem lažje razvili razpravo naprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Boste gospa Bukovčeva?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Smem, ko ste me pozvali, dati pojasnilo. V poročilu smo dali namenoma natančno
               poročilo kako smo ravnali v teh primerih, ko smo dobili od agencije za revidiranje
               poročilo, se je zadeva lastninskega preoblikovanja podjetja zaustavila za tisti čas,
               dokler nismo dobili dokončnega poročila in šele na to potem šele izdali soglasje.
               Tega so se kolegi v agenciji striktno držali.</p>
               <p>V tem primeru, o smo to poročilo pisali, smo imeli široko <gap n="..."/>, ker jaz sem samo pol
               leta na tej agenciji in so mi vsi zagotovili, da so se striktno držali poročila
               agencije za revidiranje. Pri posameznih bilančnih kategorijah so v ta namen pridobili
               dodatna dokazila od vsakega posameznega podjetja, da je bilo pravilno knjiženo,
               popravki pravilno knjiženi oziroma odpravljene nepravilnosti.</p>
               <p>Brez teh dodatnih pojasnil in dokazil podjetja po zagotovilih kolegov, za katerim
               jaz stojim, ni bilo izdana nobena odločba glede lastninskega preoblikovanja. V
               primeru pa, namenoma smo dali zelo velik kup papirja, kot bi se temu reklo, na
               komisijo, tako da ste lahko seznanjeni z vsemi odločitvami in oblikami lastninskega
               preoblikovanja posameznega podjetja. Da v primeru, da obstaja takšen sum, oziroma da
               je to evidentno, torej predstavljeno, prezentirano, da imate kakšne primere, kjer bi
               recimo agencija ne ravnala tako, kot ji določa zakona ali pa metodologija ali
               karkoli, da bomo mi z veseljem pogledali in odgovorili vsakemu, ki bi imel kakršno
               koli vprašanje.</p>
               <p>Ponavljam, agencija je sledila poročilu agencije za revidiranje in jih upoštevala.
               Podjetja so morala tudi preseke bilanc v ta namen delati, da smo recimo lahko
               ugotovili ali je bilo vse odpravljeno ali ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Gospa direktorica, jaz mislim, da se midva nisva razumela. Jaz vem, da je agencija
               morala pravzaprav kot zadnja institucija nadzirati kako se izvaja revizijska odločba
               oziroma kako tečejo postopki, ki jih je sprožil družbeni pravobranilec. Vendar
               vprašanje, ki sem ga jaz načel je ta, da del podjetij je bil predmet revidiranja
               oziroma predmet obravnave družbenega pravobranilca in podjetij, ki so se lastninsko
               preoblikovala, pa ni bil predmet nobene obravnave od teh dveh institucij. Pa tudi za
               ta podjetja je agencija v procesu izdaje prvega in drugega soglasja morala po uradni
               dolžnosti preučiti oziroma kontrolirati otvoritvene bilance, ki so bile pripravljene
               v skladu z metodologijo in iz teh otvoritvenih bilanc je lahko izhajalo marsikaj. Kot
               je meni znano, se v nekaterih primerih agencija posluževala tudi zunanjega revizorja
               oziroma drugih oblik nadziranja oziroma preverjanja teh bilanc.</p>
               <p>Vprašanje, ki ga bom še enkrat ponovil, pa je naslednje. Ali lahko tu zatrdite, da
               ste s to svojo kontrolo otvoritvenih bilanc in vseh dokumentov, ki ste jih lahko
               zahtevali od podjetja, ki je bil predmet privatizacije, bom rekel, polovili vse
               nepravilnosti in jih preden ste izdali drugo soglasje tudi uspeli odpraviti?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Bi še vi kaj želeli, gospa. Prosim, vključite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA_______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> glede na postopek, ki ga tedaj kontroliram oziroma gledam, ki teče na agenciji in
               glede na zagotovila mojih kolegov o delovanju v preteklosti in poznavanju tega dela.
                   Se pravi, agencija je
               temeljito proučila vsako bilančno kategorijo in v primeru nejasnosti vedno zahtevala
               dodatna pojasnila, tudi revizijska, recimo revizijskega organa, revizijske agencije.
               Tako, da mislim, da pri otvoritvenih bilancah je bila dosledna, dosledno pregledovala
               posamezne kategorije.</p>
               <p>Ponovila pa bi, da v primeru, da obstaja kakšen sum, bi z veseljem vzeli ponovno
               problem, podjetje ven, in odgovorili v tem primeru. Dejstvo pa je, da je povprečno
               podjetje bilo na agenciji približno tisoč dni, to je skorajda tri leta. Zakaj?
               Predsvem zaradi tega, ker je bil to proces, lastninjenje, znotraj katerega se je
               sprejemala zakonodaja, takšna in drugačna, kakršna je pač bila, po hitrem postopku,
               in gotovo ni mogla zagotoviti popolnosti - verjetno, predvidevam. Tako, da če je
               karkoli ušlo, je ušlo zaradi tega. Mislim pa, da so kolegi na agenciji dovolj
               strokovno in temeljito proučili vse kategorije bilance stanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Imaš še, gospod Špiletič?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi pač to komentiral, da enostavno temu ni verjeti, ker podatki tukaj kažejo
               drugače. Namreč, agencija je sama morala v okviru programa, ki ga je - programa
               lastninskega preoblikovanja - proučiti vse elemente iz otvoritvene bilance, med
               drugim tudi ekološke sanacije, torej ekološke rezervacije.</p>
               <p>Poglejte, danes imamo še ne vem koliko neizkoriščenih ekoloških rezervacij, imamo
               zakon o nekem prisilnem koriščenju teh rezervacij. Tukaj se meni poraja dvom, da so
               bile te ekološke rezervacije takrat oblikovane namensko, da se zmanjša družbeni
               kapital, da se čim lažje olastnini, potem bo pa nekdo na to pozabil. Žal jaz mimo
               tega ne morem, kajti to je šlo skozi vaše roke.</p>
               <p>Potem, poglejte, dolgoročne rezervacije iz naslova pre<gap n="..."/> <stage>(nerazločno)</stage> sredstev po
               otvoritveni bilanci - 48 milijard je tega! Jaz ne vem, ali je res to tako velika
               <q>"cifra"</q>.</p>
               <p>Torej, v vaših odgovorih ste zelo skopi in brez argumentov, samo mislite, da so vaši
               predhodniki oziroma sedanji sodelavci delali dobro. To za mene ni nobeno zagotovilo,
               oprostite!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa<gap n="..."/> <stage>(?-nerazločno.)</stage> ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila, da mi daste posamezne primere, pa vam bom z veseljem potem proučila
               zadevo sama in odgovorila.</p>
               <p>Kar pa se tiče ekoloških sanacij, je pa agencija delovala na tak način, da je v
               vsakem primeru dobila od ministrstva za okolje in prostor odločbo. Na podlagi te
               odločbe je opredelila, koliko so te ekološke sanacije. Sama ni nikoli ocenjevala -
               agencija - da bi lahko sama ocenjevala, koliko smejo biti te rezervacije. Tudi
               dolgoročne rezervacije, mislim, da so opredeljene, na kakšen način je agencija
               postopala.</p>
               <p>Zdaj lahko samo rečem, da mi v primeru suma daste primere, pa jih ponovno proučimo.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Še eno vprašanje. Kako ste pa potem pristopali? Ali ste dosledno izvajali
               ugotavljanje premoženja domačih podjetij v tujini oziroma v skladu z otvoritveno
               bilanco zahtevali revidiranje, in dokler to revidiranje ni končano - mislim na
               revidiranje podjetij v tujini - niste izdajali prvega in drugega soglasja.</p>
               <p>Drugo. Jaz sem večkrat sam postavil poslansko vprašanje, konkretno za podjetje
               Snežnik. Mislim, da tožba še zdaj ni končana - pa me bo gospa družbena pravobranilka
               popravila, če je, pa je to podjetje že dokončno soglasje dobilo in se preoblikovalo,
               vpisalo v sodni register. Pa še lahko naštevam, veliko je tega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Boste kar odgovorili, ker bi potem še drugi radi besedo <stage>(gospod Vesenjak)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Na to bi vam pa pisno odgovorila, zaradi tega, ker v tem konkretnem primeru ne bi
               mogla vsega povedati za nazaj. Če dovolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Bom odgovoril na kratko. Jaz sicer lahko dovolim, samo potem danes naša razprava ne
               bo pripeljala do cilja. Potem je bolje, da rečemo tukaj stop, in počakamo, da bodo
               tukaj kvalificirani sogovorniki. Jaz sem morda krut, vendar to, da se mi danes nekaj
               pogovarjamo, pa nekdo čez en mesec zopet odgovarja ali pa ne, po skladu ministrstva
               za pravosodje - oprostite, to ne vodi nikamor! Naša komisija je potem tukaj debatni
               krožek, ki je sam sebi namen. Toliko komentiram, gospod predsednik, vi boste pa
               odločili, ali boste dali to<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja, to je zdaj tako. Dobro vemo, da so najbrž bili posamezni primeri, ki jih imaš v
               mislih. Najbrž je težko  kar
               zropotati, tako pa tako je bilo, ker menim, da je to možnost le treba dati, da
               poiščejo, ugotovijo in odgovorijo. To mislim, da je ena najbolj osnovnih stvari.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Bo kolegica odgovorila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi samo pojasnila, da v primeru, če podjetja Agenciji za privatizacijo
               niso zagotovila revidiranih zaključnih računov za podjetja v tujini, je bil to razlog
               za prenos na Slovensko razvojno družbo, današnjo oziroma takratnega Sklada za razvoj,
               kot je določal zakon o privatizaciji pravnih oseb v lasti Sklada za razvoj. Tako, da
               sigurno tako podjetje ni prejelo drugega soglasja. Razen, če do takrat še datum ni
               bil sprejet in pač ni bilo drugega temelja, ker agencija pooblastil za delovanje v
               tujini nima. Recimo, če je neko podjetje imelo naložbo v tuji pravni osebi, je lahko
               zahtevalo revidiran zaključni račun samo, če je imelo zadosten delež v tem podjetju,
               mislim, da 10%. Drugače pa tudi to podjetje, ki je imelo naložbo, ni moglo pridobiti
               takega revidiranega izkaza. Ampak v takem primeru, če agencija tega ni mogla
               pribaviti, je bilo podjetje prenešeno v Slovensko razvojno družbo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Tu se bo postavilo vprašanje Slovenski razvojni družbi, kaj so naredili
               oziroma kaj se je tu naprej dogajalo. Ker sicer<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Oni niso smeli izdati soglasja nobenemu podjetju<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Če lahko pojasnim. Soglasje ni bilo izdano, to je bila samo ugotovitvena odločba, ker
               je ex lege sledil prenos na sklad. Torej ni bila to odločitev agencije, ampak je bilo
               samo izvrševanje zakonske določbe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vesenjak, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VesenjakAlojz">

               <speaker>ALOJZ VESENJAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Prosil bi za dodatno tolmačenje za primer Kmetijskega kombinata
               Ptuj.</p>
               <p>Ker po zakonu o zadrugah pripada zadrugam 45% delež, tu je pa izračun komaj 2,77%.
               Zato bi prosil odgovor, na kakšen način je prišlo do take razlike? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Boste vi? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Torej, agencija za privatizacijo je v zvezi z lastninskim preoblikovanjem po zakonu o
               zadrugah dala gradivo v proučitev. Gre pa za sledeče.</p>
               <p>Zakon o zadrugah je določil, da lahko zadružni upravičenci sodelujejo pri
               lastninskem preoblikovanju podjetja ali pa na delu podjetja. In pri Kmetijskem
               kombinatu Ptuj konkretno je šlo za to, da so zadružni upravičenci uveljavljali svoj
               zahtevek samo na delu premoženja, torej na delu, ki se je nanašal na - da vam
               konkretno povem - ki se je nanašal na Vinarstvo Slovenske gorice. Ministrstvo za
               kmetijstvo je izdalo odločbo, da se na tem delu družbenega kapitala prizna 45% delež,
               ampak v osnovnem kapitalu je pa to manjši delež, in v osnovnem kapitalu je to potem
               na podlagi računa, ki ga je kolegica pripravila, 2,77%, ampak, poudarjam, zato, ker
               so zadružni upravičenci uveljavljali zahtevek na delu kapitala Kmetijskega kombinata
               Ptuj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Arhova, izvolite. Potem pa gospod Petrovič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA KOVAČ-ARH:</speaker>

               <p>Samo malo bi dopolnila. Ravno s kolegico debatirava - verjetno te posledice te
               revizije, prenos na sklad, ni tisto, kar je gospod Špiletič vprašal, domnevamo, da
               ne. Te podatke, ki ste vi zagotavljali, imamo mi, ampak on je po nečem drugem
               spraševal.</p>
               <p>Druga stvar pa je - res, da je revizijske ugotovitve Agencija za privatizacijo na
               takšen ali drugačen način upoštevala pri otvoritvenih bilancah ali pa pri oceni.
               Ampak bom rekla, da to sodelovanje pa ni bilo stroprocentno, če že govorimo o
               celoviti informaciji - je pa res, še vedno imamo odprt problem zagotavljanja učinkov
               odločbe pri nesuspenzivni reviziji, ki se zdajle rešuje na Vrhovnem sodišču, pa ne bi
               bilo treba, da se rešuje na Vrhovnem sodišču. Poleg tega se pa verjetno še vsi
               spomnite tudi enega konkretnega primera spora med obema agencijama, to je bila pa
               kolizija dveh odločb, in sicer za primer Mladinske knjige; mislim pa, da je bil še en tretji. Če sem pa že
               prišla do Mladinske knjige, ker ste dobili v zadnjih osmih mesecih tudi dva dopisa,
               ki sta tam s strani Agencije za privatizacijo, ki sta nam očitala, da se nepristojno
               mešamo v problem reševanja lastninjenja Mladinske knjige. Rada bi vam sporočila, če
               niste videli v dnevnem časopisju, da je ustavno sodišče odločilo, da je Mladinska
               knjiga svojo pot šla pravilno. Torej je potrdilo tudi tiste razloge, ki smo jih mi na
               tej komisiji uveljavljali ali pa tiste razloge, ki smo jih na zaprosilo ustavnega
               sodišča lani decembra tudi ustavnemu sodišču poslali. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Petrovič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PetrovičPeter">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Nesporno gre za silno problematično in resno
               tematiko, o čemer je malo prej govoril tudi kolega Potrč. Poskušal bi se navezati na
               tisti del njegove razprave, kjer je on menil oziroma želel oziroma predlagal, da bi v
               primeru, če bomo razpravljali o posameznih poročilih in tudi glasovali o njem
               posamezno, slišali tudi neke vrste subjektivno mnenje predstavnikov, ki so tukaj iz
               posameznih institucij.</p>
               <p>Subjektivno mnenje možno, da bo povrženo raznoraznih razpravam, kar se je pravzaprav
               tudi začelo na nek način tukaj na današnji seji. Kako daleč boste to dopustili,
               gospod predsednik, je v vaših rokah in v vaši odločitvi. Namreč, če bomo že dobili
               takšna ali drugačna subjektivna mnenja, potem bi bilo silno dobro in koristno, če bi
               lahko v smislu, gospa direktorica je prej rekla, znotraj procesa smo sprejemali tudi
               določene predpise oziroma zakonodajo. Mogoče to mnenje ali je časovno sprejemanje
               določenih zakonov in tudi njihova kvaliteta tako ali drugače vplivalo na situacijo, v
               kateri smo danes. Gospod Potrč, mislim, da je vaše vprašanje bolj zaokroženo ali bolj
               kompleksen odgovor bi lahko bil pred odločitvijo o posamezni temi. Predsednik, toliko
               sem želel prispevati.</p>
               <p>Nimam nobenega konkretnega primera kot je kolega spraševal. Če bomo šli pa v
               konkretne primere, potem bomo po nepotrebnem izgubili nit samega dnevnega reda
               oziroma v zvezi s sporočili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Petrovič. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p><gap n="...."/><stage>(Ni vključen.)</stage><gap n="..."/> pač s kakšnim konkretnim primerom. Sam problem sem pač navrgel
               bolj za potrditev svojega razmišljanja oziroma svoje ugotovitve.</p>
               <p>Pa vendar, gospe, ki je govorila o tem, da je agencija v prestrukturiranje striktno
               v primerih, ko na podlagi zahteva revizijskega organa ni bilo predloženo revizijsko
               poročilo iz tujine, da je pač agencija ravnala v skladu s črko zakona in s tem je
               podjetje preneslo na Slovensko razvojno družbo. V teh primerih ste res ravnali
               tako.</p>
               <p>Vendar spraševal sem v drugo smer. Spraševal sem ali ste v vseh primerih, ko je od
               vas otvoritvena bilanca zahtevala, da zagotovite revidiranje premoženja domačih
               podjetij v tujini. To je bilo pa potrebno v vseh primerih, ko je to vložek domačega
               podjetja v tujino presegel nek znesek, ki ga točno sedaj ne vem več, ravnali enako.
               Torej, ali ste ravnali dosledno, zahtevali revizijo. Dokler revizije ni bilo, ni bilo
               privatizacije. To zagotovilo bi rad oziroma kako ste postopali v vseh teh primerih.
               Enkrat sem že poslušal vaše kolege, ki so dejali: ponekod smo zahtevali, pa so rekli,
               da ne morejo in smo si s tem zagotovili, ponekod smo nekaj dobili, pa smo se s tem
               zagotovili, ponekod so nam dali nekaj tretjega, pa smo se s tistim zagotovili.
               Skratka, iskali ste neke nadomestne variante. Če boste sedaj trdili, da je vse tako
               in prav, kot je določeno v otvoritveni bilanci, potem je lagal nekdo pred vami ali vi
               ne govorite resnice.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Toševa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA TOŠ:</speaker>

               <p>Tukaj bi samo odgovorila. Glede na to, da ne morem z gotovostjo trditi za 1500
               podjetij ali pa 1000, kakor jih je imelo naložbo v tujini, da je bilo to dejansko do
               zadnjega tolarja oziroma tuje valute natančno podano, ne morem trditi. Ampak dejstvo
               je, da če je naložba v podjetju v tujini presegala določen znesek, smo zahtevali
               revidiran zaključni račun in potrjen s strani tujega davčnega organa. To je bil
               globalni postopek. Globalno je teklo tako. Ne morem danes trditi, da se mogoče v
               katerem primeru ni zgodilo drugače. Tega res ne morem trditi, ampak glede na naš
               postopek je običajno oziroma praktično vedno ne vem za primer, da bi šlo mimo tega.
               Ampak če kak moj kolega to pred tem kdaj potrdil, je verjetno kakšen primer izjema.
               Ampak moram poudariti, da so to bili gotovo izjemni primeri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>S tem kar smo sedaj slišali, menim, da bi bilo prav, ker sta dve temeljni postavki,
               ki sta sedaj zadeti. Ena je ta ekološka rezervacija, Urad za ekološke sanacije. Druga je pa, določa
               rezervacije.</p>
               <p>Predlagal bi, da bi sprejeli sklep, da v bistvu pozovemo agencijo za privatizacijo,
               da nam pač obrazloži namensko oziroma, da nam da poročilo o namenski porabi teh
               sredstev za oba primera, za ekološko sanacijo in za te določene rezervacije. Pa še
               nekaj je. V podatkih, ki so na voljo, je znesek ekološke sanacije za ekološko
               sanacijo različen. Vlada je dala 27,4, agencije pa nekaj nižjega. Sedaj, to bilo
               prav, da je usklajen, ker je gotovo, če je vlada dala ukrep in določila, kateri so,
               koliko jih je in koliko kdo rezervira, potem seveda je ta številka natančna. Ali to
               spremljate, ker mi smo to zasledili, seveda ko je prišel od nekod drugod en zakon, ki
               naj bi ta denar polovil in dal kot plačilo v proračun, kar smo seveda nekateri debelo
               pogledali, in ker vemo, da vprašanje če ta denar obstoja oziroma če je na žiro
               računih.</p>
               <p>Izvolite gospa <gap n="..."/> Kukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA KUKOVEC:</speaker>

               <p>Ali lahko poraba teh rezervacij, sredstev rezerviranih v ta namen za ekološko
               sanacijo, ni v pristojnosti agencije. To je v pristojnosti ministrstva za okolje in
               prostor. Agencija je na podlagi odločbe ministrstva za okolje in prostor pač
               obkljukala tisti znesek, ki je bil v odločbi, da podjetje sme ta del sredstev
               izločiti. Ne more pa agencija sedaj imeti pregleda ali so bila ta sredstva
               porabljena. Ta sredstva lahko potegnemo ven iz bilanc, lahko agencija za plačilni
               promet, kdorkoli potegne. Te podatki so javni po bilancah. Te podatke lahko potegnejo
               ven. Ta sredstva recimo na 31.12 prejšnje leto, mislim da lahko no. Ampak ne more pa
               agencija o tem odločati ali so bila porabljena ali so bila namensko porabljena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa <gap n="..."/> Potem bi pa predlagal sklep, da v bistvu na vas se naslovimo,
               da dostavite podatke o prikazani velikosti teh sredstev, o posameznih podjetjih, o
               namenu oziroma o usodi tega. Kaj je pa s tem, bomo pa pozvali ministrstvo za oziroma
               vladno ministrstvo za okolje in prostor, kjer bodo povedali, kako je s tem.</p>
               <p>Za določene rezervacije pa se mora vedeti o bilanci. Namreč ta zadeva je bila <gap n="..."/>
               pri lastninskem preoblikovanju in seveda toliko <gap n="..."/> nižji kapital in toliko lažja pot
               do kapitala. Zato bodimo si na jasnem.</p>
               <p>Izvoli gospod, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/>da se v to poročilo še dodatno vključi poročilo o izvajanju revidiranja
               premoženja slovenskih podjetij v tujini v skladu z otvoritveno bilanco.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Smo slišali. S tem, da bomo morali naslov dati na obe agenciji in na
               slovensko razvojno družbo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Ne, ker je po skladu z metodologijo za izdelavo otvoritvene bilance, je bila
               agencija za prestrukturiranje in privatizacijo tista, ki v postopku izdajanja
               soglasja prvega in drugega, bi morala to zagotoviti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Smo slišali. Izvolite gospa Popovič, če imate še kaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Predlagala bi, če bi morda lahko vi, komisija ali državni zbor
               poprosil ustavno sodišče za kakšno mnenje o problematiki, ki jo je tukajle predložil
               in sprožil gospod poslanec Petrovič, kvaliteta zakonodaje. Kajti mi smo enkrat skupaj
               z njimi oziroma oni so k nam prišli, in da smo obravnavali en konkretni problem, kjer
               smo skupaj ugotavljali, da podzakonska zakonodaja, ki je na področju izvajanja zakona
               o lastninjenju podjetij mnogoštevilna, da ni bila kvalitetna in ne na mestu, in da se
               je sredi procesov spreminjala itn. Pa bi morda tudi na tej podlagi še kakšno
               problematiko videli. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Menim, da bi to razmišljanje ali ta predlog vključili tudi v to
               problematiko, ko boste dajali poročila lastne ocene, kako vidite skozi svoje
               strokovne oči in skozi postopke, ki ste jih imeli in problemi, ki so bili, kako je
               zakonodaja s svojimi pod zakonskimi akti in zakoni sledila, oziroma kaj je pomenila
               in ali je sledila, ali je mudila in katere so potem bile posledice. To menim, da je
               gotovo za celovito sliko, katero je prej nakazal gospod Miran Potrč, potrebno.</p>
               <p>Torej predlagam sklep, da bi agencija za privatizacijo prikazala stanje sredstev
               ekološke, višine ekološke sanacijo z določeno rezervacije po posameznih podjetjih in
               ministrstva za okolje in prostor bi pa prosili, da nam da poročilo o namenski porabi
               oziroma o usodi teh sredstev, ki pomenijo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Tako sem rekel. Rok je 14 dni, lahko. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Pa še
               revizijo, to je tretji sklep. Izvolite gospa Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Če dovolite gospod predsednik. Ta revizija v tem primeru so me kolegice opozorile.
               Bi morali pogledati 1500 spisov vsako podjetje. 1500 spisov podjetij gledat ven, kjer
               je dokumentacija neka najmanj tolikšna od enega podjetja, <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Že
               mnogo bolj več, kot polovica ni na agenciji. Mislim, da bo to velik problem, tudi če
               bi to dejansko hoteli temeljito odgovoriti je nemogoče izvesti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite gospa Rusova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA RUS:</speaker>

               <p>Agencija za revidiranje in prešnje revizijski organi so v vseh revizijskih postopkih
               primerjali podatke iz poslovnih knjig pravnih oseb s podatki, ki jih ima ministrstvo
               za finance. Primerjali so naložbe po velikosti, po povezanih podjetjih in ugotavljali
               razlike. Podatke v zvezi s temi zagotavljal prejšnji revizijski organ, naša agencija
               pa je te podatke zagotovila, za leto 1997. Iz tega poročila izhaja, da je to od 1016
               revidiranih podjetij imeli 162 podjetij, 518 kapitalskih naložb. Ta podjetja in
               njihove povezane družbe v tujini so v prilogah revizijskih poročil, oziroma poročil
               revizijskega organa navedene. Tako, da v kolikor agenciji za prestrukturiranje je to
               lahko v pomoč, če teh poročil nima, jih lahko mi zagotovimo. 162 revidiranih pravnih
               oseb domačih ima 518 naložb v tujini. Seveda te naložbe so različne velikosti in
               glede na metodologijo. Po
               kateri, glede na uredbo o metodologiji za otvorino bilanco seveda sigurno vseh 518
               naložb ne pade v tisti člen, ki zahteva revizijo v tujini. Ampak samo glede na
               velikost. Toliko za predstavo, kakšen obseg je teh podatkov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prav. Imate še kaj vi gospa Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi dopolnila potem samo v tem, da bi prosila sedaj že za sodelovanje, da bomo to
               skupaj preučili, zaradi ker smo kadrovsko zelo na tesnem. S tem, da se približuje
               zaključek in da so ostala podjetja, ki so bolj ali manj problematična. Zaradi tega se
               toliko časa so na agenciji.</p>
               <p>To glede te točke, kar se tiče pa ekoloških sanacij bi pa prosila, da morda isto
               časno napišete v sklep, da nam ministrstvo za okolje in prostor posreduje tudi seznam
               vseh odločb, ki jih je izdalo, tako da bomo bili gotovi, da so naše evidence, da ne
               bi prišlo do kakršnikoli razhajanj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Postavil sem vprašanje. Ali te odločbe, ki so prišle niso prišle tudi k vam, ker bi
               bilo logično, da <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>So samo so v posameznih spisih. Vsako podjetje 1600 podjetij je dokumentacija tudi
               do <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Je notri v spisu. Če je posamezen, kolega ve, kje je
               točno. Več kot polovico kolegov je že odšlo in je to morda sedaj res problem. Za
               posamezne primere, ponavljam, če je kjerkoli vprašanje ali dvom, sum, kakršnokoli
               upravičen, da je prišlo do nepravilnosti, bi z veseljem naredili revizijo tega
               primera.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prav. Hvala. Gospod <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Gospod Branko Janc ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JancBranko">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Predsednik jaz sicer mislim, da si ti predlagal že predmet nekih sklepov. Tako, da
               bi se jaz vključil po sprejemu teh sklepov. Sicer pa z načelnim vprašanjem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Imaš v zvezi s tem gospa Tošova. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Okolje in prostor. <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Na agenciji za
               prestrukturiranje in privatizacijo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Mi bi. Gospod Potrč prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem želel samo to vprašati. Ali ti predlogi sklepov in nekaj pojasnil, ki jih je
               gospa Bukovec že morala dajati, pomenijo, da smo mi glede agencije za
               prestrukturiranje in privatizacijo zaključili razpravo. Ne!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ker jaz bi se tam še rad.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Mi samo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Med ostalim. Nimam nič proti temu, da se ekološke rezervacije pogledajo. Vedeti pa
                  moramo, da ekološke
               rezervacije v vsem tem pomenijo samo procent, dober, začetnega kapitala in so po
               mojem mnoge stvari vsaj toliko pomembne kot majhna razlika parih milijard, ki se
               pojavlja pri tej stvari, tako da mi zdi, da imamo nekaj še pomembnejših stvari.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Ali bi lahko nekaj teh sklepov spravili skozi, ki so v glavnem trije s tem,
               da predlagam, da se pač pozove agencijo za privatizacijo, da pač poda podatke o tej
               rezervaciji za ekološke sanacije po posameznih podjetjih in ministrstvo za okolje in
               prostor pa seveda o tem, kaj je s temi seznami in tudi o usodi oziroma porabi teh
               sredstev. Rok 30 dni. To je prvi sklep.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Podobno naslavljamo na agencijo za privatizacijo, bi rekel na teh 48 milijard
               dolgoročnih rezervacij, se pravi za agencijo za revidiranje, 50 dni.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>In tretji sklep, ki ga je predlagal gospod Špiletič, da se da poročilo za
               revidiranje naložb v tujini v skladu z metodologijo za otvoritveno bilanco. To bi
               bilo verjetno skupaj, obe agenciji. Dobro.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo naprej. Gospod Potrč, želel si naprej v zvezi s poročilom agencije za
               revizijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ja, meni se v zvezi s poročilom agencije za revizijo zdi pomembno dobiti ustrezne
               podatke. Jaz priznam, jaz sem gospo Bukovčevo zaprosil in je bila pri meni in mi je
               osebno dala, samo mislim, da so zanimivi tudi širše. Poglejte, mi iz poročila, ki smo
               ga, bi rekel zbirnika tega poročila na strani 3, smo videli, da je celoten kapital po
               zaključnem računu 1992 bil preko 2000 milijard in kasneje videli, da je družbeni
               kapital po otvoritveni bilanci 1.1.1993, formalno samo en dan, gre pa za mnogo kaj,
               je pa 801 milijardo. Zdaj moj prvi vtis in moje vprašanje je bilo, ali je vso razliko
               mogoče reči, da je dana na podlagi drugačne metodologije ali ne, dobil sem nekaj
               informacij in jaz bi prosil, da se nekaj informacij o tem, kaj je za tem kapitalom od
               31.12. na 1.1. dogajalo, ker gre že za ogromen znesek in drugo, kar se mi zdi zelo
               pomembno je, da se dajo res dovolj kategorične izjave o tem, kar zadeva vrednotenje
               ter 1.1.1993, so stvari v agenciji bile delane korektno, za to dajemo polno
               garancijo. Ker tudi, ko sem dobil vse informacije, kaj se je vmes dogajalo, je še
               vedno približno enak znesek kot je šel kasneje v lastninjenje, zmanjšan iz vrednosti
               31.12., to pomeni za 100% so bile knjigovodstvene vrednosti 31.12. vis-a-vis
               otvoritvenih bilanc. Zdaj jaz, ker ne znam nič drugega, moram sprejeti, to je sveta
               resnica in bom v kategorični izjavi to tudi sprejel, nimam druge podlage. Seveda, iz
               tega dejstva se pa nepoučenemu, zato je treba po mojem tu stvari zelo zelo jasno
               povedati, ustvarja lahko tudi neka druga številka, da je bilo to na različne načine tako ali drugače
               izgubljeno, veliko se govori, to je že Špiletič rekel, preneseno v tujino, veliko se
               govori o ne vem čem drugem, skratka to je ena stvar, katero bi prosil. In drugo v
               zvezi s tem poročilom, mene naslednje zanima. Zanima me, kaj se je dogajalo s
               certifikati, ker vi ste recimo odobravali tudi programe in iz programov je bilo
               vidno, kakšno metodo je kdorkoli ubral in na koncu, tule mislim, da na strani 4 imate
               lastniško strukturo odobrenih programov in po tej lastniški strukturi odobrenih
               programov imajo PID-i 17, delnice za certifikate 18%, skupaj 35, jaz sem na podlagi
               teh 774 približno izračunal, da je to nekje 270 milijard. Jaz bi vas, pa se
               opravičujem, ta moment ministra oziroma državnega sekretarja ni, povprašal zdaj, kaj
               je na tej ravni. V zakonu je bila dana možnost 40%, v zakonu celo piše, nekje v enem
               členu, da bo najmanj 40% zagotovljeno za, ja, meni se zdi, za certifikate. Ugotoviti
               je treba glede na vrednost certifikatov, ki je bilo izdanih, ali je zdaj to 530
               milijard, tistih, ki jih manjka, pa bi jih bilo treba še PID-om odobriti, ker
               približno se številko ve, približno, če je bilo tam okoli 400 milijard, pa je to 270,
               potem približno tu nekje na 230 milijard pridemo, kar bi naj bila tudi tista
               ugotovljena privatizacijska luknja, ki je enostavno ni, za katero smo že zakon
               sprejeli, pa nisem prepričan, ali nam tudi tam bodo stvari šle naprej. To je drugo,
               kar bi rad ugotovil od vas.</p>
               <p>Tretje, kar pa vem, da je še težje, je pa vprašanje nakupa delnic oziroma deležev v
               notranjem odkupu za gotovino, pri čemer vemo, da nam je zakon dovolil ta notranji
               odkup za gotovino tudi s 50%-nim popustom. Zdaj, ali je kakršnakoli možnost
               ugotovitve ob tem, ali je pri notranjem odkupu za gotovino šlo v večji meri za manjša
               podjetja, če je to, ali se je to približno procentualno dogajalo povsod in mene
               predvsem zanima, al je možna kakršnakoli ocena o tem, da je v teh nekaterih manjših
               podjetjih to pri tem notranjem odkupu tudi za manjše število zainteresiranih bodočih
               lastnikov, ki so seveda pomemben delež kupovali. Jaz vem, da je to popolnoma v skladu
               z zakonom, sploh ne razmišljam o tem, da je kdorkoli zakon<gap n="..."/> Je, ker je lahko kupil
               za 100 ali pa 100 milijonov, formalno je to lahko naredil s tem, da vemo, da mu je
               država s svojim predpisom na 100.000 dala 100.000 zraven, na 100 milijonov dala pa
               100 milijonov zraven, ker je 50% bilo in se meni to ne zdi popolnoma nepomembno, da
               bi se to dejstvo, če je možno, ugotovilo. Mislim pa, da ga je na neki način možno
               ugotoviti. Mene seveda ne zanimajo imena, mene zanima pojav, ker je bilo takrat,
                  ko se je o tem potem v
               državnem zboru govorilo. S strani vlade je rečeno to ni noben problem, to so
               posamezniki, tega je zelo malo, to so majhne vrednosti in ne iz tega delati problem.
               Pustite da stvari tečejo vnaprej. In predlogi, ki so šli v smer, da bi se zgornja
               meja omejila, ne da rečemo <gap n="...."/>, mislim, da je bil tak predlog štirikrat ali petkrat,
               maksimirati na plačo, ni bilo sprejeto z utemeljitvijo, da bi to škodilo procesu
               privatizacije. Moram reči, da se v tej smeri dajo kakšne informacije in podatki.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa direktorica Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Najprej bi povedala, da zaključni račun in otvoritvena bilanca kot vsi vemo, <gap n="..."/>
               zaključni račun in otvoritvena bilanca v prvi polovici leta 1997 nista enaka. Razlog
               k temu so gotovo tudi, da so se morale postavke bilance stanja prevrednotiti v skladu
               s smernicami SLS, ki so začele veljati leta 1993. Gre za ponovno vrednotenje pasive
               in aktive v bilanci stanja. To je pa tudi razlog, da se ugotovljena oškodovanja ne
               morejo kar prištevati oziroma odštevati k posameznemu izkazanemu kapitalu oziroma da
               so v potrjenih otvoritvenih bilancah vsebovani tudi učinki oškodovanj in učinki
               prevrednotenja bilance stanja.</p>
               <p>Zaključni računi za leto 1992 niso bili revidirani. Gotovo, podatki kažejo, so bili
               prenapihnjeni. Recimo eden izmed takih močnih argumentov. Bilančni podatki za
               zaključne račune so lahko drugačni glede na posamezno kategorijo otvoritvene bilance,
               recimo terjatve in obveznosti na primer niso bile usklajene. Razmerje med družbenim
               kapitalom in obstoječimi lastniki so se močno spreminjale. V otvoritvenih bilancah je
               prihajalo do izločitev, ki jih zaključni računi ne vsebujejo.</p>
               <p>To so osnovni momenti, ki se jih sedaj ta hip spomnim. Kaj vse je v teh zaključnih
               računih bilo, pa je bilo potem izločeno iz otvoritvene bilance? Analizo bomo naredili
               v zaključnem poročilu, ki ga bo agencija dala na koncu lastninjenja, kar je
               obljubila. Sedaj pa morda lahko samo te pomembne kategorije omenimo.</p>
               <p>Gotovo je, da so bile zadeve napihnjene, da so se matere in hčere, ki so štele
               dvakrat v zaključnih računih, v otvoritvenih bilancah pa ne podjetij, ki se potem
               revidirajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Branko Janc je še prosil za besedo, potem pa še gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JancBranko">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Predsednik, sam sem že prej najavil eno vprašanje. Namreč v razpravi sem pri
               obravnavanju prejšnjega poročila dvakrat zasledil in tudi s strani gospe Popovičeve
               celo predlog okoli tega, da ustavno sodišče presodi zakonodajo, ki je bila sprejeta v
               prejšnjih letih, kar se tiče lastninjenja. Mislim, da je večina ljudi, ki danes tukaj
               notri sedi, sodelovala tudi pri pripravi zakonodaje. Sprašujem pa se ali ne želimo mi
               sedaj v tej zaključni fazi lastninjenja vse naprtiti državnemu zboru na pleča in reči
               vsi ti v Sloveniji so delali korektno, sodišča, vse institucije, agencije in tako
               naprej. Državni zbor je pa vlekel poteze, da je na področju lastninjenja naredil
               katastrofo. S takim stanjem, kar sem tudi prej sodeloval notri, ne morem strinjati.
               Sprašujem se tudi sam ali ni zakonodaja bila slaba, ampak se hkrati sprašujem kdo pa
               je tisti, ki je tako zakonodajo tudi predlagal tej komisiji, pa tudi državnemu zboru.
               To je načelno vprašanje, ki se meni sedaj tu postavlja.</p>
               <p>Sedaj ko govorimo o posameznih agencijah, poročilih agencij, pravobranilcev, vidim
               tudi odgovor Klaudija Stroliga glede njegovega resorja, se mi zdi, da je to parcialno
               obravnava na posameznih poročilih in posameznih primerov po moje neproduktivna
               zadeva. Bolj se mi zdi pomembno, da bi bil tukaj državni sekretar gospod Pirkmajer,
               ki je za to področje odgovoren in da v okviru tudi vlade in v okviru podpredsednika
               vlade in tudi vladne komisije za preprečevanje družbenega premoženja, da tisti, ki so
               za to v tej državi odgovorni in tudi plačani, te komisiji in temu državnemu zboru
               daje poročilo. Mislim, da je to popoln nesmisel, da se mi sedaj od primera do primera
               tu ukvarjamo, ker mislim, da ne bomo nikamor prišli in tudi tisti sklepi, ki smo jih
               pravkar sprejeli in so bili večinsko sprejeti mislim, da je samo en delček kompletne
               problematike.</p>
               <p>Zato bi predlagal, da se mogoče, če ne danes, ampak v zelo bližnji prihodnosti tudi
               okoli tega pozabavamo, kdo v tej državi bo v fazi zaključka lastninjenja dal tudi
               zaključno poročilo in tudi povedal kaj se dejansko je z lastninjenjem v tej državi
               zgodilo.</p>
               <p>Mislim, gospod predsednik, da tudi vaše stališče ni bistveno drugačno od tega. Sem
               pa proti temu, kar ste vi v prejšnjem mandatu vodil to komisijo in tudi sam sem bil v
               prejšnjem mandatu član te komisije in z vso odgovornostjo trdim, da ta komisija
               gotovo ni glavni krivec za pomanjkljivo izveden projekt privatizacije in se bo moral
               nekdo drug vprašati kaj je storil v tem predsedstvu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Špiletič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da gospod poslanec ni korektno povzel mojega predloga. Izrecno sem
               navedla primer podzakonske zakonodaje za izvajanje zakona o lastninskem
               preoblikovanju podjetij, ki je ni sprejemal državni zbor. Poglejte kdo jo je
               sprejemal. Samo to sem predlagala, sicer se pa s končnim predlogom gospoda poslanca
               strinjam, ker dejansko menim, da bi nekje na podlagi vsem teh analitičnih podatkov,
               ocen, subjektivnih mnenj in tako naprej nekdo moral pa sedaj to povzeti eno oceno. Če
               to ni ta komisija, ki tu zbira vse to, potem morate nekoga drugega najti. Ali je to
               vlada, ali je to resorno ministrstvo, ali je kakšna znanstvena institucija, ali kdo
               je. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Janc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JancBranko">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Gospe Popovičevi se opravičujem. Preslišal sem tisti del, ki ste ga dali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da s tako posplošenimi odgovori kot jih je sedaj gospa direktorica
               podala na vprašanje gospoda Potrča, mislim, da ne bomo nikamor prišli. Izgovarjati se
               na to, da smo pač imeli po stanju 31.12. delali računovodske izkaze, ki so bili
               kasneje prevedeni v skladu z metodologijo za prevedbo na slovenske računovodske
               standarde in da je sedaj to eden od glavnih krivcev. Mislim, da to preprosto ne drži.
               Mislim, da obstajajo podatki kakšna je bila vrednost kapitala po zaključnem računu
               konec leta 1992 pred in po
               prevedbi. Če imam prav v spominu, bistvenih odstopanj ni bilo in v skladu z
               metodologijo za uskladitev s slovenskimi računovodskimi standardi so morala že
               odpasti tudi vsa prevrednotenja, so morale odpasti tudi vse eventualne napihnjenosti,
               kot ste se vi izrazili in tudi razne dubioze, tako da zdaj reči, da je to glavni
               krivec, preprosto ni res, tako da potem nam od tega naprej ostane zgolj še
               metodologija za izdelavo otvoritvene bilance in nadziranje njenega doslednega
               izvajanja. V tem segmentu, mislim, da je srž problema oziroma v tem grmu tiči zajec,
               zakaj je prišlo do tako drastičnega zmanjšanja vrednosti kapitala iz 31.12.1992 na
               1.1.1993, ki je bil tudi predmet lastninskega preoblikovanja v skladu z zakonom o
               lastninskem preoblikovanju podjetij in v tem segmentu, prosim, naj dajte ustrezna
               pojasnila. Ne se zdaj izgovarjati na nekaj tretjega, kar v bistvu ne drži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ?:</speaker>

               <p>To so bile dejansko grobe ocene, samo take grobe ocene so možne, če ne, ponovno bom
               rekla, lahko mi daste primere, pa bomo pogledali, kje je posamezna razlika tako
               velika?. Zakaj se je v tej državi odločilo, da se bo podjetje tudi ocenjevalo in se
               iz tega zmanjševal? Ne vem. Zakaj zaključni računi so bili napihnjeni? Da so bili
               napihnjeni, <gap n="..."/> toda nihče ni takrat revidiral računovodske izkaze. Zakaj je bila
               metodologija taka, kot je bila in da sem že izjavila, da je agencija v skladu z
               metodologijo delala, da je za posamezne kategorije zahtevala kar precej papirjev in
               dokazil, preden je odkljukala tisto bilančno postavko? Zakaj so potem take razlike,
               dejansko ne morem na tem sestanku v tem času dati tako oceno. Lahko pa za posamezen
               primer - odgovorila bom takrat, ko mi ga boste dali, da ga bom proučila. Sicer pa ne
               morem vedeti, zakaj je bil takrat zakon o računovodstvu takšen, ko so podjetja delala
               bilance stanja, ki niso bile nikoli preverjene, zakaj so pa po otvoritveni bilanci,
               ki so bile preverjene in delane v skladu z metodologijo, taka razlika. Mislim, da
               preveč zahtevate v tem hipu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Gospa direktorica, mi smo danes že rekli, da ne bomo govorili o posameznih primerih,
               tako da bi rad vašo splošno oceno, ne posamezne primere. Eno zadevo je pa treba tukaj
               poudariti. Zakaj agencija ni preprečila spremembe metodologije za izdelavo
               otvoritvene bilance, ki je omogočil oziroma zakon o lastninskem preoblikovanju
               podjetij, ki je omogočil, da se vrednost kapitala oziroma premoženja ocenjuje bodisi
               v skladu z metodologijo za izdelavo otvoritvene bilance ali po pooblaščenem cenilcu
               in potem je v vsakem podjetju prihajalo do tega, da je najelo cenilca in potem
               primerjalo, kaj je ugodnejše in vedno je najnižja varianta prišla v predmet za
               lastninsko preoblikovanje podjetij. Ocene tega dogajanja oziroma  možnosti manipulacije, ki je bila dana
               tudi z zakonom, niste v ničemer podali in tega je še veliko. Spomnimo se samo primere
               Petrol, pa ne vem koliko je še teh primerov. Ko smo izvajali revizijo v revizijskem
               organu, smo ugotavljali, da če podjetje ni bilo zadovoljno s cenilcem A, je najelo
               cenilca B itn. Poglejte, to so pojavi, to niso posamični pojavi in vendar <gap n="..."/> tudi
               nad cenilci bdite vi, kakor nad nadzorom upoštevanja metodologije za izdelavo
               otvoritvene bilance stanja. Zato bi v tem segmentu pa vendar pričakoval, da ste
               nekoliko bolj konkretni, ker to pa je tisto, kar sodi v pristojnost agencije in je
               sledilo v celem obdobju.</p>
               <p>Kar se pa tiče tega, da bo šele agencija za privatizacijo naredila na koncu nekega
               procesa neko poročilo; jaz mislim, da na koncu, ko ugotavlja, da je nekaj narobe, je
               prepozno. Mi smo sprejeli zakon o lastninskem preoblikovanju. Večkrat sem zahteval,
               da se ocena, ki jo delamo danes tukaj, naredi prej. Ker to bi bila lahko podlaga za
               zakon o zaključku lastninskega preoblikovanja podjetij. Sedaj pa ne vem.</p>
               <p>Dr. Pirkmajer se nam je pridružil, pa zgleda da se nam je tudi oddolžil. Želo rad bi
               slišal tudi oceno vlade. Kako pa vlada gleda na vse te zadeve. Saj je vendar vlada
               predlagala zakon o zaključku lastninjenja. Na katerih temeljih je temeljila ta zakon,
               na katerih zaključkih, kakšna izhodišča so jo pri tem vodila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da bomo tudi v tej razliki od bilančnega stanja oziroma od danih
               bilanc zaključnih računov od leta 1992 vendar, ne vem. Lahko so bila prenapihnjena
               ali pa ne. Ne vem. Ampak menim, da so bili, so se vsi zavedali, da so prilastninjeni,
               in da je verjetno bilo raje dol kot gor. To je ena reč.</p>
               <p>Druga reč je, da vemo, da kadar se oddajo bilance pravilno, preden se odda, se
               napravi neka <q>"štih proba"</q>, kot se temu reče, nek hitri preizkus ali delujejo neke
               stvari, bodisi v realizaciji in podobno. Vsaj tako so včasih delali. Sedaj, ali to ne
               delajo, je to druga stvar. Takrat so gotovo to naredili. Iz teh 2 tisoč 20 oziroma
               potem 2 tisoč 6 milijard je prišlo na 801. To pa je katastrofalna razlika, ki je
               gotovo tudi potem v luknji se odzove. In je potrebno vedeti zakaj to je in seveda<gap n="..."/>
               Potem smo rekli, dobro. Tržna vrednost je lahko 30 do 40%, ampak v tem primeru je pa
               več kot polovica, to je 60%. To je pa sedaj že, je pa res že - kako se temu reče -
               kamen na zelje, to je pa že malo prehuda reč, po kmečko.</p>
               <p>Izvolite gospa <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Če smem. Cenitve, ki ste jih omenili in tudi vprašanje gospoda Potrča je bilo, ki mu
               prej nisem odgovorila.</p>
               <p>Cenitve so bile stvar stroke. Stroka je opredelila, kako cenitev sme ali mora
               potekati. Tako, da lahko samo zatrdim, da je agencija opravila, dala v posameznih
               primerih, ne seveda v vseh, je dala v revizijo vse posamezne cenitve ter posvetovala
               z revizorji teh cenitev. Sedaj glede na to, da je imela tudi komisijo, ki je to
               nadzorovala, ki je v posameznih primerih odvzela licenco oziroma izdajala opomine. O
               tem imamo na agenciji pač zapisnike. Glede na to, da se je pa država odločila za
               masovno privatizacijo. Da je bil cilj države na začetku, da se ta privatizacija hitro
               <gap n="..."/> In ko se je začela privatizacija dogajati v naši državi, se je pač uvidelo, da je
               potrebna dodatna spremljajoča zakonodaja, ki jo je pač sprejemal državni zbor tako,
               kot jo je. Na to agencija ni imela vpliva. Tudi podzakonski akti, ki so bili, ki jih
               je kljub temu recimo vlada, tudi agencija ni imela učinka. Na metodologijo, tako kot
               je bila določena, tudi agencija ni imela vpliva. Ne verjamem, da bi lahko ona
               odločala o tem, na kakšen način se bo podjetje, kako, da je ona lahko odločala o tem
               ali se bodo cenitve upoštevale ali pa ne. Mislim, da ona o tem ni odločala. Mislim
               pa, da sem bila osebno izzvana, da pri tem pa sploh nismo nič imeli, ker nismo na
               nobenem položaju, ki bi lahko o tem odločalo <gap n="..."/>, danes pa bi. Ampak danes mnogo več
               vsi skupaj vemo, kako je ta proces potekal. In osebno ga ocenjujem za uspešnega, med
               tem je v vzhodno evropskimi državami, zaradi tega ker se tisoč 600 podjetij s 45-timi
               ljudmi, ki so bili na agenciji, da so to izvedli, je to po mojem velik uspeh.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz nisem o ničemer razpravljal na nivoju osebne zamere ali česarkoli. Ampak
               predvsem glede na to, da ste tukaj kot predstavnica institucije, pač ne glede na to
               ali ste tam sedaj šest mesecev ali bila tri leta. Sedaj to institucijo vodite in
               tukaj pač nam odgovarjate v imenu dela te institucije. Saj vendar njo tukaj
               predstavljate. Če sami niste bili tam ves čas, potem se boste pač primerno
               organizirali oziroma poskrbeli za primerno zasedbo, pa si poskrbeli, ne vem,
               svetovalca ki vam bo pomagal za tisto obdobje pokriti, ki ga ne poznate morda tako
               dobro, ker pač niste bili tam zaposleni. To je pač vaša stvar in <gap n="..."/> jo <gap n="..."/> Ampak
               sedaj reči pa, po tako številnih vprašanjih, ki smo jih sedaj tukaj naslovili na vas,
               pa ki so ostala zgolj po nekih splošnih floskulah, konkretnega odgovora doslej skoraj
               da še od vas nismo prejeli. Da je pa vse lepo in prav, in da je privatizacija sploh
               najboljše speljana, veste to je pa norčevanje iz nas poslancev. Tukaj ob vseh teh
               številnih dilemah, ki jih pred vas postavljamo. Prosim, to pa ne morete trditi, ker
               nimate dokazov. Če to trdite, potem pa dajte dokaze na mizo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja. Ima še kaj kdo? Dobro. Jaz sedaj v zvezi s temi zamenjavami in podobno<gap n="..."/> V to
               se ne bom spuščal, samo menim da, bom tudi na glas povedal, da sprememba v vodenju te
               agencije ni bila fer poteza, ne glede da cenim gospo Bukovčevo, ampak menim, da je to
               tako. V zaključnih operacijah so gospo Pucovo dol sneli, in seveda sedaj bo pa ona
               nosila vse breme. To pa gotovo ni vredu, ampak to je vlada naredila. Ta vlada, ki je
               sedaj, in zamenjave, pač vse to. Takrat sem rekel, da to nikamor ne gre, ker ljudje,
               ki nekaj delajo, morajo do konca delati oziroma ne moreš potem nekomu ves <gap n="..."/>, tak
               ali drugačni je ali pa ni, dati na hrbet in seveda, sedaj ste pa vi <gap n="..."/>, kamor bo
               tolklo. Tako pač je. To sem že povedal in od tega ne bom odstopil oziroma to je
               dejstvo, tako se ne dela. Prav tako, ko sem dal primer, ko so bile operacije tam za
               Trst, pa seveda daš tiste, ki ne vedo, da je tam Trst itn., in se gredo nekaj
               drugega. Skratka to so stvari, ki jih je potrebno vedeti kako in kaj, ne glede na tiste vzroke, ki so
               jih imeli. Ampak take poteze se ne naredi, praviloma se ne sme, ker pač tako je; ne
               moreš ti potem nekoga, <q>"evo, zdaj bomo pa vas cvrli"</q>, kot se temu reče.</p>
               <p>Izvoli, gospod Benjamin.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz sem tudi že pet ali šest let zraven tega procesa,
               zgodovinskega procesa, ko smo morali nikogaršnjo latnino nekomu <q>"šenkati"</q>, po domače
               povedano.</p>
               <p>Jaz mislim, da obtoževanja, kdo je za kaj kriv, na tej splošni ravni nikamor ne
               vodijo. Strinjal bi se s tem, kar je rekel prej gospod Branko glede tega, da verjetno
               komisija ni tista meta oziroma cilj, na katerega bodo zdaj letele vse kritične
               pripombe.</p>
               <p>Proces se je začel pač tako, da smo želeli na hitro družbeno lastnino spremeniti v
               privatno lastnino, in zraven smo se vsi tega učili. Mislim, da je državni zbor
               sprejemal zakonodajo po svojih najboljših močeh, ne glede na koalicijo, ki je takrat
               bila, zato da bi se proces kolikor se da korektno in hitro izpeljal. Zraven pa ne
               smemo pozabiti, da so bile kadrovske rušade in da se je zakonodaja dopolnjevala.
               Vendar, če si na začetku ponudil podjetjem, da otvoritveno bilanco naredijo po ocenah
               oziroma da lahko ocene oziroma tiste ocenjevalce zamenjajo in naredijo po drugem
               modelu, potem mislim, da smo ponudili podjetjem prst, zagrabili so pa celo roko. Kar
               je čisto logično v procesu, ko je vsak začutil svojo priložnost. Istočasno smo
               povečevali popust na začetku s 25 na 50%. Državni zbor je to, bom rekel, skoraj
               soglasno sprejel. S tem smo hoteli verjetno ljudem omogočiti večji odkup, večje
               deleže in nekako družbeno sprejemljivejše razdeliti družbeno lastnino. Potem je vlada
               prišla z razformiranjem Sklada za razvoj v družbo; to je bilo zdaj že pred skoraj
               dvema letoma. Prišlo je do kadrovskih sprememb.</p>
               <p>Sedaj, po petih letih, ko se je postopek začel, približno pet let bo, reševati stvar
               leta 1993 pa 1994 je sicer lahko zelo popularno, populistično, ne vodi pa nikamor.
               Jaz trdim, da je velik del ali pa glavni del privatizacije šele pred nami. To je
               privatizacija tistega kapitala, ki je sedaj državni in kjer bo zelo pomembno, ko smo
               malo šolo ali pa vrtec tega dali skozi, kako bomo privatizirali velika javna
               podjetja, banke, zavarovalnice, in da ne naštevam še vse tisto, kar smo po petih
               letih privatizacije praktično spravili na točko, ko je država največji lastnik
               nekdanje družbene lastnine. To je svojevrsten fenomen ali pa absurd, da dejansko
               tisto, kar je bilo, v narekovaju, manj vredno ali pa nepomembno, smo omogočili
               državljanom, vse ostalo pa nekdo drži na določeni točki, da bo naredil, kar pač misli
               naresti. To pa je seveda trenutna vladajoča koalicija oziroma vlada.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi se morali usmeriti tudi na to področje. Istočasno imamo pa zdaj
               ustanovljeno komisijo za oškodovanja, to je by-pass, Podobnikova komisija, nikakor pa
               mislim, da to ni by-pass ta komisija, državnozborska, ki ni bila zadolžena za to, da
               dela delo Agencije za privatizacijo, kot za revidiranje ali pa drugih ustanov.</p>
               <p>Zato se mi ne zdi korektno, da tudi tisti - pa mi bo mogoče kdo zameril - tisti, ki
               so pred časom sodelovali v tem postopku in ko bi morali strokovno predlagati, ali pa
               bolj glasno in bolj argumentirano opozarjati na nepravilnosti, sedaj iščejo krivce
               pri ljudeh, ki so to nalogo sprejeli pred mogoče kakšnim letom dni.</p>
               <p>Duh je ušel iz steklenice, to je jasno. Mislim pa, da ni problem samo pri tistih
               podjetjih, kjer so revizije pokazale določena oškodovanja. Mislim, da je večji
               problem pri tistih podjetjih,  kjer revizije sploh niso ugotovile oškodovanj, pa oškodovanja
               so evidentna. Ne si zatiskati oči tam, kjer je prišlo do by-pass podjetij v okviru
               podjetij, pa jih ni nihče zaznal, niti v podjetju, v delavskih svetih ali pa v
               Markovičevih upravnih odborih. In potem revizorji, ki so delali strogo samo
               lastninsko revizijo, se pravi, revizijo po teh členih 48.a, b, c in ne vem koliko še,
               niso videli drugih - videli so samo drevesa, niso pa videli gozda. Problemi, ki se
               danes dogajajo v podjetjih, so problemi, ki jih ta lastninska zakonodaja in te
               revizije takrat niso dovolj natančno zaobsegle. Tudi to so problemi; samo ti se
               kažejo šele sedaj, ko prihaja do pravih organov, tistih organov, ki jih zakon o
               gospodarskih družbah in podzakonski akti tudi predvidevajo. In zdaj vidimo, kdo so
               uprave, kdo so nadzorni sveti in kako ozek krog ljudi razpolaga s tako imenovanim
               olastninjenim kapitalom, na drugi strani je pa cela vrsta malih delničarjev, ki lahko
               nemo opazujejo, ker v skladu z zakonodajo nimajo nikakršne besede - mislim, imajo
               možnost besede, vendar nikakršnega odločanja.</p>
               <p>To se mi zdi večji problem kot pa mukotrpno delo te komisije, pa nimam nič proti, da
               se o tem pogovarjamo. Ampak vsaj tri do štiri leta se že takole srečujemo in
               ugotavljamo, kje so določene pomanjkljivosti, poročila nam pa kažejo rezultat
               zakonodaje, ki smo jo ali pa so jo določene koalicije sprejemale.</p>
               <p>Ne mislim se več vtikati v razpravo, vendar menim, da bi se morala komisija
               ukvarjati predvsem s problemi, ki so še sedaj živi in odprti, in kjer je možnost, da
               se v procesu, ki ni pravnomočno zaključen, nekaj še zgodi. Tam, kjer je pa
               pravnomočno zaključen, je pa težko karkoli z revizijami post festum - pa nimam nič
               proti njim, ampak mislim, da je zelo težko naresti nek koristen korak, kjer bi lahko
               nekomu, ki mogoče tudi nekoliko še socialistično misli, omogočili neko lastnino
               oziroma neko pravico, ki je v fazi, ko je imel to možnost, mogoče ni izkoristil ali
               pa je sploh ni mogel izkoristiti. Mislim, da smo vsi od te privatizacije pričakovali
               bistveno več, kar je konec koncev bilo možno in kar je realno, če odmislimo tudi vse
               stečaje in vse druge stvari, ki so se medtem zgodile. S tem nisem želel nikogar
               osebno prizadeti, kaj šele, da bi kdo mislil, da bi ga hotel žaliti, ampak mislim, da
               je treba biti realist pri vseh teh stvareh. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da pavšalna ocena gospoda Henigmana, da institucije oziroma
               posamezniki, ki bi v preteklosti morali opozarjati na probleme, niso storili vsega,
               ne velja. Nekatere institucije, menim, da so v preteklosti veliko storile, veliko
               opozarjale na probleme, pa tudi na posledice, o katerih danes tu govorimo. O tem
               obstajajo pisni dokazi tu v poročilih, o tem obstajajo pisni dokazi v številnih
               magnetogramih, pa tudi v drugih aktih institucij, kjer so to opozarjali. Tako, da
               pavšalno oceniti, vse institucije niso opozarjale, menim, da je pregroba ocena.
               Dejstvo pa je, da vsa opozorila seveda niso bila upoštevana. Menim pa, da stališče,
               da je zdaj tako in tako vseeno, kaj pač tukaj nekaj govorimo oziroma moram reči, da
               nisem razumel pravzaprav glavne poante gospoda Henigmana. Vendar pa, če se bomo
               zadovoljili zgolj s takim pavšalnim pristopom, da bomo dobili odgovor, <q>"nekaj smo
               delali, bomo pa dali naknadno poročilo"</q>, pa spet za dva meseca odlagali problem, bomo
               pravzaprav konec teh štirih let zopet ugotovili naslednje: da je privatizacija šla
               svojo pot <stage>(tako kot si ravnokar omenil v svojem razmišljanju)</stage>, mi bomo pa zopet potem
               bili plat zvona v tretjem mandatu ali pa nekdo drug, ki bo sedel v tej komisiji.
               Menim, da je tovrstni pristop nepravilen in da je treba razčistiti stvari, jih
               pogledati pod lupo in jih, če gredo v nepravo smer, obrniti v pravo smer, z
               mehanizmi, ki jih ima ta državni zbor. V nasprotnem primeru pa bo tudi ta komisija
               kriva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Arhova, prosim. Potem pa še gospod Franci Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ:</speaker>

               <p>Samo nekaj bi vam odgovorila, ko ste rekli, da so še problemi pri tistih podjetjih,
               in veliki problemi, ki jih revizija ni nikoli zajela.</p>
               <p>Pred dvema mesecema ste sprejeli zakon o zaključku lastninjenja, med drugim tudi
               peti odstavek 63. člena, kjer ste dovolili ali predpisali revizijo pri že
               olastninjenih podjetjih; ta naj bi zajela nepravilnosti, ki še niso bile odkrite, s
               tem, da posledično bi ta družbeni - se pravi, vzela kapital, ki ga nekdo neupravičeno
               uporablja, in izročila ta kapital Slovenski razvojni družbi, ta bi ga pa lahko
               privatizirala določenim upravičencem. Edino, kar je problematično pri tej novi
               reviziji in pri reševanju tega problema, je, da je omejena z zahtevami 10% lastnikov,
               kar je ta državni zbor čisto v zadnjem momentu sprejel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Franci Rokavec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Namreč, danes je bilo že veliko o tej problematiki govora. Mislim pa, da je
               zadeva sledeča.</p>
               <p>Zakonodaja, ki je bila sprejeta na področju lastninjenja, najbrž bi lahko rekli, da
               je  res slaba. Slaba predvsem v
               zvezi s tem, ker mislim, da lahko skoraj na glas ugotavljamo in to vemo vsi, že kar
               nekaj let, da ko je bila možnost dana podjetjem, da izbirajo enega, drugega in
               tretjega cenilca, da so skoraj večina vodstev, podjetij strmele k najnižji možni
               oceni njihove firme.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo sigurno potrebno doreči in tudi podpiram gospod Popovičevo, ki je
               predlagala, da se ustavnemu sodišču naloži presoja ustavnosti pod zakonskih aktov, ki
               so bili sprejeti v zvezi s problematiko oziroma zakonodajo lastninjenja. Mislim pa,
               da najbrž ni sedaj še čas, da bi lahko kar bit plat zvona in reči, saj je vse že
               zadeva zaključena. Namreč, če smo se pri nekaterih drugih temeljnih vprašanjih
               odločili, da je potrebno uvesti revizije tudi za pravno močne odločbe in uporabiti
               izredna pravna sredstva, potem najbrž je potrebno, da ta država pri vseh teh <gap n="..."/>
               <stage>(Kašljanje.)</stage> <gap n="..."/> Lastninskih procesih uveljavlja isti sistem tudi posega, če hoče
               zagotoviti čim večjo pravičnost.</p>
               <p>Mislim, da lahko pridemo do najbolj učinkovitega cilja samo na način, če bodo vse
               institucije ali komisije, ki jih imamo tudi delovale čim bolj koordinirano. Potem
               imamo v parlamentu dve komisije, ki se ukvarjajo z področjem preprečevanja
               oškodovanja družbenega premoženja. Na vladi je prav tako ustanovljena tudi posebna
               komisija. Če bo pravilna koordinacija, ko teh komisij kakor tudi vseh institucij,
               potem lahko dosežemo kakšen napredek. Če pa tega ne bo, potem pa sigurno je stvar
               najbrž vprašljiva.</p>
               <p>V vsakem primeru pa mislim, da bi bilo potrebno predvsem v zvezi s to problematiko.
               Jaz sem prepričan, da cenitve, ki so bile v podjetjih, jasno kažejo na največje
               nepravilnosti zakonodaje, ki je bila sprejeta v državnem zboru že pred leti in ko so
               prišle do tega, kar imamo danes. Res pa je, da pred nami pa je največji projekt,
               lastninjena državnega premoženja. Tukaj se lahko najbrž še izognemo tem napakam, kjer
               so bile do sedaj sprovedene. Še enkrat bi pa opozoril, da najbrž je potrebno tudi po
               uvedbi izrednih pravnih sredstev na podlagi revizij tudi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej, ima kdo še kaj? Mi imamo še precej poročil in gospe in gospodje težko
               čakajo, da bodo prišli na vrsto. Menim, da bi bilo prav, da bi ta hip, ker je bilo
               tudi to načeto. Mislim, da je gospod Potrč to zadevo načel. Vprašanje certifikatska
               luknja, oziroma tega dela, ki v bistvu tudi pomeni zrcalno sliko tega stanja oziroma
               posledice vrednotenja. Ker na osnovi nekega. Ocene družbenega kapitala in gotovo je bil potem so bili
               zadnji certifikati in po tistem so se dogajale druge stvari in ta vrednost je povzela
               navzdol. Certifikati so bili pa tu. Menim, da bi bilo prav in tudi skladno z delom
               naše komisije, kjer ustrezno piše, v Uradnem listu številka 5/97 točne piše, da smo
               mi tudi tisti, ki bdimo nad temi Pidi in družbami za opravljanje in da bi jih v tem
               primeru, predlagam sklep, da jih pozovemo, da nam dajo poročilo Pidi in družbe za
               opravljanje, to upam, da se bodo med seboj uskladili. Ker imajo ustrezen organ, ki to
               koordinira med njimi, da dajo poročilo do 15.9. o obsegu zbranih certifikatov. Seveda
               uveljavljenih v ustrezna podjetja in ocena njihova natančna ocena, tega
               certifikatskega primanjkljaja. Nekateri pa gremo lahko tudi sodelovali oziroma
               videli, kako se ta zadeva rešuje med vlado in njimi, kjer se jim je ta luknja na nek
               način pokrije. Iz vseh teh podatkov, ki jih bomo dobili tudi od agencije za
               prestrukturiranje in ministrstva za okolje in prostor in vseh teh, bomo potem lahko
               sestavili bolj natančno sliko, kje je to nastalo, zakaj je nastalo in kako to rešiti
               oziroma kako tudi ta državni kapital, ki bo na voljo v tem primeru ali tisti, ki
               nekje še čaka in ta ki bo na voljo, da se potem ta zadeva konča in je brez tega, da
               ne bo to pokrito, lastninskega preoblikovanja ne bo končanega. Ali si je nekako tako
               si zamislil? Torej jaz predlagam, da ta sklep glasujemo. Da pozovemo in damo rok
               Pidom, da do 15.9. nam dajo to poročilo. Potem pa bomo mi tudi ustreznim poslali ta
               poročila, da boste lahko uskladili svoje podatke in tako naprej, da bomo potem lahko
               imeli kvalitetno razpravo.</p>
               <p>Kdo je za? Prosim. Izvoli, če imaš kaj boljšega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da ni nič narobe Pidom, vendar zakonom o zaključku lastninjenja smo mi
               tudi v bistvu omogočili vladi, da nam poda rešitev za certifikatsko luknjo oziroma za
               unovčenje vseh tistih certifikatov, ki še visijo. In ti certifikati so pri Pidih.
               Vendar mora vlada zagotoviti ustrezno zakonodajo in ji predložiti v parlament.
               Mislim, da bi moralo biti to en ključnih sklepov. Kar nekaj časa je že minilo od
               tega, ko smo mi to zakonodajo sprejeli z obrazlago, da je to nujno in ključno za to,
               da bo vlada lahko naprej svoje opravila. Tega pa jaz ne vem, jaz tega ne poznam in
               nimam. In dajmo to odgovornost potem dati tako kot gre. Mi smo svoje generalno na tem
               področju storili. Se pravi zakonodajna veja parlament. In če se zahteva poročilo
               Pidov, se mora zahtevati tudi od vlade nekaj tukaj stori. Ker jaz osebno kot
               predstavnik parlamenta ne bom odgovarjal ljudem. Zakaj ne morejo unovčiti svojih
               certifikatov. Pri tem, ko imamo 50% državno lastnino. Čakam rešitve in mislim, da je
               prav da sprejmemo sklep tudi v tej smeri. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo kaj v zvezi s tem? V tem primeru se gre za seznam podjetij oziroma
               razpoložljivega državnega kapitala, ki bi šlo na voljo za pokrivanje certifikatske
               luknje. Skladno z zakonu o zaključku lastninjenja. Torej sta dva sklepa. Eden rok je
               naj bi bil 15.9. Izvolite gospa, povejte ime in priimek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BakanRožičTanja">

               <speaker>TANJA BAKAR-ROŽIČ:</speaker>

               <p>Iz Meorja prihajam. V zvezi s tem bi samo to povedala, da mora vlada do 31. julija
               letošnjega leta v skladu z zakonom o zaključku lastninjenja pripraviti to premoženje
               in na tem tudi dela.</p>
               <p>Ampak to najbrž ne bo nič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>To je zelo usklajeno. Rok je samo 15 dni kasneje, ker tudi do zadnjega avgusta
               oziroma do julija ste rekla.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BakanRožičTanja">

               <speaker>TANJA BAKAR-ROŽIČ:</speaker>

               <p>Do 31. julija, ker zakon je s 1. majem začel veljati. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>To bo problem, ker vrednost je važna, seznam je manj važen. Imamo dva predloga, dva
               sklepa. Enega, da pozovemo, kot sem prej povedal, PID-e in družbe za upravljanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Drugi sklep pa je ta, da naj dostavijo komisiji seznam podjetij <gap n="..."/> zakona o
               zaključku lastninjenja in vrednost, na osnovi katere se bo ta certifikatski
               primanjkljaj pokril.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? Hvala.</p>
               <p>Menim, da smo iz tega poročila že nekaj potegnili, neke določene sklepe. Predlagal
               bi, da gremo naprej na dvoje poročil, ki sta nekako komplimentarna, in sicer
               državnega tožilca in pa ministra za notranje zadeve skladno s temi postopki, ki so
               jih vodili oziroma delom, ki jim pripada. Prosil bi, da bi državni tožilec, gospod
               Mazi kaj povedal in še gospod Majcen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Čisto na kratko - sklep vaše komisije je bil, naj državno tožilstvo Slovenije poda
               informacijo o svojem ukrepanju na podlagi vloženih ovadb oziroma o uvedbi kazenskih
               postopkov v zvezi z oškodovanjem družbenega kapitala pri lastninjenju. Kratko
               poročilo, opremljeno s številkami, smo dali. Opozarjam na to, da smo na tožilstvu
               uvedli posebno statistiko prav za potrebe parlamenta in vaše komisije drugačno, kot
               jo sicer vodimo. Tožilstvo vodi statistiko po osebah in po kaznivih dejanjih. Taka
               statistika vam tu ne bi nič pomagala, zato smo osebe, ko smo dobili podatke od
               policije, katere ovadbe oni štejejo, da so v zvezi z nezakonitim lastninjenjem. Saj
               veste, marsikaj se je dogajalo kriminala v času lastninjenja. Ni nujno, da je to v
               povezavi, ker kradlo se je vedno - prej ko ni bilo lastninjenja itd., tako da smo
               zbrali podatke po podjetjih, kjer so bili ovadeni odgovorni ljudje zaradi kriminala v
               zvezi z lastninjenjem in ta podatek, mislim, da je važen za poslance. Vseh takih
               podjetij je bilo do konca lanskega leta - nekaj številk je morda še v letošnjem letu
               - 410. V 410 podjetjih naj bi po ovadbah prišlo do kriminala. Od tega je tožilec že
               glede 122 podjetij, ali je ovadbo zavrgel, ali je po preiskavi odstopil od pregona,
               tako da je sedaj v igri še 288 podjetij bodisi da še v stanju ovadbe, dopolnjevanja
               ovadbe v preiskavi, ali pa pod obtožbo. Še ta podatek - vloženih obtožb zoper
               obdolžence je v 67 podjetjih. Če bi primerjali prejšnja naša poročila, bi videli, da
               se sicer počasi, ampak vendarle selijo zadeve iz faze ovadb proti preiskavi, predvsem
               pa že proti obtožbi. Nekaj primerov je bilo že sojenja. Podatkov o tem nimam. To so
               sodni podatki. Samo kot informacijo lahko rečem - morda v 15 primerih je bilo že
               sojenje; kjerkoli je bila oprostilna sodba, se je tožilec pritožil, tudi glede kazni. Samo kot zanimivost.
               Mislim, da nepogojne zaporni kazni do sedaj ni še noben dobil, vendar to niti ni tako
               pomembno. Tudi so pritožbe še vložene, tako da stanje je tako, da bo počasi sedaj
               prihajalo do številnejših sojenj. Stvar je pa, generalni državni tožilec je dal
               okrožnim tožilcem posebno navodilo, naj prednostno, pospešeno obravnavajo te zadeve,
               ki so seveda najzahtevnejše, kar jih sploh imamo. To je vsakomur jasno, tako da
               mislimo, da pač tožilstvo svoje tu prispeva. Druga stvar je pa seveda sodišče.
               Sodišče pa po sodnem redu obravnava pač tako kot sodni red določa. Tam pa prednost
               lahko dosežeš le glede posamezne zadeve, ne moreš na splošno. No, vendar prihaja do
               tega hitrejšega obravnavanja. Sedaj bo tudi faza, da se bo prihajalo že do
               številnejših sojenj. Je pa to seveda samo še kot lažja predstava, saj veste, eno je
               ovadba, ko je podan utemeljen sum, drugo pa je tisto, kar na koncu dosežeš z obsodbo.
               Kot primer vam povem recimo, imaš takle primer, smo imeli, ko je bil celo direktor v
               priporu dva meseca. On je kot direktor družbenega podjetja v Italiji prodal poslovne
               prostore privatnemu podjetju, katerega lastnik je bil sam in po ovadbi je bilo to
               oškodovanje veliko, ker je bila prodajna cena bistveno nižja kot je bila knjigovodska
               cena. Za prvi pogled je zgledalo, no, končno imamo en pravi primer, enostaven, da se
               lahko hitro spelje, postavljen izvedenec italijanski, cenilec, zaprisežen, tudi drag,
               ki je potem pa vse skupaj podrl, pravi, to sta, ti poslovni prostori so bili glede na
               cene povsem pravilno prodani, mogoče celo malo dragi, kajti upoštevati je treba, da
               so bili obremenjeni s hipoteko, ne in zaradi tega je cena pač taka in je bil možakar,
               torej spuščen in postopek, v bistvu je pri kraju itn. Torej se v sodnih postopkih
               marsikdaj celo, ko nam tožilcem se zdi stvar končno enkrat jasna, še celo tam se
               lahko marsikaj zakomplicira ali pa sploh propade. Hočem reči to, da te velike
               milijarde, o katerih ste prej govorili, oškodovanja, se bodo v teh primerih, ki bodo
               na sodišču, zelo oklestila, seveda v naprej je pa težko to reči, ker tista
               oškodovanja, ki so v 48.a členu kot domneva oškodovanja, to na sodišču seveda nič ne
               velja, je vsaj konkreten primer oceniti, ali je bila pridobljena protipravna
               premoženjska korist. To je ta velik problem, ne po tistih kriterijih tam. In primer,
               recimo by-passov, ko je čista lumparija jasna, kaznivo je pa zelo vprašljivo, ko so
               po 90. letu ustanavljali razna by-pass podjetja in na fino prenašali kakšne dobre
               posle na to firmo, dobre delavce tja in tista firma je počasi lepo zaživela, ta pa
               seveda hirala. Zdaj je problem pravni ta, da moraš dokazati, da to, kar je by-pass
               zaslužil, je protipravno pridobljena premoženjska korist. To pa ni praviloma, kajti
               ta by-pass je na trgu pač deloval in je normalno zaslužil, tako da je to
               pričakovanje, to samo mimo grede, da bi silno dosti, ne vem eksemplarično pripeljali
               do vsot, torej bo treba biti previden, ker sodni postopki, dokazovanje na sodišču in
               tisto, kar tam velja, da je dokazano kot kaznivo dejanje, je zelo ozko, zelo težko.
               Torej to samo mimo grede. Sem pa, ne vem, če sem zadovoljil vaša pričakovanja, zato
               pa sem pripravljen še kaj odgovoriti na kakšno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni tožilec. Gospa Popovičeva.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>V takem stilu, kot je moj predhodnik zdajle povedal, recimo v zvezi z by-passi.
               Sodnija ugotavlja, da ni bilo nikjer nobene prepovedi ustanavljati by-pass, to kot
               prvo. In kot drugo, v konkretnih primerih pa ugotavlja, torej v konkretnih primerih,
               o katerih razsojajo sodišča, kajti imate pred nami, pred samo naša poročila, ko
               navajamo, da smo večino primerov by-passov rešili na drugačen način in ne s sodbo
               sodišča. Torej v teh primerih, ki so na sodiščih, sodišča ugotavljajo, ni bilo
               prepovedi ustanavljati podjetij in drugič, ugotovi sodišče, da v konkretni firmi, v
               konkretnem podjetju organi niso sprejeli zakonskega naročila, da morajo s konkurenčno
               klavzulo urediti, da ne bi delavci ustanavljali teh podjetij oziroma prepovedi in
               posledice te prepovedi in reče sodišče, kjer to ni bilo storjeno, ugotavljamo, da
               konkurenčne klavzule ni bilo in so lahko ti delavci ustanavljali po mili volji taka
               podjetja. Prosim, to se pa danes dogaja naprej na sodiščih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če lahko samo dokončam stavek gospe Popovičeve, saj ne vem, če ga bom čisto prav
               dokončal in po možnosti so by-pass ustanovili in pozabili sprejeti odločitev o
               prepovedi konkurenčne klavzule isti ljudje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Mi smo v takem primeru, v enem konkretnem primeru vložili v revizijo na vrhovno
               sodišče in jim napisali svoj gnev, da se tako pa res ne sme delati in gledati. Do
               sedaj še revizijske odločbe ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, drugače sem jaz tole hotel reči. Državni organ kot je državno tožilstvo dela
               prav gotovo po zakonu in jaz najmanj mislim, da imam kakšno pravico, pa tudi
               sposobnost oceniti. Najbrž je pa treba naslednje reči. Zadeve so težke, ampak velike
               hitrosti ni bilo. Mislim, ne mi zameriti, da to rečem, kar se pač vidi, ker če je
               približno 15 % vloženih ovadb, potem bi človek rekel, da bi glede na javni vtis, na
               javne probleme, na obravnavo teh vprašanj mogoče bilo možno kljub vsemu kaj bolj se angažirati vsaj pri
               tistih primerih, kjer so možnosti. Razumem, če ste vi zavrgli ovadbo, ste jo zavrgli.
               Nimam niti slučajno pravico ocenjevati ali je to utemeljeno ali ne. Najbrž da, ker so
               ugotovili, da razlogov za utemeljen sum ni. Boljše je, če je zavržena kot pa se
               ustvarja nek vtis česar že koli.</p>
               <p>Drugo, kar bi človek rekel. Razumem, da ste vi želeli, glede na to, da gre za
               parlament, malo bolj v lepšem vidiku kaj povedati. Ampak kljub temu je neprimerno
               slišati, če se reče nesporno je lumparija, ampak kaznivo dejanje pa ni. Razumete kaj
               hočem povedati. Ker če približava <gap n="...."/>, pa najdeva srednjo pot, potem bo hudo težko,
               da je nekaj lumparija in ni kaznivo dejanje. Zaradi tega, ker potem bi bil ali
               kazenski zakonik tako slab, da neko lumparijo v kaznivo dejanje ni zajel in bi najbrž
               tožilstvo na to že moralo opozoriti, ko je stvari ugotovilo. Čeprav je res, da če bi
               opozorilo, ni nujno, da bi kaj pomagalo zato ker bi bilo kaznivo dejanje kasneje
               določeno kot so že dejanja bila narejena. Ampak takih opozoril do sedaj pač, sam se
               ne spomnim, da bi od tožilstva dobili.</p>
               <p>Drugo se pa postavlja bolj vprašanje ali smo se dovolj dobro organizirali za tiste
               stvari, ki so na nek način za ljudi očitne v tem procesu velikih sprememb. Verjamem,
               kjer ne gre za velike spremembe, so stvari lažje postavljene v sistem. Ne vem ali se
               nam je to posrečilo ali ne. Ko smo 48. člen v zakonodaji urejali, ker takrat ni imel
               nihče pomisleke ali se nam bo to vprašanje posrečilo ali ne, ker sedaj izgleda, da so
               ocene pri družbenem pravobranilcu, in agencijah o tem, da so problemi večji glede na
               določila zakona na eni strani, predvsem pa za tisto, za kar so faktične? posledice
               ugotavljale. Da je nekje prišlo do zmanjšanja vrednosti in to na strani družbenega
               kapitala in nekje do povečanja na strani novih by passov ali pa česarkoli drugega. To
               nam ne daje najboljšega vtisa in slike, ampak ne zato, da bi formalno <gap n="..."/> ukrepe,
               ampak gre ne dovolj domišljenim in do konca izpeljani družbeni poseg, kar je škoda,
               ker ljudje pa to opažajo na zelo različne načine. Gospo Bukovčevo sem vprašal in mi
               je tudi odgovorila, da tega ne doživlja. Sam pa moram reči, da doživljam. K meni kdo
               pride in reče, poslušajte, da je ta bivša <gap n="....."/> takšen revež kot smo mi <gap n="...."/>, danes
               pa ni več. Pa vem da ni in nič ne rečem, da je kaj kradel, ampak z delom vprašanje,
               če je nekaj milijonov mark z delnicami si lahko v dveh ali treh letih zagotovil. Ne
               vem, če je to realno in vemo vsi, da so takšni. To je tisto, kar potem na nek način
               ustvarja neprijetne občutke pri ljudeh, posebej v tistem krogu, kjer se ljudje med
               seboj dobro poznajo, to je v manjših krajih. <gap n="....."/> v nekem podjetju, kjer <gap n="....."/> Vsi
               vemo, da so bila ogromna podvrednotenja narejena iz razloga, da je lahko prišlo do
               takšne oblike lastninjenja, ki je tej skupini odgovarjal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠpiletičBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p><gap n="...."/><stage>(Ni vključen.)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>To je moje čisto strokovno mnenje. Saj to je v literaturi razčiščeno. Če mi dovolite
               dve minuti, da pojasnim tudi to, kar je gospod Potrč omenil. Velika svinjarija in
               kriminal. Poglejte. Do 1. januarja 1995 smo imeli prejšnji  kazenski zakon, ki je rekel, da je zloraba
               položaja naslednja. Kdor zlorabi svoj položaj z namenom, da sebi ali drugemu pridobi
               protipravno premoženjsko korist. To je bila glede na prejšnjo socialistično ureditev,
               ko je bilo, vsaj mislilo se je, vse normirano kaj se sme in kaj se ne sme. Tako je
               bil zamišljeno. Zloraba je bila torej takrat, ko je nekdo nekaj naredil z namenom, da
               si pridobi nekaj,kar ni dovoljeno, protipravno. Ali v zakonu ali pa v internem aktu.</p>
               <p>Sedanja zloraba v slovenskem kazenskem zakoniku, to je tudi malo odgovor gospodu
               Potrču, je pa spustil besedo protipravno. Kdor zlorabi položaj z namenom, da pridobi
               sebi ali drugemu premoženjsko korist. Če bi to veljalo že prej, bi se tudi bay passe
               dalo. Zdaj pa, kje imaš ti predpis do leta 1995, da je bilo ustanavljanje takega bay
               passa protipravno. Dovoljeno je bilo, registriralo se je, potem so bile pa fine
               metode, saj veste. Ni se preneslo, saj to je bila lahko privatna firma, ni se
               preneslo kapitala tja. Preneslo se je samo dobre posle, pa nekaj najboljših delavcev
               in tako naprej. Torej prefinjene oblike. Moram povedati, da so to počeli vodilni
               ljudje v podjetjih z najboljšo pravniško podporo dobro plačanih advokatov že v naprej
               pripravljeno, kaj če bo kakšna revizija, kako se bomo izvlekli in tako naprej. Zato
               je to težko.</p>
               <p>To pa ni generalno povsod. Imamo primere, ki so v preiskavi, ko je recimo ustanovil
               bay pass firmo direktor in tam so bili vodilni solastniki v tej firmi, bay pass je pa
               speljal tako, to je pa čisto, da je posel, recimo robo, ki jo je prej družbeno
               podjetje prodajalo na trgu, sedaj pa najprej po nizki ceni prodal temu bay passu, pa
               bay passs naprej. Torej nepotreben vmesni člen in niti ni bilo treba, saj veste, tako
               grobo znižati teh cen, ker je bila takrat leta 1990 do 1992 še kar inflacija, si prvo
               ceno postavil normalno, potem je pa nekaj mesecev nisi dvignil in se je že prelivalo
               v bay pass firmo. To pa so primeri, ko se pa da zloraba in tudi vodimo postopke. Tako
               da je od primera do primera, hočem reči, odvisno. V takih primerih, ko se je samo na
               fino posle preneslo, klientelo in tako naprej, tu je problem in to je tudi v
               komentarjih, da ne moreš elementa protipravnosti dokazati. V drugih primerih pa ja.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Menim, da bi bilo prav, da bi tudi gospod Majcen povedal, da se potem da
               zadeva kompletno priko<gap n="...."/> si ti, ker je v navezi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Kriminalistična služba se je zelo hitro odzvala na deviantne pojave v zvezi z
               lastninskim preoblikovanjem podjetij in to že v času Markovičeve zakonodaje. Mi smo
               do sprejetja zakona o lastninskem preoblikovanju podjetij podali 58 kazenskih ovadb.
               Z modusi, z načini storitve, kateri so se potem pojavljali v večji obliki tudi v
               revizijskih poročilih po sprejetju zakona o lastninskem  preoblikovanju podjetij. Zavedali smo se skupaj z
               ostalimi institucijami pristojnimi za to področje, da bo to velik zalogaj tudi za
               našo službo. Zato smo se zelo hitro na ministrstvu za notranje zadeve organizirali in
               približno tretjino gospodarskih kriminalistov v Sloveniji, ki se je začela ukvarjati
               s tovrtsnimi kaznivimi dejanji. Na ministrstvu pa smo ustanovili projektno skupino,
               ki je to obravnavala ali pa to vrstno poimenovalo z akcijo Strelec, ki ima ne samo
               simbolični pomen temveč tudi vsebinski, ki kaže na odločenost tega segmenta
               kriminalistične policije, da se z ustreznimi kadri z ustrezno ali obstoječo finančno
               in materialno podporo učinkovito angažira na tem področju. Rezultat našega dela do
               sedaj je v vašem poročilu.</p>
               <p>Kratek komentar iz tega našega poročila tudi vam v razmislek. Tukaj notri je
               razvidno, da je bilo več kot 60% revizijskih poročil sposobnih za kazensko pravno
               obravnavo. Rezultat tega je več kot 500 kazenskih ovadb za več kot 600 kaznivih
               dejanj in za več kot 400, približno 450, osumljencev. To so odgovorne osebe v
               podjetjih, katerim je bilo družbeno premoženje zaupano, da z njim upravljajo,
               razpolagajo in da uporabljajo v smislu dobrega gospodarja, poštenega, moralnega
               pripadnika slovenske družbe.</p>
               <p>Ti podatki pa govorijo, da pa so te osebe zlorabile to zaupanje teh državljanov, da
               tako uporabljajo, razpolagajo in upravljajo s tem premoženjem. To je zelo grda slika
               teh ljudi. Da pa se to še nadaljuje, ker ta poročila in te naše ugotovitve se
               nanašajo seveda do konca leta 1992. Kaj se pa dogaja pa po 1.1.1993 je pa še slabša
               slika. To pa dokazujejo revizijska poročila od agencije za revidiranje, kjer
               ugotavljajo zelo grobe napade na družbeno premoženje, ko se je začelo odvijati
               lastninsko preoblikovanje po 1.1.1993. Tako, da slika ni lepa. Kaže na ne moralo,
               nesramno obnašanje odgovornih oseb do družbenega premoženja in to bo obstajalo dokler
               bo družbeno premoženje obstajalo. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvoli, doktor Zagožen Jože.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ZagoženJože">

               <speaker>DR. ZAGOŽEN JOŽE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vesel sem bil tega prispevka, ki je imel tudi ustrezno moralno noto,
               vendar je predvsem pomemben učinek, končni učinek. Če vas prav razumem, ste vi oddali
               te ovadbe povsod tam, kjer ste ugotovili. In spet se srečujemo z istim pojavom kot že
               večkrat, da nastaja vtis, da je na sodiščih ta zastoj. Kajti med ovadbami in med
               kaznovanimi je potem velik razkorak in to je zdaj to vprašanje. Ker tu na tej
               komisiji vse lepo izgleda, na koncu pa <q>"Tresla se je gora, rodila se je miš"</q>. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Milan Potrč, prosim. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Samo vprašal bi. Kje se stvari dogajajo, imamo v poročilih.
               Deloma je tožilstvo, deloma so to sodišča. Ker sedaj več kot 160 primerov pač do
               sodišč ni prišlo. Ostalih 240 jih je drugje ali če gledamo na drugačno evidenco, ki
               jo ima kriminalistična služba in še nekaj več. Jaz razumem zakaj, zato ker nas je
               tožilstvo čisto korektno obvestilo, da si je on našel čisto svojo metodologijo
               spremljanja. Ker sicer je težko ugotavljati, kaj je oškodovanje družbenega premoženja
               in <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ker ni tega kaznivega dejanja na ta način bilo. Ampak
               drugo kar sem želel reči je pa to.</p>
               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Če gre za oškodovanje družbenega kapitala, <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Objektivno dejansko stanje treba dokazati. Ampak <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Premoženjsko koristi pa ne. Ampak najbrž, če je bil očitno narejen
               bay pass iz katerega pomeni, da je neka firma družbena ali bivša ali pa še sedanja
               nehala poslovati z določenimi osebnimi poslovnega predmeta, ki je, kar se da
               ugotoviti pomenil drugačne finančne rezultate in drugačen dobiček od nekaj drugega,
               pa je nekdo o tem odločal, potem je to najbrž škodljiva pogodba, za obstoječi <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod javni tožilec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Zelo na kratko bom. Gospod Potrč ima seveda prav. Ampak poglejte stvari so dosti
               bolj prekinjene, ker tu imamo opravka z ljudmi, ki to hudičevo premislijo, se
               posvetujejo, kako speljati. Recimo, ustanovijo bay pass. Saj to sploh ne veš, ko smo
               potem imenovali bay pass. Ampak neka skupina državljanov ustanovi tam nekje eno
               podjetje neko d.o.o. in na enkrat poslovni partner, ki je do sedaj z družbenim
               podjetjem, ni nujno, da so sploh ti vodilni lastniki tam, ampak so njihove žene,
               bratranci, da je že domnevaš lahko. Na enkrat neki partner, ki je do sedaj s
               družbenim podjetjem imel dobre posle, pravi ne bom več z vami, bom z d.o.o. in
               posluje z d.o.o. in je to nemogoče dokazati, da je ta v režiji z direktorjem tega šlo
               tja in tako naprej. Nimamo časa. Tu je blazni problem so tu dokazovati.</p>
               <p>Pravim, tam kjer so vrnili samo v verigo tak tujek d.o.o. in se še da sorodstvene
               stvari in tako naprej je lažje. Ampak to so res težke stvari povsod v svetu. Nemško
               tožilci so rekli, mi bomo predlagali podaljšanje zastaralnih rokov za gospodarskih
               kriminal. Ker ga ne speljemo, pa v eni Nemčiji v normalnih zastaralnih rokih. Ker je
               pa še več osumljencev. Samo mimogrede. Več osumljencev, več obdolžencev. Vsak ima
               svojega odvetnika. Tu je cela klaviatura možnosti zavlačevanja postopkov. Tako enega,
               drugega in tretjega ni, ta zboli, oni in navidezno kakorkoli se to strahovito lahko
               predlaga, nekdo kazni predlog, potem drugi, potem tretji in to se ta zahteva
               izločitev predsednika senata. Vzemite Hit v bistvu preprosta zadeva, eno leto je
               tekla obravnava. V bistvu enostavna za prijeti. Toliko denarja se je prililo v
               Italijo takrat in tako naprej. Torej to so res silno zahtevne.</p>
               <p>Tu moraš od blizu videti. Kot tožilec sem profesionalno deformiran. Dostikrat sem
               vesel, končno nekaj pa je jasno, to bo pa šlo. In tako, da sem prišel do tega, da tam
               kjer ti je v začetku jasno se bo potem zakompliciralo. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Me zanima gospod državni tožilec Mazi. Vemo, da ste povedal in vemo, da smo sprejeli
               slovenski kazenski zakonik, ki je vsaj za moje pojme bistveno različno od prejšnjega,
               ker prejšnji je bil zelo trd, našteval je natančno vse odmike in tako naprej je
               kategoriziral in podobno. Če je že to nastalo, potem se temu reče nekaj hudega. Da
               smo mi s svojim glasom in zakonikom naredili prosto pot, oziroma požagali nekatera
               drevesa in je dosti zraka. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar je pa sam zastaralni rok. Ali tudi ta tisti, ki omogoča temu tako?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Mimogrede. Naš kazenski zakonik je v glavnem naslonjen, da lepo rečem, na
               avstrijski, nemški, na švedski kazenskih zakonik. Tako, da vse te sodobne stvari so
               notri, kar je razvoj prinesel in tako naprej. Tako, da v globalu je v redu. Ni
               pripomb. Nekaj stvari se že kaže. Veste katera? Poslovne goljufije. To sedaj moramo,
               ko ena d.o.o. naroča robo, potem je pa ne plača. Sedaj to tožimo in se sodi kot
               navadna goljufija. To je pa strašno težko dokazovati, da je imel že na začetku, ko je
               začel sklepati posel, namen goljufat. ker ta ponavadi nekaj plača, potem pa na enkrat
               neha. In je to strašno težko.</p>
               <p>To bo sedaj predlog, da bi to poslovno goljufijo posebej inkreminiral, bolj
               enostavno kot je navadna goljufija. Sedaj bi lahko te primere. Ampak v globalu, to
               kar ste vprašali je naš kazenski zakonik sedaj čisto v redu. Poskubljene tistih
               socialističnih primesi, ki je bil pač na on sistem naravnan. Tako, da tu ni
               problemov.</p>
               <p>Drugo vprašanje so pa zastaralni roki. Skrajšali so se zastaralni roki zaradi tega,
               ker so v zakonu, ker so povezani glede na predpisano kazen. Če je predpisana kazen 5
               let zapora, je tudi relatini zastaralni rok 5 let. To je bilo pa v Jugoslaviji
               strašno grozne kazni predpisane, niso bile pa nikoli izrekane take. In sedaj jih je
               parlament v novem uskladil na evropski nivo. In pravilo je prišlo spet na 3 leta.
               Recimo ponarejanje listin je bilo prej 5 sedaj je 3 leta. Sedaj je pa tudi zastaralni
               rok 3 leta. Ker je navezan. In zaradi tega pride pravzaprav hitreje do zastaranja,
               ker so kazni sedaj normalne. Prej je štrlela Jugoslavija ven s tem groznimi kaznimi,
               zato so bili zastaralni roki tudi daljši. Torej sedaj je pa to normalno. Pač taki
               so.</p>
               <p>Sedaj bo edino treba res razmišljati ali ne bi za gospodarski kriminal daljše
               zastaralne roke uvedli. Saj veste zakaj. Ker ta kriminal se odkrije praviloma že
               mnogo kasneje. Vlom se odkrije v bistvu drug dan, že gre lastnik prijaviti na
               policijo. Posilstvo je takoj in drugo. Dočim kriva listina priplava morda čez 2 leti,
               pri nekem pregledu in tako naprej. Torej vedno z velikim zamikom in je ta problem
               tudi pri nas.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo eno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/>Saj ni tema tega razgovora <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Pred
               tednom dni približno, sem na odboru za notranjo politiko poslušal nekatere vaše
               kolege. Ki so ugotovili, da so bile zagrožene kazni v prejšnjem kazenskem zakoniku
               prenizke in da jih je treba povečati. Povezano posebej z maksimalnim 15 letnim
               zaporom. Povezano z nadomestnim zakonom za smrtno kazen in podobno in so navajali
               konkretno, da je v nekaterih kaznivih dejanjih treba kazni povečati, da bi se
               približali Evropi. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Mazi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Samo kratko pojasnilo. Torej prej so bile res grozne. Tudi ne vem koliko za 40, 50
               kaznivih dejanj je bila predpisana smrtna kazen v jugoslovanskem, zopet kazniva
               dejanja, zoper državo. Številna ali pa v primeru vojne in tako naprej. In tudi te so bile - za
               navadno tatvino je bilo do pet let zapora. Nikoli se ni izrekala preko treh let ali
               pa dveh let. Torej, kratkomalo mislim, da je bilo takrat - torej, taka je bila
               splošna ocena - prehudo in so zato zdaj znižali. Morda za kakšno dejanje res zdaj
               ocenjujejo - samo to ne mi tožilci, to je stvar strokovnjakov, ki to ocenjujejo.</p>
               <p>Glede te 20-letne maksimalno - mi imamo 20 let - to je pa res edinstven primer v
               Evropi. Povsod imajo ali 30 ali 40 ali dosmrtne. Ja, za naklepen, kvalificiran umor,
               več ljudi in tako naprej, za terorizem in podobno. Tu je ideja, da bi morali to
               dvigniti na več. Seveda pa strokovnjaki spet pravijo, zaradi tega, če bo večja kazen
               recimo za umor, ne bo niti enega umora manj. Saj veste, tisti, ki gre v take stvari,
               gre zato, ker je prepričan, da ga ne bodo dobili, ne da bi prej premišljal, kakšno
               kazen bo dobil; to je znano iz kriminologije. Tako, da je to - no, relativno. To je
               pač pogled s tožilskega vidika. Tožilcu je praviloma, saj veste, večina kazni
               premilih. Saj veste za tisti dovtip, ko se tožilec sprehaja mimo Name in tisto
               množico gleda, in naenkrat vzdihne: <q>"Mejduš, koliko ljudi na prostosti!"</q> Pač si malo
               deformiran, no, ampak<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da smo zdajle pri tisti zadevi, kjer smo se prej toliko časa posvetili, v
               zvezi z odkrivanjem vseh nepravilnosti pri lastninjenju.</p>
               <p>Namreč, vsa stvar pade potem, če ni sprovedena na koncu do izreka kazni. Mislim, da
               bi bilo potrebno, da bi ta komisija dala danes predlog, da je potrebno za ves
               gospodarski kriminal podaljšati zastaralne roke oziroma predlagam, da bi tako
               tožilstvo kot tudi kriminalistična služba dala ustrezne predloge, kako zakonodajo
               dopolniti v tem smislu, da bi lahko te nepravilnosti, ki so pri oškodovanju
               družbenega premoženja tudi dobile svoj končni epilog. Ker drugače bomo mi lahko še
               razpravljali leta in leta in potem samo nemo ugotavljali, kaj se je zgodilo. Zdaj je
               še čas, kot je prej rekel tudi gospod Henigman, namreč, pred nami je večji del
               lastninjenja premoženja, državnega premoženja, da se te stvari pravi čas tudi
               pripravijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej, ima še kdo kaj? Zdaj si v bistvu nekako predlagal, da bi mi dali
               pobudo, da vlada prouči vprašanje zastaralnih rokov v gospodarskem kriminalu in bi to
               predložili državnemu zboru v obliki hitrega postopka, ali nekaj podobnega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Če bo redni postopek, bo to dve leti, in bo šla karavana naprej. Mislim pa, da bi
               bilo treba sklep še dopolniti: tudi vse ostale inštitucije naj dajo ustrezne
               predloge. Ker mislim, da ni samo to; sedaj imamo v obravnavi tudi še kazenski
               zakonik, ki bi moral tudi del teh stvari urejati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še kdo kaj, gospe in gospodje poslanci? Ja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Meni se je zdela ta zadnja razprava, čeprav je včasih delovala mogoče tudi že
               nekoliko humoristično, zelo, zelo poučna in kvalitetna. Mislim, da je tudi tisti srž,
               kjer bi komisija in kjer ima komisija nalogo, da opozarja na nepravilnosti ali pa
               nedorečenost zakonodaje, in pa da se konkretno nekaj spremeni. Ker to je v bistvu
               naše poslanstvo tukaj; vsaj tako ga jaz razumem v tem trenutku.</p>
               <p>Opozoril pa bi na nekaj, kar sem zasledil v  tisku. In sicer, za protipravno ali pa nepravilno pridobljeno
               premoženjsko korist po naši zaknodaji v Sloveniji ni predvidenega vračanja oziroma -
               nimam tukaj dokumentacije, v Gospodarskem vestniku in v Delu je bilo objavljeno.
               Komurkoli se ugotovi, da se je okoristil z družbeno lastnino ali katero drugo, tako
               kot sem zasledil, ni predvidenega odvzema premoženja. Pa bi prosil predstavnike
               služb, ki so za to, se pravi tožilstvo, predvsem pa pravosodja, ali je temu res tako.
               Če je temu res tako, mislim, da je temu treba naresti konec po hitrem postopku. Sem
               vam pa pripravljen predložiti tudi tekste, ki to, sicer v zaviti obliki omenjajo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>To je izrecno v kazenskem zakoniku. Nihče ne sme pridobiti iz kaznivega dejanja
               nobene koristi. Če ni oškodovanca, ki bi to zahteval, ker praviloma oškodovanec
               zahteva, potem se pa - in sodišče, če to ne obremenjuje postopka, kar v kazenskem
               postopku oškodovancu dodeli tisto korist, naloži obdolžencu, da jo njemu plača. Če ga
               pa ni, in pri družbeni lastnini praviloma do zdaj ni bilo takega oškodovanca, se pa
               vzame kot protipravno pridobljena premoženjska korist. Za kolikor je bil obsojen, da
               je pridobil, za toliko se mu naloži, njemu, če je sebi pridobil oziroma če je
               pridobil drugemu, pa tistemu, da se mu vzame. Tako, da je to na normativni ravni
               brezhibno.</p>
               <p>Zdaj, problem je tisto, saj veste<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Ja, ja, to se jemlje. To se jemlje. Zdaj je seveda spet naslednji problem, če je ta
               premoženjska korist dočakala pravnomočnost sodbe, da je sploh še kaj vzeti, veste, to
               je problem. V Angliji imajo tako, da če obdolženec ne poskrbi, da bo premoženjska
               korist, ker jo je on kam skril <stage>(lahko milijarde)</stage>, se mu za toliko kazen podaljšuje.
               Mi tega nimamo, tu se pač vzame. Zdaj pa, seveda, enako kot v civilnem, dolžan je
               tisti meni nekaj plačati, samo jaz mu nimam kaj vzeti, ker je mogoče pravočasno
               skril. To je pa drug problem, praktičen. Normativno pa je. <gap n="..."/><stage>(Medsebojni pogovor)</stage><gap n="..."/>
               Ja, strogo samo s kaznivim dejanjem pridobljena korist. In dokler smo imeli hudo
               inflacijo, je bila to čista nagrada obsojencem, ker si ga ti po treh, štirih, petih
               letih obsodil, da v bistvu nekaj simboličnega vrne. Tako je to bilo, ja.
               <gap n="..."/><stage>(Medsebojni pogovor)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Se pravi, da to v praksi res ne deluje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAZI:</speaker>

               <p>Tako, ja, ja. No, zdaj to ni več, ker zaradi inflacije - ampak še vedno pa ostaja
               toliko, kolikor si vzel, toliko moraš vrniti. Monetarni nominalizem, rečemo temu.
               Tako je.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospa Arhova še, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ:</speaker>

               <p>Konkretno pri naših oškodovanjih pomeni na primer prenos knjigovodske vrednosti po
               stanju 1.1.1993, tri leta je s tistimi sredstvi posloval, ampak potem vrne samo
               knjižno stanje tistih sredstev, vse plodove, vse dobičke v treh letih pa obdrži. To
               pomeni v praksi za oškodovanje. <gap n="..."/><stage>(Medsebojni pogovor)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Je še kaj v zvezi s tem? Če dovolite, bi predlagal sklep, ki izhaja iz tega in ki je
               bil že nekako predlagan s strani gospoda podpredsednika komisije. Sklep glasi: da
               vlada prouči možnost podaljšanja zastaralnih rokov v kazenskem zakoniku za
               gospodarski kriminal in ustrezno rešitev predloži v sprejem državnemu zboru <stage>(nekaj
               takega)</stage>; in precizneje določi - kako bi se temu reklo?
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Ja, da bi se reklo, da se vzame, ne samo nominalno tisto, kar je bilo protipravno
               pridobljeno, ampak tudi vse tisto, kar je bilo s tem, kar je storilec ali tisti, ki
               se je okoristil, pridobil. Mislim, da na tem področju pa je nekaj v parlamentu, se
               pripravlja, samo premalo vem. Prav v tem smislu se predlaga sprememba, samo to
               premalo vem. Gotovo pa ni narobe, če komisije to še vedno opozori, predlaga. Da se
               vzame vse, kar je nekdo potem pridobil s tisto koristjo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Kdo je za to? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem predlagam, da obe poročili, ki smo ju dobili, sprejmemo.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Izvoli, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mene ena stvar zanima. Vedno več je javnih obvestil, baje celo javnih objav, veliko
               prakse. S podkupovanjem, ali certifikatov ali delnic, ki ne kotirajo na borzi, kar za
               mene formalno gledano so ravnanja, ki so v nasprotju z zakonom. Ne bom rekel
               formalno, formalno morajo drugi gledati, ampak dejansko so to stvari, ki niso v
               skladu z zakonom in mi imamo primere, kjer se ve v situaciji, kakšna je, naprej, bi
               rekel s pravno terminskimi pravnimi posli, kar pomeni, da bo ta pravni posel sklenjen
               takrat, ko bo to dovoljeno in bo nekdo potem prišel, rekel, saj to je legalno, ampak
               to so stvari, ki jih mi zdaj že, ne vem, leto, dve al koliko vemo in nihče ne
               reagira. Vem, da je to riziko za oba, tudi za tistega, ki kupuje, je riziko s tem, da
               tisti, ki kupuje, ima običajno druge informacije, drugačno znanje in podobno od
               tistega, ki prodaja, ker tisti, ki prodaja, bi rekel pač, ali se mu ne <q>"lušta"</q> ali
               nima tega ali ima neko osebno stisko ali pa ga tudi kdorkoli nagovori, pa pravi, saj
               je boljše, mislim zavede, saj je boljše, če ti dam jaz jurja, kot da čez eno leto ne
               boš dobil nič, poenostavljam. Kaj je zdaj s tem? Ali je to res stvar, ki je pri nas,
               bi rekel dovoljena s predpisi, ali je to stvar, ki ji rečemo, ni sicer dovoljena, pa
               ni lepa, pa vsi za njo vemo, pa nič hudega, pa naj teče, ampak na ta način se bo
               bistveno, preden bo začelo kotirati na borzi, spremenila lastniška struktura. Jaz
               nimam proti borzi, jasno, ko pride delnica na borzo, se vsak odloča, kupuje, prodaja
               itn., ampak v okviru neke regulative, ki jo je država postavila. Tu je pa izven
               regulative. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Toš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA TOŠ:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem že na prejšnji seji, mislim, da smo o tem razpravljali in mislim, da je
               že takrat bilo povedano, da so terminski posli veljavni v skladu z zakonom, ne sicer
               po zakonu o lastninskem oblikovanju podjetij, ampak v skladu z zakonom o
               obligacijskih razmerjih, da je agencija za privatizacijo o tem problemu že
                  dolgo v bistvu obveščala
               različne organe, da nihče ni storil nič, problem pa je, ker zakon o lastninskem
               preoblikovanju takega trgovanja ni prepovedal. Terminske posle dobesedno ne. Problem
               je v tem, pač pogodba je veljavno sklenjena, delnice so omejeno prenosljive, ampak
               pogodba, ki je pa sklenjena pač na tak način, da nekdo kupi delnico danes, plača za
               njo danes, prevzel je bo pa takrat, ko bo prenosljiva ali pa veljavna, v tem je
               problem in tega se ne da preprečiti, ker sistem, zakon pač, specialen zakon, to je
               zakon o lastninskem preoblikovanju podjetij, tega ni prepovedal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Bukovčeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Če lahko dopolnim, samo dopolnitev? Pred kratkim je na to opozoril tudi gospod
               guverner Banke Slovenije, ker je to tudi iz monetarnega vidika velik problem in je
               predlagal vladi, da sprejme v tej zvezi ukrepe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli, Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz ne bom komentiral komentarjev, ker kaj jaz vem, vsak si lahko, ampak če nič
               drugega ne, to kaže na predpise, ki so kot sir, ampak kot velik sir z velikimi
               luknjami, ker smisel preprodaje delnic gotovo je, da kotirajo na borzi, gotovo, to me
               ne bo noben prepričal, toliko malega sem se tudi že o tržnem gospodarstvu naučil.</p>
               <p>Drugo. V nekaterih primerih je tudi v zakonu o lastninjenju izrecna prepoved
               razpolaganja z delnicami oziroma za nekaj časa. V nekaterih primerih je. Zdaj, jaz
               vem, to ni, zdaj iz tega pa izpeljati, da terminski posel, mogoče, ampak jaz bi
               predlagal, predsednik, da vlado na to opozorimo in naj nam pride z enim jasnim
               odgovorim, če bomo vsi ugotovili, da je to možno, potem v redu, jaz se pa bojim, da
               bomo čez nekaj časa, bi rekel na čuden način gledali, ker to, veste, ravno tako kot
               smo mi, bom grdo rekel, ker sem bil sam sokriv, ampak ustanavljali takrat pooblaščene
               investicijske družbe in smo vsi, nekaj nas je bilo relativno poštenih, jaz upam, da
               sem bil, ker sem rekel, jaz o tem ne bom diskutiral, ker sem rekel, jaz o tem ne bom
               disktutiral, ker tega ne znam, ne znam. Jaz sem prvič za njih slišal takrat, ko so se
               pojavili kot zakon. Takrat so nam rekli, da so vzeli ameriški model, hvala bogu, v
               redu, ampak potem smo pa ugotavljali, da so ga res vzeli, ampak tisti ameriški model
               je temeljil na cash denarju, na tem, da se 10, 20 ali 50 investitorjev dobi, pa
               rečejo, ne bomo sami, ampak bomo skupaj. Seveda, pri nas pa ni šlo na cash denar,
               ampak je šlo na certifikate in ne na par 10, ker se točno ve, kakšen bo sistem
               upravljanja in podobno, ampak na par 10.000 ali pa 100.000 in se je marsikaj
               porušilo. Zdaj, podobna stvar je tu, saj najbrž vemo, da tam, kjer gre za delnico ali
               pa za certifikate, kot pogoj in vrednostni papir, da v normalnem svetu, kjer se tržno
               dolgo že posluje, vsaj ve, kaj bo z njim delal in če je neumen in dela slabo, je
               njegova krivda, ampak danes pa ni pri nas tako. Ne mi reči, da 2 milijona državljanov
               že ve, kaj bo iz certifikatov ali pa kasneje z delnico počela, če je pač zadnji čas
               nekaj malega v tem je in tu so razmere popolnoma drugačne in verjemite, veliko ljudi
               se bo kasneje javilo, pa reklo, da jih je nekdo okoli prinesel. Ampak za koga bo
               rekel. Največkrat ne na tistega, ki je kupil, ampak državi bo to rekel in potem bo
               spet država kriva za neko veliko nezadovoljstvo na tem področju. Ne vem, če je to
               pametno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Arhova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA KOVAČ-ARH:</speaker>

               <p>Mislim, da je vzpodbudila sklepanje terminskih pogodb prav agencija za trg
               vrednostnih papirjev. Ali ni bilo to izrečeno ali dovoljeno na enem seminarju pred
               enim letom, letom in pol, tako da bi verjetno ta lahko dala zadovoljive informacije.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecSonja">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Skušala se bom s tem navezati na gospoda Potrča.</p>
               <p>Izredno je omejena prenosljivost te vrste delnic. <gap n="..."/><stage>(Ni vključena-nerazločno!)</stage><gap n="..."/>
               posli pa, ki se danes v poltajnosti pri nas dogajajo, so pa dejansko<gap n="..."/> <stage>(Ni
               vključena!)</stage><gap n="..."/> resno opozoril z monetarnega vidika na ta problem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, mene veseli, da je bilo<gap n="..."/> <stage>(Ni bil vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/> nisem vedel. Ampak
               jaz sem mislil, da je tu priložnost začeti res problem, da nekaj rečemo. In jaz
               predlagam sklep v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja, saj bi predlagal sklep, da gremo potem naprej, da bi nam vlada posredovala
               poročilo do 15.9. o ukrepih v zvezi s prometom certifikatov, ki kotirajo na
               borzi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>S prometom lastniških certifikatov v nasprotju z določili zakona o<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>V nasprotju z določili zakona o lastninskem preoblikovanju. Dobro.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo naprej. Če ni s tem kaj v zvezi, potem je - gospa Popovičeva, imate te
               poravnave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PopovičAnica">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Mi smo pripravili to gradivo, material za sejo. Nekatere stvari smo samo povzeli iz
               našega zbirnega poročila ali pa morda<gap n="..."/> <stage>(Ni vključena-nerazločno!)</stage><gap n="..."/> Nismo pa
               ničesar novega povedali, ker nimamo kaj povedati. Namreč, najvažnejše so naši sklepi
               in misli na zadnji strani<gap n="..."/> <stage>(nerazločno)</stage><gap n="..."/> tiste, ki so vodilne. Torej, poravnav
               niso nikoli sklepali na pamet ali niso nikoli odstopali od<gap n="..."/> <stage>(Ni vključena!)</stage><gap n="..."/>
               razlage in odgovore<gap n="..."/> revizijskega organa<gap n="..."/> kapitala.</p>
               <p>Potem smo zasledovali cilj in načelo, da ima sporazumna odprava oškodovanj na ta
               način, da se sprejme poravnava, prednost pred dolgotrajnimi postopki pred sodišči,
               kar ni treba verjetno dokazovati, kar je javno znano.</p>
               <p>Drugo, naslednji cilj, da smo na ta način tudi omogočili<gap n="..."/> lastninskega
               preoblikovanja, kar je nekoliko<gap n="..."/> dejansko pozitivni cilj vseh teh postopkov.</p>
               <p>Tretjič, trdimo odgovorno, da naše poravnave nikoli niso vplivale na odločitev
               sodišč v zvezi s kazensko odgovornostjo odgovornih oseb v podjetju. In da se to
               obravnava po principih kazenskega zakona in kazenskega postopka. Kdor je storil
               oškodovanje oziroma če je bilo oškodovanje storjeno s kaznivim dejanjem, pa če so
               vložene ovadbe<gap n="..."/> predlogi, obtožnice, mora biti kaznovan. Naše poravnave s tem nič
               ne ovirajo nikogar. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Razprava v zvezi s tem. Ima kdo kaj za povedati na to poročilo, gospodje
               poslanci?</p>
               <p>Potem predlagam, da se to poročilo sprejme.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj je gospa Langova na vrsti. Ministrstvo za pravosodje smo zaprosili glede
               hitrosti postopka pri reševanju problematike lastninskega preoblikovanja. Izvolite.
               Dobili smo odgovor vaše kolegice<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA LANG:</speaker>

               <p>Ja, ta pisni odgovor ste prejeli. Zdaj jaz kaj več, drugače, kot je tukaj notri, niti
               ne morem razložiti.  V
               glavnem sodni red določa vrstni red reševanja zadev, in sicer po času pripada na
               sodišče. Hkrati tudi določa, da se lahko določene zadeve prednostno obravnavajo, če
               tako določa zakon ali pa če stranke predlagajo v konkretni zadevi in potem sodišče v
               tej konkretni zadevi odloči na podlagi prej sprejetih kriterijev, ki jih je določil
               personalni svet sodišča.</p>
               <p>V zakonu o lastninskem preoblikovanju podjetij je uporabljen drug termin, in sicer,
               da je postopek hiter. Hitrost postopka, na primer po zakonu o pravdnem postopku ali
               pa po določilih - na primer, take določbe so tudi v zakonu o nepravdnem postopku, v
               predpisih o sodnem registru, in še v nekaterih drugih - v glavnem, hitrost postopka
               pomeni, da so roki za pravna sredstva krajši, da je rok za vrnitev v prejšnje stanje
               krajši, da vrnitve v prejšnje stanje ni, da določenih izrednih sredstev ni mogoče
               uporabiti. Ne pomeni pa prednostne obravnave, ki je opredeljena v sodnem redu ali pa
               v določenih drugih specialnih zakonih.</p>
               <p>To je tudi vsebina odgovora ministrstva za pravosodje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Arhova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KovačArhAlenka">

               <speaker>ALENKA ARH-KOVAČ:</speaker>

               <p>Mi smo pogledali ta dopis ministrstva, ker smo bili nekako pobudniki in se vedno
               pritožujemo do tega, da bi mi pravzaprav najbolj rabili sodno prakso, da pa sodne
               prakse ni. Zato sem jaz danes kratek odgovor na to mnenje ministrstva pripravila v
               dveh odstavkih, ki ste ga tudi danes dobili.</p>
               <p>To, da z izrazom <q>"hiter postopek"</q> ni enako kot prednostni postopek, ta prednostni je
               pa edini, ki je hiter, to je, milo rečeno, sprenevedanje. Takšnega tolmačenja jaz ne
               morem sprejeti. Kajti za hiter postopek je označen tisti postopek, ki teče zoper
               Agencijo za revidiranje, ali pa tisti postopek, ki teče po tožbi družbenega
               pravobranilca, oba sta pa zavrla lastninsko preoblikovanje. Torej, danes se
               sprenevedati, da je zakonodajalec dovolil, da se zavleče - jaz ne vem, do kdaj je
               lastninsko preoblikovanje, se pravi, že leta 1993, ko smo vsi mislili, da bo ta stvar
               v enem letu ali pa v dveh končana - takšno tolmačenje danes ni razumljivo; jaz
               pravim, da je to sprenevedanje. Čeprav mogoče je kakšen argument strokoven in drži.</p>
               <p>Druga stvar pa je - priloge, ki jih imate v tem odgovoru ministrstva in ki se tičejo
               odgovorov posameznih sodišč na našo nadzorstveno pritožbo, ki smo jo lani julija
               vložili. Če ste te odgovore prebrali, ste videli, da nam posamezna sodišča očitajo,
               torej Agenciji za revidiranje, ki je nadzorstveno pritožbo vložila, da nima stvari
               <q>"pošlihtanih"</q>, da niti nima evidentiranih zadev, v katerih toži pri sodišču, da o
               vsem drugem sploh ne govorim.</p>
               <p>Če boste tole brali, bi jaz rada samo pripomnila. Sodišča so odgovarjala o tistih
               posamičnih zadevah, za katere mi nismo vložili nadzorstvene pritožbe. Tam je bilo 82
               zadev, mi smo vložili nadzorstveno pritožbo samo za 42 zadev. Sodišča so poročala o
               vseh 82 zadevah minus 21 
               zadev pa niso poročala od tistih 42, za katere smo mi nadzorstveno pritožbo vložili.
               Torej niso poročala o ničemer. Podatke o tem smo dobili januarja letošnjega leta.
               Ministrstvu smo takoj napisali urgenco, tako, da smo od teh manjkajočih 21 zadevah
               dobili podatke šele v maju in iz poročila dobljenega v maju se vidi, da je dejansko
               nadzorstvena pritožba od lani oktobra delovala. Zdaj sodišča o 21 zadevah poročajo,
               da so bila uspešna, ampak v preteklih osmih mesecih ali pa preteklih desetih mesecih.</p>
               <p>Vendar pa ne glede na te točne podatke, za katere smo spet ministrstvo, bom
               pripomnili k njim, bi lahko v tem trenutku rekla, da nadzorstvena pritožba deluje in
               da je danes stanje precej boljše kot je bilo lani 30.6. To je pa zdaja korektno naš
               odgovor na tisti vaš dopis, brez pridevnika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imate kaj za povedati? Ker v zakonu o lastninskem preoblikovanju vemo,
               da piše - postopki so hitri. Zdaj, človek se mora tudi zanesti na pravni izraz
               oziroma na pravno določilo, da je to tisto. Takrat je najbrž veliko ljudi razmišljalo
               ali je ta izraz pravi, ali to pomeni, da se hitro vzame v postopek, ali da preden se
               to. V to se jaz ne spuščam. Samo, če so postopki hitri, potem se ve, da bi to tako
               moralo biti. Če je pa to namenoma postavljena zanka, kot češ, da to vse skupaj nič
               ni, je pa seveda goljufija, ki jo je nekdo nastavil. Ampak menim, da se jasno ve in
               da smo vedno mislili in vedno poudarjali, da so postopki hitri, kar pomeni, da se
               stvari prednostno obdelujejo. Tako, da to opravičilo sodni oblasti, ki nekako veje iz
               tega poročila, po mojem ni pravo, ni ustrezno oziroma ni v skladu z določili zakona.
               Lahko kaj poveste, gospa <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________________:</speaker>

               <p>Tukaj v tem dopisu in v mojem prejšnjem govorjenju pa gre pač za pojasnitev terminov,
               ki so uporableni v zakonih in ki določene stvari pomenijo. Pomenijo to, kar je tukaj
               napisano, zdaj pa če je potrebna obvezna razlaga, pa verjetno obvezno razlago daje
               zakonodajalec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ko smo oblikovali te predloge, ker to je bilo v dopolnitvah zakona, ki smo ga
               sprejemali konec junija 1993 in takrat je gospod Tratnik kot dražvni sekretar
               sodeloval in seveda kako naj to glasi. Izvoli, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se ne spuščam v formalno pravilnost odgovora. Mislim, da je formalen odgovor
                  pravilen. Bojim se pa, da
               se je v tem primeru pa še kdaj kakšno ministrstvo v tem primeru pač ministrstvo za
               pravosodje postavilo vis-a-vis državnega zbora, kjer formalno in formalistično
               odgovor daje, v bistvu nas pa ima za bedake. In to je tisto, kar imam jaz za
               pripomniti. Ker vloga ministrstva je, da tudi samo o tem problem ali obstoja ali ne
               obstoja, če misli, da obstoja, da kaj reče, če je vprašanje, da se pod <gap n="..."/> stvari ne
               reešuje, da tudi samo kaj pokrene, ima tudi v tem smislu svojo kompetenco, ne samo,
               da zahteva od ustreznih predlagateljev, da vlagajo zahtevke, da eventualno reče tudi
               naša ocena je glede na javne stvari, da v tem primeru problematika hitrega postopka
               ni ustrezna, pa dajmo tudi mi potem predlagati, da se zakon spremeni, da ne bo tega.
               Skratka malo drugače, veste, ker sicer je to po tej logiki, da isti človek sodi in
               toži. Ker vi nam predlagate zakonodajo in vi nam jo tolmačite. Vi ste nam najprej
               predlagali, da naj bo taka rešitev, zdaj ko pravimo ali je ta rešitev dobra, rečete,
               taka je rešitev. Brez zamere, to pomeni se norca delati. In takih odgovorov posebej
               od ministrstva za pravosodje imam jaz že tu gor, ker so v glavnem sami taki. Povedo,
               kaj piše v zakonu. To znam tudi jaz prebrati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še drug kaj? Iz tega odgovora se vidi, da ni kakšne posebne volje, da bi se
               nekaj uredilo, oziroma če je že to bila prepreka, potem bi se ta prepreka lahko že
               pred štirimi petimi leti odpravila. Ni kaj. Mi smo nekako govorili o tem, da zamuja
               in tako naprej in so vedeli, da nismo zadovoljni s tem. Izvoli, gospod
               podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Edina možnost, ki jo v tem trenutku imamo, da isto pozovemo pravosodno ministrstvo,
               da lahko v sklopu hitrega postopka, to je pa ena od zadev, ki je nujno potrebna, da
               se jo reši, da predlaga spremembo zakona na tem. Ja, kot prednostne zadeve. In lahko
               že na septembrski seji to zadevo rešimo, če je v interesu vseh inštitucij te države.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Potem bi naslovili na vlado oziroma na ministrstvo za pravosodje, da naj do 15.9. da
               odgovor, kaj je storilo, da so se zadeve s področja lastninskega preoblikovanja
               izhajajoč iz zakona o lastninskem preoblikovanju, reševali po hitrem postopku. Kaj je
               s tem oziroma in če seveda ni bilo ustrezne spremembe zakonodaje<gap n="..."/> in predlagajo
               rešitve, če se ta zadeva tako ni reševala.</p>
               <p>Kdor je za to, naj dvigne roko! <stage>(8 članov.)</stage> Hvala. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo še. Zdaj smo velikost družbenega kapitala v glavnem obdelali. Mislim, da
               smo nekako tudi ustrezne sklepe potegnili ven, tako da bi ta zadeva lahko bila zdaj
               rešena. Je še vprašanje tega poročila s strani vlade za preprečevanje pranja denarja,
               kjer smo dobili tak odgovor, ki resnično nič ne pomeni. Menim, da bi bilo treba v tej
               zvezi kaj reči in pozvati vlado, ker ko so nas <gap n=".."/> , da nam da celovito poročilo z
               navedbami in realizirati sklep čimprej. Tako. Tudi to, da zagotovi udeležbo na sami
               seji, kar ni bilo. Urgenca.</p>
               <p>Kdor je za to, naj dvigne roko!</p>
               <p>To je v zvezi s poročilom o preprečevanju denarja, o tistih pebnih zaznavamah ob večjem poplačevanju na
               račun, kot je gospod prej povedal, da so to lahko veliki zneski in ki pomenijo krat
               dvakrat je to polovična cena in tako naprej. Skratka, da se malo vidi, kako je ta
               stvar potekala. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/>Jaz bom glasoval za ta sklep, samo jaz mislim, da bi <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> In če mi mislimo to zgodbo lastninsko peljati v tem smislu, potem se
               je treba bolj vprašati, če <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Malo bolj resno <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz vidim, da se mi zapletamo v eno zgodbo, da komunicira ta komisija z vsakim
               posameznim organom. Na mesto, da bi komuniciral z vlado, oziroma z resornim
               ministrstvom, ki pokriva privatizacijo. In ne vem, jaz misli, da to presega en nivo
               komuniciranja med državnim zborom in med agencijo, ki je podpisal Klaudo Stroligo. Ne
               vem, ali potem urad sam sebi namen ali ima neko funkcijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Mi smo ta dopis prejeli, smo fotokopiranega dali tudi nazaj na vlado in vlada je
               potem za to ve. Ponovno urgiramo in bomo videli kakšen bo odgovor. Če bo pa odgovor
               spet tak, da ne bo nič, bomo pač v tem smislu, kot si ti povedal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>In minilo bo pol leta gospod predsednik. Minilo bo najmanj pol leta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ko bomo imeli sklic seje, bomo dali to notri, bomo urgirali. Mi smo sedaj sprejeli
               sklep, da urgiramo in tako naprej, da nam skladno z zahtevo da poročilo. Ta urad za
               preprečevanje pranja denarja in da zagotovi tudi udeležbo na seji. Ko jo bomo
               sklicali. Saj smo vladi dali, ampak <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ki nas je tako usmeril.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HenigmanBenjamin">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Ker ta urad oziroma <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> In je <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Se pravi, da je žogica sedaj na vladi. <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/>
                  
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Saj Stroligo je potem spet odgovoril. <stage>(govor iz klopi.)</stage> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Bi pojasnila, če smem. Komisija je sprejela sklep. Na podlagi tega sklepa je dobila
               dopis urada za preprečevanje pranja denarja, kjer nas je ponovno opozoril, da
               komisija ne more direktno nalagati uradu kakršnekoli obveznosti. Komisija je s tem
               odgovorom direktorja urada seznanila tako vlado kot ministrstvo za finance.
               Kontaktirali smo tudi osebno z gospodom direktorjem Klavdijem Stroligo in od njega
               pred 2 dnevoma dobili obvestilo, da je bilo to poročilo že dano na vlado in da je v
               postopku sprejema na ravni vlade po posameznih vladnih organih, da pa se gospod
               Stroligo ne more udeležiti tega, ker je na službeni poti, njegov namestnik pa nima
               pooblastil. Na vprašanje, ali bi se gospod lahko udeležil predvidene seje komisije
               9., je gospod odgovoril, da ne, da takrat je pa že en mesec tudi na dopustu, tako da
               je bilo takšno stanje. To je naše kontaktiranje v zvezi s to zadevo po posameznih
               resorjih. Na podlagi tega je potem predsednik predlagal sklep, kakršen <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Iz vsega tega povedanega bo treba dvigniti malo prahu. To je gotovo, ampak
               bomo pač malo ocenili, kako in kaj. Menim, da smo zdaj tale del dnevnega reda nekako
               privedli do konca, razen kadar smo dali proč s sklepom, preden smo začeli <gap n="..."/> <stage>(govor
               iz klopi.)</stage> Mi smo to obravnavali že prej v okviru 1. točke, ko smo obravnavali 2.020,
               2.006, 801 in 4 itd.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>(ni vključen.)</stage> Hvala za ta del informacije, samo kar mene zadeva, informacija ne
               odgovarja sklepu, odgovarja delu sklepa, ne pa celoti, zato ker tu je dana in je bila
               razumljena, kot da gre samo za premoženje, ki je šlo skozi ZLLP in je na ta način
               opisana, jaz sem pa izrecno prosil in mislim, da je bil takšen sklep, da gre za
               družbeni kapital in različne oblike njegove transformacije, spremembe v nove oblike
               lastnine. Zato je ta del korekten. Hvala. Če bi se dalo <gap n="..."/>ostali del sklepa in
               poskuša še na ustrezen način odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Tudi nam je bilo malo težko razumeti, kaj bi zdaj točno želeli. Zato je poročilo
               takšno, kot je. Kar bi pa še dodatno lahko dali, pa boste dobili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>(ni vključen.)</stage> Govoril sem najprej to, da je bilo nekaj 10 zakonov, po <gap n="..."/> Na pamet
               govorim.</p>
               <p>Drugo - rekel sem, da se zavedamo in vemo, da je kup premoženja še ali že na državi,
               da gre za vprašanje vsega, kar se je pri bankah dogajalo, da gre za vse, kar je
               infrastruktura in ta del, da gre za zemljišča, gozdove, gradbena zemljišča ipd., da
               gre za del, ki ga zdaj že lahko ugotavljamo ali ne, ki je šel preko denacionalizacij
               in preko zakona o izvrševanju kazenskih sankcij. Skratka, moja želja, ki jo je
               komisija sprejela, je bila izhajajoč iz razprave, ki je bila julija lani v mali
               dvorani na Tomšičevi, kjer je - imam v spominu, ker sem zainteresiran - gospod
               državni sekretar rekel takrat še v markah ne v tolarjih - zato bom ponovil, da je <gap n="..."/>
               v spremembo družbenega premoženja bil približno 40 milijard mark in to je tisti
               znesek, s katerim se je šlo v proces preobrazbe družbene lastnine v privatno
               lastnino, seveda različnih lastnikov in od takrat naprej, ko dobivam stalne številke,
               da je pa približno 10 milijard mark, se pravi 1/4, je to <gap n="..."/> v ZLLP - malo več, malo
               manj - zato bi tudi v tem delu, kjer pokrije recimo 15 milijard mark, kje je potem
               ostalih 25, če je tista številka o 40 bila približno točna. Prosil bi, če se lahko to
               še obnovi. Kakšen bo odgovor? Sprejmem tudi, da bo rečeno: nimamo vse evidence. Tudi
               to sprejmem, ampak preprosto bi želel odgovor. <stage>(se pogovarjajo med seboj.)</stage> Želim
               vedeti vrednost družbenega kapitala v začetku procesa njegove transformacije v
               privatno lastnino in kaj se je in po katerih elementih se je to spreminjalo in kje
                   se sedaj v privatni
               lastnini takšni ali drugačni, državni, zadružni, prek lastninjena in vsega drugega
               nahaja? Mislim, da bolj precizno je težko postaviti. Izvedba, pa se strinjam, je
               lahko težavna.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Potem bi v zvezi s tem, kar ste povedali, gospod Potrč, sprejeli sklep oziroma
               predlagam sklep, da bi pozvali vlado, da poda poročilo o celovitem obsegu družbenega
               kapitala na začetku lastninskega preoblikovanja in stanje sedaj, na osnovi vseh
               izvedenih operacij lastninjenja v kakšni lasti je. Stanje lastninjenja ob koncu leta
               1997.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="...."/><stage>(Ni vključen.)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RejcIzidor">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Do leta 1997, ker je to pač en čas. Do konca septembra.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Sedaj bi vas še obvestil, da bomo imeli prihodnji teden 9.7.1998 sejo, kjer naj bi
               obravnavali, vsaj zaenkrat je tako predvideno, pravila o delovanju fundacije za
               invalidsko-humanitarne organizacije. Druga točka pa bi bila pravila agencije za
               revidiranje. Te dve točki bi bili, ker sta tudi del prihodnje seje državnega zbora.
               Toliko v obvestilo. Hvala lepa za udeležbo in sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 2. julija 1998 ob 12.22 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>