<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8514221E90102F92C12567FC0031F93B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2B3B9673E9800545C12567FD00300A08</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=2B3B9673E9800545C12567FD00300A08</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.KZNLPIP" n="028">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1999-10-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 28. izredno seje</stage>
            <stage type="date">(1. oktober 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Izidor Rejc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.41 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Pričeli bomo z 29. redno sejo, dobili ste dnevni red. Dogovorili smo se že včeraj,
               da bomo obravnavali:</p>
               <p>1. točko dnevnega reda - pravilnik.</p>
               <p>2. točka - zakon o lastninjenju kulturnih spomenikov.</p>
               <p>Lepo vas pozdravljam gospodje poslanci. Iščemo še, da bomo sklepčni, vendar bi kar
               začeli, da bomo ujeli čas. Lepo bi pozdravil gospoda ministra Jožefa Školča,
               Maroviča, Zupana, Teršana iz ministrstva, direktorja Gregorja Juraka in tudi gospoda
               Bojana Dolenca iz sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in predstavnike javne
               besede.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Na predzadnji seji smo obravnavali pravilnik o merilih za pravo sredstev za športne
               organizacije in smo uspeli določene sklepe, ki so bili uresničeni. Moram reči, da so
               poslali dopolnitev usklajeno in upam, da tudi sekretariatu za zakonodajo in pravne
               zadeve in tudi pregled dela, ki se nanaša na prošnje in razdeljevanje sredstev po
               posameznih namenih kot jih ta pravilnik določa. Besedo dajem gospodu direktoru
               Gregorju. Izvoli imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp2">

               <speaker>GREGOR JURAK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Že predsednik je povedal, da je svet fundacije uskladil
               spremembe pravilnika skladno z sklepom komisije in je na svoji seji, 27.9. sprejel
               pravila skladno z mnenjem sekretariata. Dodatno pa je še ena določba spremenil. V
               času nastajanje našega pravilnika je nastajal tudi zakon o športu. Mi smo s
               pravilnikom opredelili, da programi vzpostavljanja in izobraževanja, da bo za njih
               dajala koncesijo ministrstvo za šolstvo in šport. Zakon o športu pa daje to
               pristojnost strokovnemu svetu in sedaj smo skladno s tem v 10. členu to tudi navedli.</p>
               <p>Še eno zadevo bi povedal. Sprememba pravilnika, ki je bila posredovana poslancem
               oziroma tej komisiji je imela še eno tiskarsko napako, ki smo jo včeraj popravili in
               sicer v 3. členu je bilo v navednicah izvajalec v ednini bi moralo biti in v množilci
               izvajalci skladno z ... (Ni razumljivo.) ... Tako, da ni več težav. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali imate gospodje, gospod Dolenc? Smo preverjali in smo ugotovili, da
               je gospa Kurentova, če se ne motim, to področje pokriva in je rekla, da nima sedaj
               pripomb. Gospod Vesenjak, ... (Ni razumljivo - medsebojno pogovarjanje.) ... Ali ima
               še kdo od poslancev kakšno pripombo oziroma mnenje? Mi predlagamo državnemu zboru, da
               dasoglasje k spremembam in dopolnitvam pravilnika, dne 27.9. ... (Medsebojno
               pogovarjanje.) ... Izvoli. Še prihajate in smo sklepčni. Na osnovi razprave in
               poročila, ki ga je dal gospod direktor Gregor Jurak, dajem predlog državnemu zboru,
               da državni zbor da soglasje k spremembam in dopolnitvam pravilnika o porabi <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) sredstev fundacije za športne
               organizacije z dne 27.9.1999. Kdor je za to, naj dvigne roko, prosim. Gospodje,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na nadaljevanje <title>2. točke dnevnega reda - predlog zakona o
                  lastninjenju kulturnih spomenikov.</title>
               </p>
               <p>Dodatno smo prejeli še amandmaje, tudi vlada je vložila amandmaje, potem ljudska
               stranka, nato še gospod Pavel Rupar, pred tem pa smo dobili dva amandmaja od gospoda
               Vincencija Demšarja, ki sta v razdeljevanju. No, gospod Jelinčič je pa poslal dopis
               "Betnave ne damo". Včeraj si ti tudi že pismeno predlagal dopolnitev amandmajev, ki
               jih je dala vlada, kjer bi en člen dopolnili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp4">
               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>
               <p>Predlagal bi, da to naredi odbor... </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Saj v tem primeru, ker je vlada sedaj vložila uradno, se moramo o teh vladnih
               amandmajih izreči oziroma tudi naš amandma - v tem primeru gre za tvoj amandma, ki
               dopolnjuje 5. člen. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp6">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...(Ni vključen - nerazločno!)... Če pa ne bo razprave, potem jaz tudi umikam
               razpravo, potem lahko gremo... (nerazločno - ni vključen!).</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>No, saj bi lahko potem pri amandmajih pojasnili, če je to dovolj. Včeraj smo rekli,
               da bi šli k amandmajem, ker sicer bi bilo lahko spet nevarno za danes, da ne bi dela
               opravili.</p>
               <p>Prehajamo kar k amandmajem, po zaporedju. Gremo kar k vladnim amandmajem. Vlada je s
               30.9. to vložila uradno in smo dobili kopijo, so pa ti amandmaji, kajne, gospod
               minister, isti, kot so bili prej, samo da so uradno vloženi amandmaji vlade.</p>
               <p>Gremo kar k prvemu amandmaju k 4. členu. Imaš kaj povedati, gospod minister? Ni kaj
               posebnega. ...(Medsebojni pogovor)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp8">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>To je na zahtevo sekretariata, da se iz člena črta uprava za dediščino, ki je tudi
               sicer v sestavi ministrstva za kulturo <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in se prepušča drugim zakonom, ki urejajo delokrog vlade, da
               uredijo notranje pristojnosti za nas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. ... to je v bistvu bila pripomba sekretariata za ... in pravne zadeve, da se
               bodo precizno določile. Ima kdo kakšno dodatno mnenje še oziroma kakšne pomisleke, če
               ne predlagam, da glasujemo, da potrimo ta amandma vlade.</p>
               <p>Kdo je za to, naj dvigne roko! (8 članov.) Proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na naslednji amandma vlade po zaporedju, ki se nanaša na upravljanje.
               Naštej gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp10">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>To je amandma, ki smo ga vladi predložili pravzaprav na osnovi diskusije, ki je tekla
               v odboru na tej prvi seji, kjer ste korektno predlagali, da bi bilo smiselno določiti
               tudi roke za sklenitev teh pogodb o prenosu nepremičnine v posest različnim
               upravljavcem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>In kdo bo to opravljal in na kakšen način.</p>
               <p>Razprava. Ima kdo kakšno pripombo na to? Naj potem predlagam, da damo podporo k temu
               amandmaju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za to, naj dvigne roko! (7 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Komisija podpira.</p>
               <p>Prehajamo na ... (Medsebojni pogovor.) ... Dobro. V tem primeru gre za dopolnjen
               amandma vlade k 5. členu. ... (Medsebojni pogovor.) ... Dobro. Imaš besedo gospod
               Miran, če pojasniš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, jaz mislim da, moja želja je samo redakcijsko popraviti peti člen, da bi bilo
               jasno, da se nanaša na to pogodbo iz 4. člena, ki je sedaj prišla notri ob prenosu
               nepremičnine se takrat uredijo pač tudi premoženjske stvari. To je edini cilj in gre
               res samo za redakcijo po mojem je boljše, ker sedanji tekst je malo nejasen. Spet
               bodo različni pojmi in se ne bo vedelo zakaj gre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa za to pojasnilo. Sekretariat, imate kaj za povedati gospod Dolenc.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp14">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Zelo smiselno mislim da se jasno pove, da gre za eno in isto pogodbo. Zelo smiselno.
               Ne, samo toliko, da je vezan z amandmajem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>... (Medsebojni pogovor.) ... gospoda Potrča, ki govori o poročilu vlaganj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da je to amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Tako ja. Dobro. Kdo je za to, da je to amandma komisije, ki bolj precizno določi pač
               namen pogodbe.</p>
               <p>Kdo je za to, naj prosim dvigne roko! (6 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>To je amandma komisije ... (Medsebojni pogovor.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tu pa prosim dajmo razmisliti, jaz priznam, da to pa je vsebinski amandma, ampak
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) meni se zdi pravno mnogo čistejše, če bi za urejanje premoženjsko
               pravnih razmer o prenosu veljala splošna pravila, ne pa, da v tem primeru
               uveljavljamo pravila, ki so neobičajna, in jaz upam trditi, čeprav ne stoodstotno,
               tudi nepoznana. Ker to pačpomeni, da je lahko zelo nejasno, kako se bo odškodninska
               obveznost urejala, in to lahko pomeni, da so velika pooblastila na strani države ob
               tej oceni, in to lahko pomeni veliko sporov. Mislim, da to ni dobro. To je pač moja
               želja, če boste pa rekli, da je prav, da tako ostane, ne bom več gnjavil okoli tega.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Ima gospod Bojan kaj povedati? Gospod Dolenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp20">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Ja, začel je že gospod Potrč, da gre tu za vsebinsko vprašanje. Tu je posebej
               urejeno, kakšna vračila naj bi bila, ne samo splošna. Torej, zakon lahko to uredi ali
               pa tudi ne posebej; gre za vsebinsko vprašanje, o katerem pa se jaz ne smem izjasniti
               oziroma ni pristojnost našega sekretariata glede vsebinskih vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi gospod minister kaj oziroma tvoja ekipa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp22">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Težko je reči, da nas je ta amandma presenetil, ampak dejansko je urejanje teh
               spomeniških stvari povezano z zelo različnimi stroški, kot so, ko gre za, recimo,
               novogradnje ali pa ne vem kaj. Tako da s tega vidika se mi zdi, da je edino na tak
               način možno v bistvu s pomočjo teh različnih konzervatorjev, ki so vodili posamezne
               prenove, obnove, vlaganja, določiti, kaj je tisto, kar je bilo vloženo, ker tudi
               spomeniki imajo po zakonu o dediščini omejitve za ekonomsko rabo. In s tega vidika se
               na tej, recimo, stavbni dediščini in drugi dediščini delajo omejitve iz naslova
               vsebine. Seveda je pa na drugi strani ta intenca jasna, da bi morali biti dosti bolj
               objektivni kriteriji, ki jih pa dejansko ni mogoče po moje določiti, ampak je
               potrebno narediti presojo od objekta do objekta, dokumentirati vlaganja in potem to
               na nek način poračunati, ker je tudi ekonomska raba teh objektov v bistvu zaradi
               spomeniške funkcije omejena. Zato si mi nepredstavljamo, da bi lahko v celoti vse te
               omejitve, ki izhajajo iz vsebine, spustili. Zavedam pa se, da bomo imeli ravno zaradi
               tega precej težav pri določanju teh odškodnin. Znotraj tega, kar ste v državnem zboru
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) že odločali v povezavi z
               naravo je tam prepuščeno na dosti bolj enostaven način, da v sporih minister odloči
               kako se te stvari poravnajo. Meni se zdi iz cele konstrukcije tega zakona in tudi
               zakonodaje na področju dediščine nujno nekako vleči po izjemnost spomenikov tudi v
               tem delu, ko se poračunava stara vlaganja in razmerje do koristi, ki so jih
               posestniki imeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Torej vlada ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp24">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Vlada se o tem ni opredeljevala. Moram reči, da je to diskusija, ki lahko pripelje
               tako kot v drugih situacijah, do neke tretje rešitve. Ampak mi dejansko ne vidimo
               možnosti kot, da pogledamo dokumentacijo na vsakem spomeniku posebej. Pogodbe in to
               in potem sklenemo to novo pogodbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prav. Hvala lepa gospod minister. Izvoli gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če ne nihče ne bo rekel tudi jaz ne bom. Želel sem samo opozoriti, da so določbe
               relativno nejasne, relativno nejasne, da so specifične, kar sprejmem in da po mojem
               so vse restrektivne in dajejo relativno široko polje vladi oziroma ministrstvu, da
               ocenjuje, kaj je in kaj ni, kar omogoča kasnejše spore.</p>
               <p>Sprejemam, da je to specifična stvar, absolutno. Sprejemam in to je edina moja želja
               opozorilo, če kdo misli, da je vredno iz tega opozorila dati kakšen zaključek.
               Drugače jaz ne mislim, da bi, ker iz tega se lahko razvije potem diskusija še in še.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Pojdimo naprej. Vseeno bi predlagal, da o tem glasujemo, ker je to tudi naša
               dolžnost. Predlagam, da glasujemo o amandmaju gospoda Mirana Potrča, da bi bil to
               amandma komisije, ki pomeni črtanje drugega odstavka. Petega odstavka člena, ki
               govori o potrebnih vlaganjih oziroma on pravi, da v tem primeru ne precizno
               formulacija. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp28">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>V tem primeru pomeni ta se te objekte obravnava tako kot vse druge objekte, kar je
               pa sporno po vsebini, ker dejansko obnova neke zgradbe iz rimske dobe teče že drugače
               kot obnova spomeniško zaščitene stavbe iz obdobja med prvo in drugo vojno. Da ne
               govorimo še o vseh drugih situacijah.</p>
               <p>Obnova stavbe, ki ima poslikavo z freskami je tisti, ki ste gradbinci, pač tega
               nihče ne obravnava kot kvadratni meter in tako naprej. Iz tega vidika bomo s tem
               vnesli v ocenjevanje bistveno več <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) nejasnosti. In tudi da povem drugače, recimo v teh
               metodologijah za obnovo, ki kolikor pač so izdelane so pa v glavnem mednarodne kamor
               se mi sedaj vključujemo imajo ti phare programi drugačno metodologijo tam, kjer se
               srečujemo z naravno in kulturno dediščino kot tam, kjer se recimo ukvarjajo recimo z
               revitalizacijo podeželja in tako naprej. Pa če ravno govorijo o recimo ... dediščini.
               Tako da se mi zdi, da ne bomo s tem nič bolj pojasnili, ker ti predpisi, ki bi lahko
               to, če jaz prav razumem gospoda Potrča, žal pa nimamo mi tukaj bom rekel vseh teh
               tekstov in obrazložitev, da govorim po spominu tega, kar smo včeraj govorili, vsaj
               nam ne bo nič lažje, kar je pa intenca njegovega predloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa za pojasnilo. Glasujemo o tem amandmaju, ki ga je dal gospod Miran
               Potrč, da je to amandma komisije.</p>
               <p>Kdo je za to, naj dvigne roko! (4 člani.) Kdo je proti? (1 član.)</p>
               <p>To je amandma komisije.</p>
               <p>Prehajamo na amandma, ki je prišel iz ljudske stranke in se nanaša na
               denacionalizacijo in se glasi: Določbe tega zakona ne vplivajo na odločitve pravnih
               in sodnih organov glede vračanja v naravi nepremičnih kulturnih spomenikov postopkih
               po zakonu o denacionalizaciji. Je to tako. Izvoli gospod Franci Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp30">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>No, jaz sem že včeraj en zelo podoben predlog ustno podal tukaj na komisiji. Po
               temeljiti potem tudi ugotovitvah preko včerajšnje dne, smo v poslanski skupini
               ugotovili, da sedanji, bi rekel zakonski tekst ne omogoča dovolj varovalk, da se v
               postopkih zakona o denacionalizaciji ne bi ta zakon prejudiciral, da ne bi bilo potem
               možno več vračati kulturnih spomenikov v naravi.</p>
               <p>Mi pač ugotavljamo, da bi ta določba bila preventivna in da bi zavarovala
               kakršnekoli že vnaprejšnje odločitve oziroma bodočega zavezanca za vračilo, da ne bi
               prišle te odločitve bodočega zavezanca, se pravi države v drugačen položaj kakor so
               bili sedanji zavezanci. Zato bi imela ta določba preventivni značaj in tudi ne bi
               posegala v, bi rekel, spreminjanje razmerij v zakon o denacionalizaciji. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Franci Rokavec. Razprava naprej, ima kdo še kakšno pripombo?
               Izvoli, gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp32">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Mene zanima sedaj, ali to pomeni, da mi v tem zakonu sprejmemo oziroma vnesemo neke
               objekte, ki so pomembni za državo, če pa upravna enota nekje v republiki odloči, da
               je treba to v naravi vrniti, to vrnemo - ali je to to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli, Franci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp34">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Po zakonu o kulturnih spomenikih bi lahko s sprejetjem zakona, v kakršni verziji je
               bil, se bodoči zavezanec skliceval na ta zakon in uveljavljal interes države, da se
               ne bi vračalo v naravi. Če bi bil sprejet zakon v takšni dikciji, kot je, brez tega
               amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp35">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>No, s tako dikcijo se ne morem strinjati, ker mislim, če se odločamo za nacionalni
               zakon, o nacionalnem zakonu, o pomembnih kulturnih spomenikih za nacijo, potem takšne
               zadeve v zakon ne moremo vnesti in sem proti takšni dikciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Bojan Dolenc, izvoli, potem pa gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp37">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Omejil se bom seveda na pravne razloge, zaradi katerih mislim, da ta amandma ni
               sistemski. Namreč, posega v sistem denacinalizacije, posega v sam zakon o
               denacionalizaciji. Zakon o denacionalizaciji ima več načinov vračanja, tako v naravi
               kot tudi v denarju. Torej, ne posega samo v spomenike, pač pa tudi v
               denacionalizacijo. Ima tudi najmanj dve napaki, tudi sistemski. Denacionalizacija pri
               sodnih organih se ne izvaja po zakonu o denacionalizaciji, pač pa po zakonu o
               izvrševanju kazenskih sankcij. Torej, sodni organi nimajo pristojnosti po zakonu o
               denacionalizaciji. In nadalje, priloga 1 in 2 sta prilogi državnih spomenikov in pa
               občinskih spomenikov, torej, občinski spomeniki se pa lahko vračajo v naravi.</p>
               <p>Menim, da ta amandma ne sodi v ta zakon. Če bi že sodil kam, bi sodil v zakon o
               denacionalizaciji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp39">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Sedaj smo verjetno prišli do tistega, kar je tudi namen tega zakona, čeprav se je
               izrecno predlagatelj skliceval na odločbo ustavnega sodišča. Verjetno je hitenje pri
               tem zakonu tudi ugotovitev nekaterih tudi političnih postopkov, ki so bili v tej
               državi sproženi v zadnjem času za določene objekte, namreč, da bi s tem zakonom tudi
               onemogočili vračanje v naravi. To je dejstvo, vsaj sedaj, po tej ugotovitvi gospoda
               Dolenca, ko je bilo to vsaj prvič kolikor toliko jasno povedano. Mislim, da se mora
               tu jasno država odločiti, kakšen koncept bo imela. Mi imamo po zakonu o kulturni
               dediščini jasno določene kriterije, kako mora lastnik gospodariti s kulturno
               dediščino. In tu je pač, po naši oceni, odločitev države, ali bo raje šla po
               kriterijih tega zakona o kulturni dediščini in imela razpršeno lastninsko strukturo,
               ali pa bo državni proračun najprej moral dati znatna sredstva za plačilo odkupa
               takega kulturnega spomenika, drugič pa še znatna sredstva za vzdrževanje in
               gospodarjenje s temi kulturnimi spomeniki. Mislim, da je to tudi zelo pomembna
               odločitev države, kakšen bo koncept v prihodnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod minister, si želel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp41">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Želel sem povedati, da pravzaprav je situacija s tem amandmajem <stage type="mag"/>(nadaljevanje) drugačna kot želi predlagatelj in to ravno
               diamentralno. Ta amandma dejansko spreminja pravila denacionalizacije. To je problem
               tega amandmaja in je možno to diskusijo sprejeti. O posledicah te diskusije, da se v
               tem zakonu odpre diskusija o denacionalizaciji. Sam niti ne bi želel razmišljati.
               Ampak v tem, če je ta diskusija možna, na nek način napovedujem tudi to, da bomo
               preko vlade prinesli nove amandmaje, ki bodo ali če mi tega ne bomo naredili,
               predvidevam, da bodo vsi tisti drugi, ki so hoteli denacionalizacijo spreminjati, da
               bodo te amandmaje prinesli.</p>
               <p>Poglejte kaj predlaga gospod Rokavec. Da ne glede na 19. člen, da je potrebno v
               bistvu peljati postopke denacionalizacije v korist rešitev, ki peljejo k rešitvam
               vračanja v naravi. To pa mislim, da je najbolj radikalen poseg v zakon o
               denacionalizaciji, ker v kolikor jaz vem je že itak v izhodišču zakona o
               denacionalizaciji, da ima prednost vračanja v naravi in šele v nekih izjemnih
               situacijah, ki so definirane v 19. členu ali v drugih konstrukcijah, ki jih zakon
               dopušča, da je možno izvajati denacionalizacijo na drugačen način.</p>
               <p>Gospod Rokavec črta 19. člen. Če pustimo, da so neki postopki že končani in da so
               bili marsikdo ni mogel dobiti svojega premoženja nazaj iz naslova omejitev iz 19.
               člena. Potem se najmanj, da uporabim termin teh, ki trdijo, da se ne sme spreminjati
               zakona o denacionalizaciji, se najmanj oškoduje vse tiste, ki na osnovi tega člena v
               nekem trenutku niso mogli nazaj dobiti svojega premoženja. Tu je bilo ogromno stvari
               iz naslova tega. Recimo ustavno sodišče je bila ena taka zgradba se mi zdi. Cel
               šolski sistem in tako naprej.</p>
               <p>V bistvu se postavljajo ne vem koliko let po zakonu bistveno boljši pogoji za del
               stvari. Ali pa se odpravljajo omejitve. To je z zakonom možno določiti. Tega se
               zavedam. Ampak mislim, da s tem odpiramo neko čisto novo dimenzijo in novo poglavje.
               Ne v vračanju spomenikov, ampak v zakonu o <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) denacionalizaciji, tako da bi jaz predvsem predlagal, da se
               tak amandma umakne. Nek soroden amandma je vlada imela na mizi, predvidevam, da je
               tudi tega vodilo podobno pero in vlada ga ni sprejela. Moram reči, da tam tudi
               ministri SLS niso insistirali na koncu na tem, da se sprejme ampak to je pač problem
               vlade in koalicije, da nastopa. Ampak kot rečeno, če vi napišete v obrazložitvi, da
               ne velja več 19. člen zakona o denacionalizaciji, potem niste vi dopolnil tega zakona
               ampak ste spremenili tistega drugega. In s tega vidika je bom rekel škoda se vrteti v
               krogu, kaj to zares pomeni.</p>
               <p>Konstrukcija teh vračil pa seveda v bistvu oziroma odločitev pri vračanju pa v
               nobeni točki pravzaprav ne rabi tega zakona, ko pač organi bodisi na upravni enoti
               ali pa na državni ravni o tem odločajo. Oni ne rabijo tega zakona o katerem govorijo
               ampak se opirajo seveda na razglasitve, se opirajo pač na 19. člen zakona o
               denacionalizaciji. O tem sem že govoril.</p>
               <p>Ta zakon se rabi samo zaradi tega, ker po 13. oktobru ne bo več na koga naslavljati
               teh zahtev. V tem je zgodba. Ampak omejitve so že sedaj, zato nekateri dobijo, drugi
               pa ne. Omejitve so potrjene tudi s tem, ko se pač nekaj, ko se pač sprejme te odloke,
               v katerih se pove, kakšna je narava nekega spomenika. Iz tam ven se črpa opora za
               odločanje, ne pa iz tega, kdo je lastnik. Tako da v tem je pač poanta tega.</p>
               <p>In bom rekel drugače. Ni pa možno in mislim da je tudi nekorektno, da se poskuša
               prek zakona oziroma prek tega določila spremeniti potek pač denacionalizacije. To se
               mi zdi bolj sporno kot počasnost in druge stvari in ta člen daleč presega bom rekel
               vsebino tega zakona. Ne samo da ne sodi v ta zakon, v bistvu odpira radikalno nek
               drug zakon in je vprašanje kako bi, če predsednik če je sploh možno v ta člen, to v
               ta zakon to pripeljati, ker ne ureja te materije. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) To je stvar, ki jo morate vi razčistiti. Ta zakon ne
               ureja materije zakona o denacionalizaciji, in s tega vidika se meni zdi sporno, da
               sploh pridemo v situacijo, da o njem odločamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bojan, prosim, potem pa gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp43">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>No, mogoče sem jaz preveč vehementen včasih, sem pač take narave. Vendar, kot sem
               uvodoma rekel, zgolj samo na pravne vidike se jaz spuščam, nič na vsebinske. Moram pa
               povedati, da so že sedaj bili tri leta pravzaprav ti spomeniki podržavljeni in je
               denacionalizacija tekla normalno, po postopkih, ki jih predpisuje zakon o
               denacionalizaciji. Tako je bil, recimo, vrnjen tudi dvorec v Gornji Radgoni, ki smo
               ga imeli na začetku v tem spisku in se je v naravi vrnil, in še marsikakšen dvorec se
               je vrnil oziroma tudi kakšen spomenik. Gre pa potem za varstvo tega spomenika dalje,
               in seveda, ne more se razpolagati s spomenikom, to bi bolj vedeli gospodje tamle, z
               varstva kulturne dediščine.</p>
               <p>Menim, da zakon o varstvu kulturne dediščine prepoveduje razpolaganje tudi državi,
               tudi država ne more odtujiti spomenika. Tako, recimo, kot sem že včeraj rekel, to je
               slovenska razvojna družba, ki ima v posesti oziroma trenutno v razpolaganju kar nekaj
               spomenikov; družba je v slovenski lasti in družba ne sme razpolagati s temi
               spomeniki, jih ne sme, recimo, prodati skupaj s podjetjem. Enako kmetijski sklad. V
               tem je tista poanta, da se ne sme odtujiti, da se ga ne sme degradirati spomenika in
               tako naprej. Jasno, denacionalizacija mora pa naprej teči, taka, kakršna je. Če bo pa
               seveda zakon o denacionalizaciji spremenjen, se bomo pač takrat o denacionalizaciji
               pogovarjali. Samo toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo toliko bi rekel, preden dam besedo gospodu Franciju Rokavcu, da - ne
               vem, jaz pa v tem amandmaju ne vidim nič posebnega, saj vse stvari so že v postopku;
               čim so v postopku, potem pa nekaj ne velja. Se pravi, že toliko let je ta
               denacionalizacija v teku, da bi že bil, milo rečeno, skrajni čas, da bi tudi odločb
               bilo mnogo več, ker tudi iz seznama se vidi, da je odločb zelo malo oziroma še niso
               izdane, piše. Ampak to je neko čakanje, neka, ne vem, neka nesigurnost, ki najbrž
               privede tudi - ali pa privaja ali pa nekako jim da navdih tudi sodnim organom, da se
               v bistvu nekaj ne dogodi. Ampak v tem primeru smo mi dali pomislek na to, kaj bo s
               tistim, ali se denacionalizacija naprej izpeljuje ali... ker, gospod Bojan si lepo
               povedal, da je bilo že nekaj podržavljenega, samo tistega, kar je bilo v SRD-ju, je
               šest ali sedem objektov. To so pa druge reči, in to podržavljenje, ki v tem primeru
               še ni bilo oziroma če bi bilo, potem tega zakona ni potrebno, se s tem ogrozi,s tem
               podržavljenjem se ogrozi, ali v naravi ali pa v odškodnini. Se pravi, s tem se v
               bistvu vračanje lahko postavi pod vprašaj glede tega, ali je v naravi ali pa kot
               odškodnina, ker tu pravi, da ne vpliva na sodne organe - oni to delajo in imajo
               seveda v postopku, in zahtevek, da najbrž želijo v naravi imeti, na sodnih organih se
               pa potem sem in tja ta zadeva preliva in prihaja z ene stopnje na drugo stopnjo, ob
               tem pa, da tudi ministrstvo gotovo reče svojo besedo.</p>
               <p>Jaz ne vidim tu nobene kolizije ali pa nobenega ne vem kakšnega vključevanja, razen
               morda, da je nerodno napisano v pojasnjevanju člena, v obrazložitvi <stage type="mag"/>(nadaljevanje) ker to morda niti ni potrebno. Sodni organi
               svoje delajo, tam imajo osnovi in pika in to jih ne meni in ta odstavek ne bo prišel
               v zakon. Ta odstavek je zgolj copata, ko amandma stopa skozi parlament. Izvoli,
               Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp45">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Ker je bilo sedaj toliko razprave z strani gospoda ministra in gospoda Dolenca iz
               sekretariata. Ne vem. Zakon se obravnava in tudi amandmaji taki kakor so napisani.
               Priznam, sedaj sem ugotovil, da je ta zadnji del, ne glede na določbe člena 19.
               zakona o denacionalizaciji nerodno zapisano. Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp46">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp47">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Gospod minister sedaj imam jaz besedo in bom še nekaj povedal, kar se tiče
               glasovanja na vladi.</p>
               <p>Če ste si vi dovolili toliko, da ste tukaj nas informirati kakšno je bilo glasovanje
               in kdo je za kaj bi, bom tudi jaz svojo zgodbo povedal, ker sem se informiral.</p>
               <p>Da je bilo v 2. členu še bistveno drugačna verzija prišla na vlado, ki je jasno
               opredeljevala, da se teh kulturnih spomenikov ne more vračati v naravi. To je druga
               verzija in da so takrat ministri ljudske stranke bili absolutno proti temu, da se
               take določbe o denacionalizaciji mešajo v tem zakonu. Mislim, da brez tega dela
               obrazložitve, ki jo bomo tudi najbrž amandma obrazložitve dopolnili. Nima ta 5.a člen
               nobenih pomanjkljivosti in nobene pravice do zakona o denacionalizaciji. Še enkrat ga
               preberite, samo govori v postopkih po zakonu o denacionalizaciji.</p>
               <p>Člen 5.a in nič drugega. Mislim, da je to tisto minimalno, ki je v nasprotnem
               primeru bomo do veste česa prišli. En za drugim bodo capljali amandmaji v prilogi 1,
               kjer bodo izločali posamezni predlagatelji, posamezne kulturne spomenike, da se
               izločijo iz te priloge. Če je pa to namen tega zakona, pa mislim, da je absolutno
               zgrešen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp49">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Bom skrajšal, ker čeravno vem o čem je namen te diskusije. Za tiste, ki berete
               magnetograme povedal, da je diskusija tekla na vladi tudi v drugo smer in da je
               seveda bila odločitev vlade na predlog. Takrat ravno tudi ministrov ljudske stranke
               in naše službe za zakonodajo, da se v ničemer v tem zakonu ne posega v zakon o
               denacionalizaciji in da so zato te stvari šle ven. Tokrat prihaja iz druge strani
               amandma nasprotne vrste v diskusijo. Ampak to je zopet problem drugih zgodb. Ampak
               velja uporabiti natančno isti argument in zato, da vlada ni predlagala tega
               amandmaja, sem jaz na vladi uporabil natančno isti argument.</p>
               <p>Če ta zakon ne pojasnjuje kako teče denacionalizacija v tisti smeri kot smo takrat
               mi potem ni smiselno, da pojasnjuje tudi v nasprotni smeri. Tako, da <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) okrog tega ni nobenih dvomov in
               tudi tisti, ki ste sodelovali v tej diskusiji, se boste spomnili, da je bilo to
               včeraj že mimogrede povedano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Miran Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp51">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem v dosedanji razpravi sprejel obrazložitev in dejstvo, da se
               zakon sprejema zaradi tega, da bodo uredili lastništvo nad kulturnimi spomeniki, ki
               zdaj lastništva kmalu ne bodo imeli, ker bo potekel rok in so doslej bili v družbeni
               lastnini tam, ne vem, avgusta 1996, vmes pa že v državni ali pa občinski lasti in da
               je to edini cilj zakon. Jaz sem to kot dejstvo sprejel, tolikokrat je bilo
               obrazloženo, moram reči tudi pravno, za mene je zakon tako napisan.</p>
               <p>Drugo, jaz sem sprejel dejstvo in se mi zdi logično, da v vsaki spremembi pravnega
               stanja je edino korektna pravna pot, da naslednik vstopa v položaj, ki ga je imel
               pravni prednik v pogledu na vse pravice in vse obveznosti. Če se želi kaj drugega
               narediti, je treba opraviti debelo razpravo in največkrat je polkorektna ali pa
               mnogokrat tudi nekorektna, skratka država vstopa, da rečem, v svoj lastni položaj ta
               moment, ker ta moment do konca oktobra je še lastnik, samo je lastnik na podlagi
               zakona oziroma odloka, ki je razveljavljen in je treba to spremeniti. Vstopa v
               položaj namesto nekih prejšnjih lastnikov, tako kot so bili, zahtevek je vložen,
               postopek teče, tam imajo pravice, tam imajo obveznosti in se v tem pogledu stvari ne
               morejo spreminjati.</p>
               <p>Tretje, poglejte, prej je sekretariat to omenil. Mi imamo zakon, ki ga zdaj
               spreminjamo, je bil sprejet, mislim da je začel veljati marca 1996, odlok avgusta
               1996 in od marca 1996 je po odlokih, ki so bili kasneje razglašeni za neustavne, bila
               prenesena lastnina in do odločbe ustavnega sodišča, ki je bila pa izdana februarja
               1999, ne bi smela po logiki predlagatelja tega amandmaja biti izdana nobena odloča,
               ker v tem času je bila to državna lastnina in v tem času se to ni smelo narediti, ker
               je to vplivalo na razmerja. Mi smo dobili informacije, da to ni res in da so v tem
               času bile izdane odločbe, pač glede na dejansko stanje, pozitivne in negativne, samo
               postopek se zaradi tega ni ustavil. Podobno velja za zakon o varstvu kulturne
               dediščine, velja tudi od februarja 1996. Če bi res se dalo razumeti 62. člen, tako
               kot je napisan, potem se od februarja 1962 nobena denacionalizacijska odločba več ne
               bi smela izdati. Pa ni res, se je izdala, torej jaz ne vem, kje je strah, če so
               dejstva popolnoma drugačna. Pri tem bi pa rekel samo še dve reči. Če bi, jaz nisem za
               to, da se karkoli piše, ampak govorim pa tudi, če bi se kaj pisalo, potem moram na
               dve stvari opozoriti. Prvič je nekorektno vpisati samo tisto, kako se vrača. Potem je
               treba napisati čisto kompletne pravice in obveznosti, ker tam on, država mora
               zagovarjati po novem tudi interese, ki jih je prejšnji lastnik zagovarjal vis-a-vis
               denacionalizacijskega upravičenca, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) recimo vlaganja, mora zagovarjati. Kaj, potem to ne
               velja? Potem je treba napisati, da mora delati vse tako, kot je bil prejšnji lastnik
               ali upravljavec v takem položaju. To je vendar jasno, saj tega ni treba pisati.</p>
               <p>In še ena reč. S spremembo lastništva se ne spremenijo samo odnosi vis a vis
               lastništva vis a vis denacionalizacijskega upravičenca, ampak tudi vis a vis sedanjih
               najemnikov, zakupnikov, tistih, ki imajo neke terjatve, tistih, ki imajo morda
               zastavne pravice, ne vem, kaj vse. Kaj, bomo tudi to pisali? Potem moramo tudi to
               napisati, drugače naenkrat postaja, če nekaj napišeš, potem postaja dvomljivo, aha,
               potem pa drugo ne velja, ker si nekaj posebej zapisal.</p>
               <p>Tako da jaz vsebinsko opozorila sprejmem in sem za to, da o njih diskutiramo in da
               dobimo neko jasno izjavo ministra in sekretariata, samo v zakon pisati stvari,
               mislim, da ni pametno, ni dobro, posebej pa ne tako, kot so tukaj pripravljene; če
               že, potem mora biti kompletno nek drug amandma, ki uredi dejstvo, da vsak nov lastnik
               vstopa v kompletna pravna razmerja do vseh drugih, tudi do denacionalizacijskega
               upravičenca, z vsemi obveznostmi, ki jih je imel prejšnji ali pa dosedanji lastnik
               oziroma upravljalec. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, moje razmišljanje je v tem, da to, kar ste sedaj povedali, je lahko,
               ampak je pa za mene sprejemljivo tja do leta 1994, 1995, sedaj smo pa leta 1999, se
               pravi, v tem času se pa ni nič zgodilo, in v tem je problem, ker se ni zgodilo, to je
               tisto, saj bi se moralo zgoditi. Ne vem, zakaj bi to vlekli, saj vendar - zakaj bi
               neka bremena, zakaj bi obremenjevali sodni sistem in ne vem kaj, sem pa tja, naredimo
               to operacijo, in kot smo lastninjenje pospešili, bi tudi denacionalizacijo morali
               pospešiti. Izvoli, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp53">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Sedaj, ko govorimo o letnicah, gospod predsednik, potem je treba povedati, da je bil
               ta zakon sprejet, mislim, da šele leta 1996, tako da do leta 1995 tega ni bilo možno
               narediti, ampak pustimo to.</p>
               <p>Tisto, kar bi rad rekel, je, da je s sklepom vlade na predlog mojega predhodnika,
               mislim, da je bil to minister Dular, vlada zajela takrat z bistveno večjo žlico, kot
               je naš današnji predlog. Takrat je zajela 109 enot, mi pa jih sedaj predlagamo 43.
               Tako da je že to neko sito, ki govori o marsičem. Ampak ta razlika gre v enem delu v
               korist lokalnih spomenikov in v drugem delu je od teh 109 marsikateri šel iz javne,
               ali kako se reče, lastnine oziroma lokalne ali državne z zakonom o denacionalizaciji
               ali pa po drugih postopkih.</p>
               <p>Tako da to jaz v nedogled ponavljam, da ti postopki pač tečejo, sicer počasi, ampak
               tečejo naprej. Celo ta najbolj znameniti postopek, ki buri duhove in ki je tu notri
               vložen, teče naprej. Vlada je kot trenutni lastnik, glede na zakon in odlok, sprejela
               izjavo volje. Žal moram reči, da smo v ministrstvu na to izjavo volje čakali, mislim,
               da skoraj leto dni, če ne več, ker se je to nekako založilo v predalu predsednika
               kadrovske komisije, ki je sicer zadolžen za pripravo teh materialov, da lahko peljemo
               postopek naprej. In sedaj teče postopek naprej. Vlada je v tem primeru seveda
               naložila <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da se natančno oceni
               vsa vlaganja, vrednost in da se potem to, da se potem pač izda ustrezna odločba in da
               se seveda zagotovi tudi ta interes dostopnosti itn. Te sklepe poznate. V njih je bilo
               dosti govorjenega.</p>
               <p>Se pravi da v teh 43-ih primerih v tistih, v katerih pač država, kjer bo pač država
               vpisana kot lastnik bo postopek tekel na enak način. Organ pred katerim se vodi pač
               ta postopek če že ni, bo pač moral v nekem trenutku, ko bo to na vrsti prositi
               lastnika, da poda argumente, če so ovire za vrnitev v naravi ali ne in ali temu
               nasprotuje. To je zelo enostavno. In potem pa, ko je ta procesna predpostavka lahko
               postopek teče naprej. Tam, to je vsa štorija.</p>
               <p>Rad bi pa opozoril, da nas na koncu tega kompleta o katerem sedaj govorimo čaka še
               dopis gospoda Janeza Podobnika in se, če se dovoli, jaz se vnaprej tudi do tega
               opredelim, v katerem nas seznanja s pobudo poslanca gospoda Jelinčiča, ki pa
               predlaga, da se vse spomenike, ki so v lasti cerkve izvzame iz denacionalizacije.
               Seveda mislim da, tako kot nasprotujem gospodu Rokavcu, da se to piše, mislim da mora
               odbor tudi temu nasprotovati, ker sicer bomo mi odprli na tej točki pač diskusijo o
               zakonu o denacionalizaciji in se mi zdi, da enostavno to ni mesto, kjer se govori
               lahko o zakonu o denacionalizaciji. Lahko se pa ob tem zaradi mene sprejme neke
               sklepe in državni zbor je to neštetokrat delal, kjer se pač da ustrezne pobude za
               spremembo tega drugega zakona ali pa stališča, kaj pač državni zbor pač o nečem misli
               pripeljati v zakon, pa pomeni v bistvu na tej strani to, na koncu se bomo pač potem
               soočali pa s to zgodbo, da bomo pa pogledali, kaj od tega je potencialno cerkveno in
               bomo še to ven črtali. Tu nikamor ne pridemo, če bo pač politika v tem trenutku
               ponovno posegala z različnimi interesi v tej proceduri zakona o denacionalizaciji.
               Jaz mislim da ne, ker najmanj, kar je, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) se bodo stvari upočasnile, tako da mislim, da če ne
               govorimo o tem, da sodni organi ne delujejo po tem zakonu o denacionalizaciji, da gre
               enostavno za neke vrste nepoznavanje te materije in problemov, ki se odraža v volji,
               da se nek konflikt, ki se pravzaprav pelje na parih objektih, poskuša rešiti z
               zakonom. Jaz temu nasprotujem in bom, kot sem nasprotoval na vladi, ne glede na to,
               ali je to pač podpiral predsednik ali podpredsednik vlade, bom to isto počel tudi v
               državnem zboru, ker jaz sem vas tudi pozval na prvi seji, če mislite, da je možno to
               tako narediti, da se lahko poskuša vbistvu en postopek denacionalizacije speljati čez
               državni zbor, pa boste videli, če odštejemo, da je to pravno sistemsko, ni možno in
               da je dejansko velika neumnost, kaj zares pomeni speljati z zakonom nek postopek v
               celoti, ker vi dejansko poskušate tukaj vplivati na odločitve v parih stvareh in se
               lahko o tem zelo odkrito pogovarjamo in bog se usmili, jaz mislim, da je potrebno
               tako kot vse druge postopke pripeljati do konca. Jaz bom pripravil v nekem trenutku
               tudi statistiko, pa boste videli, da je v mandatu, ki ga vodim, bilo podpisano več
               odločb za vračanje v naravi kot jih je katerikoli minister pred mano podpisal, če
               mislite, da se meni pretirano roka trese, ko je treba nekaj podpisati, če je korektno
               pripeljano do konca. Vsekakor in to je nekorektno, kar bom rekel, je šlo to bistveno
               manj pristransko, kot v organu, ki ga je vodila gospa, ki je te amandmaje predlagala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp55">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Poglejte, iz razprave sledeč je ta amandma, ki ga predlaga slovenska ljudska
               stranka, ne bo sprejet, pa me zanima, jaz namreč nisem pravnik, pa raje vprašam, če
               bo nesprejetje amandmaja, če to kaj vpliva na postopek oziroma na izid
               denacionalizacije?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp57">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Dobro, saj jaz sem rekel, da bomo mi ta predlog amandmaja sigurno še preučili, kar
               se tiče obrazložitve in teh zadev, sem pa prepričan zelo verjetno, da kakršnegakoli
               posega v denacionalizacijo ni bilo, ker govori po določbah, po zakonu o
               denacionalizaciji, jasno govori. Dobro, obrazložitev, gospod minister, je ali je ni,
               jo bomo tukaj še sfrizirali, ampak seveda, vi ste se na to obrazložitev zdajle
               obesili, to je dejstvo. Ne, gospod minister, tako kot pripovedovanje duhovitih
               zgodbic o vladi nam tukaj v parlamentu ni potrebno, to razčistite pri sebi v vladi,
               ni treba pripovedovati nam in tudi mi ne bomo razsodnik teh zgodbic. Ampak mene
               zanima še nekaj. Kakšno je bilo sito oziroma kriteriji za zmanjševanje<stage type="mag"/>(nadaljevanje) predlaganih kulturnih spomenikov v
               prilogi ena in dva, kjer dejansko niso to samo spomeniki, ki so predmet
               denacionalizacije, ampak so tudi spomeniki, ki so predmet v lasti posedovanju
               slovenske razvojne družbe, sklada kmetijskih zemljišč in gozdov. To me res zanima.
               Kakšni so bili ti kriteriji? Ker to bi bilo najbrž zelo pomembno tudi pri odločitvah
               pri tem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Na kratko gospod minister, ker prihajamo v časovno stisko. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp59">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Kriteriji za uvrstitev za državne ali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp60">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp61">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Eni so spomeniki državnega pomena, drugi so spomeniki lokalnega pomena. Kriteriji so
               bili strokovni. Umetnostno zgodovinskih in drugih strok, povezani tudi z načinom
               razglasitve prejšnjih spomenikov. Iz tega vidika je prišlo do razlike in spomenikov
               lokalnih in državnega pomena je poleg teh, ki so v tem seznamu kot sem vam zadnjič
               rekel, približno 11 tisoč. Tako, da se to zmeraj na podoben način razglaša. Za te
               spomenike, ki smo jih v tem spisku predlagali kot spomenike državnega pomena smo tudi
               že po novem zakonu ponovno speljali postopek kot veleva ta zakon in jih je vlada
               potrdila oziroma razglasila kot spomenike državnega pomena.</p>
               <p>Hipotetično se lahko celo komu od teh drugih spomenikov zgodi, da ga v občini ne
               bodo hoteli razglasiti in bomo imeli potem vprašanja ali je še spomenik ali ne. To je
               ta trenutek težko zahajati.</p>
               <p>Med tem, ko tisti, ki so v stiski razvojne in sklada kmetijskih zemljišč, veljajo
               isti kriteriji, ko gre za razglasitev. Tja pa so prišli z drugimi postopki. Mi se
               ukvarjamo tu samo s tem premoženjem, ki je bilo na določen datum, kar zakon piše v
               profelju podjetij v družbeni lastnini.</p>
               <p>Med tem, ko vi ste lahko zasebni lastnik spomenika državnega pomena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp63">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Danes ne bom povzročitelj razprave, ki se vleče potem dolgo in sem
               zelo presenečen, da je minister toliko časa razlagal, nekaj, kar je bilo že petkrat
               povedano. To ni bil moj namen. Kar se tiče tega posega. Jelinčičev predlog, to so
               čisto dve različni zgodbi. Jelinčičev predlog je čista politična akcija, floskula do
               katere je ustavno sodišče pri vračanju premoženja Cerkvi in tako imenovane ... (Ni
               razumljivo.) ... Svojo dokončno besedo reklo vsaj pred 1 letom ali dvema letoma.
               Hvala minister.</p>
               <p>Primerjati sprejem zakona in amandmaje k <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) posameznim členom, tukaj s tem ni resno. Mislim, to je
               zopet zamegljevanje situacije. In o tem bo treba tudi na državnem zboru nekaj reči,
               da bo slovenska javnost dobila neko informacijo.</p>
               <p>Menim pa, osebno, in iz tega, kar se je sedaj dogajalo, srž vsega je dejansko ta 5.
               člen oziroma to vprašanje postopkov. Menim, da za postopke, ki so odprti, morajo
               veljati ista pravila, kot so veljala takrat, ko je bil zahtevek dan - če je želja
               oziroma zahteva upravičenca, da se mu vrne v naravi, ta zakon nikakor ne more
               vplivati na spremembo te želje. In ta amandma, ki je vložen, z obrazložitvijo vred,
               se mi zdi v redu napisan. Nič ne posegamo v 19. člen, pravimo pa, da se ne
               smejopravila igre iz 19. člena menjati. In sedaj lahko govorimo, ali to sodi notri
               ali pa ne sodi. Tisti, ki imamo pomisleke, da lahko to vpliva tako, da bo začel
               veljati 20. člen zakona o varstvu kulturnih spomenikov, bomo seveda vztrajali, da to
               notri piše. In menim, da država, kultura in dediščina ne bo s tem nič oškodovana,
               vendar pravila igre med postopkom se ne smejo menjati, pa naj to piše v naravi ali ne
               v naravi, to se tako ali tako vidi iz zahteve denacionalizacijskega upravičenca.</p>
               <p>Zato menim, da je prav, da zato, da razblinimo vse dvome, to notri napišemo,
               minister. Vaše poslanstvo, kulturnega ministrstva, bo pa tako in tako možno
               uresničevati po drugih zakonih oziroma potem kot dediščina, kjer ima lastnik zvezane
               roke. Če bi pa dejansko - pa nočem zavlačevati - pogledali, za koliko teh stvari gre,
               je pa verjetno to tisti spisek, ki ste nam ga že dali, kjer stvari niso rešene
               oziroma niso izdane odločbe. Sem končal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp65">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo vprašam. Dajmo razumeti, če je takšen poudarek na vprašanju 19. člena ali pa
               vračanju v naravi, ali to potem pomeni, recimo, da se pa lahko spremenijo pravila
               glede upoštevanja vlaganj prejšnjega lastnika, odškodnine in tako naprej. Če že,
               potem morate vsa pravila postaviti, ne morete enega, ker se drugače res razume, da
               eno pravilo velja, druga pa manj veljajo ali pa ne veljajo. Kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp66">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Vsa pravila!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp67">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vem, ampak ne, vi napišete, samo za vračanje v naravi. To ne gre, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Izvoli, zelo na kratko, ker smo že v časovni stiski, ker je vse čisto
               zastonj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp69">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Strinjam se, da se ne sme pravil menjati med igro, in tudi v postopku
               denacionalizacije sem prav opozoril, da vračanje v naravi, prepoved vračanja v naravi
               je v nasprotju s 1. točko prvega odstavka 19. člena, menim, da to je.</p>
               <p>Bi pa rad opozoril predvsem še na nekaj. Po sprejemu zakona o lastninjenju
               spomenikov leta 1996 je bil sprejet še zakon o lastninjenju nepremičnin v družbeni
               lastnini. To je bil zadnji zakon, ki je pravzaprav lastninil te nepremičnine. Torej,
               seveda, tudi tam je bilo vprašanje denacionalizacije, vendar po tistem <stage type="mag"/>(nadaljevanje) zakonu seveda se je še vedno
               vršila denacionalizacija in sicer so bile predvsem tukaj zemljišča, stavbna zemljišča
               v mestih, so bila takrat vprašanje. Takrat je bilo pravilo, da zazidano stavbno
               zemljišče pripada lastniku hiše oziroma imetniku porabe, kjer je pa nezazidano
               stavbno zemljišče je šlo pa lepo dalje in je bilo družbena lastnina takrat, vsa
               stavbna zemljišča in je tekla denacionalizacija lepo dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Zopet prihajamo v časovno stisko in vas opozarjam, ne moremo kar naprej
               vleči, ker nimamo časa oziroma mora en obzir imeti do nekega reda. ... (Ni
               razumljivo.) ... Da dam predlog tega amandmaja na glasovanje in se potem vidi kako in
               kaj in postopek bomo potem vlekli v državnem zboru.</p>
               <p>Predlagam, da dam predlog sklepa, ki ga je dala ljudska stranka na glasovanje in naj
               se komisija o tem izjasni.</p>
               <p>Kdo je za to, da komisija podpre amandma ljudske stranke, ki je sestavni del našega
               gradiva? (5 članov.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da komisija je podpira.</p>
               <p>Gremo naprej. Imamo še posamezne amandmaje. Amandmaji gospoda Demšarja, ki se
               nanašajo na dvoje objektov iz seznama ena in predlog amandmaja gospoda Ruparja, ki se
               nanaša na prilogo dve. To so drugi objekti oziroma troje lokacij Bled, Batnava in
               Mathavzun(?) ... (Ni razumljivo.) ... Izvoli minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp71">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Za prva dva sem že govoril. Umik iz teh spiskov pomeni za njiju najbolj enostavno
               rečeno pravno nesigurnost. Ne samo vis-a-vis denacionalizacije o čemer sedaj najbrž
               govorimo, tudi vis-a-vis drugih situacij. Ker dejansko če jih na tem spisku ni, potem
               je vprašanjekaj in kdo je lastnik po 13. oktobru. Prejšnji lastniki v primeru Betnave
               so bili v podjetju Lipa. Kar se pa tiče otoka pa je to Hotelsko turistično podjetje
               Bled, ki pa ne vem, če je sploh eksistira v taki situaciji. Mislim, da gre pri
               gospodu Demšarju za nerazumevanje namena tega zakona in mislim, da je skrajno nerodno
               umikati premoženje oziroma umikati zadeve <stage type="mag"/>(nadaljevanje) z spiskov ena in dva.</p>
               <p>Kar se tiče predloga gospoda Ruparja okoli Marthauzna je treba povedati, da ni bil v
               tistem predvidenem roku v premoženju, ki bi ga bilo mogoče lastniniti, vpisati za
               lokalno ali državno last, ker je v skladu kmetijskih zemljišč. Kar se tiče njegove
               druge ideje, da je to spomenik državnega pomena, se to ne rešuje s tem spiskom in
               temi postopki ampak to, kar sem prej govoril z ustrezno razglasitvijo in v kolikor
               vem v upravi za dediščino teče postopek za razglasitev za spomenike državnega pomena,
               je že razglašen. Torej je spomenik državnega pomena, s tem bom pač izvzet iz prometa.
               Bo pa še vedno vpisan v tem skladu kmetijskih zemljišč.</p>
               <p>Mislim, da je treba vse te tri amandmaje zaradi formalnosti zavrniti. Po vsebini pa
               to, če bi karkoli takega sprejeli, pomeni neslutene težave. Edina teoretična možnost
               spreminjanja bi bila, če bi za razpis v lokalni skupnosti, če bi kdo uspel vlado do
               takrat prepričati, da gre za spomenike državnega pomena in bi jih vlada že zato
               razglasila, bi se premaknili iz enega spiska v drug.</p>
               <p>Vse drugo mislim, da ni niti teoretično izvedljivo. Tudi to je zgolj teoretična
               možnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Pojdimo k temu izjasnjevanju. Potem bi še na koncu predlagal en sklep, ki ima tri
               amandmaje in da boste vedeli zanj, da ne bi ušli.</p>
               <p>Komisija predlaga državnemu zboru, ko bo sprejela oziroma ob koncu, ko bo sprejela
               zakon o lastninjenju in tako naprej, to kar danes obravnavamo, da naj vlada sprejme
               ukrepe za pospeševanje postopka denacionalizacije kulturnih spomenikov, do 10.12.
               poroča državnemu zboru o teh svojih ukrepih in o tem. Nič takega hudega ni, da bi ...
               (Ni razumljivo.) ...</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma gospoda Demšarja, ki se nanaša na blejski otok.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo k Betnavi. Tudi gospod Demšar.</p>
               <p>Kdo je za to, <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) da komisija podpre ta amandma? (4 člani.) Je kdo proti? (4
               člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da komisija ne podpira.</p>
               <p>In še zadnji amandma gospoda Ruparja, ki se nanaša na Mathausen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp73">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>... (Ni vključen!)... ker drugače bomo glasovali o 11.000 spomenikov, če boste tako
               naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ne, mene zanima to, prej ste rekli, da je ta zadeva že urejena v vmesnem času. Se
               pravi, da gre v bistvu v seznam ena. (Medsebojno pogovarjanje.) Da je državno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp75">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Da se pri prilogi 2 občina Železniki črta besedilo "Železniki - hiša na Plavžu" in
               se nadomesti "Železniki - Plavčeva hiša na Plavžu", da je bolj precizno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod direktor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp77">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Lepo prosim, Železniki, hiša na Plavžu 55, je prišla na spisek takrat ob
               podržavljanju zaradi tega, ker je ta hiša v sklopu mestnega jedra v upravljanju
               lovske družine Železniki in v bistvu obsega vse kriterije, da postane občinski
               spomenik in jaz sem gospodu županu tudi povedal, da ni nobene ovire, da pravzaprav
               kot lastnik občina da v brezplačno upravljanje to hišo na Plavžu 55. Plavčeva hiša na
               Plavžu 58 je pa že tako občinska, ker je notri muzej, tako da tukaj ni napake in je
               že občinska. Tako da je ta hiša Plavž 55 upravičena, da je spomenik lokalnega pomena
               in da je na spisku in ni napake.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Potem se moramo izjasniti. To je potem v redu. Ta objekt ni v nevarnosti, kot v
               gospod Mežan misli, da je v nevarnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp79">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>S tem zakonom bo dejansko postal občinski in bo občina lahko razpolagala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Predlagam še ta naslednji, zadnji sklep, ki sem<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) prebral, ki se nanaša na to, da predlaga državnemu
               zboru sprejem tega zakona, da vlada naj sprejme ukrepe za pospeševanje postopka
               denacionalizacije kulturnih spomenikov in do 10.12. poroča državnemu zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp81">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Vlada je vmes ustanovila ta urad za denacionalizacijo in moj predlog bi bil, če bi
               lahko vaša komisija bila celo bolj eksplicitna, da nam urad za denacionalizacijo
               detašira del ljudi, da nam pomagajo enostavno peljati te postopek naprej, ker problem
               izvajanje je to, da nimamo zadosti usposobljenih ljudi in da je dalj časa pravzaprav
               so vse postopke vodili zunanji sodelavci in se mi zdi, da je samo vprašanje, ne da bi
               mi to, kar hočejo, dobili nova delovna mesta, ampak da tisti, ki so v uradu zaposleni
               za to se prednostno razporedijo na naše denacionalizacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp83">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Jaz ne vem, koliko je zaposlenih ljudi, ker če ste tak predlog sklepa dali, potem
               morate vedeti, da je mogoče na uradu višek ljudi ali nekaj takega, ki bi pomagal vam
               ali kako. Jaz mislim, da je boljše, da je dejansko splošen sklep kot uradom kot
               ministrstvom, da naj pospešijo postopke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-028-1999-10-01.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Opozorilo ministra je bilo umestno, jaz predlagam tak sklep, kot je, ker je
               to stvar vlade.</p>
               <p>Kdo je za to, da vlada pač to pospeši in seveda tudi nam poroča? (? članov.)</p>
               <p>Kdo je za to, da se potrdi ta priloga? (7 članov.)</p>
               <p>Končujemo sejo in hvala lepa za sodelovanje.</p>
               <p>(Seja se je končala ob 10.00 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
