<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C866AAD8DBE51257C12565D70025D49F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6BE5F8EF7C50D619C12565D90033C35D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=6BE5F8EF7C50D619C12565D90033C35D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.KZNLPIP" n="017">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1998-03-31"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LASTNINJENJE</stage>
            <stage type="session">17. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(31. marec 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Izidor Rejc, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja je pričela ob 14.21 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Spoštovana gospa poslanka, gospodje poslanci! Lepo vas pozdravljam na 17. izredni
               seji komisije za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije. Lep pozdrav
               tudi vabljenim, ki ste prisotni! Predstavniki ministrstva za pravosodje, gospe Nives
               Marinšek, gospodu Rozmanu - predstavnika sekretariata za zakonodajen in pravne
               zadeve, potem direktorju slovenskemu odškodninskemu skladu gospodu Prijatelju! Lepo
               pozdrav tudi predstavnik uvrščenih prevlaščencev?, gospe prof. Sitarjevi gospodu
               Logarju! Lep pozdrav tudi najemnikom poslovnih prostorov in stanovanj, ki vodi gospa
               Marinšek! Lep pozdrav tudi vsem vam, predstavnikom javne besede in vsem, ki ste
               prisotni!</p>
               <p>Dobili ste predlog dnevnega reda za to izredno sejo.</p>
               <p>1. točka je potrditev zapisnikov osnutkov zapisnikov 17. rede in 12., 13., 14., 14.,
               15., 16. izredne seje komisije.</p>
               <p>2. točka je obravnavanje predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               denacionalizaciji. Zakon je v tretji fazi obravnave in smo matično delovno telo.
               Pregled amandmajev ste dobili, mnenje vlade je prišlo, sekretariat za zakonodajo in
               pravne zadeve je svoj odgovor dal. Dobili smo tudi tolmačenje državnega zbora na
               petkovi seji ob zaključku. Dobili smo izvod magnetograma, ki ste ga dobili na klop,
               kjer predsednik državnega zbora, dr. Janez Podobnik sporoča gospod Andrej Gerenčer pa
               to posreduje, da glede vlaganja amandmajev k temu zakonu, v katerem je bilo pred
               sklicom že določeno 8. seje, da je v roku vlaganja 25. februar in da matično delovno
               telo, se pravi naša komisija to lahko še v poročilu dopolni in vlaga in seveda to
               oblikuje. Torej, samo še komisija ima možnost, da vlaga amandmaje ali popravlja ali
               dopolnjuje. Izvleček je na klopi. Prosim, če ima kdo pri 1. točki dnevnega reda,
               glede zapisnikov 17. redne in 5 izrednih sej, ki smo jih imeli je v računalniški
               mreži, če slučajno ste pogledali ali ne pogledali, če boste še kaj opazili, lahko še
               naknadno poveste.</p>
               <p>Zdaj pa predlagam, da glasujemo za osnutke zapisnikov.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage6">(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage7">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so osnutki potrjeni.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.title1">2. TOČKO DNEVNEGA REDA OBRAVNAVANJE PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH
                  IN DOPOLNITVAH ZAKONA O DENACIONALIZACIJI.</title> Tretja obravnava. Zakon so vložili
               poslanci, prvopodpisani je sedaj gospa kolegica Lavtižar Beblerjeva. Na poslovnik je
               prav, da gremo kar na pregled. Pregled ste dobili in ima datum, zadnji datum je 3.
               marec, tu so vloženi, tu je pregled vseh amandmajev vloženih do 25., vsi pa imajo
               datum 24. ali 25.. Pregledali smo vsi. Tako, da so vsi pravočasni. Vlada pa je tudi v
               svojem mnenju povedala, da podpira amandmaje, ki so preko redakcijske narave, in ki
               se nanašajo na urejevanje, kakor je naš sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve,
               in pa določene amandmaje, ki jih je dala Ljudska stranka. Imamo pa tudi predstavnico
               vlade, ki bo lahko sproti tolmačila in pojasnjevala kako in kaj. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage9">(Nadaljevanje)</stage> Imate pred sabo in bi pričeli. Prehajamo na 1.
               člen, imamo šest amandmajev. Sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, imate kaj za
               povedati. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp2">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V napovednem stavku 1. člena, je potrebno navesti naziv zakona, na
               katerega se nanašajo spremembe in dopolnitve. In sicer: Pravno tehnično pravilno bi
               se ta 1. člen oziroma napovedni stavek 1. člena glasil: "V zakonu o denacionalizaciji
               Uradni list Republike Slovenije številka 27/91, 56/92 določbo ustavnega sodišča.
               13/93 določba ustavnega sodišča, 31/93, 24/95 določbo ustavnega sodišča, 20/97
               odločbo ustavnega sodišča in 23/97 odločbo ustavnega sodišča, se v 9. členu doda nov
               tretji odstavek, ki se glasi: "Noben izmed amandmajev, ni tega napoved tega stavka
               uporabil v tem smislu. Mislim, da je to edino pravnotehničnem redakcijsko pravilen
               pristop za prvi napovedni stavek tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje smo slišali celovito pripombo gospoda Rozmana, ki se nanaša na
               upoštevanje vseh zakonov oziroma dopolnitev in ustavnega sodišča, ki je razreševal
               tudi to problematiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp4">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Pripomba se je zdaj nanašala zgolj na napovedni stavek. Sicer pa bi se lahko, če bi
               še lahko nadaljeval glede 1. člena, bi bilo v prvem odstavku se besedilo "je
               upravičena" dopolni tako, da se glasi: "je tuj državljan upravičenec". Besedilo na
               koncu odstavka " državljani so upravičenci" pa se spremeni tako, da se glasi:
               "državljan je upravičenec" Se pravi, da bi šli v edninsko obliko.</p>
               <p>Napovedi stavek drugega odstavka 1. člena, pa naj bi se glasil, na koncu odstavka,
               ostane četrti odstavek, se doda besedilo, kar pa ne velja v primeru in pač v
               nadaljevanju. Zdaj, če je potrebno, lahko toliko počasneje povem, tako da bo možno
               slediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>To je potem amandma komisije na prvi predlog. Ima še kdo kaj za pojasniti, za
               pripomniti s tem v zvezi? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp6">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Se strinjamo. Ker je redakcijske narave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. Ta amandma, to je bil amandma komisije. Na tekst, kot ga je zdaj
               oblikoval gospod Rozman, kjer dopolnjuje napovedni stavek in vnaša vse potrebno z
               zakona in odloke ustavnega sodišča, ki se nanaša na zakon o denacionalizaciji.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvige rok? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage10">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage11">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma komisije sprejet.</p>
               <p>Ta dva sta zdaj brezpredmetna, ker sta napovedna.</p>
               <p>Amandma pod številko tri. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage13">(nadaljevanje)</stage>
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage14">(Govorjenje vse vprek.)</stage></p>
               <p>Gospod Rozman je povedal. Potem je kasneje nadaljeval. Povedal je samo dodatek, ko
               je citiral številke uradni listov. Potem bomo o tem sedaj glasovali. Gospod
               Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp8">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če dovolite. K tretjemu odstavku novo predlaganega stvarnega
               zakona, ki ni bil amandmiran, nekaj opozoril. Gre za to določbo, da če so pač tuji
               državljani, da imajo pravico do denacionalizacije samo na podlagi meddržavnega
               dogovora in se taka pravica prizna tudi tem državljanom.</p>
               <p>Kot veste, tujim državljanom razen z dedovanjem ni mogoče vrniti premoženja v naravi
               in bo v teh postopkih izključno zavezanec slovenski odškodninski sklad. Mi pa
               razumemo ta člen tako. Če dandanašnji upravičenec oziroma njegov pravni naslednik
               ameriški državljan je upravičenec do denacionalizacije samo, če je med Ameriko in
               Slovenijo podpisan sporazum o priznavanju denacionalizacije tudi Amerika, ki baje
               takih primerov niso imeli. To velja tudi za Kanado, Argentino ali tako naprej, da se
               mogoče pač ve dimenzija tega člena, ki ni v ničemer amandmiran. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ali bi gospod Rozman še enkrat prebral tisti del, ki se nanaša na edninski
               del, in sicer na 4. in 5.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp10">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Skratka, v prvem odstavku se besedilo je upravičenec dopolni tako, da se glasi: "Je
               tuj državljan upravičenec." Besedilo na koncu stavka "Državljani so upravičenci", pa
               se spremeni tako, da se glasi: "Državljan je upravičenec." To bi šlo za 4. in 5.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prav. Ima še kdo kaj za pripomniti? Če ne prosim, da glasujemo za ta predlog
               redakcijske narave, ki ureja to.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage15">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage16">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to soglasno sprejeli. Amandma pod številko 4 in 5 smo sprejeli in
               je amandma komisije.</p>
               <p>Pod točko 3 je kakšna pripomba? Gospod Rozman, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp12">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Napovedni stavek drugega odstavka 1. člena naj bi se glasil: Na koncu tretjega
               odstavka, ki postane četrti odstavek se doda besedilo: "kar pa ne velja v primerih."
               Se pravi od narekovaja dalje bi v tem tekstu šlo naprej kot je napisano v tem drugem
               odstavku predloga 1. člena. Zgolj napovedni tekst tega odstavka v bistvu spreminjamo
               s tem. Se pravi glasilo bi se: Napovedni stavek drugega odstavka 1. člena se glasi:
               Na koncu tretjega odstavka, ki postane četrti odstavek se doda besedilo "kar pa ne
               velja v primerih, ko je bilo hkrati z zaplembo premoženja izrečena tudi kazen izgube
               državljanstva."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Smo slišali. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage17">(Govorjenje vse vprek.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp14">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Se spreminja zgolj prve dve vrstice in začetek tretje vrstice. Se pravi tretji
               odstavek 9. člena postane četrti odstavek in se dopolni tako, da se na koncu stavka
               pika nadomesti z vejico in stavek nadaljuje. Tukaj v bistvu redakcijsko spremenili,
               tako da bi se glasilo: Na koncu tretjega odstavka, ki postane četrti odstavek se doda
               besedilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Kaj pravi vlada? Ima kakšno pripombo? Nima. Ima kdo od poslancev kakšno
               pripombo? Ne. Potem dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to predlog, da je to amandma komisije? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage18">(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage19">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to soglasno sprejeli.</p>
               <p>Gremo na amandma Združene liste pod točko 3. Imate kaj za povedati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam, da ste prebrali tekst in obrazložitev. Vsi smo dobili opozorila,
               da je v posamičnih primerih prišlo do lastništva tudi v času druge svetovne vojne, in
               sicer, da je bilo lastništvo pridobljeno od okupacijskih sil ali njihovih
               organizacij. Pravzaprav gre za primere, ki so bili glede na okupacijo popolnoma
               nenormalni in pri katerih je mogoče predpostavljati, da je šlo tudi za oblike
               sodelovanja, ker sicer do takšnega lastništva ne bi prišlo in zaradi tega smo mi
               prepričani, da po konceptu zakona bi te stvari izključil. Tudi v takih primerih ne bi
               mogel priti do denacionalizacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Smo slišali. Ima sekretariat kakšno pripombo? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage20">(Ne.)</stage> Vlada? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage21">(Nima.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Lahko poveste vsebinsko zakaj ne podpirate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp19">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Zaradi tega, ker je to vsebinska rešitev, ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage22">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp20">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Potem ugotavljam, da vlada nima opredelitve do tega. Hvala. Slabo je pripravljena
               kot običajno. Ker to je pa res vsebinsko vprašanje, do katerega bi lahko povedali ali
               se strinjate ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dajem na glasovanje predlog amandmaja Združene liste pod številko 3, ki je v
               pregledu na 1. strani.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage23">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage24">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja komisija ne podpira.</p>
               <p>Smo pri 6. točki, amandma: drugi odstavek se črta. Slovenska ljudska stranka. Ima
               sekretariat kakšno pripombo? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage25">(Ne.)</stage> Vlada? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage26">(Ni pripomb.)</stage> 1. člen šesti amandma.
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage27">(Govorjenje vse vprek.)</stage> To smo uradno prejeli in nimamo kaj.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp22">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Prosil bi, če se mi pojasni, zakaj je ta amandma vložen. Jaz namreč razumem, da je tu
               predlog, da se črta drugi odstavek 9. člena osnovnega besedila. In drugi odstavek 9.
               člena pač govori, v kakšnih primerih je možno in v kakšnih primerih ni možno biti
               denacionalizacijski upravičenec, in to so tudi primeri, ki so povezani z vprašanjem,
               ko je šlo - ko je bil posameznik zaradi verskih ali drugih razlogov interniran ali se
               je boril na strani protifašistične koalicije; v teh primerih je upravičen, sicer pa
               ni upravičen - tako razumem. Zdaj pa, zakaj se ta odstavek črta, mi ni jasno. To je
               osnovni zakon, ja, saj... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage29">(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli, gospod dr. Zagožen Franc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp24">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Izguba državljanstva in zaplemba premoženja sta bili običajno povezani kazni. Zaradi
               tega to enostavno ne vzdrži. Samo za to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp25">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, razumem, da potem dejstvo, da je bilo pač državljanstvo odvzeto in kot posledica
               ali pa kot stranska kazen podržavljeno premoženje - mi zdaj sicer ugotavljamo, da
               državljanstva ni, premoženje pa ostaja, gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp27">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Glejte, če je bilo nekomu neupravičeno odvzeto državljanstvo in lahko državljanstvo
               ponovno pridobi, potem je seveda lahko tudi upravičenec. Če pa bi lahko državljanstvo
               pridobil, po zakonu pa ne more biti upravičenec, potem je postavljen v drugačen
               položaj kot pa tisti, ki jim je bilo samo zaplenjeno premoženje, niso pa izgubili
               državljanstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Prijatelj, odškodninski sklad, imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp29">

               <speaker>JANEZ PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Dovolite, gospod predsednik. Tako, kot je v zakonu napisan tekst, ravno to, kar pravi
               gospod Potrč, da tisti, ki jim je bila hkrati z zaplembo tudi izrečena stranska kazen
               odvzema državljanstva, niso upravičenci. Zato, ker zakon pravi, da se v primerih, ko
               je bilo - zakon pravi: "Če je bilo pri odvzemu... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage30">(nerazločno!)</stage> kot posledica
               prenehanja državljanstva z odvzemom, se šteje, da je bilo podržavljeno
               jugoslovanskemu državljanu, če je bilo pa z zaplembo, se pa ne šteje, da je bilo
               podržavljeno jugoslovanskemu državljanu." To je ta tekst, gospod Zagožen. In mislim,
               da ga morate korigirati, če hočete doseči to, kar mislite, če jaz prav razumem.
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage32">(Nadaljevanje)</stage> Kajti v sedanjem tekstu, v
               obstoječem tekstu zakona je tudi zajeto to, da so tudi tisti, ki jim je bilo pač
               odvzeto s kaznijo zaplembe, so upravičenci. S tem odstavkom, ki je pa zapisan - pa
               kot ga mi razumemo, ker negira prvo pravico - niso upravičenci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp30">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Zato pa dr. Zagožen predlaga, da se ta odstavek črta v zakonu v drugem branju, in
               ostane osnovno besedilo. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage33">(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Ima še kdo kakšno pripombo? Če ne, potem dajem na glasovanje amandma pod
               številko 6 Ljudske stranke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage34">(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage35">(1 član.)</stage></p>
               <p>Komisija predlog, da se drugi odstavek črta.</p>
               <p>Prehajamo na 3. člen. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp32">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>In sicer, v zakonu oziroma v predlogu zakona se neprestano ponavlja besedilo "tega
               zakona", "zakona", "z dnem", "zakona o denacionalizaciji". Ker bo ta novela ostala
               integralni tekst osnovnega zakona, je potrebno enotno nomotehnično urediti kot
               predlog zakona. In zaradi tega bi sekretariat predlagal, da se v 9.a členu, v četrti
               vrsti zakona o denacionalizaciji, spremeni in se bi zadeva glasila: "tega zakona,"
               vejica, "dne 7.12.1991". Namreč gre za to, da je 7.12.1991 začel veljati osnovni
               zakon in tako je bilo opredeljeno pravzaprav, kdaj, kateri rok je tisti, za katerega
               so mislili, da bi ta novela začela učinkovati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Se pravi, precizna umestitev, kajne? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage36">(Da.)</stage> Ja, to je predlog oziroma sekretariat to
               predlaga - to je lahko amandma komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp34">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Če dovolite, lahko bi se tako glasilo: v prvem odstavku 9.a člena se besedilo "zakona
               o denacionalizaciji" nadomesti z besedilom "tega zakona, dne 7.12.1991". Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Kdo je za amandma komisije k 2. členu? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage37">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage38">(Nihče.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp36">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi jaz imela še eno opozorilo, čisto strokovno pa samo proceduralno.</p>
               <p>Mislim, da je tukaj v tem členu 9.a nekaj narobe, ker se sklicuje na 4. in 5. člen
               tega zakona, ta pa ne ureja položaja pravnih oseb, ampak fizičnih. Samo toliko v
               razmislek mogoče, pa v opozorilo, da ne bi to veljalo tudi za pravne osebe, kar ureja
               4. in 5. člen osnovnega zakona, ki se nanaša izključno samo na pravne osebe - 4. in
               5. člen. Ta zakon pravi, "pravna oseba iz 3., 4. in 5. člena" - 4. in 5. člen pa
               ureja samo fizične osebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja, gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp38">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Namreč, opozoril bi na odločbo ustavnega sodišča, s katero so bile črtane v teh
               odstavkih besede "fizične". Tako, da 4. in 5. člen učinkuje na vse osebe civilnega
               prava, se pravi fizične in pravne osebe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. Je pojasnjeno? Gremo naprej.</p>
               <p>Smo pri členu 3. Prvega predlaga poslanska skupina Liberalne demokracije. Gospod
               Rozman, imate kaj za pripomniti? To je napovedni stavek. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp40">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Predlagali bi, da bi se napovedni stavek spremenil in sicer, kar sicer tudi urejata
               amandmaja pod točko 1 in 2 pregleda in sicer, da v 10. členu se na koncu drugega
               odstavka doda stavek, ki se glasi, pa naprej, tako kot se pač glasi, potem pa, za
               drugim odstavkom sledi napovedni stavek, "doda se nov tretji odstavek, ki se glasi".
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Torej, ja, to zdaj tako pomeni, kot sem slišal, če je ta predlog, ki ga je gospod
               Rozman zdaj podal, sta potem prva dva amandmaja vsebovana. Bi bil to amandma
               komisije.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage40">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage41">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to sprejeto.</p>
               <p>Potem sta oba brezpredmetna oziroma amandma komisije.</p>
               <p>Prehajamo k 4. členu, torej amandma, to so štirje amandmaji in prvi amandma
               Liberalne demokracije. Izvoli, gospod Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp42">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da bi razmislili, ali je komisija pripravljena k 19. členu
               sprejeti še eventualno dodaten amandma. Ta dodaten amandma bi se nanašalna primere
               reševanja nosilcev stanovanjske pravice in najemnikov v poslovnih prostorih po mojem
               trdnem prepričanju v skladu s konvencijo 1096 parlamentarne skupščine Sveta Evrope.
               Moj predlog namreč je, da bi stvari rešili na ta način, da vrnitev zasedenega
               stanovanja ali pa poslovnega prostora z najemno pogodbo, sklenjeno za nedoločen čas,
               ne bi bila možna. Bi pa dobil upravičenec do denacionalizacije v tem primeru pravico
               da od države pridobi, ne zahteva, pridobi najkasneje v roku petih let v last in
               posest drugo nepremičnino, ki je nezasedena. Skratka, prosto, prosto stanovanje in
               prosto najemnika. Mislim, da bi ta konflikt, ki med najemniki in lastniki traja na ta
               način razrešili, po mojem prepričanju ne samo v korist stanovalcev najemnikov, ampak
               v enaki meri ali pa še večji tudi v korist upravičencev do denacionalizacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? 4. člen imamo, štiri amandmaje in predlog, ki ga je
               gospod Potrč dal. Sekretariat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp44">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo opozoril, da kolikor vidim amandmaje, ni odpravljeno neskladje med 4. in
               9. členom. 4. člen govori o temu, da pravzaprav ni mogoče vračati gozdov v last, 9.
               člen predloga zakona pa govori o tem, da je pravzaprav gozdove mogoče vračati v last,
               razen izjemoma v taksativno določenih primerih. Skratka to neskladje sedaj obstaja in
               sekretariat zgolj opozarja na neskladje. Hvala. Amandmaji pa ne odpravljajo
               neskladja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo?<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage43">(Nadaljevanje)</stage> Gospa in
               gospodje poslanci, kakšno pripombo? Vlada? Gospod doktor Zagožen. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp46">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>V zvezi tistega predloga gospoda Potrča, je jasno, da bi šlo za spremembo koncepta
               zakona. S tako spremembo 19. člena zakona bi dejansko izničili 2. člen zakona. Veste,
               denacionalizacija po tem zakonu je vrnitev državnega premoženja iz prejšnjega člena v
               naravi. S tem pač utemeljujem, da takega amandmaja ne morete sprejemati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp48">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne vem, ali sem jaz dobro razumljen ali ne. Razlika, ki bi bila glede položaja, bi
               bila v tem, da ne bi dobil te nepremičnine, ampak bi dobil drugo nepremičnino v enaki
               vrednosti. Da bi dobil nezasedeno, zdaj dobi zasedeno in jo ne bi dobil v last, ampak
               bi jo dobil takoj tudi v posest. In tretja razlika, da ne bi dobil takoj z odločbo,
               ampak bi imel pravico dobiti najkasneje v petih letih, tako da tukaj so plusi in
               minusi, ampak princip, da se vrača v naravi, ni okrnjen. Ne vrača se pa tista
               nepremičnina, ampak se vrača nadomestna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Doktor Zagožen, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp50">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Sprašujem, kdo bi bil v tem primeru zavezanec? Se pravi po vašem bi morala država
               potem torej dobiti neke nepremičnine, da bi vračala pravice. Torej je jasno, da take
               določbe ni mogoče. Če bi uzakonili, bi ostala mrtva, skratka na papirju. Katera
               abstraktna država je tista? To konkretno jaz v tem primeru ne vidim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp51">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če je napisano, da je država, potem več kot ene države nimamo. Ta država je že
               jasna. Zdaj, ne vem, ni druge, državo imamo eno. Ali bi se to dalo realizirati ali
               ne, jaz ne bom rekel, da je to lahko realizirati, ne bom rekel, da je pa nemogoče, pa
               tudi ne, ker v tem času pač država bo z nekaj nepremičninami razpolagala in vse ne bo
               rabila na novo zgraditi, nekaj bi bilo pa morda tudi treba na novo zgraditi. Jaz to
               diskusijo postavljam tudi, res, vis-a-vi resolucije 1096 parlamentarne skupščine
               Sveta Evrope, ki smo jo zdaj odkrili, vsi in se vsak po svoje na njo sklicuje. Ne,
               namerno govorim, ker smo res odkrili, pred pol leta ni noben za njo vedeti ali pa kdo
               izjemoma, danes pa se vsi na njo sklicujemo. Je pač tako in kjer je izrecno rečeno,
               da naj se, da rečem skupaj s stanovalci ali z najemniki nepremičnine ne bi vračale.
               Ja, jaz to tako razumem, jaz sem prej rekel, da se različno razume in jaz to na ta
               način razumem, v vsakem primeru pa, vi ste lahko proti, ampak ta stvar ni napisana v
               škodo upravičencev, razen, če vam je v veselje dobivati, bi rekel stanovanja polna in
               potem imeti težave s stanovalci, pa z nizko najemnino, pa s tem, da se jih ven
               spravlja in hkrati imajo pa stanovalci težave. Ta problem bi bil razrešen, podobno bi
               veljalo za najemnike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp53">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>To razmišljanje gospoda Potrča bi se dalo postaviti tudi obratno, da naj pa država v
               roku 5 let poskrbi za enakovredna nadomestna stanovanja tistih, ki so sedaj v
               stavbah, ki so predmet denacionalizacije. Mislim, da bi bilo samo to konkretno,
               država je pobirala, država naj tudi vrne. Mislim, da je to edino razumno razmerje, ne
               pa, da se zdaj še nekoga tretjega postavlja v ta odnos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Doktor Jože Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp55">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ne vem, če prav razumem, ker sem šele zdajle dobil to tu na mizo, vendar ne vem,
               pravico zahtevati pomeni, da lahko res zahteva, ampak ko bo to dobil, je pa to drugo
               vprašanje. To je ena stvar. Druga pa, ni lokacija definirana. On lahko dobi v
               Brežicah enkrat večjo površino, pa je iste vrednosti, vendar v poslovnem smislu mu
               površine v Ljubljani to ne more nadomestiti, tako da menim, da ta stvar ni dovolj
               pretehtana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp56">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če gre za precizacijo, jaz jo sprejemam, da se napiše, ne da ima pravico samo
               zahtevati, ampak<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage45">(nadaljevanje)</stage> tudi nazaj
               dobiti. Mislim, da je bilo tako napisano. Lahko je tudi po lokaciji primerna. Dal sem
               pač, da je samo po vrednosti ustrezna.</p>
               <p>To, kar je rekel gospod Špiletič, pa tako. Bil sem zelo velik zagovornik, da bi
               ideja gospoda Špiletiča bila realizirana in o tem smo v spremembah zakona o
               stanovanjskih razmerjih v letu 1994 ali 1995 imeli dolgo razpravo. Rečeno je bilo, da
               realizirana ne more biti in država na to ni pristala. Lahko reče, da tudi tokrat ne
               pristane, ampak mislim v tem delu, ko govorimo o denacionalizaciji je bilo bolj
               logično na ta način postaviti kot pa narediti obratno. Vesel pa bom, če bo gospod
               Špiletič menil, da je treba tu tako narediti in bo tudi obrnil razmerje. Ne rečem, da
               mora takšno biti. Dobro bi bilo, če bi se oba problema začela reševati, ne pa samo
               eden.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp58">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Rad bi samo še enkrat poudaril, da država je bila tista, ki je z dekretom
               protipravno odvzela in to ne vrača. Zakaj mora biti tu nekdo tretji, to so pa
               denacionalizacijski upravičenci in ti naj sedaj prosijo državo, da jim pač nekaj da,
               ali pa zgradi ali pa kakorkoli. Sprašujem predstavnico vlade kako ona gleda na moj
               predlog, ki sem ga sedaj oblikoval na podlagi tega predloga gospoda Potrča oziroma,
               ki je boljše razmišljanje. ali je vlada sposobna realizirati ta predlog. Ali vrniti
               stanovanja denacionalizacijskim upravičencem oziroma jim dati nadomestna ali dati
               stanovanja tem najemnikom stanovanj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Nives Marinšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp60">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Povedala bi samo, da če se v zakon zapiše, da je država dolžna vrniti, ta norma
               pravzaprav ne more biti izvedljiva, ker je treba navesti točno kdo v državi je dolžan
               vrniti. Pri tem bi se moralo ugotavljati tudi kdo je dobil zaplenjeno premoženje in
               je potem to dolžan vrniti. To pomeni, da če bi se napisali, se mora točno napisati
               ali je vlada dolžna vrniti, ali so občine dolžne vrniti. Pri tem pa se postavlja prvo
               vprašanje kdo pa je dobil zaplenjeno premoženje. Govoriti o načelni normi. Država je
               dolžna vrniti, to najbrž res ni izvedljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp61">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če bo kdo zahteval iz strokovnega vidika, da mora biti država napisana <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage46">(vlada,
               državni zbor)</stage> nimam nič proti, čeprav država je ena in občina ni država. Pojdite
               vprašati Bučarja, pa boste videli, da občina ni država.</p>
               <p>Kar zadeva pa vprašanje kdo je dobil. V tem primeru ni bistveno kdo je dobil. Zakaj
               ne? Zato ker bo dobil tisti, ki je notri stanoval in on bo dobil in tukaj ni sedaj
               vprašanje občina, podjetje ali pa država, ki bi bila lastnik stanovanja. Ni bistveno.
               Država je odvzela in država vrača. Ker je država odvzela in vrača stanovalcem, se
               reče, da ne vrača, ampak vrne neko nadomestno nepremičnino<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage48">(nadaljevanje)</stage> oziroma podobno naredi pri najemniku. V tem je rešitev.
               Jaz ne bom rekel, da je idealna, samo ni pa nemogoča in ima svojo logiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Lavtižar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp63">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz se ne bi hotela vrednostno opredeljevati, ker se ve, da poskušam slediti tudi
               interesom najemnikov v denacionaliziranih stanovanj zaradi tega, ker hočeš nočeš in v
               tem smislu se z gospodom Špiletičem ne morem strinjati, so pač vpleteni v to
               situacijo. Oni tam so. Dejstvo je tudi, da je medtem prišlo do resolucije 1096, ki se
               razlikuje od našega zakona o denacionalizaciji v tem pogledu, da zakon govori o tem,
               da se vrača v naravi; če pa vrnitev ni možna, potem se da nadomestno premoženje
               oziroma odškodnina. Resolucija pa pravi, da je treba pri tem, da se vrne v naravi, če
               je to mogoče oziroma, če je to mogoče, se vrne v naravi. Tako se začne v resoluciji
               tekst, kar pomeni, da je ta obveza oziroma pogoji vračanja v naravi so tukaj nekoliko
               zrelativizirani, če uspemo biti toliko tankočutni do tega teksta in seveda so v tej
               10. točki resolucije posebej navedeni dobroverni posestniki oziroma lastniki, tako da
               mislim, da je treba to posebej upoštevati in ta 10. točka se še naprej nadaljuje v to
               smer, da morajo takšni dobroverni posestniki in najemniki oziroma lastniki imeti
               možnost sodnega varstva, kadar pride do konflikta, kar pomeni, da na nek način tudi
               ta 10. točka razrešuje vprašanje, odgovarja na vprašanje, ali so najemniki stranka v
               postopku ali niso, kajti če niso stranka v postopku, potem jim tudi ni zagotovljeno
               sodno varstvo tako, kot 10. točka resolucije govori. Res pa je, da če bi strogo
               sledili intenciji našega zakona in potem tudi odločbam ustavnega sodišča, bi morali
               ugotoviti, da se je ustavno sodišče postavilo tukaj na stališče, da je treba vračati
               prvenstveno v naravi in da bi, v kolikor bi mi od tega zdaj odstopali, pravzaprav
               spreminjali tudi temeljni princip, na katerem je pač zakon o denacionalizaciji
               zgrajen. S tem nisem nič pomagala. Hotela sem povedati samo to, da če bi se dalo
               najti neko rešitev, kjer bi se država postavila v neko situacijo, da je ona dolžna
               razrešiti tudi ta konflikt, ki ga je pravzaprav sama zakuhala, ne pa da se
               denacionalizacijski upravičenci in najemniki zdaj dostikrat postavljajo drug napram
               drugemu, bi seveda podprla intencije tistih, ki poskušajo iskati rešitev v tej smeri,
               da bi država, če je zakuhala, naj tudi potem uredi to stvar. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Paginova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp65">

               <speaker>GOSPA PAVLIN:</speaker>

               <p>Vse prisotne lepo pozdravljam. Rada bi omenila to, da sta oba združenja - združenje
               najemnikov nacionaliziranih stanovanj in pa naše društvo, Društvo najemnikov
               poslovnih prostorov Slovenije, na to komisijo 14.3. naslovila svojo prošnjo, v kateri
               želi rešiti problematiko, ki je nastala s postopkom vračanja v naravi odvzetega
               premoženja, seveda vračanja v naravi. Pod zadnjo točko oba društva predlagata, da
               upravičencu v postopku denacionalizacije se v naravi vrača nadomestna nepremičnina in
               mi smo komisijo zaprosili, da bi sprejela takšen amandma s to vsebino, ker to bi bilo
               samo pol poti rešitve do vsebine, ki jo resolucija 1096 priporoča. Če se zavedamo
               tega, da se Slovenija približuje Evropi in da bo morala slej ko prej spremeniti in
               prilagoditi evropskim standardom tudi zakonodajo, resolucija pa govori o tem, da
               pravica najemnikov, ki so prostore najeli v dobri veri, ne smejo biti kršene<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage50">(nadaljevanje)</stage> in da v tem primeru pripada samo
               materialno nadomestilo, torej je vsebinsko ta amandma ne primerno boljši, ker ne
               posega v obliko vračanja v postopku denacionalizacije.</p>
               <p>Vsebina oziroma namen vračanja je podoben oziroma enak, vrača se v naravi samo vrača
               se nadomestna nepremičnina. To je edina razlika in jaz mislim, če bi bilo določilo
               pet let bi bilo to izjemno primerno, ker spori, ki nastajajo, ki so popolnoma umetno
               ustvarjeni z tem zakonom, ki postavlja v priviligiran položaj samo eno skupino
               državljanov, spori pa so ti, pravzaprav umetno ustvarjeni s tem zakonom in pa
               verjetno dlje časa rešljivi ali pa celo nerešljivi.</p>
               <p>Tako, da tak amandma oba društva podpirata in prosita komisijo za sprejem tega
               amandmaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala gospa. Vklop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp67">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Takega dokumenta, kot je ta resolucija 1096 je pravzaprav človek vesel. Žalosten pa
               je tega, da ga vsak razlaga po svoje.</p>
               <p>Jaz sem jo neštetokrat prebrala in verujte mi, da jo najbrž dobro razumem.</p>
               <p>Poglejte. Napisano je notri opozorila bi na nekaj besed samo. "Vrne izvirnim
               lastnikom", kdo pa je izvirni lastnik? Tisti, kateremu je bilo premoženje odvzeto. Da
               ostanejo najemna razmerja, kaj to pomeni? V dobri veri, tisti ki so najeli najemna
               razmerja obdržijo. Tisto, kar je bilo dobri veri prodano, se ne vrne. Tudi to ima 16.
               člen zakona o denacionalizaciji. In še kar je tukaj napisano, da se vrne in te
               regrum, torej integrum v celoti. Kar pa se marsikje ne more.</p>
               <p>Jaz mislim, da bo treba, če ne bo drugače, nekoga, ki bo to resolucijo mednarodno
               raztolmačil, ker jaz sedaj poznam inačic toliko, kolikor jih nekomu prija. Samo ni
               tako. Izvirnim lastnikom.</p>
               <p>Poleg tega pa je bilo to že na ustavnem sodišču z odločbo odrejeno, da se stanovanja
               vrnejo tistim, katerim so bila vzeta, seveda pa najemno razmerje ostane in tudi
               lastniki, torej najemniki ostanejo notri. Tako.</p>
               <p>In jaz sedaj tukaj vso problematiko, ki so, bom kar rekla, tudi umetno ustvarja in
               že kar meji na neko hujskajštvo, ki ga pa jaz tudi ne maram in tudi mi razlaščenci
               ne, mislim, da je nepotrebno. Popolnoma nepotrebno in kdor to dvomi tukaj je ta
               resolucija in naj ponovno bere, saj je v francoščini, angleščini in v slovenščini.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp69">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Izvirnim lastnikom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič. Vi boste? Se predstavite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp71">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage51">(Ni vklopljeno.)</stage> ... In sicer iz pravnega stališča bi opredelila samo to.</p>
               <p>Vračanje zasebnih stanovanj v naravi, z vzpostavitvijo lastninske pravice, brez
               posesti in užitka, je konfliktno.</p>
               <p>Ta člen je do 1994 bil v nasprotju z precejšnjimi členi ustave, od 1994 leta od
               ratifikacije Evropske konvencije o človekovih pravicah, je pa v nasprotju z 6., 8.,
               13., 14. členom in pri nas imamo v ustavi napisano v 8. členu, da morajo biti naši
               zakoni in ustava v skladu z<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage53">(nadaljevanje)</stage> Naš
               zakon o denacionalizaciji ni v skladu z ratificirano evropsko konvencijo o človekovih
               pravicah, na podlagi katere Evropa svetuje z resolucijo 1096, kaj je treba narediti
               in v čem je treba konfliktnost odpraviti, to določa v 13. in 15. členu in bi bilo to
               zelo priporočljivo, da bi se to čimprej storilo, ker Evropa se hoče ubraniti te
               kopice sporov, ki sedaj potekajo pred našimi sodišči in še bojo v naprej pred
               evropskim sodiščem.</p>
               <p>Naša država je z ratifikacijo Evropske konvencije izrecno ratificirala tudi
               pristojnost evropskega sodišča in mi se več zgovarjati ne moremo.</p>
               <p>Ratificirana konvencija pomeni, da moramo uskladiti svoje zakone in ustavo in takoj
               prenehati s kršitvijo človekovih pravic. Mene, kot jurista popolnoma ne pristranskega
               v tej zadevi, ker nisem ne na eni ne na drugi, mi je pa žal, da ti dve društvi ali
               združenji ne najdeta skupnega jezika, da bi se skupaj usedli in ugotovili, da je
               država tista, ki mora rešiti ta problem, da tisti, ki je pri nas najbolj
               kvalitetnejši zakonski iniciator po 88. členu ustave, to je pa vlada, in njeno
               resorno ministrstvo, ne uskladi ustave iz zakona z mednarodno konvencijo.</p>
               <p>In predlaganje sedaj ene poslanske skupine, druge, glasovanje gor, dol nima nobenega
               pomena več. Če hočemo mi nekaj dobrega za to državo, da se ne bo blatila pred
               evropskim sodiščem, da ne bo čez nekaj časa prišla na spisek kršiteljev človekovih
               pravic in na odstavljena, da se k temu pristopi, ker posledice bodo potem ne samo
               materialne, ampak tudi moralne.</p>
               <p>In tukaj je za razmislek na ministrstvu na uradu vlade za zakonodajo, je prišel
               gospod ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage54">(Ni razumljivo.)</stage> ... iz Evrope je poslan, prihajajo strokovnjaki za
               uskladitev in ne vem, zakaj se nebi dobronamerno za obe skupini državljanov uredilo
               stanje tako, kot je.</p>
               <p>In prebrati si določbo te konvencije, sami si preberite, obe stvari. In kdor je
               pozorno prebiral tiste dokumente, ki smo jih predložili, naj se sam odloči po svoji
               vesti in poštenju. Saj to ni tako težko.</p>
               <p>In recimo tole. Tako idealno je pa razmerje najemnikov, ki niso čisto nič krivi, da
               je država nekomu vzela, isto nepremičnino dala nekomu v stanovanjsko pravico, ki jo
               Evropa tretira kot lastninsko pravico na družbenem premoženju, preglejte si študijo
               gospe Done Gomen, iz norveškega instituta za človekove pravice, pa bost videli, ker
               je to obdelala, ker so strokovnjaki tukaj že bili, tako tretira. Tudi protokol
               številka 1, k evropski konvenciji o človekovih pravicah, ki govori o pridobljenem
               premoženju, ne nudi pravne zaščite, naknadno podeljeni pravici iz dedovanja in te
               stvari morajo pravniki pogledati in jaz ne vem, zakaj to že niso storili, ali gospod
               Janko ali še kdo drug.</p>
               <p>In s tem se je treba soočiti. Mi pa probamo, sedaj vse poti v državi obiti, ki so
               pristojni za te spremembe, naredili bomo intirer vseh obiskov. Kršitelji bodo sedaj
               dobili ime in priimek. Nič več ne bo tako, država krši in tako naprej. Evidentno je,
               vsem je bilo ponudeno, da te spremembe pregledajo, da se ugotovi in kdor ne bo, bo to
               potem sporočeno naprej ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage55">(Ni razumljivo.)</stage> ... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Špiletič prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp73">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da sem tu zato, da obravnavamo amandmaje. Malo predavanja prava ne
               škodi. Ampak dejstvo pa je naslednje. Ta zakon o denacionalizaciji bi moral biti že
               izvršen in to že več kot leto dni, če ne dve. In ta zakon ni izvršen. Dejstvo je, da
               tu naša sodišča niso storila tisto, kar bi morala oziroma naša država ni storila
               tisto, kar bi morala. Storila pa niso zato, ker očitno se ravnajo po politični liniji
               kot je dejal trenutni pravosodni minister. V tem je problem. In, gospa, ne se
               razburjati o tem kdo vse je bil v Sloveniji, kaj vse je dal v poduk. V tem smislu je
               zelo dobrodošla opoziciji, ker zelo dobro kritizirate vlado, ker ste rekla, da je ona
               dolžna vse zakuhati, tako da vas bomo kar medse povabili, kadar boste tako govorili.</p>
               <p>Ne vem, malo kontraditorni ste bili sama v svojem nastopu, vendar dejstvo je
               naslednje. Da mi z zakonom o denacionalizaciji in s spremembami ne smemo delati novih
               krivic. Razumem nekoga, ki mu je bila hiša nekoč odvzeta in ima sedaj notri
               stanovalce in da bi mu bilo veliko ljubše, da dobi prazno hišo. Tudi temu stanovalcu
               v vseh hiši, ali pa najemniku poslovnega prostora ni lepo, ker se mora kar čez noč
               zopet znajti v nekih novih razmerah. Pač po sedmih letih. Ko dobi pač odločbo, ko se
               pač odločba izda, se znajde v novih razmerah in res se s tem ustvarjajo konflikti.
               Zato sem pa tudi predlagal, da dajmo tu zmoči toliko moči, da se pravzaprav postavi
               kot odgovorna za to dejanje in kot odgovorna za odpravo država in potem ne bo več teh
               preštevilnih konfliktov, tudi sodišča ne bodo tako prenapolnjena. To je to in to je
               dejstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Počakajte. Nismo tu v gostilni. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp75">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič, rad bi samo, da nekaj verjamete. Prosim tudi za strokovna mnenja.
               Sem zato, da se naredi odgovorna za reševanje država. To je moj predlog. Ne
               ugovarjati, da to predlog ni. Ali najboljši ali ne? Sem pripravljen razpravljati.
               Govoriti pa o tem, da v tem primeru naj država rešuje stanovalca, ne pa
               denacionalizacijskega upravičenca ni mogoče. Sedaj se že šesto leto s tem problemom
               ukvarjam po poštenem in po krivem, kar kdo o tem misli in se mi prelaga odgovornost
               iz zakona v zakon. Kadar govorim o stanovanjskem se mi pove temeljni razlog, ki je v
               zakonu o denacionalizaciji in tam bomo vse uredili. Ko pridemo do denacionalizacije
               se mi pove, da za stanovanjskega isto velja za najemne stavbe in prostore. To so
               izgovori. To so čisti izgovori, nič drugega. Če želimo lahko rešimo, če ne želimo
               rešiti ne moremo. Stane pa in tega se zavedam. Samo poglejte, mi smo v letu 1990, ko
               smo sprejemali zakon, bili v situaciji vračanja bivšim lastnikom, ki jim je bilo
               krivično odvzeto premoženje in v situaciji, ko smo imeli v stanovanjih z enako
               pravico nosilcev - praviloma, izjeme so kakšne bile - stanovanjske pravice. Eni so
               bili v nacionaliziranih, drugi so bili v tovarniških, tretji so bili ne vem kje, tudi
               v lastnih hišah, ampak tiste hvala bogu denacionalizacija ni zadela. In sedaj tisti,
               ki je bil v tovarniškem je ostal in ga je lahko odkupil. Tisti, ki je bil v občinskem
               brez denacionalizacije ga je lahko odkupil, ta pa ga ni mogel odkupiti. Zakaj?
               Državljani so bili postavljeni v tem pogledu glede iste pravice v različni položaj.
               To nihče ne more reči, da ni res. Pa niso bili nič krivi za to. Čisto nič. Enim je
               država pomagala, enim ni pomagala. V tem pogledu mislim, da je prav iskati ustrezne
                  rešitve.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage58">(Nadaljevanje)</stage> Glede najemnikov
               poslovnih prostorov pa, saj je v redu, saj lahko rečete, da problem ni enak in
               formalno prav gotovo popolnoma enak ni. Samo niste doslej uspeli dokazati, najemniki
               poslovnih prostorov pa so uspeli dokazati, da je najemno razmerje sklenjeno za
               nedoločen čas bilo nekaj drugega kot je danes, ko je prišel nov lastnik. In normalno,
               jaz še enkrat povem, pa ta tisočič, če bo treba, saj ni konflikt z lastnikom, lastnik
               je za mene vis-a-vis zakona vedno z državo, ki je tako uredila, da je povzročila nove
               krivice. Prej je najemno razmerje trajalo praviloma nedoločen čas in se ni
               odpovedovalo razen iz, ne vem iz skrivnih razlogov ali pa je morebiti kje bila tudi
               kakšna politična šikana, tudi to ne bom rekel. Ampak praviloma je bilo, da kdor je
               prišel notri, je bil. Zdaj se praviloma odpoveduje, praviloma se odpoveduje. In to
               najprej z zahtevo po zvišani najemnini, ki je tržna in se lahko zahteva, saj nihče ne
               reče, da se ne sme zahtevati, ampak ta ni sposoben plačati in potem sledi odpoved.
               Odpovedni rok je eno leto, krivdnih razlogov ni, po enem letu se izprazni. In to se
               izprazni tudi v nasprotju z zakonom, kadar pomeni edini vir preživljanja. Saj po tej
               logiki se vsaj v nekaterih primerih ne bi moglo izprazniti, pa se izprazni in to so
               konflikti, ki nastajajo. Poskušamo jih reševati, morda ne na najboljši način, samo ne
               reči, da jih bomo enkrat drugič reševali. Mogoče to lahko dopovedujete komu drugemu,
               preveč sem bil zraven, da bi jaz komurkoli še verjel, da jih bomo kdaj drugič
               reševali. Če jih ne bomo rešili, bodo ostali nerešeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Doktor Zagožen France, potem gospod Špiletič, potem pa gospod Peter Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp77">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Če bi stanovanjska pravica bila trajna, neodtujljiva v bistvu dedna pravica, potem
               dvomim, da bi kdo od tistih, ki so kupovali stanovanja, čeprav po zelo znižanih
               cenah, se taki pravici odpovedal in sploh ne bi po stanovanjskem zakonu ljudje
               stanovanj kupovali, ampak bi vztrajali na tem. ... Prosim? Vem, samo s stanovanjskim
               zakonom je bila praktično odpravljena. No, vidite, potem bi morali takrat izpodbijati
               to zadevo. Takrat je pa niste, ko je šlo za pravice odkupa. Prosim? Niti poskušali je
               niste. Nenavadno je seveda stanovanjsko pravico izenačiti kar trajno in vedno in tako
               naprej in tako dalje, to je v bistvu samo lastninska ne pa stanovanjska. Najemne
               pravice so v zelo izjemnih primerih lahko tudi dedne, tudi take stvari, vem, da ...
               poznajo. Ampak naše stanovanjske pravice s tem ni mogoče enačiti.</p>
               <p>Samo pred leti, gospod Potrč, ste imeli drugačen predlog, da bi država reševala na
               podoben način, samo takrat je šlo za najemnike, zdaj gre za upravičence, pri
               stanovanjskem zakonu, tako, ampak za isti problem je šlo. In želeli ste ga rešiti na
               drug način, ne na račun upravičencev, ampak na račun najemnikov. Izkazalo se je, kot
               veste, mislim, da pač niste uspeli prepričati takrat tudi vlade, čeprav, če se prav
               spomnim, ste bili vladna stranka. Izkazalo se je, da bi menda to stalo državo okrog
               50 ali 60 milijard tolarjev.</p>
               <p>Ta predlog, ki ga zdaj dajete, če bi ga zato tako zapisali, kot je, je popolnoma
               jasno, da ne vzdrži ustavne presoje. Zavezanec ni določen. Država kar tako ne more
               biti. V zakonu o denacionalizaciji je posebno poglavje,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage60">(nadaljevanje)</stage> ki določa, kdo so zavezanci, bi morali določiti; ta
               zavezanec bi potem moral imeti zagotovljen denar. Dvomim, da bi odškodninski sklad
               recimo pristal na to, da prevzame ta bremena, je tam zdaj kot zavezanec v imenu
               države. Skratka, vi dobro veste, da predlagate nekaj, kar ne bi vzdržalo niti ustavne
               presoje niti ni mogoče realizirati. Vaš namen tega predloga je pravzaprav nenavaden.
               Gre najbrž za to, da izgubljamo čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Peter Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp79">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Rad bi se v imenu Združenja lastnikov razlaščenega premoženja
               oglasil najprej glede na sam dogodek, to je današnje zasedanje odbora, potem pa bi
               tudi o stanovanjih rekel nekaj besed.</p>
               <p>Kot vemo, je zakon o denacionalizaciji namenjen tistim kategorijam občanov, ki so
               neupravičeno izgubili po vojni premoženje, torej razlaščencem. Če govorimo o vračanju
               premoženja, ki je bilo neupravičeno odvzeto, potem je nepotrebno, da govorimo, kar
               večkrat tudi beremo o tem, da se popravljajo krivice. Ta zakon ni bil zato sprejet,
               da se popravljajo krivice, ampak da se vrne odvzeto premoženje in ta pojem
               popravljanja krivic in nedelanja novih krivic sta popolnoma umetna pojma, ker v
               zakonu o denacionalizaciji ni enkrat zapisano, da se popravlja kakršnakoli krivica,
               ampak v 1. členu, da se vrača premoženje in isto je tudi zapisano v resoluciji 1096,
               ko pravi: "Gre za premoženje, ki se ga je država protipravno ali nepravično polastila
               v času vladavine komunističnih totalitarnih sistemov. Tu ne gre za popravo krivic,
               ker krivica je osebna zadeva in to popravljajo drugi zakoni, tu gre pa izključno za
               premoženje.</p>
               <p>Kar se tiče resolucije 1096, je resnično frapantno, kako se teh 9 vrstic, ki so v
               tej resoluciji, razlaga - 9 vrstic. Jaz jih ne bom tu prebral, ker ne želim biti
               poučen tako, kot so bili nekateri že poučni. Kdor zna slovensko, jih bo pač prebral.
               Glede na to, da v zakonu, ki je predlagan, manjka oziroma je napačno postavljeno 50
               vejic, se bojim, da predlagatelji zakona ne znajo dobro slovensko in zato tudi teh 9
               vrst ne znajo natančno tako prebrati, kot so zapisane.</p>
               <p>Glede stanovanj, kar se pa tudi tiče tega 10. člena resolucije, bom čisto kratek.
               Ohraniti je treba pravice tistih, ki so pridobili premoženje v dobri veri, ali ki so
               ga najeli v dobri veri. Zakon o denacionalizaciji popolnoma sledi temu besedilu.
               Namreč v 16. členu pušča premoženje tistim fizičnim osebam, ki so si ga pridobile
               tako ali drugače v last, medtem ko stanovanjska pravica je <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage62">(nadaljevanje)</stage> po 125. členu in po 150. členu, kar se tiče
               najemnine popolnoma ohranjanja vsem stanovalcem v denacionaliziranih stanovanjih.
               Prej niso imeli nič več pravic kot jih imajo sedaj. Iste pravice imajo. Bili so
               najemniki, ostali so najemniki, imajo neprofitno najemnino, ob kateri naj vam pa samo
               to rečem. Neprofitna najemnina je velika krivica, ki se dela lastnikom. Zakaj lastnik
               je tisti, ki sedaj financira direktno na roko stanovanje svojemu najemniku. Tako da
               ne bomo mislili, da je sedaj lastnik tukaj nek uživalec tega stanovanja in tako
               dalje. Saj to se bo v praksi spet lepo obračalo, ampak pustimo to.</p>
               <p>Hočem reči, da smo se na združenju dogovorili in tudi kot lastniki ne protestiramo
               ves čas proti temu stanju, da mi financiramo iz svojega žepa bivanje, ne glede na
               socialno stanje tem najemnikom denacionaliziranih stanovanj. Zato ker pač čakamo na
               neke rešitve, take ali drugačne, ki bodo vendar morale priti, ker je ustavno sodišče
               tako ali tako naložilo, da se že lani do 10. maja zakonsko uredi vprašanje
               neprofitnih najemnin, kar pa še ni uspelo.</p>
               <p>Poleg tega bi rad opozoril še na neko stvar, ki je zelo moteča, da se namreč govori
               o najemnikih v denacionaliziranih stanovanjih in najemnikih v lokalih ves čas
               navzkriž in počez in se oba problema mešata, zato da se lažje prenašajo zahteve iz
               enega področja na drugo področje. Namreč stanovanjska zadeva je v bistvu vendarle
               tudi socialna, sodi v okvir stanovanjskega zakona, ki to tudi rešuje in nima z lokali
               prav nobene zveze. Medtem ko lokali, najem lokalov in tako naprej, ureja zakon o
               najemu poslovnih prostorov in poslovnih stavb in gre tukaj za tržno kategorijo, gre
               za pridobitništvo, kar v stanovanjih ni in zato se naj te stvari prosim ne mešajo kar
               naprej, ker se mešajo na ta način, da se potem govori, da lastniki višajo najemnine,
               kar ne morejo po zakonu višati, razen v lokalih, v stanovanjih pa ne, da mečejo na
               cesto iz stanovanj, kar ni res, ker ne morejo metati na cesto, ampak lahko pa v
               lokalu odpovedo najemno razmerje. Torej ne teh dveh stvari v en žakelj tlačiti zato,
               da se lahko dela večja zmeda, ker dela se dejansko velika zmeda.</p>
               <p>Opozoril bi samo še na podatek, ki je od ministrstva za okolje in prostor, da je
               bilo 13.000, približno bomo rekli, saj ta številka je takšna, stanovanj v Sloveniji
               po vojni nacionaliziranih. Da jih je bilo že več kot 6.000 vrnjenih, da naj bi jih
               bilo vrnjenih do konca okrog 9.000, medtem ko 4.000 stanovanj sploh ni zahtevkov ali
               pa so zahtevki zavrnjeni in ne bodo vrnjena. Torej teh 4.000 stanovanj bodo lahko
               stanovalci odkupili tako po Jazbinškovem zakonu, kot so drugi lahko odkupili.</p>
               <p>Ravno danes sem govoril z ministrstvom za okolje in prostor, da bomo dobili podatke
               koliko od teh 4.000 stanovanj je bilo dejansko odkupljenih od stanovalcev. To kaže na
               to, da veliko teh stanovalcev tudi ni odkupilo stanovanj v starih, slabih in
               nevzdrževanih stavbah. Ampak to ni bistveno. En podatek je še zanimiv, da je v
               Sloveniji okoli 77.000 najemnikov v neprofitnih stanovanjih in da je torej samo še
               nekih 4.000 najemnikov v denacionaliziranih stanovanjih. Ta številka naj nam bo kar
               ves čas prezentna, da v denacionaliziranih stanovanjih trenutno biva 4.000
               najemnikov. Sedaj pa kakorkoli se bo to reševalo... Saj lahko povem, 6.000 je bilo
               vrnjenih, od tega okoli 2.000 že v lastni posesti lastnikom in je torej najemnikov v
               denacionaliziranih <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage64">(nadaljevanje)</stage> stanovanj
               ostalo še nekih 4.000. Nisem jih na prste štel, ampak to je tudi podatek ministrstva
               za okolje in prostor.</p>
               <p>Torej, če sklenem. Najemniki v denacionaliziranih stanovanjih so ohranili status, ki
               so ga imeli in je to popolnoma v skladu z resolucijo 1096. Stanje se jim ni v ničemer
               poslabšalo. Še vedno plačujejo neprofitno najemnino na račun lastnika. To ni prav.
               Bom še enkrat rekel, to ni prav. Tukaj se bomo morali lastniki pogovoriti z državo,
               kdo nam bo refundiral razliko. Če država najemnikom želi tako najemnino še vnaprej
               dopuščati, bo moral nekdo kriti razliko. Ker drugače gre to v škodo vzdrževanja stavb
               in pomeni propad našega nacionalnega stanovanjskega prostora.</p>
               <p>Se ne bomo več oglašali. Še nekaj bi rad pristavil. Stališče združenja, ki ga imate
               tudi v naši izjavi za javnost, ki smo jo šele danes žal lahko priložili k materialu,
               je namreč takšno, da se zakona o denacionalizaciji ne spreminja, da zakon ostane tak
               kot je in da glede na zahteve, ki prihajajo ne glede na nas ali vas iz Evropske
               skupnosti, naj se čimhitreje vrne to premoženje in mi predlagamo, da po veljavnem
               zakonu. Ker to, kar se sedaj sprejema je samo zavlačevanje vračanja, onemogočanje
               vračanja in spreminjanja na škodo razlaščencev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Prej so me opozorili, da ste malo žalil te predlagatelje. Od začetka ste
               rekli, da pač niste vedeli kaj počno. Izvolite, gospa Darja Lavtižar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp81">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ravno v tej zvezi sem hotela gospodu Logarju povedati glede na to, da je govoril o
               tem, da predlagatelji sprememb zakona očitno ne znamo slovensko, ker v teh tekstih
               manjka ali je narobe postavljenih 9 vejic, torej 50 celo. Za vseh 52 se opravičujem,
               ker verjetno ste še kakšno zgrešili, sem prepričana, ker v vejicah v slovenščini je
               vedno lahko odprta razprava. Sem pa tudi v vaši izjavi zelo na hitro sedaj našla eno
               vejico, ki je nepotrebna. Ampak v vaši izjavi za javnost sem našla še nekaj. Namreč,
               da smo predlagatelji zakona ideološki dediči bivšega komunističnega totalitarnega
               sistema in dosedanjih uživalcev nekoč naropanega premoženja, da bi z bistvenimi
               spremembami veljavnega zakona o denacionalizaciji zaustavili njegovo zaostajanje z
               revizijami že pravnomočnih odločb o denacionalizaciji pa celo posegli v pravno
               varnost državljanov in njihove pridobljene pravice.</p>
               <p>Če mislite, da smo predlagatelji ideološki dediči bivšega komunističnega
               totalitarnega sistema in dosedanji uživalci nekoč naropanega premoženja, vam moram
               povedati, da recimo kot prva podpisana niti slučajno nisem ta in jemljem to vašo
               izjavo za grobo žalitev, grobo žalitev tudi poslancev, ki smo zelo pošteno in z
               dobrim namenom vložili spremembo zakona o denacionalizaciji.</p>
               <p>Kar se slovenščine tiče sem že rekla in vam zatrjujem, da zelo dobro obvladam
               slovenščino in lahko greva sedaj napisati en spis, recimo, prvi pomladanski dan in
               bova videla kdo bolje obvlada slovenščino.</p>
               <p>Druga zadeva. Govorite, da zakon o denacionalizaciji nima nobene zveze s popravo
               krivic, zagotavljam vam, ker sem bila takrat poslanka, da v vseh obrazložitvah k temu
               zakonu, je ne samo na enem mestu, pač pa kot glavni motiv bila navedena ravno poprava
               krivic oziroma potreba po popravi krivic.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage66">(nadaljevanje)</stage> To samo tako mimogrede. Res pa bi bilo prav, da se pač strpno
               pogovarjamo, ker sicer je pač delo tukaj zelo otežkočeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Na kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp83">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Čisto na kratko bi rad odgovoril, da namen ni bil žaliti nikogar. To se moram lepo
               opravičiti.</p>
               <p>Kar je pa gospa Beblerjeva sedaj prebrala pa tudi ni tako napisano kot je ona
               razložila. Ali smem dobiti tekst, ker ga nimam pred seboj? Samo mimogrede. Hvala
               lepa. Zadnji v vrsti poskusov ideoloških dedičev bivšega komunističnega totalirizma
               in dosedanjih uživalcev. To sta dve kategoriji. Eno so ideološki dediči, drugi so pa
               dosedanji uživalci, kamor spadajo tudi najemniki v denacionaliziranih stanovanjih in
               najemniki v lokalih. To sta dve kategoriji in jih tudi tako prosim razumite. Tako je
               bilo mišljeno. To ni isto, to ni ena kategorija, ampak dve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala. Gospa Darja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp85">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Sama pa vam zagotavljam, da mene ne morete spraviti ne pod eno, ne pod drugo
               kategorijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Tone Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp87">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kakorkoli utemeljujete to, kar ste sedaj razložil sploh nima nobene veze, kar ste
               zapisali tukaj. Tukaj piše, da tisti, ki so predlagali, predlagatelji so pa tisti, ki
               so zapisani, nima veze ne z najemniki, ne enega, ne stanovanj, ne poslovnih
               prostorov. Tukaj piše, da smo tisti, ki smo vložili zakon taki in taki. Torej, da je
               to zadnji poizkus. Torej koliko poizkusov smo pa že naredili takih.</p>
               <p>To so stvari, ki če mislite, da je to podlaga za današnjo razpravo, se bo vsaj kar
               se mene tiče in te udeležbe, ta sestanek pač končal sedaj, ker tako se ne bomo šli,
               če že želite razpravljati na ta način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Nives.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp89">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Hotela sem samo opozoriti na nekaj. Tu gre za pravice, in sicer za stanovanjsko
               pravico in za pravico do stanovanja in konec koncev tudi za najemno pravico, glede
               definicije z gospodom Potrčem v celoti strinjam.</p>
               <p>Rada bi po strokovni plati pripomogla k tej razpravi in povedala, da bomo morali
               rešiti tudi te pravice. Govorim o pravicah najemnikov in pa nosilcev stanovanjske
               pravice. Ne glede na to ali je s kakšnim zakonom to derugirano ali ni derugirano, ker
               v zvezi s tem evropska konvencija o človekovih pravicah je del notranjega prava in ta
               tudi govori o pravici do stanovanja in o lastninski pravici in pomeni, da je
               neposredno .... v našem notranjem sistemu in kakorkoli, če mi ne bomo znotraj naše
               države rešili tega problema, ga bo rešilo evropsko sodišče, ki je ustanovljeno za
               izvajanje evropske konvencije o človekovih pravicah in torej tudi njihova sodba in
               njihova rešitev bo neposredno izvršljiva v naši državi. Zato bi s svoje čisto
               strokovne plati apelirala, da dejansko se doseže kompromis in da se tem najemnikom in
               imetnikom in nosilcem stanovanjske pravice njihov problem enakovredno reši. Če ne, bo
               to rešilo evropsko sodišče in takrat bomo morali neposredno izvršiti sodbo evropskega
               sodišča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Špiletič, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp91">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage68">(Ni vklopljeno.)</stage> ...Replika na dodatno vprašanje ... in vlada je tista, ki bi
               morala to predlagati in lahko vprašam, kaj ... predlagate v to evropsko, torej, da
               bomo rešili ta problem po evropsko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp92">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem povedala samo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Marinšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp94">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Pravno stanje, stanje predpisov. In evropska konvencija o človekovih pravicah je del
               notranjega prava. In je treba rešitev najti in je treba tudi imetnike stanovanjske
               pravice, ki so jo imeli, šteti takrat, v trenutku, ko je zakon o denacionalizaciji
               bil sprejet in njim so bile te pravice kršene. Torej je treba to stanje vzpostaviti,
               bodisi z novim zakonom, bodisi s tem zakonom.</p>
               <p>Lahko se tudi, če se v tem zakonu ne da zadeve rešiti, se lahko tudi napoti na nov
               zakon, pa se z novim zakonom, z enim posebnim zakonom rešuje pravice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp96">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage69">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Gospa Marinškova, jaz se z vami strinjam. Samo eno je
               načelno, ker dokler govorimo načelno, najbrž ni nobenega razhajanja med nami vsemi
               tu, ki smo za to mizo.</p>
               <p>Ko pa iščemo konkretne rešitve, takrat pa se začnemo zapletati. In jaz sem vas
               poprosil, če lahko pomagate priti iz te zagate s konkretnim predlogom, kot
               predstavnica vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp97">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Glede tega nimam pooblastila. Če pa boste zadovoljen z mojim stališčem, strokovnim,
               pa mislim, da bi bilo treba priznati imetnikom stanovanjske pravice v enaki meri
               pravico, da svojo stanovanjsko pravico spremenijo, bodisi v stanovanjsko pravico, ki
               jo da država naprej ali pa se ta lahko prelevi v lastninsko pravico.</p>
               <p>To bi bilo, neglede nato, na kateri nepremičnini. Ali je to nadomestna ali je to ta
               nepremičnina odvisno od tega, kako se pa opredelimo, je pa potem upravičenec lahko
               dobi nadomestno, lahko pa tudi imetnik stanovanjske pravice. S tem vam hočem
               povedati, da se s predlogom gospoda Potrča, strinjam. Da je to možna rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp99">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Če je to res ena od možnih rešitev, bom pa tako vprašal. Ali je res država trenutno
               v stanju ali v petih letih, bo v stanju, da realizira zavezo, ki izhaja iz predloga
               gospoda Potrča?</p>
               <p>Ali proračun to prenese in doda svojo nadomestno gradnjo, ali ima država toliko
               stanovanjskega neizkoriščenega fonda oziroma ali je možno uresničiti neko določilo
               zakona? Če govorimo o mrtvi črki na papirju, potem to ni to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Malo počakajte. Pridite bližje.</p>
               <p>Prvo bo gospa Nives povedala. Dvomim, če imate gospa Nives, kot predstavnica vlade
               sedaj odgovor na to, ker ta predlog amandmaja sedaj tak, ki je velik, ki pomeni
               bistven poseg v denacionalizacijo oziroma v ta zakon in tudi v posledice, finančen
               posledice. To ni kar tako. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp101">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Nikakor nimam pooblastila, da sedaj rečem. Sem pa opozorila v zvezi z to določbo,
               glede države, ravno zaradi tega, ker je potem treba posamezne subjekte zato, da bi
               bila določba izvršljiva, pooblastiti za to poravnajo. To potem mora vsak subjekt
               posamezno povedati ali je sposoben nositi to obveznost. Zato sem prej opozorila, da
               določba, ki pravi, država je odgovorna za obveznosti, ne bo izvršljiva, ker država ni
               subjekt, ki bi lahko plačevala. Zato je treba določiti ali je to vlada, ali so to
               občine, ali so to na kakšni ravni in šele potem lahko govorimo ali lahko nekdo
               prevzame tako obveznost, za celotno državo, pa res ne moremo in nimam pooblastila, da
               bi karkoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič, potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp103">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Katera država je do sedaj prevzema odgovornost.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage71">(nadaljevanje)</stage> Slovenski odškodninski sklad. Direktorja imamo tukaj in
               naj on odgovori, da ne bomo govorili o nečem, kar bo mrtva črka na papirju in ga jaz
               tu javno sprašujem. Ali je slovenski odškodninski sklad v imenu države v stanju, da
               realizira takšen predlog amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite gospod direktor. Na kratko odgovorite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp105">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Ne vem, če je vprašanje ravno naslovljeno na mene. Mi smo po eni odločbi vrhovnega
               sodišča, ki pravi v primeru nadomestnega vračanja nepremičnine, ki je ni mogoče
               vrniti v naravi, da smo mi tisti zavezanec, ker obstajajo določene ovire, to niti ni
               mnenje vrhovnega sodišča kot takega, ampak samo posameznega senata.</p>
               <p>Kar se pa tiče sredstev v ta namen, lahko s polno odgovornostjo ugotavljam, da takih
               sredstev slovenski odškodninski sklad nima in če dosti v tej komisiji je bilo rečeno,
               da že tisto, kar bo zavezano brez tega, ne bom mogel izpolnjevati svojih
               obveznosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp107">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ker sem vsaj formalni predlagatelj ali iniciator, da bi to sklenil, sklenila
               komisija.</p>
               <p>Moja ideja je, da to obvezno sprejme država v obliki vlade, v obliki proračuna,
               kakorkoli hočete, ne odškodninski sklad in ne obračati stvari, ne obračati stvari, da
               jaz hočem imeti odškodninski sklad. Niti slučajno ne!</p>
               <p>Ne mislim, da bi bila to občina in povem svojo logiko. Država je vzela in država
               mora tistemu, ki mu je vzela, dati nazaj. Idealno bi bilo dati nazaj v naravi, samo
               potem se zgodi to, kar je gospod Logar razlagal in v tistem delu, ko je govoril, da
               so denacionalizacijski upravičenci oškodovani, ker dobivajo staro in še nizko
               najemnino, se jaz z njim strinjam. In je slišal, da se to že tudi javno povedal. Ker
               točno je in edini predlog je, zakaj bi obadva bila v situaciji, kjer sta obadva
               nezadovljna. Nezadovoljni upravičenec in nezadovoljen je nosilec stanovanjske
               pravice.</p>
               <p>Da pa ta rešitev stane, seveda stane. Normalno, da stane. Oprostite. Saj stane tudi
               rešitev, ko smo vračali tudi to stane, ampak smo se tako odločili. Drugje so se
               odločili drugače. Ponekod stanovanja polna z stanovalci niso vračali. Ponekod niso
               vračali v naravi, ampak v obliki odškodnine, ponekod niso vračali v obliki polne
               odškodnine, ampak zelo, zelo degresivno. Različne rešitve so bile.</p>
               <p>Mi smo se odločili za eno. Ta toliko stane in ima za posledico tudi to, da so
               nosilci stanovanjske pravice v nekem posebnem položaju. Dajmo to priznati!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage72">(Ni razumljivo.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp109">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Od leta 1991 mi najemniki poslušamo, da za rešitev našega problema ni denarja. Ko je
               vlada sprejela rebalans proračuna za Dars, je sprejela 330 milijard dolarjev, tako
               zelo levo roko. Nismo slišali, da bi bilo kakšnih pretresov.</p>
               <p>Tisti hip smo mi naredili izračun in ugotovili, da bi bilo za rešitev našega
               problema 220 milijard točno dovolj. Skratka, ne verjamemo več v to, da ni denarja. Ni
               volje! Ne ni denarja in mislim, da ste vsi prisotni danes dobili vtis, v kakšnih
               razmerah živimo in s kakšnimi ljudmi živimo v sožitju, ko govorijo upravičenci tega
               premoženja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod, na kratko prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp111">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Samo na to, kar je gospod Potrč omenil. Vsi veste, da smo v združenju lastnikov
               večkrat predlagali, recimo, da bi poleg tega 125. člena, ki daje možnost in
               nepovratna sredstva in kredite za samostojno urejanje stanovanjskih zadev in
               najemnikom, da bi država vendarle tistim, ki tega ne morejo ali pa ne želijo sami
               urejati v doglednem času priskrbela, recimo, nekih 2.000 stanovanj. V doglednem času,
               recimo v treh letih in bi lahko ta stanovanja potem tudi dobili in odkupili. To smo
               mi neštetokrat predlagali in tudi ta 125. člen pomaga z državnim denarjem, to moramo
               vedeti, tudi pri samostojnem urejanju teh zadev.</p>
               <p>To se pravi država se zaenkrat udeležuje te zadeve po eni plati, ni se pa še začela
               udeleževati po drugi plati, da bi dala druga stanovanja, ki bi jih lahko najemniki
               privatizirali. To je vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp113">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, opravičujem se gospodu Špiletiču, ker mu dolgujem še en konček
               odgovora. To, kar je tudi gospod Logar govoril. Mi smo že zavezanci za ureditev teh
               razmer ravno na podlagi 125. člena stanovanjskega zakona. Planiramo maksimalno
               višino, da nas bo to nekje prišlo 70 milijonov nemških mark in 92,7% obresti, to
               pomeni približno 150 milijonov mark. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage74">(Ni vključen in je nerazumljiv.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Menim, da bi bilo prav oziroma tako razmišljam sedaj na glas, da bi bilo
               prav, da bi to oblikovali kot dodaten sklep. Razmišljam na glas. Ker sedaj, če bi
               kakšen tak amandma sprejeli, bi vlada nujno morala zavrniti, ker je to šokantna
               zadeva ta hip. Moramo poiskati neko varianto. Verjamem, da so variante državnega
               premoženja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp115">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Prosim, da daste to na glasovanje. Kaj bo izglasovano bo, vam bom hvaležen, če boste
               poleg, če ne bo izglasovano, dali tudi dodaten sklep, samo moram povedati svoje
               iskreno mnenje, pa nobenega ne zaničujem, ali pa nočem omaloževati. Ne verjamem več
               nobenemu sklepu. Ljudje, sprenevedate se, ali pa se tudi sam kdaj, od nekaj let nazaj
               pri vsakem zakonu. Poslušam vas, vsi, ki ste najbolj prijazni, ko je treba glasovati,
               glasujete proti. Enkrat pri tem, enkrat pri onem, enkrat pri tretjem. Ni želje po
               rešitvi, ali pa ni možna rešitev, ampak obljub je veliko in jim ne verjamem več.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp117">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Še enkrat bom ponovil. Ni bil moj namen, da spravljam direktorja odškodninskega
               sklada v zagato, ali kakorkoli, ampak zgolj, da tu z glasovanjem ugotovimo ali je
               država Slovenija, pa naj si bodo to lokalne skupnosti, odškodninski sklad ali
               kdorkoli sposoben v tem roku, kot je v predlogu amandmaja določeno izpolniti to, kar
               iz tega amandmaja izhaja. Če to ni, potem nima smisla o tem glasovati, ampak je
               boljše, da se že prej dopolni in dodela in se šele potem glasuje o nečem, kar je
               možno v praksi uresničiti. Ta odgovor bi res prosil, če ga je možno dobiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp118">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Prvič, naj bi gospod Špiletič, midva sva korektna, drug drugemu ne zameri. Ne
               sprejemam argumentacije, država ni dolžna, država ni sposobna. Ne sprejemam je. Ker
               ali je pa država sposobna in dolžna narediti, pa samo 2.000 naj bi potrdilo krivico
               in to krivico dela od leta 1990 naprej in se noben ne zmeni. Vsi imate debelo kožo in
               od zakona do zakona preprosto <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage76">(Nadaljevanje)</stage> ni rešitev. To enostavno ne gre! In če mi bo kdo rekel, da ima
               željo to spremeniti, naj reče sedem let, naj reče, ne vem, kaj drugega! Poslušajte,
               ta stvar ni tako nepripravljena, da se je izvesti ne da. Vlada ima amandmaje v tretji
               obravnavi. Jaz nisem kriv, jaz bi bil vesel, če bi bili v prvi, pa niso, so v tretji.
               In se je treba zdaj opredeliti, pa reči, ja, se nekaj sprejme ali ne, ali se pa
               dopolni, pa je vlada, se ve - pa jaz nič ne krivim gospe, ker ima taka pooblastila;
               ona je dobila pooblastila, do redakcijskih amandmajev se sme opredeljavati, do
               ostalih ne. Kaj mi zdaj pomaga, kaj mi pomaga? In jaz prosim, da daš na glasovanje,
               predsednik, kakršnokoli bo ali ne. Nimam pa tudi nič proti še kakšnemu drugemu, samo
               povem res na glas: ne verjamem, no, ne verjamem! Ker se v najkrajšem času ne bo dalo
               več česa reševati. Kaj boš pa rešil še potem čez deset, petnajst let?!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Lavtižarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp120">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi rada povedala to, da že sedanji 78. člen ustave govori o tem, da država -
               država! - ustvarja možnosti, da si državljani lahko pridobijo primerno stanovanje.
               Vemo, da je pravica do stanovanja ena od pomembnejših človekovih pravic v vseh
               mednarodnih listinah, ki zadevajo človekove pravice in temeljne svoboščine. Ampak
               kljub temu, čeprav lahko rečem tako kot drugi, da je amandma, ki ga predlaga gospod
               Potrč, videti takšen, ki bi rešil to situacijo, ne bi mogla reči, da bi ga bila v
               stanju podpreti. Namreč zaradi tega ne, ker bi to bil spet samo en člen, ki ga najbrž
               ne bi mogli garantirati, da ga bomo lahko uresničili, dokler nimamo tudi
               pripravljenega nekega finančnega ovrednotenja. Na vsak način je to tako pomemben
               amandma, s tako pomembnimi finančnimi posledicami, da bi vlada na vsak način morala o
               njem izreči svoje mnenje. Jaz tudi kot poslanka iz koalicije, čeprav sem naklonjena -
               izrecno še enkrat poudarjam - hitrejšemu reševanju problemov najemnikov v
               denacionaliziranih stanovanjih, bi težko zdajle rekla, da podpiram ta amandma, ker bi
               se mi zdelo neodgovorno na nek način, glede na to, da ni finančnega ovrednotenja.
               Poglejte, saj tudi ko smo sprejemali zakon o denacionalizaciji v tistem prvem
               mandatu, smo v obrazložitvah, koliko bo ta denacionalizacija stala, bili poslanci
               takrat soočeni z neko drugo številko, na vsak način s številko, ki je bila vsaj
               polkrat manjša kot že zdaj vemo, da nas je doslej ta denacionalizacija stala. Mislim,
               da kot poslanci moramo vztrajati vsaj pri tem, da vemo, o čem glasujemo in da bomo
               dali glas tisti stvari, za katero tudi potem pozneje hočemo in smo pripravljeni in
               moremo prevzeti odgovornost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp122">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi pravzaprav nadaljeval mojo misel in pa to, kar je sedaj dejala gospa
               Lavtižarjeva. Namreč, če hočemo res čimprej priti do nekih rešitev, potem vidim, da
               bom protestiral proti temu, da vlada pošlje sem predstavnika s tako omejenim
               mandatom. Če hočemo iskati res konstruktivne rešitve, menim, da mora biti
               pripravljenost na vseh straneh, ne pa priti sem, pa reči, imam, kaj jaz vem, mandat,
               da rečem, da se strinjam z redakcijskimi amandmaji, z vsemi ostalimi pa ne, o vsem,
               kar je pa izven tega, pa pravzaprav sploh ne razpravljam. Pa ne, saj vam ne očitam
               nič osebnega! Ste pač prišli sem s takim mandatom, kot so vam ga naložili, ampak če
               bi vlada resno mislila, bi vam morala dati bistveno širši mandat, da bi lahko prišli
               do rešitev, ki bi pripeljale iz te zagate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Samo jaz mislim, da še zmeraj gospa Nives bolj zagovarja vlado kot pa se je zgodilo
               pred kratkim, ko je nekdo rekel, "ja, jaz kot predstavnik ministrstva sem za to,
               ampak kot predstavnik vlade pa nisem <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage78">(Nadaljevanje)</stage> za to". Mislim, da se te stvari morajo pač izčistiti.
               Predstavnik vlade je predstavnik vlade, ni važno, kaj minister ali ministrstvo misli
               - ampak to je stvar vlade. Gospa Pavlinova, na kratko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp124">

               <speaker>GOSPA PAVLIN:</speaker>

               <p>Jaz bi rada opozorila tudi samo še na eno ustavno določilo, poleg vseh ustavnih
               določil, ki so v zakonu o denacionalizaciji kršena. Za najemnike poslovnih prostorov
               bi pa rada opozorila na 66. člen ustave, ki pravi, "država ustvarja možnosti za
               zaposlovanje in za delo ter zagotavlja njuno zakonsko varstvo". Zdaj imamo
               priložnost, da tudi to ustavno določilo uresničimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na 4. člen, kjer tudi smo. Prvi amandma je amandma skupine LDS. Bo
               gospod Rozman kaj v zvezi s štirimi amandmaji povedal? Menda je neka pripomba. Gospod
               Rozman, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp126">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Pripombo bi imel k točki 3 oziroma k amandmaju pod točko 3. Najbolje bi bilo, če
               greste po vrsti, ker moram reči, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, dobro. Potem smo pa pri prvem amandmaju. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage79">(Zvonjenje telefona.)</stage> Prosim, da
               izključite to "rjovenje"! Prvi amandma, ki je LDS-ov. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage80">(Medsebojni pogovor)</stage>... Ne
               vem, če je potrebno - ni potrebno.</p>
               <p>Kdo je za prvi amandma pod številko 1? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage81">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage82">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo na amandma pod številko 2 k 4. členu, na naslednji strani, LDS. Ja,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp128">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi res v zvezi z drugim in tretjim amandmajem prosil pojasnila, da bi razumel, za
               kaj gre. Jaz lahko povem, da razumem drugi amandma tako, da se v naravi, pač pa z
               odškodnino, ne bo vračalo zemlje in gozdov, ki ležijo v območju naravnih
               znamenitosti, med ostalim recimo tudi na območju Triglavskega narodnega parka. In
               razumem, da je mišljeno, da to velja ne glede na denacionalizacijskega upravičenca.
               Zdaj bi to prvo prosil.</p>
               <p>In drugo, bi pa prosil za uskladitev s kasnejšim besedilom. Namreč pravi, "ali če je
               bila pridobljena na temelju fevdalnih aktov" - tega pa res ne razumem; mi imamo
               enkrat "na temelju fevdalnih aktov", drugič imamo, "če je fevdalnega izvora"; tam,
               kjer imamo "fevdalnega izvora", imamo napisano, da ne velja fevdalni izvor za Cerkev,
               tukaj nimamo napisano. Tu bi vas pa res prosil, ker mislim, da gre za med sabo
               neusklajene stvari, ki bi jih kazalo pojasniti, preden se odločamo, da ne bi
               ustvarjali... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage83">(Nemir.)</stage> Dovolite mi, no! Vem, da vam gre na živce, ampak bog pomagaj!
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ne, ne, saj mirim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp130">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Da ne bi ustvarjali tudi sami pri sebi negotovega občutka, kaj pravzaprav glasovanje
               za nek amandma pomeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim za razlago k drugemu. Izvolite, gospa Darja Lavtižar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp132">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, saj zato sem jaz mislila že pri prvem amandmaju, pa zdaj smo itak izglasovali
               "proti", povedati, da smo želeli, ker že v osnovnem besedilu zakona o
               denacionalizaciji je določeno, da se <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage85">(nadaljevanje)</stage> nepremičnina ne vrne, če služi za opravljanje dejavnosti
               državnih organov ali za dejavnosti iz področja zdravstva, vzgoje in izobraževanja,
               kulture oziroma drugih javnih služb.</p>
               <p>Pa vemo, da v praksi je vendarle prišlo in prihaja do tega, da so se te nepremičnine
               vračale. Zato smo želeli tukaj precizirati, da gre za tiste javne službe, ki se
               pretežno financirajo in javnih sredstev. Zaradi tega, ker smo smatrali, da je treba
               te nepremičnine pustiti, da opravljajo svojo osnovno funkcijo, da se tam opravljajo
               te dejavnosti, za katere smo najbrž kot državljani tudi vsi zainteresirani, da pa
               potem upravičenci iz teh naslovov pridobijo ali nadomestno premoženje ali
               odškodnino.</p>
               <p>Ravno tako smo smatrali tudi glede na to, kakšnega pomena je Triglavski narodni park
               za Slovenijo. To pa je sedaj ta drugi amandma o katerem govorimo. In vemo, da tudi v
               Evropi so težnje gredo v tej smeri, da se čimveč površin zavaruje kot nacionalni
               parki in smo se tudi mi, kot alpska država in ne vem kakšna še država v mnogih
               mednarodnih konvencijah zavezali, da bomo storili vse, da bi še več površin
               zavarovali, kot nacionalne parke, da bi na ta način tukaj preprečili, da bi se ti
               gozdovi, saj vemo o čem govorimo, govorimo o Pokljuki. Vrnili v naravi nazaj in da
               ostane Triglavski narodni park z vsemi svojimi funkcijami takšen kot je bil do sedaj.
               Da pa seveda upravičencem gre iz tega naslova odškodnina.</p>
               <p>Kar pa zadeva ta tretji amandma, ki govori na temelju fevdalnih aktov. Morda je ta
               izraz tukaj malo sporen, čeprav smo ga poskušali tudi preveriti z pravnimi
               strokovnjaki, s strokovnjaki pravne zgodovine in so trdili, zagotavljali, da je ta
               izraz ustrezen. Ampak glede na to, da že ustavno sodišče v svojih odločbah govori o
               premoženju fevdalnega izvora, nimamo mi nič proti, da bi ta izraz fevdalni akti
               spremenili v fevdalnega izvora. In v tej smeri smo tudi dobili opozorilo iz strani
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in če bi se člani te komisije s tem
               strinjali, bi lahko tudi ta amandma preoblikovali in se ti fevdalni akti spremenijo v
               fevdalnega izvora. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Jože Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp134">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Pri amandmaju številka 2, če želi na območju naravne znamenitosti, ki je kot tako
               zavarovala država ali občina. Kolikor poznam nekatere občinske akte, ne gre samo za
               narodne parke. Ampak gre za naravne in kulturne znamenitosti v tem primeru naravne in
               poznam primere, ko je neka tisa ali lipa ali peči, so zavarovane kot to. Pečine ja in
               to pomeni, če je to nekje v bližin, že lahko zapade temu členu. In kot takšen menim,
               da je ta člen neustrezno opredeljen, ker ni natančno definiran in je možno vse prav
               vse dati pod ta člen.</p>
               <p>Na primer v Solčavi je 3 tisoč ali 2 tisoč let stara tisa, na območju, to je lahko
               tam nekaj kilometrov okoli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Lavtižar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp136">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Jaz sem pozabila že prej povedati, da obstoji zakon o varstvu
               kulturne in naravne dediščine.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage87">(nadaljevanje)</stage>
               Kjer je točno opredeljeno, kdaj država in kdaj občina lahko neko naravno znamenitosti
               razglasi takšnega pomena, da jo posebej zavarujeta. In zaradi tega smo tudi to
               formulacijo preverili z ministrstvom za kulturo, kjer so trdili, da je takšna
               formulacija ustrezna. In da bi rešila ta problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp138">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Taki odloki v občinah že obstajajo. Taki odloki se lahko navsezadnje tudi še vedno
               po milji volji napišejo, če je treba. Tako, da še enkrat menim, da je ta formulacija
               popolnoma neustrezna takšna kot je, glede na dejansko stanje teh odlokov v občinah.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Benjamin Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp140">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ta 19. člen je eden ključnih v zakonu to je dejstvo. Sam večkrat zahajam na
               že omenjeno Pokljuko in mislim, da ni korektno oziroma, da ni prav, da se v zakonu,
               ki definira vračanje odvzetega premoženja mešajo pojmi. In sicer pojmi uporabe
               oziroma izkoriščanja neke nepremičnine - gozda in lastništva.</p>
               <p>In kolikor je meni znano in kolikor vidim na lastne oči v središču Triglavskega
               narodnega parka, sedanji lastniki, verjetno država, normalno skrbi za gozd, seka,
               pomlajuje, oziroma dela tako kot je normalno v vsakem gozdu. In ne vem zakaj nebi
               mogel to tudi nekdo drug, drugi lastnik, tako kot je po predpisih o gozdu tudi
               predvideno.</p>
               <p>Druga stvar. Triglavski narodni park in lov v njemu. Ne napisano pravilo je, da je
               lov, vsaj do nedavnega bil eden ključnih ali komercialnih stvari, zavoda TNP, tako da
               se bojim, da bi taka dikcija, kot je tukaj predvidena, dejansko izničila zakon. Ne
               samo kar se tiče cerkvenih gozdov, ampak vsega ostalega premoženja, skoraj vsega
               ostalega premoženja, ko se vrača in mislim, da ni dovolj natančna in tudi če bi bila
               natančna, mislim da ni v logiki stvari, da se meša lastnina in uporaba in varovana
               območja. To nekako ne gre skupaj.</p>
               <p>Zato jaz tega amandmaja ne morem podpreti in je seveda jabolko spora že od vsega
               začetka. Toliko glede tega, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo kaj? Gospod Tone Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp142">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tukaj lahko, da stvar ni popolnoma jasna. Ampak v kolikor bi to podrazumevalo, da se
               ta območja določijo in se določijo z zakonom ali kvečjemu podzakonskim aktom, je to
               popolnoma jasno zakaj gre. In država je že neke te stvari razglasila, tako zakon o
               kulturni dediščini, kot še z nekaterimi drugimi stvarmi in če bi tako dopolnili ta
               stavek, bi pojasnili zadevo, ker očitno, vsaj tako, kot je bilo rečeno ali dvakrat
               vprašano, s strani Zagožna. Katero območje je, kakšno je, kaj sodi tja notri in tako
               naprej.</p>
               <p>Tisto, kar je določeno z zakonom ali s podzakonskim aktom ali z aktom lokalne
               skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bajc, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp144">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Glede na napovedni stavek 19. člena, ki pravi "nepremičnine ni moč
               vrniti". Komentiram ta drugi amandma.</p>
               <p>Saj vendar z zakonom ali z občinskim odlokom o določitvi naravnih območij bodisi
               gozdov, bodisi parkov, bodisi ne vem česa drugega je opredeljen način gospodarjenja
               in poznam nekaj takih odlokov, in tam sploh ne piše, ampak je samo<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage89">(Nadaljevanje)</stage> seznam parcel, lastništva in ne vem kaj
               vse. In ne glede ali je to poprej družbeno pa zasebno pa zadružno in ne vem kakšna
               lastnina na območju tistega parka, je gospodarjenje popolnoma enako in je rečeno,
               gospodari se skladno s srednjeročnimi in dolgoročnimi gozdno gospodarskimi načrti,
               ali sploh ni gospodarjenja, ali so omejeni pogoji gospodarjenja, ali se vrši lov, ali
               se ne vrši lov, nekatera območja pa imamo zagrajena z ograjami. Ne vidim razloga, da
               takih z odlokom ali zakonom opredeljenih območij, da jih ni moč vrniti oziroma da naj
               se ne bi vrnilo v naravi upravičencem, v kolikor so jim bili odvzeti, pa niti kakšnih
               drugih zadržkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp146">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz ta predlog izrecno podpiram in ga razumem, tudi mislim, da zdaj popolnoma glede
               na vsa opozorila. Saj cilj tega predloga ni, da se spreminja gospodarjenje. Cilj tega
               predloga ni, da se bo z odlokom ali pa zakonom pisalo ali se vrača ali se ne vrača.
               Tam se urejajo druge stvari. Ampak s tem zakonom, pač, jaz menim, da bi bilo pametno,
               da država vsaj nacionalne parke ohranja v svoji lastnini in da bi bilo to koristno in
               pametno narediti in da v tem primeru to lahko naredi tudi z zakonom o
               denacionalizaciji, če se tako odloči in daje odškodnino. Ker to ne pomeni, da ne bo
               vrnjeno, ampak bo vrnjeno v drugi obliki. Naredi se izjema od tega principa vračanja
               v naravi. Dovolj škode smo z razparceliranjem gozdov že naredili in mislim, da vsaj v
               nacionalnih parkih dajmo to lastnino ohraniti. Zato mislim, da je predlog koristen in
               pameten in da ne govorim o tem, da tudi glede upravljanja je včasih koristno in
               pametno za lastnike zaradi tega, ker imajo tako ali tako tam določene omejitve in
               imajo manj možnosti gospodarno ravnati s takšnim gozdom ali pa zemljo kot v nekih
               drugih področjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Benjamin ima amandma, potem pa gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp148">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Še en dodatek k temu amandmaju. Trdim, gospod Potrč, in to je neke vrste, in to je
               neke vrste, saj ne bomo replicirali, saj se že šesto leto srečujeva, trdim, da
               sprejetje tega amandmaja pomeni to veliko škodo za državo Slovenijo. Prvič, gozd, ki
               je tam, ga je najcenejše vrniti lastniku. Drugič pa, če ga ne vrneš, če plačaš
               odškodnino, je ta zmeraj več, kot vrniti v naravi. In če bomo želeli reševati tudi
               vprašanja nacionaliziranih stanovanj in ne vem kaj še vsega ostalega, potem moramo
               vsaj osnovno intenco zakona slediti, da vrnemo v naravi tisto, kar je možno vrniti v
               naravi in ne povzročamo dodatnih stroškov. Če so predlagatelji mislili resno z
               zakonom, da bi ga hitro realizirali, mislim, da ne bi smeli nekaj takega predlagati.</p>
               <p>Drugo pa Pokljuka. Če bi bil to "pragozd" <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage90">(po narekovaji)</stage>, da ne sme notri stopiti
               noga neorganizirano, z vodičem pa 10 ljudi in da ni možno nič sekati, mislim, da
               nihče ne bi kompliciral, če bi bilo to tako. Vendar ti gozdovi so v ekonomski rabi in
               bodo, ker bi bila velika škoda, če ne bi bili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Doktor Zagožen Jože.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp150">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Na kratko bi repliciral gospodu Potrču. Menim, da s tezo, da bo z načinom lastništva,
               v tem primeru državnega lastništva obvaroval naravno znamenitost, da je ta teza tako
               zgrešena kot je bila zgrešena teza tistih, ki so po vojni mislili, da bodo s
               podržavljanjem napravili to lastnino bolj učinkovito, ker se je izkazalo, da to ni
               res. Primer, Robanov kot je definiran kot naravna znamenitost, vendar ta Robanov kot
               je v lasti<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage92">(Nadaljevanje)</stage> več lastnikov, ki
               tudi gozdove na tem področju normalno izkoriščajo. To pomeni, da bi zdaj tisti
               lastnik ali pa eden od teh lastnikov, ki mu je bilo premoženje nacionalizirano, bi
               torej ne imel pravice, da mu je to vrnjeno v naravi, medtem ko bi ostali lastniki
               lahko te gozdove v naravi izkoriščali. To je popolnoma nelogično in osebno menim, da
               je ta amandma bolj dan za to, da bi pomenil oviro vračanju, kot pa da bi imel neke
               racionalne utemeljitve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp151">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Zagožen, jaz nisem kriv, ampak treba se bo pozanimati pri gozdarjih, ne pri
               meni, ker gozdarji več vedo. Cela Evropa teži za večjim deležem državnih gozdov. Cela
               Evropa. In cela Evropa posebej teži, da ima v državni lasti gozdove v nacionalnih
               parkih. In mi bomo z denacionalizacijo prišli v relativno manjši delež kot ga ima
               povprečno Evropa v državnem lastništvu gozdov. In tam, kjer to ni nujno, to pa so
               nacionalni parki, bi bilo koristno državno lastništvo gozdov ohraniti. To je vse.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Doktor Zagožen, potem pa gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp153">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Replika. Ali, gospod Potrč, to torej pomeni, da bi naj v konkretnem primeru, ki sem
               ga omenil, v Robanovem kotu kmetu Robanu podržavili to zemljo, katere lastnik je v
               tem kotu, ki je naravna znamenitost? Tako je. ..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp154">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne biti nesramen. Jaz sem govoril o vračanju in mislim, da je nespametno, da se to
               ... Ali sem jaz govoril, da je treba komu podržaviti? Povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp155">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage93">(Ni vključen.)</stage> Vi ste rekel tako, da ... izjemno, da je to v državni lasti ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp157">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Najbrž je nesporno jasno, da se tukaj eni zavzemamo za to, da je čim več gozdov v
               javni lasti, da pa se drugi zavzemate za to, da pač dobijo upravičenci nazaj v naravi
               od Cerkve in vseh drugih do veleposestnikov in naprej. In tukaj ni potrebno kaj
               drugega reči kot to, da je skrb skozi ta amandma, da bi bilo čim več gozdov v javni
               lasti in da bi država skozi zakonsko regulativo ščitila to dobro. Je treba kar
               glasovati, ni nobene potrebe, da se prepričujemo, kajti dejansko je okrog tega največ
               različnih stališč. Naj se pove in pokazalo se bo, kdo je za to, kdo je za to, da se
               uvede nazaj fevdalizem in da je Cerkev velegospodar na tej zemlji. To je tako. Treba
               je povedati, saj ne gre za drugo. Gre za to. In govoriti o tem, da vi niste za to, da
               pač dobi v naravi Cerkev in vsi drugi, je pač v tem kontekstu deplasirano. Gre
               preprosto za to, da mi nesporno postavljamo tudi s tem amandmajem in z vsem
               zavzemanjem izhodišče, da se naj plača odškodnina, kajti če bo kdo rekel, da je s tem
               zavzemanje za ne vračanje Cerkvi ali komur koli drugemu, ne bo govoril resnice, ampak
               resnica je ta, da se pač lahko v taki ali drugačni obliki premoženje vrne, je res da
               v osnovi zakona najprej v naravi pa potem tudi v drugih oblikah.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage95">(nadaljevanje)</stage> In mi to ne skrivamo, da se zavzemamo tukaj za
               to, da se vrne v kakšni drugačni obliki in vsa polemika na tej točki je odveč, kajti
               pravim - vi se zavzemate za eno, mi se zavzemamo za drugo in je najbolje do tega se
               opredeliti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp159">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Kratka replika, kolega Anderlič - vsaj zase sem sigurno in 100% prepričan, da se
               zavzemam za vračilo nepremičnega in premičnega premoženja v naravi - skratka, v vseh
               oblikah, ki jih predvideva zakon vsem tistim, katerim je bilo odvzeto neopravičeno
               premoženje in ne samo to, kar ste omenili - cerkvi in fevdalcem in mislim, da z
               vračilom premoženja tistim, ki na podlagi veljavnega zakona in jim je potrebno
               vrniti, sigurno ne bomo vzpostavili nazaj fevdalnega sistema in mislim, da je bilo to
               tako za popestritev torkovega popoldneva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dr. Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp161">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Za popestritev naj povem podatek - največ gozdov v javni lasti na prebivalca v
               Evropi ima Finska, sledi ji Švedska in naslednja je Slovenija s 1.000 m2 na
               prebivalca. Vse druge države daleč zaostajajo. Večina evropskih držav sploh nima vseh
               gozdov toliko na prebivalca kot je v Sloveniji javnih gozdov, tako da so deleži zelo
               relativni. Je pa še nekaj pri tem pomembno. Očitno gre za pokljuške gozdove, zadeva
               je pa prikazana kot nepremičnine na območju, ki so določene kot naravne znamenitosti.
               Gre za to, da je o teh vprašanjih ustavno sodišče svoje že povedalo. Gozdove varuje
               zakon o gozdovih in če bi bil ta amandma izglasovan bolj v skladu z dosedanjimi
               odločbami, bi ustavno sodišče spet ugotovilo, da ukrep ni sorazmeren s tem, kar bi
               želeli doseči - zavarovati namreč to javno funkcijo gozdov, ker to varuje že zakon o
               gozdovih. Naj povem samo še podatek, pa bi jih lahko naštel tudi več, ampak za enega
               vem dokaj natančne podatke. V Zvezni Republiki Nemčiji stane državo 1 ha gozda, ki ga
               ima v lasti oziroma občina, če je v občinski lasti, okrog 300 mark. Toliko imajo
               javni lastniki letno stroškov z 1 ha gozda. Nekaj manj, okrog 250 mark, imajo pa
               privatni lastniki dohodka in od tega davek plačujejo. Tudi to je treba upoštevati.
               Poleg tega ne pozabiti, da če se nepremičnina ne vrne v naravi, gre na breme
               proračuna in najmanj kar je, bi morali potem s tako spremembo zakona imeti tudi zelo
               jasno definirane finančne posledice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Anderlič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp163">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Od našega ustavnega sodišča lahko pričakujemo prav vse, tu ni dileme, tako da to
               najavlja, da lahko pričakujemo, da bo ustavno sodišče tako in tako reagiralo, se mi
               zdi lažno zastrašeanje. Gre preprosto za to, da ustavno sodišče pač ni reklo, da mora
               dobiti v naravi kdorkoli nazaj, ampak da je upravičenec, in tudi cerkev je v tem
               primeru upravičenka, če že govorite o cerkvi. Vi prreprosto rečite, da želite, da
               cerkev dobi v naravi nazaj in je zadeva rešena, če vas to skrbi. Mi smo rekli kako si
               to predstavljamo. Zagotovo je res, da ta skrb za javne gozdove ali pa gozdove v javni
               lasti nekaj stanejo državo. Seveda stanejo, ampak so tudi od tega določene koristi,
               zaradi določenega namena se te stvari počnejo v vseh tistih državah, kjer se počnejo
               in so se tudi v naši državi zaradi tega namena v prejšnjih letih pač v takem obsegu
               in na tak način vzdrževala in gospodarila ta posestva oziroma ti gozdovi. Tako da,
               jaz sem že prej rekel, ni nobene, da na široko zavračamo ali pa ne. Najboljše je da
               si povemo kaj mislimo in glasujemo o tem, rezultat bo pa tako ali tako viden.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp165">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če ste prej pri mojem amandmaju k 4. členu oziroma predlogu, da ga sprejme odbor,
               imeli grozne pomislek okoli nepreciznosti, potem moram reči gospod Zagožen, da v tem
               delu so pa res stvari v zakonu urejene in da vi nimate prav, ko trdite, da bo to
               država. Država in proračun bo samo v primeru, če bo šlo za izplačilo v denarju.
               Sicer, če bo šlo za obveznice in za delnice, bo odškodninski sklad. Res pa je, da v
               tem primeru odškodninski sklad pa bo, in to je urejeno v 51. členu. Ali bo treba v
               denarju ali ne, pa rešujejo posebni členi, ki pravijo v kakšnih primerih je treba pač
               v denarju dati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dr. Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp167">

               <speaker>DR. JANEZ PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz pravim, da imata oba na svoj način prav, in dr. Zagožen in
               gospod Potrč. Jaz bom sto krat ponovil. S tem se povečujejo obeznosti slovenskega
               odškodninskega sklada za katero so vse ocene, da viri, ki so zagotovljeni, ne bodo
               zadoščali za izplačilo odškodnin in obresti. Seveda če se še širi obveznost
               slovenskega odškodninskega sklada, ki se s tem členom nedvomno lahko enormno širi, bo
               seveda prišlo iz tega do proračunske obveznosti države in s tem konsekventno seveda
               davkoplačevalca. Jaz bi po vzoru ne glede na to karkoli se kdo zavezema ali kakorkoli
               je, da je ta določba kot je postala tako široka, da lako pravzaprav pomeni, da je to
               območje, da se ne vrne niti ena nepremičnina. V Sloveniji imamo samo v kamniški
               občioni 62 naravnih znamenitosti. Se pravi, da tudi mogoče mesta Kamnik nobene hiše
               ni možno vrniti, ker je pač tam slap Orlic<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage97">(?)</stage>, da ne bi našteval koliko je vrat.
               Nisem prepričal ... v temu ni tako in še to, kar je pa gospod Zgožen prej omenil. Mi
               tega sistema nimamo izpeljanega. Celo vrsto naravnih znamenitosti je že v zasebnih
               rokah, in tisti pač lahko uživajo, ti pa, ki bodo pa v bodoče, pa ne morejo
               pridobiti. To lahko pomeni, gospod Zagožen je lepo povedal, Robalov kot je v zasebnih
               rokah, Matkov kot je v zasebnih rokah. Tam so Raška vrata na primer kot poseben
               primer. Na celo vrsto zahtevkov na tistem področju, ki se potem ne bi mogli vračati
               ničemer, ker ne vemo ali območje zaščiteno eno ali drugo kot tako, in seveda, kot je
               bilo že dostikrat rečeno, vsaj iz strani tega slovenskega odškodninskega sklada, da
               se naj določeni režimi, kot so pač varstvo narave in tudi konsekventno kulturne
               dediščine ureja s posebnimi zakoni. To pa, kar je gospa<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage99">(nadaljevanje)</stage> Lavtižar prej omenila, da zakon že obstaja, je pa
               seveda zaplet v praksi, ki mu ne vidimo konca. Pač vse upravne enote oziroma
               ministrstvo za kulturo, ki je v tem primeru pač pristojno za reševanje tega, pač
               pravi, da zdaj že po tem zakonu, ki je bil ponovno sprejet, naj ne bi bilo mogoče
               vračati stvari v naravi kot take. Tako da kakorkoli je, mislim, da v zakonu o
               denacionalizaciji takega režima parcialnega varstva narave in znamenitosti nikakor ne
               kaže urejati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp168">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Samo to bi rada pojasnila. Se nisva razumela. KO je govor o naravnih znamenitostih,
               seveda ne moreš govoriti o mestu Kamnik. Ne. Zakon govori pod kakšnimi pogoji je
               možno neko naravno okolje zavarovati kot naravno znamenitost. Naravna znamenitost v
               Sloveniji so recimo Škocijanske jame, je Postojnska jama, je menda dolina Trente,
               reka Soča, ni pa tu nikakor govor o kakšnem mestu Kamnik. Gre za to, da nepremičnin,
               ki ležijo na območju naravne znamenitosti, ki je zavarovana z zakonom oziroma z
               odlokom občine, te nepremičnine ne bi bilo mogoče vračati v naravi. In kot je prej
               gospod Jože Zagožen govoril o nekih drevesih, ki so po občinskih odlokih razglašeni
               za naravno znamenitost, so to samo drevesa, to ni območje naravne znamenitosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp169">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Jože Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp170">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage100">(ni vklopljeno)</stage>...Moram tu takoj ciljati... na območju narodnega parka, kot točno
               definirane in sklenjene celote, je to drugo. naravna znamenitost je pa lahko zelo
               različna. Prej so bile omenjene tudi pečine. Pečine se lahko raztegajo par kilometrov
               daleč. Stvar ni tako nedoumno določljiva, kot se morda zdi, in ker to ni, zato menim,
               da je ta dikcija ne dovolj natančna in tudi primerna za uporabo v praksi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp171">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Franci Rokavec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp172">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je bistveno nerazumevanje tega 2. ali pa 3. amandmaja predvsem v tem,
               namreč, kdo je boljši gospodar z lastnino oziroma prepričan sem, da je privatni
               lastnik sigurno boljši gospodar z lastnino. Drugi primer, ki bi ga pa tukaj omenil,
               je pa ta. Država pač na območju, kakor naravnih znamenitostih ali občina predpiše
               pogoje gospodarjenja. In samo to jaz mislim, da je ključen problem nerazumevanja. Ali
               bo država začela se obnašati kot država na teh območjih ali pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp173">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Anderlič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp174">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne vem, kaj vi Rokavec ne razumete, ampak tukaj absolutno jasno piše zakaj gre in
               zakaj se zavzemamo. Vi pač, saj pravim, povejte, da ste za to, mi smo povedali za kaj
               smo in ta predlog je napisan tako, da se nesporno zagotovi, da gozdovi ostanejo v
               javni lasti in tudi tiste pač nepremičnine, ki ležijo v teh območjih, če je potrebno
               zaradi jasnosti spremeniti, da je to v območju narodnih parkov, da ne bo pomote ali
               pa razumevanja, tako kot je bil prej predlog gospoda Zagožna, potem lahko tudi v tem
               smislu ta amandma popravimo. Ni nobene zadrege, da ga popravimo, če komu ni jasno, pa
               to je dikcija, ki je iz zakona prepisana, usklajena z ministrstvom za kulturo in z
               ministrstvom za okolje in prostor, ki te stvari delata. Ampak jasno da se razume, da
               gre tudi za parke. Ampak po moje je treba iz tega razgovora izluščiti za kaj se kdo
               zavzema in skozi glasovanje bo najbrž jasno to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp175">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še kdo kaj.</p>
               <p>Če ne, dajem na glasovanje amandma pod številko 2 LDS-a, o katerem smo dosti
               povedali.</p>
               <p>Prosim, dvignite roko, kdor je za. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage101">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage102">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Gremo na amandma pod številko 3. LDS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp176">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi res še enkrat prosil, ali se da pojasniti. Med ostalimi sem zdaj gledal in se
               bojim, da lahko pride še do ene dodatne nejasnosti.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage104">(nadaljevanje)</stage> Mi imamo v 27.a členu zakona napisano: Premoženje
               fevdalnega izvora ni predmet denacionalizacije. To je drugačna rešitev, kot je v 19.
               členu. V 19. členu je predmet denacionalizacije, vendar se ne vrača v naravi, ampak
               se vračajo v drugih oblikah. Sedaj bomo prišli v situacijo, da bomo po 19. členu
               imeli, da se premoženje pridobljeno na temelju fevdalnih aktov vrača, vendar ne v
               naravi. Premoženje, ki je fevdalnega izvora se pa sploh ne vrača. Vprašal bi, ali je
               to želja tako razlikovanje narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp177">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage105">(Ni vključena.)</stage>... Ne, ne. V 19. členu je govor o nepremičninah, v 27. členu je
               pa govora o kmetijskih zemljiščih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp178">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ampak v 19. členu se premoženje vrača. Vem, ampak daje se odškodnina. V 27. členu pa
               sploh ni predmet denacionalizacije. To gre za dve zelo različne stvari. Da ne govorim
               o tem, da za mene tudi, prosim strokovnjake, da to pogledajo, ampak kaj je sedaj bolj
               precizno ne vem. Ali je bolj precizno fevdalni izvor ali fevdalni akt? Ne vem kaj je
               bolj precizno. V vsakem primeru me boste težko prepričali, da sta to dve različni
               stvari. Ker če je nekaj fevdalnega izvora, je najbrž na temelju fevdalnega akta dano
               in če damo na temelju fevdalnega akta, je najbrž fevdalnega izvora. Ne vem, če sta to
               dve različni stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp179">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Rozman iz sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp180">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Glede pojma pridobljeno na temelju podanih aktov je stvar v tem, da 1872 leta je
               bila pri nas uvedena zemljiška knjiga. V zemljiški knjigi, kot je meni znano,
               preveril sem v zemljiški knjigi v Ljubljani, je rečeno, da nikjer ni vpisano na
               podlagi česa je bila pridobljena lastnina, pač pa je opisano golo dejstvo, da je
               nekdo lastnik nekega premoženja.</p>
               <p>Skratka, ni mogoče ugotoviti ali je bilo to premoženje pridobljeno na podlagi
               podanih aktov ali je fevdalnega izvora. Se pravi, lahko se sklepa, da je pač temelj
               fevdalni izvor. Menim, da je bolj pametno uporabiti ta izraz, da je premoženje
               fevdalnega izvora.</p>
               <p>Kar se pa tiče dileme, ki jo je izpostavil gospod Potrč, med 19. in 27. členom.
               Mislim, da ta dilema obstaja, da dejansko 19. člen govori o tem, da se govori o
               odškodnini, v 27. členu govorimo pa o tem, da premoženje fevdalnega izvora ni mogoče
               oziroma ni predmet denacionalizacije.</p>
               <p>Na to sem hotel opozoriti prej, ko smo govorili o tem, da se bom pač oglasil pri 3.
               točki, tukaj je dilema, ki jo je potrebno razrešiti in prihaja do nesoglasja v samem
               zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp181">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Izvolite, gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp182">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Spet gre za isto vprašanje. Sedaj kaj so ti fevdalni akti, torej ali bomo glasovali
               o takem, saj se lahko tudi preglasuje ali ne, ampak kako v praksi izvajati? Je pravni
               akt, ni pravni akt. Saj je rekel že gospod Rozman, da to sploh ni mogoče glede na
               stanje v zemljiških knjigah. Potem smo spet pri tistem vprašanju kaj sploh je
               lastnina fevdalnega izvora. Prosil bi, da mi nekdo pojasni kaj je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp183">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Bil je dan predlog, da bi se ta izraz akt spremenil v fevdalnega izvora, ker je pač
               pojem, ki se skozi vleče. Še kdo? Gospod Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp184">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Moram povedati, da to, kar je v 19. členu, ta konkretni amandma, to pomeni, da vse
               kar bo fevdalnega izvora,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage107">(Nadaljevanje)</stage>
               kadar se bo pač to uveljavilo, da odkrito preide na Slovenski odškodninski sklad.
               Dočim tisto, kar je pa drug namen, je pa seveda v tem, da sploh ni pravice do
               denacionalizacije, če je pač premoženje fevdalnega izvora. Da je pač tu treba vedeti,
               da v tem konkretnem 19. členu to pomeni, da se ne vračajo nepremičnine v naravi, ki
               so ali fevdalnega izvora ali fevdalnih aktov, in da jim pač pripada odškodnina v
               obveznicah Slovenskega odškodninskega sklada - govorim konkretno o tem členu. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp185">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo kaj? Če ne, dajem na glasovanje amandma pod številko 3, s
               popravkom, namesto "aktov" - "fevdalnega izvora". Glasujemo!</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage108">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage109">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo na četrti amandma Združene liste socialnih demokratov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp186">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage110">(Ni vključen!)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp187">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ali misliš tvoj? Aha, dobro. Prosim, preberi ga na glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp188">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali bo uvodni stavek ali ne, je odvisno od tega, kakšni bodo odstavki nove točke
               sprejeti... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage111">(Nerazločno-ni vključen!)</stage> Dajte razumeti, da zdaj ta moment tu ne
               morem... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage112">(nerazločno!)</stage>, ampak v prvem odstavku 19. člena se... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage113">(nerazločno!)</stage>...
               vstavi nova točka, ki se glasi: "Če je ob vrnitvi stanovanje zasedeno z osebo, ki je
               imela po prejšnjem zakonu o stanovanjskih razmerjih zaščiteno pravico uporabe tega
               stanovanja, ali če... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage114">(nerazločno-ni vključen!)</stage>... uporablja najemnik, ki je imel s
               prejšnjim upravljalcem sklenjeno najemno pogodbo za nedoločen čas in v poslovnem
               prostoru opravlja dejavnost... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage115">(Nerazločno!)</stage>... od Republike Slovenije, da v roku
               največ petih let dodeli v last in posest drugo - da se mu dodeli v last in posest
               druga nepremičnina, ki... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage116">(Nerazločno-ni vključen!)</stage>... nepremičnini, ki ni bila
               vrnjena in ki ni obremenjena s stanovanjskim ali najemnim... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage117">(Nerazločno-ni
               vključen!)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp189">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ste slišali, gospa in gospodje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp190">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Gospod Potrč predlaga, da je to amandma komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp191">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>To predlaga, ja, ker je samo amandma komisije možen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp192">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage118">(Ni vključen!)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp193">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima kdo kakšno pripombo? Sekretariat? Ne? Vlada? Je že povedala. Gospa Nives, vi ste
               že povedali? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage119">(Da.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma komisije? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage120">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage121">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo na poslednji, četrti amandma na ta člen, to je Združena lista. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp194">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če lahko pojasnim. Jaz pač mislim, da je rešitev, ki je zdaj dana v obstoječem
               predlogu, prvič, komplicirana, drugič pa tudi drugačna, kot so principi za reševanje
               več ali manj vrednosti. Jaz sam tudi <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage123">(Nadaljevanje)</stage> tukaj predlagam, ko gre za nadomestno nepremičnino, da se na
               enak način s 30% vrednostjo ugotovlja ta ustreznost nadomestne nepremičnine. Tukaj pa
               piše: "Če bi bili stroški za nadomestilo nepremičnine za zavezanca več kot 50% večji
               od stroškov, ki bi nastali za upravičenca, če bi ta želel podržavljeno nepremičnino
               nadomestiti..." - mislim, zelo, zelo kompliciran račun, kjer imaš več neznank, ki se
               jih po mojem tudi da zelo težko izračunati. Moj predlog je pač, da v takem primeru,
               če je nesorazmerno velik del, če bi nadomestilo nepremičnine stalo zavezanca najmanj
               30% več od vrednosti ocenjene nepremičnine v času vrnitve. Če je toliko več, potem se
               ne vrne v naravi, ampak se vrne v obliki odškodnine, sicer se pa vrne v naravi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp195">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, še kdo želi besedo? Če ne, dajem na glasovanje amandma Združene
               liste pod točko 4, ki je bil pravkar pojasnjen s strani gospoda Potrča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage124">(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage125">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo na 5. člen. Tu so trije amandmaji; prvi je Ljudske stranke. Bo kakšno
               pojasnilo? Gospod Potrč, drugi in tretji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp196">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem šel, ker nisem vedel, kaj drugega, gledat zakon o lastninskih razmerjih.
               Poskušal sem ugotavljati, kaj pač pomenijo nujna in koristna vlaganja, in ugotovil,
               da jih zakon deloma pozna, deloma ne; pozna potrebna in koristna vlaganja oziroma
               potrebne in koristne stroške, nujnih in koristnih pa ne. Ampak recimo, da
               predpostavim, da so potrebni isto kot nujni, koristni pa so.</p>
               <p>Kar zadeva te potrebne stroške, pravi, da so to stroški, ki so potrebni za
               vzdrževanje stvari, zamakanje strehe in podobno. To se preko 48. člena in točkovnega
               sistema, ki ga mi uporabljamo v tem zakonu, sploh ne da ugotavljati. Po tej logiki se
               potrebni ali pa nujni stroški sploh ne vračajo. In če tu notri napišemo, smo napisali
               nekaj, kar ne bo res, ker se to ugotoviti ne da.</p>
               <p>Kar zadeva koristne stroške, da, ampak glede koristnih stroškov pa se priznavajo v
               tolikšni meri, kolikor ti stroški niso zajeti s koristnimi stroški in do povračila je
               upravičen, če so bili - dobroverni posestnik ima pravico do povračila stroškov, ki
               jih je imel zaradi svojega zadovoljstva ali zaradi olepšanja stvari le toliko,
               kolikor se je njena vrednost povečala. Tu bi recimo to prišlo v poštev, ampak po
               točkovnem sistemu iz 48. člena zakona, za katerega meni - mislim, da je 48., kajne,
               ali je 44.? 44. je, se ugotavlja vrednost, pardon, 44. člen! - so meni cenilci
               govorili, da v zelo, zelo idealnem primeru se vrača mogoče četrtina, praviloma pa
               približno desetina.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage127">(nadaljevanje)</stage> Tako je
               razmerje po ugotavljanju te vrednosti po točkovnem sistemu, tako da se je treba tega
               zavedati.</p>
               <p>Kar pa zadeva dodatne predloge, ki so eventualno kasneje s tem v zvezi dani, da
               namreč bi bilo treba še druge stvari zagotoviti, papirje in to, bo pa to praktično
               pomenilo, da takšne pravice preprosto ni in to je predlog Slovenske ljudske stranke.
               Namreč izvedbe na osnovi predpisov in zahtevanih dovoljenj. Pri potrebnih stroških je
               to sploh nemogoče, ker potrebni stroški se delajo brez dovoljenj. To nadomeščaš
               tisto, kar je nujno, da ne propada nepremičnina. Mislim, da je ta amandma nepotreben,
               nesprejemljiv in da je tudi v nasprotju s temi načeli temeljnega zakona o lastninskih
               izmerih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp197">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ali smo slišali? Bo še kdo kaj povedal? Gospod dr. France Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp198">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej naš namen je bil besedilo 5. člena zapisati samo bolj jasno kot je v
               obrazlaganem 5. členu. V bistvu ne gre za vsebinsko spremembo, ampak za bolj jasno
               določbo. Meni je končno vseeno ali je ta amandma sprejet ali ne. Sam bom glasoval
               zanj, ker mislim, da je boljši od osnovnega besedila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp199">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Torej nič ne bom rekel, da je kdo imel drugačen namen kot je rekel, ampak res gre za
               spremembo vsebine. Kdor to ne vidi, mislim, izvedenih na osnovi s predpisi
               zahtevanimi dovoljenji in v soglasju z lastnikom oziroma bivšim nosilcem stanovanjske
               pravice. To so dodatni pogoji in ne reči, da je to ista vsebina. Mislim, da je tudi
               vprašanje nujnih in koristnih vlaganj slabo rešeno, ampak pustimo to, to je še
               dodatno zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp200">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp201">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>46. člen stanovanjskega zakona govori o koristnih vlaganjih, in sicer pravi:
               Najemnik stanovanja ne sme spreminjati stanovanjskih prostorov ter vgrajeno opremo in
               naprave stanovanj brez predhodnega pisnega soglasja lastnika. To je koristno. Nujno
               vlaganje. Pravice najemnika stanovanja so: opraviti popravila v stanovanju, ki so
               praviloma neodložljiva, da se zavaruje življenje ali zdravje stanovalcev ali
               stanovanje in oprema, v njem preprečiti večjo škodo ter zahtevati povračilo stroškov,
               ki so nastali zaradi teh opravil. Konec. To je nujno vlaganje.</p>
               <p>Se pravi glede koristnih vlaganj in pa nujnih vlaganj je dosti vprašljivo v povezavi
               z stanovanjskim zakonom kako pravzaprav bi se lahko zadeva sploh realizira.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp202">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Peter Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp203">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Sedaj se spet oba pojma prepletata. Namreč stanovanjska vprašanja in vprašanja
               lokalov, ker te dve stvari sta čisto različni. Glede stanovanjskega vračanja vloženih
               sredstev imamo 61. člen, ki je čisto kratek in pravi, da po izselitvi stanovanja ima
               najemnik pravico <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage129">(nadaljevanje)</stage> do povrnitve
               neamortiziranega dela koristnih vlaganj v stanovanju, ki jih je opravil s soglasjem
               lastnika, če se z njim drugače ne dogovori. Torej z stanovanja.</p>
               <p>Glede lokalov, pa določa zakon o najemu poslovnih prostorov, da mora najprej
               najemnik pozvat lastnika, da opravi nujna opravila, če so potrebna in če lastnik tega
               ne opravi, potem lahko najemnik, da zavaruje svoje premoženje in svoje delo, to
               opravi sam. Torej to sta spet dve popolnoma različni zadevi in jaz mislim, da ta 5.
               člen govori o lokalih, ne o stanovanjih.</p>
               <p>Pa še nekaj bi prosil. Čisto kratek bom. Naj se vendar upošteva neamortizirana
               vlaganja, ne pa tisto, kar je najemnik že izrabil in izkoristil. In jaz mislim, da
               ima to Slovenska ljudska stranka v svojem amandmaju, ima notri neamortizirana
               vlaganja, ki so bila dovoljena in zakonito opravljena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp204">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo kaj? Predlagam, da glasujemo. Smo pri prvem amandmaju Ljudske
               stranke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage130">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage131">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp205">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Lahko samo nekaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp206">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp207">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vem, samo bi prosil, če se da do seje zbora nekatere stvari pojasniti.</p>
               <p>Gospod Logar je rekel, da to velja samo za najemnike. Meni je bilo rečeno, ko sem
               gruntal ta zakon, vsaj ker sem eden od predlagateljev tudi, da najemniki v tem
               primeru, zdaj so najemniki tudi po stanovanjskem zakonu in tu gospod Logar je prej
               trdil, da stanovanjske pravice ni več in sedaj so vsi najemniki.</p>
               <p>Se pravi, ali velja za ene ali velja za druge? Jaz ne vem! In če bomo potem spet
               vsak zase brali, bo hudo. Jaz trdim, da velja za obojne. Za najemnike v stanovanjih
               in za najemnike v poslovnih prostorih.</p>
               <p>Drugo. Mislim, da je prav, glede na različne zakone, ki smo jih brali, jaz sem bral
               zakon o lastninsko pravnih razmerjih, sekretariat je opozoril na zakon o
               stanovanjskih razmerij, gospod Logar na zakon o poslovnih stavbah in poslovnih
               prostorih, mislim da so stvari totalno ne jasne in bi samo lepo prosil. Če bo tak
               amandma in tak člen sprejet, da se ne bo kdo upal trditi, da je rešen problem vlaganj
               najemnikov in nosilcev stanovanjske pravice. Ker to je čista debela laž. Nič ni
               res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp208">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Logar, na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp209">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>V 5. členu piše. Najemnega razmerja zoper voljo najemnika ni mogoče odpovedati,
               dokler najemodajalec ne povrne njenih koristnih vlaganj in tako naprej.</p>
               <p>Torej pri stanovanjskem razmerju sploh ni mogoče zoper voljo najemnika, odpovedati
               najemnega razmerja. To se pravi, da to velja samo za lokale. In naprej.</p>
               <p>Najemnina za to obdobje ne more biti višja kot povprečna najemnina za podobno
               nepremičnino, najemnino za stanovanja določa ministrstvo za okolje in prostor in je
               to neprofitna najemnina, medtem ko tukaj gre samo za poslovni prostor, kjer se lahko
               najemnina spreminja in svobodno oblikuje.</p>
               <p>Torej ta cel amandma velja samo za poslovni prostor, edino na koncu pravi, najemnina
               za stanovanje pa upoštevaj določila stanovanjskega razpona. To je pa odveč, ker se
               itak upošteva najemnina po določilih stanovanjskega zakona.</p>
               <p>Ta zadnji stavek je nepotreben tukaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp210">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Darja Lavtižar-Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp211">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ta amandma se nanaša na 24. člen veljavnega zakona in takrat je še veljala, ker je
               ta. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage133">(nadaljevanje)</stage> Zakon bil sprejet pred
               novo ustavo in pred spremembo stanovanjskega zakona, ko govori ta 24. člen o
               najemnih, zakupnih in njim podobnih razmerjih, ne govori o stanovanjski pravi. Ker
               takrat stanovanjska pravica in bila najemna pravica in najemno razmerje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp212">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kaj? Samo kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp213">

               <speaker>GOSPA STRITAR:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage134">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Ko je stopil v veljavo 7.12.1991 zakon o denacionalizaciji,
               je stanovanjska pravica še veselo obstajala, po 143. členu in tudi če nebi je zakon
               ne more ukinjati, ker poseg v pridobljeno pravico ni možen, niti z ustavo, kamorkoli
               z zakonom. Ampak 143. člen je, kjer pravi, stanovanjska pravica preneha, z dne
               sklenitve najemne pogodbe. Najemne pogodbe, so se pa sklepale šele v 1992 letu in so
               v bistvu prisila zakonska in prenesena stanovanjska pravica na novo najemno
               razmerje.</p>
               <p>Tako je pravno tolmačenje. Poglejte si 143. člen zakona o stanovanjskih razmerjih,
               kjer je to točno določeno. In zelo narobe je to, da se na tedva zakona sprejeta pred
               ustavo, pa nikoli z njo usklajena. Ne bom nič rekla. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp214">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še kdo kaj? Če ne, ga dajem na glasovanje. Amandma pod številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage135">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage136">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija ne podpira.</p>
               <p>Smo pri tretjem amandmaju, Združena lista. Ima še kdo kaj za pojasniti? Amandma pod
               3. točko. Če ne, prosim. Izvoli gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp215">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>To je dopolnitev zakona in to ne le pomeni, ampak življenjsko je nujna. Jaz sem
               trdil in vem to iz prakse in najemniki so me o tem podučili, da so res najemna
               razmerja za nedoločen čas praviloma predolgo časa.</p>
               <p>In zakon je to naredil. Po mojem napačno ali pa izhajal iz napačne predpostavke.
               Najemna razmerja sklenjena za določen čas je varoval, vendar najdlje za dobo 10 let,
               najemna razmerja na nedoločen čas, pa sploh ni varoval, čeprav so v praksi bila enako
               varovana. In to je samo predlog, da bi enako varovanje maksimalno za 10 let bilo tudi
               za najemna razmerja sklenjena za nedoločen čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp216">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Če ne, dajem na glasovanje amandma pod številko 3, Združene list.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage137">(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage138">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija ne podpira.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage140">(Nadaljevanje)</stage> Smo pri 6. členu, imamo dvanajst amandmajev. Prvi je LDS,
               SKD, Ljudska stranka, LDS, Združena lista, SKD, SKD. Vse se nanaša na 25. člen
               zakona. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp217">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Sekretariat za tukaj že v zvezi z ... zakonom o denacionalizaciji
               dal pripombo, in sicer predlagamo, da bi se v drugem odstavku 6. člena besedilo
               zakona o denacionalizaciji nadomestilo z besedami "tega zakona." Besedilo "če ta
               presega eno polovico bruto družbenega proizvoda" da bi se nadomestilo z besedilo "če
               ta presega eno polovico prvo objavljenega bruto domačega proizvoda." O tem govorita
               prvi in drugi amandma pod točko ena in dva. In bi predlagal, da, ker gre za redakcijo
               naravo, da se pač to sprejme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp218">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Samo od LDS je k 6. členu, samo prvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp219">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Aja, pa še tole je. Tukaj imamo v dikciji 6. člena lahko zavezo med zahtevo. Vedno
               lahko zahteva pač zgolj upravičenec. V tretjem odstavku, da bi se besedilo "lahko
               zavezanec zahteva" spremenilo tako, da se glasi: "lahko upravičenec zahteva." Zaradi
               tega sem rekel, prvi in drugi. Je pa tudi pripomba sekretariata za tretjo obravnavo.
               Tako, da je to pripomba sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp220">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Smo pri... Ima še kdo kaj za pojasnjevati? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage141">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Dobro.
               To lahko damo an na, da se ne pojavlja izraz zakon o denacionalizaciji, ampak tega
               zakona. To je redakcijski amandma, ki je amandma komisije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage142">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage143">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Preidemo na prvi amandma k 6. členu, ki je bilo redakcijsko rečeno, da je na prvo
               polovico prvo objavljenega bruto domačega proizvoda.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvigne roko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp221">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Če lahko pojasnim. Namreč sekretariat je preveril pri zavodu za statistiko in
               ugotovljeno je bilo, da se od leta 1992, nisem prepričan od leta 1990 ali 1992. Bruto
               domači proizvod ne izračunava več. Izračunava se pa bruto družbeni proizvod. Mislim,
               da je za 10 do 15% nižji kot bruto družbeni, vendar je pa izračunljivo, tako, da je
               opredeljiv. Zato je bil tudi predlog v tej smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp222">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Domači je sigurno. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage144">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Ker se je od nečesa ločilo<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage146">(Nadaljevanje)</stage> Kdo je za to, prosim, da dvigne
               roko? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage147">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage148">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Komisija podpira.</p>
               <p>Smo pri amandmaju številka dva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp223">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR-MILIČ:</speaker>

               <p>Tukaj imamo od sekretariata prej. Sekretariat predlaga, da bi na mestu zavezanec
               zahteval, upravičenec zahteva. V tretjem odstavku. To je čista redakcija. V tretjem
               odstavku, se besedilo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp224">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage149">(Medsebojno pogovarjanje:)</stage> Dobro, gremo naprej. Pod številka dva, ima kdo kaj tukaj
               za povedati. Gospod Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp225">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Predsednik. Ta amandma je poslanska skupina vložila na pobudo odškodninskega sklada.
               In kot vidim je tudi sekretariat opazil napako. Nelogično. In mislimo, da je
               smiselno, da ga podpre. Tudi, če bo kdo slučajno proti. Glavno da bo večina za.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp226">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Tone Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp227">

               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tako, kot je sekretariat predlagal je redakcijsko pravilno pod šesto točko, če že
               govorimo o tem. Kajti ta vaš je bolj zmeden. Pa ne gre za drugo... Bolj čist je ta
               pod šesto točko, kar je tudi gospod Rozman uvodoma pojasnil. Tako, da gre za to.
               Drugače pa po vsebini, če se bojite je LDS podprt, lahko pa tudi tisto ostane. Ampak
               bolj čist je pod točko šest na naslednji strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp228">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Dajem na glasovanje pod številko dve, da gremo po zaporedju, če ne se bodo
               pritoževali.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage150">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage151">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ni sprejeto.</p>
               <p>Prehajamo pod številko tri. Sledimo. Pod številko tri je ljudska stranka, peti
               odstavek 25. člena. Amandma pod številko tri. Dajmo, ima kdo pripombo oziroma mnenje
               na tretji amandma. Ja, Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp229">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tretji amandma vrača tisto malenkost, ki smo jo v drugi obravnavi sprejeli nazaj.
               Namreč, gre za to, da se zdaj spet dvotretjinska vrednost tudi povečana ne ob
               upoštevana. Tu je bil vsaj amandma sprejet, kjer se ne glede na vrednost, se pri
               približno smo takrat rekli, nekje pet tisoč mislim, da dolarjev se začne odškodnina
               upoštevati. Dajte računati, da tu 30% lahko pomeni tudi tri milijardi. 30% od
               milijarde je 300 milijonov.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage153">(nadaljevanje)</stage>
               Večji upravičenci imajo vrednost za vračilo tudi do milijarde in več in to pomeni, da
               jim država pokloni lahko 300 milijonov. Mislim, da je to nesprejemljivo in ta amandma
               je nesprejemljiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp230">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima kdo kakšno pripombo? To je amandma pod številko 3. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage154">(Govorjenje vse vprek.
               Niso vključeni.)</stage>... Smo pod 3 zgoraj. Tisto, kar ste rekli velja za četrti amandma.
               Oba sta pod peti odstavek. Eden se črta, eden pa spremeni. Pod 4 ga črtamo, pod 3 pa
               nadomešča. Tako se da razumeti.</p>
               <p>Predlagani peti odstavek 25. člena se črta. Novi peti odstavek se pa doda. Praviloma
               bi bilo, da se nadomesti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp231">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Prejšnji je bil bolj prav. Ker sedaj pravi kot novi peti odstavek. Če bomo tega
               sprejeli, potem je oni že črtan. Najprej je le treba izglasovati pod 4 in tisto sem
               prej rekel, če drži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp232">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Če ni nobene pripombe, potem je ... Sedaj smo pod številko 4. Potem pa gremo naprej
               na 3. Ker sedaj črtamo, potem pa vnašamo na novo, ki je vezana.</p>
               <p>Torej, glasujemo za amandma pod številko 4 Ljudske stranke, kjer se peti odstavek
               25. člena črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp233">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Res bi vprašal predlagatelje, kaj je razlog, da so, bi rekel, da je želja, da se
               toliko povečana vrednost ne upošteva tudi pri tako velikih zahtevkih. Dajte mi
               pojasniti. Prej ste govorili o tem kako bo država imela grozne stroške. Če bi eden od
               stanovalcev dobil stanovanje nazaj, bi imela grozne stroške. Sedaj pri teh velikih
               vrednostih to ne bo upoštevano. Ampak zakaj. Res so lahko. Gledati sem šel tiste
               podatke, ki nam jih je dalo ministrstvo. Po tistih podatkih je prvih 10 največjih,
               saj smo jih na naše zahteve dobili. Tam je vrednost povprečno prek milijarde tolarjev
               vračila in tam pomeni 30% 300 milijonov tolarjev. 300 milijonov tolarjev je zelo lepo
               stanovanje. Mislim, da najbrž dva. Ali je vseeno to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp234">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Logar, na kratko prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp235">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Če smem samo pripomniti, kolikor jaz razumem zakon, se več vrednost do 30% ne
               upošteva, tudi manj vrednost se ne upošteva. Ne samo o več vrednosti potem govoriti,
               tudi manj vrednost se ne upošteva, in zakon ne upošteva neuporabe od nacionalizacije
               do... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage156">(nerazločno!)</stage> in ne upošteva nevzdrževanje od nacionalizacije do vračila. To se
               pravi, tu so stvari, ki se kompenzirajo, vsaj kot jaz to razumem, in zato ne smemo
               govoriti samo o tem, da bo nekdo več dobil, ampak tudi o tem, koliko bo nekdo manj
               dobil. V združenju smo prepričani, da takorekoč nihče ne bo dobil povrnjenega vsega,
               kar mu je bilo odvzeto, glede na neupoštevanje... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage157">(nerazločno-medsebojni
               pogovor)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp236">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp237">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kar zadeva več ali manj, je v tem zakonu princip teh - eno polovico bruto domačega
               proizvoda v plus in v minus, tako da ta delček je.</p>
               <p>Kar pa zadeva celotno vračilo, pa jaz z vami lahko soglašam. Marsikdo bo dobil
               bistveno manjšo vrednost, ampak zakon je tako predvidel. Ker zakon ni predvidel, da
               se upošteva vzdrževanje, ni predvidel izgube in dobička, in ni tega vsega predvidel.
               Ne, se ne kompenzira. Jaz mislim, da ni mogoče pristati na rešitev, ki jo je zakon
               oziroma v tem primeru celo kasneje podzakonski akt dal, ko je rekel, do tretjine se
               ne vrača. Mislim, da je bila to celo rešitev podzakonskega akta. Prosim?
               ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage158">(Medsebojni pogovor)</stage>... Poslušajte, pri velikih vrednostih, jaz bi rad vedel, kdo
               je pripravljen to jasno zagovarjati pri tako velikih vrednostih. Saj pri majhnih
               vrednostih je nepomembno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp238">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Imaš besedo, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp239">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Skozi celo razpravo se mi postavlja eno vprašanje. S kakšno
               pravico moramo poslanci glasovati o tistih dogovorih, ki jih sprejemajo tisti, ki so
               sedaj majhni ali pa še sploh niso rojeni? S kakšno pravico? S kakšno pravico imamo
               poslanci to, da tako sprejemamo? S kakšno pravico? Samo to si zamislite! Tudi tisti,
               ki ste upravičenci! Samo to si zamislite, nič drugega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp240">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Naprej. Izvoli, gospod dr. Zagožen France.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp241">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Vračilo nekoč podržavljenih nepremičnin v naravi nikomur ne nalaga nobenih
               obveznosti, niti vnukom, niti otrokom. Tako, da je to očitno nesporazum. Gre pač za
               vračilo nepremičnine, ki je bila odvzeta.</p>
               <p>No, jaz bi rad tukaj spomnil, da ostaja seveda veljavna pravica do - kot je zapisano
               tam v enem od prejšnjih členov - povračila nujnih in koristnih vlaganj. To ostaja,
               sicer je pa za vsako odločbo, da bi ugotavljali, ali se je vrednost nepremičnine
               povečala ali zmanjšala za polovico bruto družbenega proizvoda, malo prehuda zahteva,
               ker gre za tisoče odločb, ki bi jih morali potem, ne vem, najbrž cenilce za vsako
               zadevo angažirati in tako naprej. Skratka, preprečili bi izvajanje <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage160">(Nadaljevanje)</stage> denacionalizacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp242">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp243">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>In seveda gre tako za zmanjšanje kot za zvečanje vrednosti, tako da to je bila pač
               zelo zavestno sprejeta odločitev takrat, ko se je zakon sprejemal, leta 1991.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp244">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo še? Izvoli, gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp245">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Torej, zelo jasno in na glas povejte, da - ne bom obnavljal vsega - da se zavzemate
               za to, kar je Potrč očital tukaj kot realno nevarnost, da se zavzemate za to, da se
               pač to izplača kot odškodnina. Če se za to zavzemate, potem povejte! Namreč, če
               poslušam izpred dveh ur nazaj, ste govorili ravno o tem, kako ne smemo obremenjevati
               ne proračuna, ne odškodninskega sklada, ne kogarkoli drugega v tej državi za to. Od
               kje pa to? Torej, to je treba povedati zelo jasno, za kaj se zavzemate, ne nekaj
               telovaditi sem pa tja!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp246">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp247">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Očitno gre spet za nesporazum. Jaz se ravno za to zavzemam, da se ne upošteva večje
               in manjše vrednosti, če ne gre za več kot eno tretjino. Torej, za nobeno odškodnino.
               V nasprotnem primeru bo pa, seveda - v enem primeru odškodnina in v drugem primeru bo
               zahtevek po plačilu. Država ni prizadeta ne v enem, ne v drugem primeru, ampak v
               bistvu upravičenci v toliko, da bodo nekateri morali biti zadovoljni z zmanjšano
               vrednostjo premoženja in ne bodo imeli pravice terjati odškodnine, nekdo drug bo pa
               morda dobil povečano vrednost. Torej, kompenzira se v bistvu pri upravičencih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp248">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp249">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Gospod Zagožen, denacionalizacijski upravičenci so tudi tisti lastniki, ki so prodali
               svoje imetje in ga dobijo zdaj nazaj brez vsake odškodnine! To je to! Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp250">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Pavlinova, kratko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp251">

               <speaker>GOSPA PAVLIN:</speaker>

               <p>Jaz bi pa vse prisotne rada vprašala samo nekaj: zakaj nekdo v postopku
               denacionalizacije lahko pridobi popolnoma oziroma več, kot mu je bil odvzeto, in
               nekdo, ki je s svojim lastnim delom ustvaril svoj privatni kapital, ga vložil v
               nepremičnino, se to ne upošteva popolnoma nič?! V primeru poslovnih prostorov prihaja
               do tega, da je za 200, 300, 400 ali celo več procentov povečana vrednost osnovne
               nepremičnine. Podobno je tudi pri stanovanjskih stavbah. In ne vem, zakaj v tej
               državi nekdo skrbi samo za ene državljane in za druge popolnoma nič! Tudi za nas mora
               veljati zakon o enakosti pred zakonom in pred ustavo in tudi za nas mora veljati
               zakon oziroma ustavna pravica do lastnine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp252">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Bajc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp253">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Gospe sicer dovoljujem, da sprašuje, glede na to, da je vabljena na to sejo, vendar
               ta vprašanja niso naslovljena na pravi naslov, in ta naslov sigurno nismo poslanci v
               tej komisiji, odboru, ampak... Kolega Anderlič, če lahko končam! Ampak te napake, ki
               jih je ugotavljala, in jaz ne trdim, da niso take napake, se dogajajo v upravnih
               postopkih, in je treba spraševati delavce, ki delajo v upravnem postopku ali pa
               odgovornega ministra za to področje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp254">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp255">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo toliko. Jaz bom zelo hvaležen, če boš glasoval potem za to, da se uvedejo
               revizije, ker tam pa ne boš glasoval za to. Ker je zdaj Slovenska ljudska stranka
               predlagala, da se revizije ukinejo - in dosti je sprenevedanja, gospodje! Ko govorimo
               o eni stvari, pravimo, kje drugje bi lahko rešili - ni res! Ni volje rešiti! In naša
               odgovornost je tu zdaj, da poskušamo po malo vsaj tu in tam kaj rešiti, drugače ne bo
               šlo. Tu je pač takšen primer, no. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage162">(Nadaljevanje)</stage> Bistveno povečanje priznamo samo nad tretjino in to nad
               tretjino ne glede na vrednost. Jaz sem pripravljen, gospod Zagožen, .. ja, vem, ampak
               tam predlagate tudi spremembo, saj imate amandma pri 7. členu ravno tako. Poglejte si
               ga. Jaz nisem bil prepričan, pa sem šel še enkrat gledati, saj ga imate, spomnite se,
               da ste ga vložili .. Jaz bi tu sprejel, da diskutirate in rečete, ni pol domačega
               proizvoda, ampak je cel, pa recite, da se ne splača za 5000 dolarjev kregati, da naj
               jih bo 10000. Ampak da vam je vseeno, kakršna koli vrednost je, tega pa ne morem
               razumeti. Ne morem. Ker veste, dobro, saj poslušajte, prepiri, ki so, ali pa slabe
               volje, saj niso zaradi treh hektarjev zemlje pa tudi ne zaradi petih stanovanj, saj
               niso tam prepiri. Prepiri so tam, kjer gre res za veliko vrednost. Tega je malo in ti
               so praviloma že dobili nazaj, ker so se znati tudi organizirati in plačati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp256">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp257">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi pa vendarle gospoda Logarja vprašal. Prej je namreč
               trdil nekaj, s čimer se nikakor ne morem strinjati, češ, da nihče ni dobil prave
               lastnine nazaj oziroma 100% lastnine, ki mu je bila nekoč odvzeta. Če je to res,
               zakaj se potem, recimo, ZRLR upira revizijam? Samo na to mi odgovorite, pa bom
               zadovoljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp258">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Ta vaša trditev, sem jaz prej povedal, zakaj nihče ni dobil v celoti vrnjeno. Zato,
               ker je ta zakon o denacionalizaciji kompromisen zakon in če smo želeli, da se bo
               sploh sprejel in izvajal, je bilo treba odstopiti, ... in zato je bil sprejet tudi
               tak, kot je, da se je vsaka stran pravzaprav nečemu odpovedala oziroma razlaščenci so
               se sigurno odpovedali delu svojega premoženja, ki se vrača.</p>
               <p>In zdaj drugo vprašanje, ki ste mi ga zastavili, zakaj se revizijam upiramo? Zato,
               ker nihče ni ugotovil, koliko je takih pojavov, kot ga je tudi gospod Potrč omenil,
               da bi bile revizije upravičene v svojem sorazmerju do stroškov, ki jih bodo taki
               revizijski postopki prinesli. Če vi poznate dikcijo ustavnega sodišča, jaz sem
               prepričan, da poznate, ko je bilo govora o revizijah, ki jih je predlagala Združena
               lista pri referendumu, potem veste, da je na treh straneh ustavno sodišče razlagalo
               na dolgo in na široko kako je s temi revizijami. In če tisto stvar nekako obvladamo
               tisti, ki smo to brali, potem vemo, da so te revizije neupravičene. Kakršnekoli
               revizije neupravičene. To je naše stališče na ZRLP. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp259">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvoli, gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp260">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da so vladne koalicijske stranke sicer usklajene, vidim, da niso
               usklajene, predstavnico vlade vprašam, kaj ona meni o tem problemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp261">

               <speaker>GOSPA_______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage163">(Ni vključena.)</stage> za revizijo predlaga za amandma dati ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp262">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Amandma, ki zavrača ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp263">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem v zvezi s členom, ki ga trenutno obravnavamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp264">

               <speaker>GOSPA_______________:</speaker>

               <p>Samo .... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage164">(Ni vključena.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp265">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ali boste povedala, gospa? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage165">(Ne podpira.)</stage> Dobro. Gospod Prijatelj, na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp266">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če dovolite, gospod predsednik, jaz mislim, da te posamezne točke 4 je
               nemogoče posamezno obravnavati, ampak je treba obravnavati v sklopu celotni
                  25.člen<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage167">(Nadaljevanje)</stage> in s ... 25. člen
               zakona. ... obstajajo v praksi na obeh straneh. Zdaj je pa vračanje bistveno
               povečanje vrednosti nepremičnin .. in tak primer, ko se nepremičnine, ki se vračajo
               ta hip bistveno manj vredne kot so bile ostale podržavljene. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage168">(Govorijo vmes.)</stage> Problem
               je sledeči, da sta ti dve določbi, čeprav ta 25. člen v zelo veliko besed v bistvu
               ene najbolj ne dorečenih določb v celotnem zakonu in seveda.... ob tem .. upravičenj,
               do sredstva, ki jih pač mora dati upravičenec, ali je to slovenski .... ta hip tudi
               zavezanec, kar se vsega tega tiče. Do tega, ali mora upravni organ, ki vodi ta
               postopek, to ugotoviti po uradni dolžnosti ali samo za to, če kdo zahteva, na primer
               zavezanec .. Do zdaj je bila praksa zelo različna in je bilo tudi v petih primerih
               recimo odločeno, da je ta odškodnina na bistveno povečano vrednost slovenskemu
               odškodninskemu skladu do odločbe ustavnega sodišča, ki je pač nekako odločilo, da je
               pač to zavezanec za vrnitev ne glede na to, ali je on dejansko v to vlagal, ali ne.
               Jaz vsekakor menim, da je v tem primeru ali da se odloči ne glede na 30%, kar je
               postala sodna praksa glede na ... dano podržavljenje .... če presega ... % je bila
               sodna praksa, da se tukaj postavi 30% na eno ali drugo stran. Seveda pa tudi drži v
               primerih, ki jih je navedel gospod Potrč, da 30% lahko pomeni tudi milijardo dolarjev
               kot je primer v določenem konkretnem primeru in seveda tudi na nasprotni strani, da
               se razumemo, da je tudi toliko bistveno zmanjšana vrednost nepremičnin.</p>
               <p>Jaz bi rekel, da gledajoč na celoto, da bi pač plediram na tem, da so nekje najbolj
               konsekventne rešitve, ki upoštevajo vse možne opcije, pač sprejmejo amandmaji, ki so
               jih vložili krščanski demokrati pa tudi če so bili dani na pobudo slovenskega
               odškodninskega sklada. To bi bil odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp267">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Smo pri četrtem, ki se moramo prej izjasniti o njem in potem na tretjega.
               Izvoli, gospod Franc Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp268">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Da se razumemo. Prvi amandma k 7. členu je ravno isto kot tale četrti k šestemu, ki
               se nanaša na peti odstavek 25. člena. Povsod se predlaga črtanje, torej pri povečanju
               in pri zmanjšanju. Skratka, ostalo naj bi, kot je bilo doslej, to je naš predlog.
               Tako, da sta pravzaprav četrti amandma k 6. členu in prvi amandma k 7. členu
               povezana. Če prvi ne bo izglasovan, bom jaz druge umaknil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp269">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Imate še kaj? Če ne, kdo je za amandma pod številko 4?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage169">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage170">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija amandma podpira.</p>
               <p>Amandma pod številko 3, ki nadomešča ta peti odstavek k 25. členu. Izvoli, doktor
               Zagožen Franc. Prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp270">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ali prekinemo sejo in začnemo glasovanje od kraja? Mi smo se o marsičem uskladili,
               gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp271">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>O drugem branju govorim. Ne usklajevanju za tretje branje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp272">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Umaknimo vse amandmaje in se ravnajmo po opredelitvi vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp273">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Zdaj je v zraku napetost, ko moramo preiti čeznjo.</p>
               <p>Smo pri 3. amandmaju. Gospod Prijatelj, na kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp274">

               <speaker>DR. JANEZ PRIJATELJ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage172">(ni vklopljeno)</stage>...Gospod predsednik, to je primer, kajti take osebe ni. ... kaj se
               zgodi v takem primeru, če ni take ... Kajti poveča lahko vrednost nekdo v letu 1960,
               je šlo v stečaj, ga ni. Vrednost nepremičnine pa je še zmeraj dejstvo, da je pač
               bistveno povečana. To je pač predlog Slovenskih krščanskih demokratov, da v takih
               primerih je pač benificiar do tega odškodninski sklad.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp275">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Zdaj sem pri trojki in moramo o njej glasovati. Kakorkoli jo že obračamo smo pri tem.
               Smo pri amandmaju številka 3. Zgoraj na vrhu Ljudska stranka in ni nobenih
               pojasnjevanj.</p>
               <p>Kdo je za to, naj dvigne roko. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage173">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage174">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija podpira.</p>
               <p>Preidimo na amandma pod številko 5. Ljudska stranka. Šesti odstavek se spremeni.
               Prosim spremljajte, ker ura teče. Gospod Miran Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp276">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo zaradi jasnosti. Jaz nič ne rečem, da ni odločanje pred sodiščem lahko koristna
               in lepa reč. Ampak poglejte, mi smo za odločanje po vračanju velikih vrednosti, ne
               bom številke govoril, določili upravni postopek. Mi smo v okviru upravnega postopka
               določili v bistvu samo eno stranko, to je upravičenca, ker zavezanca v tem postopku
               mnogokje ni, mnogokje, ne rečem, v nekaterih primerih je. Ampak tam, kjer je občina
               ali pa država, je praviloma tisti, ki odloča in tisti, ki je zavezanec, ena in ista
               oseba. Iz tega razloga je tudi zelo malo pritožb ipd. In v tem smislu se nam zdi
               rešitev krasna. Ko gre pa za ugotavljanje odškodnine, potem bomo pa napotili na
               pravdo in bomo tega najemnika napotili, da bo moral na novo tam vse dokazovati,
               odvetnika najemati, stroški se bodo vlekli nekaj časa. Mislim, da to ni v redu. Naj
               se potem še to, ki je malenkost, ena stranska stvar v vsem drugem reši v okviru
               upravnega postopka, ker drugače je še tisto malo pravice, kar je dano, da se neka
               odškodnina prizna, pa čeprav so samo nujna in koristna vlaganja, pa to v bistvu nič
               ni. Zdaj bomo še za to jih napotili na pravdo. Ni v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp277">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še kdo kaj?</p>
               <p>Pri 5. amandmaju smo. Gospod Prijatelj, slovenski sklad, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp278">

               <speaker>DR. JANEZ PRIJATELJ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage175">(ni vklopljeno)</stage>...Predsednik, jaz moram spet opozoriti, ker se pač ta člen in ta
               ... nočeta obravnavati kot celota in se po posamezne pregmente alinee, se bojim ne bo
               prišlo do ... rešitev. To se navezuje ravno na prejšnji člen, ki je <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage177">(nadaljevanje)</stage> bil pač zavrnjen amandma ... Ravno
               nasprotno je. Če se tam ... pogovarja ... zavrnitev na dodatek prej ni bila sprejeta.
               Mi vemo, kdo je pač v tem primeru zavezanec. In v tem primeru je pač v ...
               predvidenih v prejšnjih določbah. Če se ne sporazumejo, to pač pomeni, da se nekje na
               poti na upravičene ... taka nepremičnina vrne in zahteva odškodnino. Spet zakon ne
               govori, kdo mu je pa v tem primeru dolžan dati odškodnino. ... slovenski odškodninski
               sklad. V tem primeru seveda primerno, da se spet recetuira, da se zavezanci
               zavrnitev, ki bi sicer morali vrniti nepremičnino in upravičenec...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage178">(medsebojno
               pogovarjanje)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp279">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Da govorimo o šestem odstavku in o amandmaju poslanske skupine Slovenske ljudske
               stranke pod številko 5. Govorimo o različnih stvareh. Jaz govorim o amandmaju pod
               številko 5, ki se nanaša na šesti odstavek, in razložil sem, vse drugo je ostalo
               isto, samo da se o odškodnini ne odloča v upravnem postopku, ampak se napoti na
               sodišče, in trdim, da je to pač dodatna obremenitev in dodatno težko delo, ki ga bo
               treba dodatno plačati in toliko težje uveljaviti. To je vse kar trdim. In to kar ste
               vi razlagal, pa nima veze s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp280">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Benjamin Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp281">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Da bomo vedeli o čem govorimo. Na ta šesti odstavek po moje so trije amandmaji:
               amandma Ljudske stranke, ki ga v celoti spreminja in dva amandmaja poslanske skupine
               SKD in LDS-a, ki ga je tudi sekretariat podpiral, s tem da je bilo rečeno, da naj bi
               podprli amandma pod zaporedno 6. In jaz bi predsednik predlagal, da najprej, če je
               možno seveda glasujemo o tem 6. amandmaju, ki spreminja napačno besedo "zavezanca" v
               "upravičenca". Amandma SLS pa napotuje na pravdni postopek. Jaz tudi ne vem, če je to
               smiselno, da tukaj uvajamo pravdni postopek. Mislim, da je prav, da bi najprej
               glasovali o tej 6. točki. Prosim, da Anderlič ne moti razprave in upam, da boš
               glasoval sedaj proti svojemu amandmaju, ker ga bom jaz podprl. In s tem mislim,
               gospod Prijatelj, da je ta zadrega rešena. Usoda 5. amandmaja Ljudske stranke je pa
               vprašanje, in mislim, da bi bilo smiselno, da se ga umakne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp282">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod dr. Zagožen Franc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp283">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Jaz seveda podpiram ta 6. amandma od LDS, ki naj bi bil boljši od onega prvega SKD.
               Ampak, da pojasnim naš motiv zakaj je tale 5. amandma dan. Če se upravičenec,
               zavezanec glede odškodnine ne sporazumeta pred upravnim organom, potem bi moral
               upravni organ odločati o odškodninski zadevi, o premoženjski zadevi, zato pa sodišče,
               ne upravni organ. Zaradi tega to predlagam. Če se sklicujete na tisto resolucijo
               Sveta Evrope, je tudi tam zapisano, da sodišča rešujejo spore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp284">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Poslušajmo prosim. Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp285">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če se boste skliceval na resolucijo Sveta Evrope, potem morate cel zakon spremeniti
               in povsod kjer govori o upravnem organu, morate določiti sodišče. Mene samo to moti,
               da se vi strinjate, da upravni organ odloča. O čem? Odloča o vrnitvi v naravi ali ne
               v naravi, določa o tem, ali je bila povečana ali zmanjšana vrednost, o vsem odloča, o
               materialnih stvareh.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage180">(nadaljevanje)</stage> Ko pa gre
               za drobec odškodnine, ki bi jo dobil najemnik ali stanovalec, ga pa napotimo na
               sodišče. V tem delu smo po moje nekorektni. Če bi imeli pa enak meter, pa bi bili v
               celoti na sodišču, smo pa v celoti na sodišču, samo mi nismo. Mi 99% ali gro
               procentov pa tudi materialnih problemov rešimo pred upravnim organom, za tisto, ko
               gre za vlaganje najemnika ali stanovalca, ga pa napotimo na sodišče in tu se potem vi
               sklicujete na tisto resolucijo. V tem delu je že prav, ampak dajte se še drugje
               sklicevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp286">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Najprej glasujemo o šestem amandmaju, kjer se zavezanec nadomesti z upravičencem,
               ker je izboljšanje izraza oziroma precizneje povedano.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage181">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage182">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri petem. Ali bo Ljudska stranka kaj povedala? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage183">(Ne.)</stage> Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage184">(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage185">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija ne podpira.</p>
               <p>Sedmi amandma, šesti odstavek - drugi stavek se nadomesti. To je Združena lista.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp287">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Dva različna pristopa sta. Eden je, da se v primeru spora o višini odškodnine
               najprej vrne in potem o odškodnini odloča, drugi pa je, da se najprej odškodnina
               dogovori in prvi pomeni, da se o odškodnini nikoli ne bomo dogovorili, ker potem ni
               več nobenega interesa; se dogovoriti o odškodnini, če je najprej nepremičnina v
               naravi vrnjena. Mi mislimo, da naj se to rešuje istočasno, zato dajemo amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp288">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ima še kdo kakšno pojasnilo? Gospod Logar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp289">

               <speaker>PETER LOGAR:</speaker>

               <p>Nekaj bi vprašal pravnike - sodišče odloči, kadar gre za odškodnino med dvema
               fizičnima osebama. Tu gre za interese dveh fizičnih oseb in to ne more upravni organ
               razsoditi, koliko naj ena fizična oseba drugi izplača, meritorno odloča. Mislim, da
               to lahko samo sodišče odloči, ker tukaj gre za interes dveh fizičnih oseb. To ni več
               vračanje, to ni več privatizacija, to ni denacionalizacija. Tu gre za žep enega ali
               drugega in samo sodišče se po moje lahko odloči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp290">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Pavlinova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp291">

               <speaker>GOSPA PAVLIN:</speaker>

               <p>Rada bi povedala to, da pred vsakim državnim ali kakršnim koli že razsodnim organom
               velja cenitev sodno zapriseženega cenilca in izvedenca in mislim, da je to najbolj
               primerno, da stroka o tem odloča in če najemnik ali nosilec stanovanjske pravice, če
               je vlagal v neko nepremičnino,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage187">(Nadaljevanje)</stage>
               ima cenitev nepristranskega sodnega izvedenca in cenilca, da v upravnem postopku poda
               to cenitev, je najbolj primerno, da se v samem upravnem postopku določi tudi ta
               vrednost vlaganj neke fizične osebe. Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp292">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo kaj? Smo pri sedmem amandmaju Združene liste. Glasujemo za sedmi
               amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage188">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage189">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Smo pri osmem amandmaju, sedmi odstavek, Ljudska stranka. Ima kdo kakšno pojasnilo?
               Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp293">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predlagano besedilo sedmega odstavka 25. člena. Peti, šesti, sedmi odstavek...
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage190">(Medsebojni pogovor)</stage>... Aha, ja, ja, mi je že jasno, ja. Potrebno je pač povedati, da
               je tu zopet dopolnitev, ki namreč ni nebistvena. Gre za vlaganja fizičnih oseb, ki so
               - pravi, "ki je posledica njihovih vlaganj v skladu z določili 24. člena tega
               zakona". 24. člen tega zakona pa govori zopet o nujnih in koristnih vlaganjih in
               govori o tem, da mora za to biti soglasje, govori, kar smo že sprejeli amandma, in to
               pač praktično pomeni, da te povrnitve ne bo, no. Zato mu jaz nasprotujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp294">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod dr. Zagožen France, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp295">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Zdaj jaz ne vem, ne razumem te logike. Meni je končno vseeno, če tako mislite, boste
               pač glasovali proti. Ampak soglasje, kot ste ga omenjali prej, ni nujno, da je vedno
               pisno soglasje. Ko je šlo za vlaganje v nekatera stanovanja in tako naprej, je bilo
               mogoče tudi tiho soglasje takratnega upravljalca, ki se, mislim, da tudi upošteva,
               vsaj tako so nam pravniki razložili. Mi smo s tem samo hoteli zagotoviti, da ne glede
               na tiste omejitve, ki so v 24. členu postavljene, da se lahko zahteva odškodnina;
               lahko pa razumete, kakor želite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp296">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ima še kdo kaj? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp297">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Glejte, gospod Zagožen, vsaj toliko se dajva zastopiti, če je zahtevano soglasje,
               potem mora tisti, ki zahteva vračilo, dokazati, da je soglasje bilo - tisti ga mora
               zahtevati, štima? In potem govoriti o tem, da bo zahteval tiho soglasje - dajva biti
               pametna, no! On lahko potem vedno, če zadostuje tiho soglasje, potem ni potrebno
               soglasje, ker se potem soglasje predpostavlja. Ne morem jaz zahtevati, da mi morate
               vi nekaj vrniti, saj sicer nimam soglasja, ampak vi mi morate verjeti, da tiho
               soglasje tudi velja, če jaz dokazujem. Ne, jaz moram dokazati soglasje, pa magari
               tiho, ampak ne vem, kako bom tiho soglasje dokazoval. To ne gre. To pač pomeni
               dodatno kompliciranje stvari, dodatne zahteve, ki najmanj kar je, res otežujejo, da
               bi bilo mogoče to odškodnino tudi za nujna in koristna vlaganja, pa tudi upoštevaje
               tisti 44. člen, za katerega res ne trdijo, da pri praktično popolni obnovi nekega
               poslovnega prostora ali stanovanja še nikoli ni prišel do ene tretjine vrednosti,
               nikoli še ne, v nobenem primeru!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp298">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp299">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Za popolno obnovo nekega poslovnega prostora - potem je najbrž šlo za tak poseg, da
               je bila potrebna dokumentacija, in v tem primeru tudi <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage192">(Nadaljevanje)</stage> soglasje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp300">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem govoril o različnih stvareh. Govoril sem o tem, da zahtevate dodatne stvari,
               in še poleg tega gre za nujna in koristna vlaganja, ki so nejasna, in še poleg tega
               gre za to, da po 44. členu, po metodologiji, je lahko lokal z vsemi dovoljenji
               obnovljen praktično v celoti, pa ni doslej še nihče dobil več kot tretjino vrednosti,
               povečane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp301">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Ima še kdo kaj? Če ne, glasujemo za osmi amandma Ljudske stranke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage193">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage194">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija ne podpira.</p>
               <p>Prehajamo na deveti amandma, v 25. členu se dodasta nova osmi in deveti odstavek, ki
               se glasita... "Ki se glasi" ali "ki se glasita" - je samo eden, "ki se glasi".
               ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage195">(Medsebojni pogovor)</stage>... Aha, razbiti so. Ima kdo kakšno pripombo na deveti
               amandma? Devet, deset - vidim, da so razbiti, ja, v dva. Je kakšno pojasnilo? Ni.
               Gospod Prijatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp302">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Lahko pojasnim. Če je pač ugotovljena bistveno povečana vrednost nepremičnine...
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage196">(Nerazločno!)</stage>... da ne zahteva, da se ne vrne taka nepremičnina. Po praksi do sedaj,
               pač v tem primeru, da se nepremičnina ne vrne, je zavezan Slovenski odškodninski
               sklad, družbena pravna oseba pa pač obdrži to nepremičnino. V praksi se dogaja - zdaj
               tega dokazati ne moremo - da... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage197">(Nerazločno-ni vključen!)</stage>... bistveno povečanje
               vrednosti, mi bomo dali pač toliko in toliko tega, in seveda, za ostalo pa pojdite za
               odškodnino na Slovenski odškodninski sklad. Ni nujno, da v teh primerih, ko so
               izpolnjeni vsi pogoji za vrnitev, da taka družbeno pravna oseba pač ne more biti
               privilegirana, in da je v tem primeru, če se ne vrne te nepremičnine, zavezanec za
               odškodnino v tej občini pač ta družbena pravna oseba. To je pa... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage198">(Nerazločno-ni
               vključen!)</stage> Če bi se pa zgodilo, da se temu stališču ne sledi, pa da je zavezanec
               Slovenski odškodninski sklad, mora izplačati v tem primeru... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage199">(Nerazločno-ni
               vključen!)</stage>... da on postane solastnik na tej bistveno povečani vrednosti
               nepremičnine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp303">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp304">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kdo pa se lahko o tej opciji izreče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp305">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Zavezanec... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage200">(Ni vključen-nerazločno!)</stage>... <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp306">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vem, torej najbrž je napisano nekaj drugega kot sedaj tolmačimo. Ker opcija je za
               tri alinee. Ne pa kdo je zavezanec. To ne piše. To, kdo je zavezanec ne piše, to ste
               si zraven, kdo je zavezanec ne piše.</p>
               <p>Jaz samo trdim, da to kdo je zavezanec, zato sem prišel v opcijo, ta opcija ni v
               zakonu predvidena, ta se sedaj razširja. Tu ima predvideno opcijo, nepremičnina
               katere vrednost je novih investicij bistveno povečala se po izbiri upravičenca,
               bodisi kaj ne vrne, se je ne izpostavi lastninski delež, vrne pod pogojem, da za
               razliko v vrednosti plača odškodnino. Plača odškodnino, pa ne piše kdo? ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage202">(Več
               govornikov.)</stage> ... Ne trdim, da ni možno. Samo vi ste mi rekel, da ta opcija piše v
               sedanjem členu, ne piše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp307">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Benjamin Henigman, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp308">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Jaz moram popraviti ta napovedni stavek pod 9, ta amandma, tu je napaka in tudi sami
               smo navedli napako pri vlaganju.</p>
               <p>Ni nov 8 in 9 odstavek, ampak se doda nov sedmi odstavek. Sedmi odstavek. Potem pa
               je na osmi in deveti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp309">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Odstavkom se doda nov sedmi odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp310">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Saj je logično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp311">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Za sedmim odstavkom se doda nov osmi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp312">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Sedaj ne vem, kateri odstavek je zadnji odstavek? Ja, za sedmim se doda nov osmi,
               tako mora biti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp313">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Nov osmi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp314">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Nov osmi in deveti se črta. Pa bomo vložili. Potem je pa naprej, potem sta pa nova
               dva odstavka. O tem pa še nismo glasovali. Nov deveti in bomo vložili še popravek
               amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp315">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Torej napovedni stavek se spreminja namesto šestega se da nov. Za sedmim se doda nov
               osmi, ki se glasi.</p>
               <p>Glasujemo. Ima še kdo kakšno pripombo na to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp316">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Potem bi bilo najbolje, da bi komisija sprejela svoj amandma.</p>
               <p>Predsednik potem bi bilo najbolje, da bi komisija to povzela v svojem amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp317">

               <speaker>DR. FRANCE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Nov deveti in deseti odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp318">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Se pravi, kar je gospod dr. Zagožen že povedal. France kajne? Nov osmi, deveti in
               deseti odstavek. Amandma predlog, da je to.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage204">(nadaljevanje)</stage> Amandma komisije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage205">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage206">(Nihče.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp319">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>To je napovedni stavek, ki se spremeni. Sedaj pa še vsebino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp320">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Sedaj pa prvi, ki je pod številko 9. Če ni pripomb. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp321">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Pojasnilo. Lahko sem že utrujen, lahko pa tudi ne omenim.</p>
               <p>Poglejte, sedaj imamo dva odstavka. V primeru opcije upravičenca in pravi iz prve
               aline drugega odstavka. To pomeni upravičenec se odloči zato, da se ne vrne. In v tem
               primeru je zavezanec za odškodnino pravna oseba, piše. Sedaj pa imamo naslednji
               odstavek. Če je v primeru opcije upravičenca iz prve aline drugega odstavka, je spet
               isto. Opcija upravičenca je da se ne vrne, pravi, zavezanec za odškodnino slovenski
               odškodninski sklad, kako. Enkrat je zavezanec pravna oseba, drugič je slovenski
               odškodninski sklad.</p>
               <p>Tako piše. Kdo to določi? Kdo je, v kakšnem primeru? Kdo odloči o tem? Odloči enkrat
               pravna osebo, enkrat pa odškodninski sklad. Sprašujem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp322">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Prijatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp323">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage207">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Gospod predsednik, praksa je tako raznolika, kolikor je
               primerov.</p>
               <p>Jaz povem, da so tudi v tem sodišča ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage208">(Ni razumljivo.)</stage> ... 25. člena pri
               slovenskem odškodninskem skladu, pravne enote pa da zavezancem za vrnitev. Enega
               enotnega mnenja tukaj ni. Vsako višje sodišče pač različno odloči, po dejanskem
               stanju, pač je tak sistem v tegulu. Najbolj bo v izogib vsemu.</p>
               <p>V primeru, če se nepremičnina ne vrne po opciji upravičenca, da je zavezan v
               odškodnino upravičencu ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage209">(Ni razumljivo.)</stage> ... Če pa se na katerikoli podlagi, zato
               da se zavezanec ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage210">(Ni razumljivo.)</stage> ... Ne vrne on nima niti sredstev, ker jih nima
               ali kaj takega, ker je v stečaju, se pa pač določi, da dobi slovenski odškodninski
               sklad v višini njegove odškodnine, ko bo plačal temu upravičencu, na te nepremičnine,
               ki ... <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage211">(Ni razumljivo.)</stage> ... Ne gre za en in isti primer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp324">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Še kaj? Če ne, glasujemo za amandma pod 9. točko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage212">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage213">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija podpira.</p>
               <p>Prehajamo pod 10. številko. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage214">(1 proti.)</stage> Amandma, ki izhajaj iz zapovednega stavka,
               popravljenega. Sedaj govorimo samo odstavkih. Odstavek je pa eden.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage215">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage216">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da komisija podpira.</p>
               <p>Prehajamo k 11. točki, Slovenska ljudska stranka. Predlaga nov odstavek. Je kakšno
               pojasnilo oziroma kakšno vprašanje? Gospod Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp325">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Napovednega lahko spremenite. Jaz bi samo rekel, da je ta predlog v izrecnem
               nasprotju z odločbo ustavnega sodišča, gospod Zagožen, ki izrecno<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage218">(nadaljevanje)</stage> zahteva, da se tudi kar zadeva upravljanja
               in gospodarjenja z gozdovi enako priznavajo vlaganja kot v vseh drugih primerih.
               Izrecna ustavna odločba. Ampak vem, da tisto kar zadeva gozdove, vi ustavnih odločb
               ne spoštujete, ker vaša stranka in vlada predlagata tudi take spremembe zakona o
               skladu kmetijskih zemljišč in gozdov, ki so neustavne. Treba je pač povedati. Tudi v
               tem primeru je ustavno sodišče izrecno odločilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp326">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. France Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp327">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Na to, kar se sklicuje gospod Potrč je naslednje. Vlada je nekoč že izdala odredbo z
               enako vsebino kot je v tem amandmaju pod številko 11 in 12. Ustavno sodišče je to
               resnično zavrnilo, in sicer iz razlogov, ker gre za zakonsko materijo, vlada pa z
               odredbo tega ne more odločiti. Torej ni imela podlage za tako odredbo. Torej, ne
               zaradi vsebine odredbe, ampak ker ni imela zakonske podlage za tako odredbo. Z
               zakonom pa je to mogoče urediti in je tudi popolnoma logično, da je bila tudi volja
               vlade, ker mislim, da je bilo to leta 1993 že, gospod Potrč. Naj vas spomnim, da ste
               vi bili takrat tudi v vladni koaliciji.</p>
               <p>Torej ne gre za neko protiustavno zakonsko določbo, ampak gre za ureditev z zakonom,
               ker z odredbo ni dovoljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp328">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Tone Anderlič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp329">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav neverjetno je kako se s temi odločbami ustavnega sodišča lahko manipulira.
               Ravno gospod Zagožen, ki stalno govori o ustavnem sodišču in stalno govori kako je to
               sveta zadeva za razliko od nekaterih drugih, ki včasih tudi podvomimo, čeprav
               spoštujemo odločbe ustavnega sodišča, je v tem primeru to popolnoma nerazumljivo. Je
               pa jasno, gospod Zagožen se zavzema za to, da tisto, kar je država v prejšnjem
               obdobju vložila, da se sedaj vrne posredno privatnim lastnikom. Zato gre. V povečani
               vrednosti. To je treba povedati in tukaj v tem grmu tiči zajec. Ali se to prizna ali
               se ne prizna? Gre preprosto za darilo, gre za nekaj kar Slovenska ljudska stranka
               sedaj pa še sploh, ko je na oblasti to lažje da. Mi preprosto tega ne želimo in
               nočemo in ne bomo podpirali tudi če bo tista koalicija s 7 glasovi to izglasovala.</p>
               <p>Še enkrat pravim. Tako ustavno sodišče, tako materialne obveznosti, tako še kaj
               drugega ne prenese ene kritične presoje tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp330">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod dr. Zagožen, potem gospod Franci Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp331">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Koalicijski kolega je našel neko drugo koalicijo. Dobro. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage220">(Nadaljevanje)</stage> Držal bi se dogovora, ki je bil sklenjene koaliciji in
               glasovali bi samo praktično o 19., 17. in o revizijah in nič drugega. Ne vem, zakaj
               danes gospod Anderlič se noče držati koalicijske pogodbe in dogovora. Ampak dobro, to
               je malo za šalo.</p>
               <p>Tukaj je za res. Tukaj pa poslušajte. Povečanje oziroma zmanjšanje vrednosti
               podržavljenih gozdov se ne ugotavlja, če je bilo v gozdovih od podržavljanja v
               gospodarnem skladu z gozdno gospodarskimi načrti. Torej, tudi zmanjšanje ne. Veliko
               upravičencev namreč dobiva nazaj gozdove z bistveno zmanjšano vrednostjo. Ker so bili
               pač izsekani ali pa se lahko tudi zgodila naravna nujna, ali kaj takega. Ampak
               dejstvo je, da so ti gozdovi bili recimo daleč državi ali kdorkoli je pač z njim
               upravljal, so mu bili dani za 40 ali 50 let v izkoriščanje. Zato, da z njimi
               gospodari v skladu z gozdnogospodarskimi načrti to, kar je vedno zakon o gozdovih
               zahteva in bo tudi v prihodnje. Jasno, da je. Zdaj, če so gozdovi vir neke rente,
               potem je tisti, ki je z njimi gospodaril imel rent. In poglejte opravičenec ne dobi
               od te rente nič nazaj. Če pa v posameznem primeru, na neki parceli, nekaj več zaloge
               ali na neki drugi, nekaj manj, se to pač ne bo ugotavljalo, če se je gospodarilo v
               skladu z gozdno gospodarskimi načrti. To je vsa vsebina. Drugo, vem, kaj bo gospod
               Potrč rekel, da so se zgradile ceste, infrastrukture. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage221">(Smeh.)</stage> NO, gospod Potrč ne se
               norčevati, poslušajte. Mi smo morali komunizem prenašati, ker ste ga vi izpostavili
               ne jaz. Zdaj je pa meni dovolj tega. Se boste norčevali. Ljudje, ki so morali ta
               teroristični sistem prenašati, cela desetletja.</p>
               <p>Po ustavi in zakonu, so gozdna gospodarstva bile tudi davčne uprave, ki so pobirale
               davke in prispevke iz teh so gradili in so dobili monopol. Zadrugam je bil odvzeta
               pravica trgovanja z lesom leta 1960 ali 1961 in takrat je bil dan monopol gozdnim
               gospodarstvom in so bili uvedeni prispevki, zato, da so lahko gradili ceste. Te ceste
               so gradili do visoko ležečih gozdov v družbeni lasti, prispevki so prihajali pa
               predvsem iz gozdov v zasebni lasti. In vam lahko pripeljem, da vam bo to potrdil tudi
               nekdanji računovodja enega takšnega gozdnega gospodarstva, ki je sedaj<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage223">(Nadaljevanje)</stage> slučajno univerzitetni profesor in
               natančno ve za motive, saj je bil zraven, zakaj so iznašli ta sistem in takrat
               monopolizirali trgovino z mesom in gozdna gospodarstva dejansko vzpostavili kot
               davčne urade. Saj je bilo vse na podlagi samoupravnih sporazumov. Kasneje, ko smo to
               še dobili in mimogrede, ko smo toliko govorili o pridobljenih pravicah, nam vsem je
               bila odvzeta tudi pridobljena pravica in dolžnost do samoupravljanja v podjetjih za
               družbeno lastnino. Tudi vse to smo odpravili, če hočete. Tako, da ne želim, da se
               norčujete. Jaz razumem, da ste vi proti temu. Ampak racionalnih, pravnih argumentov
               ne morete navajati. vi lahko samo rečete, da ste proti temu. Tako, kot tudi proti 12,
               kjer vam bom pač povedal, da je tudi takrat bil tak sistem vzpostavljanje, zdaj se to
               tako več ne dela. Ampak dejstvo je bilo, da smo vsi plačevali vsak, tako iz
               katastrskega dohodka to je bilo nekaj bi, to se še vedno plačuje, ampak se namensko
               več ne uporablja, prispevek za spremembo namembnosti kmetijskega zemljišča, ki je bil
               namenjen posluševanju. To kar se je delalo, hidromeriloracija po Sloveniji in to se
               je izvajalo na vseh zemljiščih, ki so bila zamočvirjena ne glede na lastništva. Ali
               je bilo v družbeni ali v privatni lasti, ali so bili upravljavci občine ali kdor
               koli. Torej, so bili praktično deležni vsi, samo tisti, ki jim je bilo
               nacionalizirani in so zdaj upravičenci, bi morali to plačati. Od tam je pravna logika
               tega 12 amandmaja. Za 11 sem razložil. Kakšna odločitev bo, je meni vseeno. Res pa
               želim, da se ne norčujete, ker imam tega norčevanja dovolj. Če želite nazaj star
               sistem, potem to naravnost povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp332">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tone Anderlič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp333">

               <speaker>TONE ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz nisem ravno za stari sistem, čeprav mogoče ni bilo kaj slabega. Tudi v tem
               kontekstu je zdaj vidno, da so se namakala polja, da so se gozdovi dobro vzdrževali
               itn.. In da so celo bili za vzor nekaterim evropskim institucijam. S tega področja se
               spomni predavanj gospoda Mlinška in podobnih, ki so to razlagali, kakšni so naši
               gozdovih. Seveda ni dobro, če v zakonu pišemo, da se neka stvar, kar tako med samo
               pobota, se reče ne bomo tega ugotavljali, ne bomo drugega ugotavljali. Ampak
               preprosto je potrebno opraviti te ugotovitve. Zakaj ne bi teh ocen naredili. In tam,
               kjer je več vredno se to uveljavlja, in kjer je manj se seveda uveljavlja kontra. In
               to je najbolj poštena ureditev. In odpovedati se temu je preprosto nerazumno početje.
               Ne vem, zakaj tega ne bi ugotavljali. Kajti ravno to, da se zdaj zagovarjati na
               stroške pa na postopke, pa ne vem, kaj... Ugotavlja se tako, kot pri vseh drugih
               primerih se tudi tukaj z izračuni, z metodologijo da ugotoviti, kakšne so vrednosti
               in se tukaj naredijo poračuni tako ali drugače. Jaz bi za 12. točko vsekakor bil,
               kajti tam pa gre za drugačne situacije, ko gre za knjigovodsko povečanje vrednosti
               recimo namakalnih sistemov, ali pa odvodnjavanj? in podobno... Ampak, ker jih deset
               in več let ne vzdržujejo, so knjigovodsko precej vredni, niso pa dejansko v praksi
               oziroma v naravi popolnoma nič vredni. Zdaj je tukaj zadeva drugačna in bi to pri 12.
               točki podprl. Nikakor pa pri 11. ne morem. In resnično ne razumem tega, zakaj ne
               ugotavljati po metodologiji, po postopku pač stanje kakršno je, in tako kot vseh
               drugih primerih, tudi v tem primeru to tako uveljaviti. To se mi zdi najbolj korektno
               v tem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp334">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp335">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se ne bom na tisto raven spuščal, gospod Zagožen. Razjezil sem vas samo zato,
               ker sem rekel, kaj bom povedal, pa sem res mislil reči nekaj drugega, drugače pa vaš
               nivo univerzitetnega profesorja pa jaz poznam, ampak bog pomagaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp336">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Protestiram!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp337">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz tudi lahko potem protestiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp338">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp339">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Poglejte, zakaj jaz še dodatno k temu, kar je bilo rečeno, mislim, da je to
               nesprejemljivo. V vsem tem času, po mojih informacijah, procent boste pa mogoče
               boljše vi vedel, se je lesna masa po trditvah gozdarjev povečala za preko 30%, v
               povprečju in seveda to povprečno povečanje bi potem na drug način bilo upoštevano pri
               gozdovih, kot je, vem, ampak pazi, na drug način bi bilo povečano pri gozdovih, kot
               bi bilo upoštevano pri gozdovih, kot bi bilo upoštevano pri vseh drugih
               denacionalizacijskih upravičencih. Mi nikomur drugemu ne priznavamo rente, mi nikomur
               drugemu ne priznavamo izgubljenega dobička, tu v tem primeru je neko gospodarjenje
               ravno tako moralo biti, ker tudi gozd še sam po sebi naraste. Mora biti neko
               gospodarjenje v njem in v tem edinem primeru bi za preko 30% več vrednosti, v
               povprečju, to bi lahko nekomu pomenilo 50% več, drugemu pa tudi nekaj manj. Jaz
               mislim, da je to vis-a-vi vseh drugih upravičencev krivično in da je to škodljivo iz
               stroškov ali pa iz vidika države, zato pač temu nasprotujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp340">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p> Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp341">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi mogoče malo združil repliko gospodu Anderliču in pa gospodu Potrč
               glede na to, da sem 14 let bil gozdar, pa malo te zadeve poznam. Res je, da je v
               marsikakšnemu gozdu prišlo tudi do povečanja lesne mase in tudi v povprečju je
               verjetno tudi prišlo do povečanja lesne mase, vendar upam si trditi, da bistveno več
               je prišlo do povečanja lesne mase v pragozdu, kočevskemu, kot v tistih gozdovih, kjer
               smo gospodarili, ampak drugo. Trdim pa in kolikor poznam metodologijo za
               izračunavanje vrednosti gozdov, ni bistvena, veste, ni bistvena lesna zaloga,
               bistveni so stroški gospodarjenja, se pravi, koliko daleč so vlake, koliko so daleč
               ceste, pravi stroški sečnje, stroški spravila in stroški odvoza. Zdaj, zakaj to
               napeljujem? Gozdovi so se gospodarili na podlagi srednjeročnih in dolgoročnih
               gozdno-gospodarskih načrtov. Srednjeročni načrti so bili 10-letni gozdno-gospodarski
               načrti. Sredstva za izgradnjo vlak, za izgradnjo gozdnih cest, za obnovo teh gozdov,
               se pravi z enostavno in razširjeno reprodukcijo, se pravi enostavno tam, kamor so
               redčil lesno maso, z razširjeno reprodukcijo tam, kamor si grmičevje zasejaval s temi
               drevesnimi vrstami, so se pa pobirale od česa, od prodajne cene lesa na kamionski
               cesti ali franco tovarni. Se pravi bodisi lastnikov gozda oziroma tistega lesa,
               bodisi gozdna gospodarstva, ki so gospodarila takrat z družbenimi gozdovi, so od
               prodajne cene odmerile, zdaj bom pa na pamet, ker se je to različno od različnih
               gozdnih gospodarstev, pa v različnih obdobjih, od 15 do 22% je šlo za biološko
               amortizacijo, s tistim so se kupovale smrekice, smo sadili smrekice, smo jih mazali,
               da jih srne niso pojedle itn. Od 12 do 15% od te cene se je združevalo za izgradnjo
               gozdnih cest, ne glede na lastništvo, sektor lastništva, družbene, zasebne, zadružne
               in mislim, da tam 80.leta se je pa še dodatno od 3 do 5% od te prodajne cene
               združevalo pa tudi za izgradnjo vlak. Zaradi tega smatram, da so vsi lastniki, pa ne
               glede tistih, ki so bili prej zasebni lastniki in tisti, ki so bili družbeni gozdovi,
               pa se sedaj vračajo, se je<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage226">(Nadaljevanje)</stage> iz
               njihovih gozdov pobiral les, od tega približno, različno, od 48 do 55% cene lesa, ki
               ga je dobilo gozdno gospodarstvo, od recimo konkretno na našem koncu, od Javorja,
               Lesonita ali Bresta dalo nazaj v tiste gozdove, ponovno govorim, ne glede na
               lastništvo in zaradi tega smatram, da je nemogoče ugotoviti povečanje ali zmanjšanje
               vrednosti, predvsem pa ne, kdo je doprinesel k temu povečanju ali zmanjšanju. In kaj
               se je zgodilo? Malo se strinjam s tem, kar ste, mislim da rekel, da zdaj so ceste
               slabe, samo potem je župan tudi slab, ker ta se zdaj po novem zakonu, ne po novem
               zakonu o posebnih prispevnih stopnjah od katastrska dohodka za vzdrževanje gozdnih
               cest in sredstev, ki jih dajo občine, moč gozdne ceste vzdrževati, ni moč pa več
               vlak, gozdnih vlak vzdrževati oziroma delati. Ampak recimo takrat se je na določenih
               območjih zgradilo, ceste izgradilo, izgradilo vlake, ne vem kaj vse, na določenih
               območjih se pa tega ni zgradilo in je ne mogoče zdaj ugotoviti, kdo je to prispeval,
               vsi so prispevali, pa da ne bi ponavljal in upam si trditi in tisti, ki cenijo
               gozdove, dajte govoriti, sodni zapriseženi cenilci je lesna masa izredno majhen
               faktor pri ugotavljanju vrednosti, predvsem je to pravilna razdalja, pa prevozna
               razdalja. Se pravi to, kolikor časa mora vleči on s traktorjem, bodisi ponekod s
               konjsko vprego ali žičniškim izvlekom in koliko daleč mora on s kamionom do prve
               fabrike to pripeljati, pa tudi kakovost je tudi, sigurno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp342">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Henigman, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp343">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Najprej me veseli, da sem izvedel, da boš prekinil sejo po tem
               amandmaju, ker je že 6 ura, da ne bo potrebno, ker jaz bom tudi šel. Druga stvar pa
               je. Ne bom se vtikal v stroko povečanja ali pa zmanjšanja vrednosti kmetijskih
               zemljišč ali pa gozdnih, ampak kaj je bistvo teh amandmajev, ki jih za to podpiram.
               Bistvo je, da se ohrani prejšnja intenca zakona, ki je vsaj, kar se tiče zemljišč in
               gozdov bil preprost in so se te nepremičnine lahko relativno hitro vračale. Če
               napišemo notri, da se ne ugotavlja razlika plus ali minus, to pomeni, da je vračanje
               v naravi teh zemljišč preprosteje, zato se nagibam k temu, da to podpremo in da bo
               zakon s tem, če bo sprejet, seveda, enostavnejši za sprovajati. Drugo pa, če so
               kmetijska gospodarstva in pa gozdna gospodarstva tako uspešno v družbenem, v
               prejšnjem socialističnem sistemu poslovala, potem so storila dvojno korist. Prvič, so
               povečevala premoženje, drugič so pa delala z dobičkom, ki ga sicer še dolgo se ni
               smelo imenovati dobiček in so seveda se širila, so vlagala v infrastrukturo, so
               vlagala v svoje plače in so vlagala v mehanizacijo itn. Se pravi, da je bilo vsem
               zadoščeno in zakaj bi se zdaj ugotavljalo, kdo je izgubil in kdo je kaj dobil. Kar se
               pa tiče seveda privatnih gozdov, ki so bila zaplenjena, smo rekli in se še zdaj
               govori, so pa bistveno slabša kot so bila takrat, ker v tistih gozdovih, veste, so pa
               vsi gospodarili, samo bivši lastnik ni smel gospodariti. Se pravi to so bili široko
               "tali", če veste, kaj to pomeni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp344">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp345">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to dodal, da ne bi šli v dileme. Sem eden od zapriseženih sodnih
               cenilcev že preko 20 let, to vam lahko povem in sem sorazmerno tega precej tudi
               cenil, sodno cenil in gre se za objektivnost, kaj se tu zahteva. Naj se ugotovi večja
               vrednost oziroma manj vrednosti.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage228">(nadaljevanje)</stage> Več vrednost gre v sklad. In sklad pa naj vrne tistim, ki
               ji je pač država dolžna vračati, iz tega. Iz te več vrednosti naj vrača tistim, ki so
               bili oškodovani v zgodovini nazaj. To je za moje pojme pravilno. Mi se kregamo
               praktično za neko senco, ki je ni. Dejansko ali tu ustvari eno vrednost, eno
               poštenost mislim, da bi se vračalo tistim upravičencem, ki so bili oškodovani, ker
               vsi gozdovi niso bili izkoriščeni, eni so bili izkoriščeni, eni ne, ali sploh niso
               bili dotaknjeni, ker so pač na takih legah, in še tisti zdaj rastejo naprej svojo
               pot. Ena objektivnost bi tukaj bila, da bi te stvari premrli, da ne bi zanamcem
               delali dolga, ker te pravice, še enkrat poudarjam, nimamo. To je resnica. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp346">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Rokavec Franci, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp347">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Prvo kar je. Če vračaš v naravi, ni dolga, ampak jaz sem mislil eno drugo prispodobo
               dati v zvezi s temi zadevami pri gozdovih. Poglejte. Če lastnik kmetije prepusti
               kmetijo svojemu dediču nasledniku, bo prepustil slabo ali pa dobro. In isti primer je
               predlagan tudi s tem predlogom, in samo v tem je debata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp348">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Še kaj? Predlagam, da glasujemo. Smo pri 13. amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp349">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Pri 11. amandmaju predlagam, ker zdaj smo prej druge amandmaje pod 7, 8, 9 in smo
               prišli do 10, in predlagam, da za 10. odstavkom 25. člena se doda nov 11. odstavek,
               ki se glasi, in potem vsebina tega amandmaja SLS-a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp350">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Saj bomo tako ali tako videli kaj bo sprejeto, pa bo zraven moralo biti. Saj
               bo redakcijsko to urejeno.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma pod številko 11 Ljudske stranke, naj dvigne roko. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage229">(7 članov.)</stage>
               Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage230">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Komisija podpira. Smo pri 12. ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage231">(medsebojno pogovarjanje)</stage>...Je še kaj? Ni
               pripombe.</p>
               <p>Glasujemo za amandma. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp351">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Katera so druga javna sredstva. To mi naj nekdo razloži. Drugo javno sredstvo razen
               občinski in ti, ki so tu notri navedeni, druga javna sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp352">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod dr. France Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp353">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Jaz pripovedujem, da so bila namenska sredstva iz spremembe namembnosti kmetijskih
               zemljišč zaradi izgube kmetijskih zemljišč vlaganja v osuševanje močvirij. To so bila
               ta javna sredstva, ki so bila vlagana ne glede na lastništvo. Tisti, ki so bili
               lastniki, so torej bili deležni tudi takih sredstev, tisti, ki jim je bilo odvzeto za
               50 let, bi pa morali sedaj investicijo v to pa plačati. Če bi pa med tem bili
               lastniki, jim pa ne bi bilo potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp354">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Še kaj? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp355">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Če dovolite, to so tudi sredstva, tista, ki so jih delavci zaposleni v družbenih
               podjetjih dali od svojih plač. Jaz konkretno vem za Ljutomerski primer, ker izhajam
               iz kombinata, v katerem sem delal 30 let. V tistem kombinatu smo zgradili dejansko
               ves del ceste do jeruzalemskega področja na račun delavcev in zaposlenih v
               Ljutomerčanu, ki so dajali od svoje plače.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage233">(nadaljevanje)</stage> V parlament sem prišel kot direktor te firme s 160.000 tolarji plače
               s 30 leti delovne dobe. To je stvar, zaradi tega, ker si nismo mogli dajati večjih
               plač, ker pač ni bilo drugih dohodkov in vsega tega. To je to. Dajte vsaj tistim
               zanamcem to upravičiti, da bodo dobili tistih nekaj dinarja nadomestka, da ne bodo
               plačali vse kar je potrebno. To hočem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp356">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod dr. France Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp357">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ne vem, ali se razumemo. Javna sredstva so bila vlagana v melioracije, v
               hidromelioracije. O tem govorim. Če so bile zgrajene ceste, so mislim, vse ceste
               vključno z gozdnimi cestami, ki so lokalne ceste v bistvu javne ceste in ne pomenijo
               več ali manj vrednosti v tem primeru zemljišča kot takega, glede na boniteto
               zemljišča. To ni ustrezen primer.</p>
               <p>Lahko pa povem kako kaže tisto z gozdnimi cestami, ki so bile grajene iz takih
               prispevkov od kubika posekanega lesa. Zaradi zgrajene ceste skozi parcelo je na
               primer v postopku denacionalizacije gozdno gospodarstvo, čeprav gre za javno cesto,
               po zakonu je to javna cesta, ampak je gozdno gospodarstvo hotelo uveljaviti
               odškodnino v vrednosti, ki je bistveno večja od tržne vrednosti gozda. In to je
               norčevanje iz upravičencev. Če jim zakon to dopušča, če sodišča to zapuščajo, se taki
               postopki lahko vlečejo leta in leta in dejansko se vlečejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp358">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Gospod Prijatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp359">

               <speaker>GOSPOD PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Kar se tiče slovenskega odškodninskega sklada, šlo je za javno cesto. V tem primeru
               ni šlo za zmanjšanje vrednosti ...<stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage234">(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.sp360">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kaj? Glasujemo o 12 amandmaju, o katerem smo se sedaj o njem
               pogovorili.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage235">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage236">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to sprejeli.</p>
               <p>Za danes bomo zaključili sejo, ker je postalo vzdušje malo napeto. Jutri seje
                  ni. <stage xml:id="SDT2-KZNLPIP-Izredna-017-1998-03-31.stage237">(SEJA JE BILA PREKINJENA 31. MARCA 1998 OB 18.20 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>