<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C2E1387D2F8C9F4BC12564E20043EF6A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EC8A4FAC648568E9C12564E300343570</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=EC8A4FAC648568E9C12564E300343570</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.KZNLPIP" n="011">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-07-29"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA  IN PRIVATIZACIJO</stage>
            <stage type="session">11. seja</stage>
            <stage type="date">(29. julij 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Izidor Rejc, predsednik komisije</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.44 uri</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Spoštovani gospodje poslanci, lepo pozdravljeni na 11. seji Komisije za nadzor
               lastninskega preoblikovanja in privatizacije. Lep pozdrav vsem povabljenim - gospod
               minister za ekonomske odnose in razvoj, gospod Marjan Senjurj, državni sekretar dr.
               Edo Pirkmajer, predsednik Vrhovnega sodišča gospod Mitja Deizinger, direktor
               Slovenskega sklada Marko Prijatelj, direktorica Agencije za revizijo Arhova,
               namestnica Žustova, lepo pozdrav tudi gospodu namestniku državnemu pravobranilcu
               Krnecu, predstavniku Agencije za sanacijo bank in hranilnic in Sekretariatu za
               zakonodajo in pravne zadeve ter predstavnikom Ministrstva za kmetijstvo in gozdarstvo
               Lippaijevi, predstavnikom javne besede, in predstavnikom Slovenske razvojne družbe.</p>
               <p>Dobili smo predlog dnevnega reda, ki je bil še na zadnji seji predviden -
               obravnavanje zakona o zaključku lastninjenja in privatizaciji pravnih oseb v lasti
               Slovenske razvojne družbe. Mi smo matično delovno telo in smo se tudi dogovorili, da
               imamo danes pred državnozborsko sejo, tudi sejo komisije. Prejeli ste mnenje
               Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. Vemo tudi, da smo se ko smo obravnavali
               zakon o delnem lastninjenju slovenskih železarn, da smo tudi sprejeli sklep, da vlada
               pripravi amandmaje, ker je tudi to predmet dnevnega reda izredne seje. Seveda, če
               bomo amandmaje prejeli, obljubljeno pa je, to bi naj bilo danes ali jutri, bo, z
               ozirom na potek seje, bomo to zadevo lahko uredili in imeli potrebno sejo.</p>
               <p>Ker smo zadnjič na seji odločili in dvakrat odločali o tem, ali predlagamo hitri
               postopek, kot je predlagala vlada, ali navadni postopek, smo se odločili za redni
               postopek predlaganega zakona, vendar bi danes, glede na to, da imamo manj časa
               oziroma tudi da so nekateri na drugih sejah, ki so ta hip razpisane, bi odprl
               razpravo, da pripravimo mnenja in stališča. Če ni pripombe za dnevni red.... Izvoli,
               gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp2">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz bi imel dve zadevi. Prvo je sam način sklicevanja sej v tem
               tednu. Mislim, da je preseglo vse meje, da še rečemo normalne. Danes ob isti uri so
               sklicane tri seje in sem član vseh treh sej. To je nemogoč način dela. Drugo, seje so
               zjutraj ob 7.30, potem je izredna seja, ob 6. zvečer zopet naslednja seja. Gradiva
               pride vsak dan 5 centimetrov, če ne več, in je nemogoče gradivo prebrati, nemogoče se
               je pripraviti tako za delovna telesa, nemogoče se je pripraviti za plenarne seje.
               Takšen način dela ne vodi nikamor. Jaz ne vem, ali ste predsedniki delovnih teles,
               skupaj s predsednikom Državnega zbora, opozorili na ta problem, ali ste se kaj
               dogovarjali. To rušenje vseh ovir za vsako ceno, ne vodi nikamor. Jaz bi tukaj ostro
               protestiral v imenu naše poslanske skupine proti takemu načinu dela. In če se bo to
               nadaljevalo, mi bomo razmišljali ali sploh sodelujemo pri tej norosti ali ne. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Drugo, bi pa jaz postavil tudi
               vprašanje, ali je utemeljeno sploh razpravljati v tej časovni stiski v tako pomebnem
               zakonu, kot je zakon o privatizaciji, o zaključku lastninjenja, glede na to, da smo
               na komisiji že predlagali, da gre v redni postopek in ali ga zdaj v tej uri pod to
               časovno prisilo obravnavati, oblikovati neka stališča, ki bodo lahko čisto mimo, ali
               razmisliti o tem, da se zadeva prestavi na jesenski rok in da se tako pomemben zakon
               obravnava na način, ki ga zahteva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odgovorjam, določeno krivdo seveda prevzemam nase, ampak mi smo se
               dogovorili na zadnji seji, da bomo imeli sejo pred izredno sejo in ko bomo dobili
               seveda mnenje sekretariata. Mnenje sekretariata smo dobili na mizo in ga imate in od
               tod tudi ta naša nuja. V glavnem vemo, da smo zadnjič sprejeli sklep, da predlagamo
               komisiji predloženi zakon po rednem postopku, vendar moramo vseeno zanj določene
               stvari pripraviti, glede na to, da bo pa danes sprejemanje dnevnega reda in seveda
               določanje, kako in kaj bodo potekale posamezne točke dnevnega reda, s kakšno
               denziteto, pa je gotovo naša dolžnost in tako smo se dogovorili, da sedaj pač
               spregovorimo. Vprašam še, če je še kakšna pripomba na dnevni red, kakšna dopolnitev,
               ali pa kaj drugega. Izvoli, gospod Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp4">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, jaz mislim, da že malo tuid razpravljamo. Meni je bilo samo
               nejasno, gospod predsednik, malo, kako si ti začel in opredelil ta dnevni red, ker za
               mene je, če ne bo kakšne posene zahteve, pomeni ta točka dnevnega reda razprava v
               predlogu zakona v prvi obravnavi, kar pomeni predlaganje ustreznih stališč in
               odločanje o njih, in da bi tudi predlagal, če nič drugega ni, ali pa nobeden nič
               drugega ne zahtev, da k temu čimprej pristopimo, tudi zaradi tega, ker sem jaz med
               tistimi, ki morajo biti ob devetih na kolegiju, pa bi rad dva stališča predlagal.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Urbas, vas tudi hkrati pozdravljam, predstavnik združenja
               PID-ov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp6">

               <speaker>GOSPOD URBAS:</speaker>

               <p>Dober dan, spoštovani gospod predsednik. Jaz se prvič v imenu združenja udeležujem
               vaše seje in bi apeliral na vas oziroma tudi na vse ostale poslance, če je seveda to
               možno, da bi vsem ta sklep, ki je bil sprejet v tem, da gre v redni postopek, se
               vseeno še enkrat prouči, kajti dejstva so naslednja. V družbah za upravljanje smo
               uspeli zamenjati približno komaj 40% zbranih certifikatov za delnice in deleže
               podjetij in je naša ocena, da bi kakršnikoli redni postopek lahko vplival še na
               podaljševanje tega roka in bi zato seveda, zaradi teh razlogov, to je bila tudi
               vsebina pisma, ki smo ga predsedniku Državnega zbora poslali in bi vseeno apeliral
               nekoliko v drugo smer, ne samo, da se ne opravi razprava, temveč bi apeliral oziroma
               prosil, če je seveda možno, da se ta odločitev ponovno pretehta. Dejstvo je namreč,
               da če bo odločitev v Državnem zboru veljala, da gre v normalni redni postopek, to
               pomeni v bistvu, da še pol leta zakona ne bo. To pomeni, da se bo obveznost, ki je
               bila sprejeta z zakonom o zagotovitvi sredstev Pooblaščenim investicijskim družbam do
               konca letošnjega leta postavlja pod vprašanja in s tem seveda je tudi naša ocena, da
               bo ne samo 1 milijon 200 tisoč, mi so naredili zdaj analize, ki jih je zdaj že 1
               milijon 300 tisoč državljanov, ki zahtevajo, da se postopek zaključka lastninjenja
               enkrat zaključi. Moja ocena je tudi, pa bom samo še en stavek povedal, da s tem ko je
               dan v obravnavo zakon o zaključku lastninjenja seveda ta zaključek lastninjenja
               mogoče je za podjetja, je pa seveda ostal odprtih eden od namenov tega zakona, to pa
               je zagotovitev sredstev pooblaščenim investicijskim družbam. Tako, da bi ponovno
               apeliral, če je to seveda možno, da poslanci še enkrat obravnavajo odločitev, da gre
               v redni postopek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ni nobenih pripomb za dnevni red, menim, da je dnevni red sprejet in
               bi predlagal, da bi gospa s Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve na kratko
               dala pojasnilo glede mnenja stališč, ki smo jih prejeli. Gospa Ogrinčeva, lepo
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp8">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Jaz bom poskusila čisto na kratko podati še ustno mnenje sekretariata, glede na to,
               da je bilo pismeno mnenje<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               pripravljeno, tako da so vsi člani komisije lahko to pravočasno dobili. Torej, v
               našem mnenju bi se skušala v samo vprašanje postopka, mislim, da je bilo o tem že
               dovolj povedano na prejšnji seji komisije, zato bi se dotaknila v parih točkah samo
               predloga zakona kot takšnega.</p>
               <p>Kot prvo je sekretariat opozoril na vprašanje podjetij, ki so navedena v 3. členu
               predloga zakona in ki naj bi se lastninsko preoblikovala v tem predlaganem zakonu,
               torej, da bi družbeni kapital teh podjetij prešel v last in opravljanje Slovenske
               razvojne družbe. Med temi podjetji so na prvem mestu navedena podjetja,ki se
               lastninsko preolbikujejo po splošnem zakonu, torej po zakonu o lastninskem
               preoblikovanju podjetij, v vseh ostalih primerih pa gre za podjetja, katerih
               lastninsko preoblikovanje urejajo posebni zakoni. V tej zvezi sekretariat ocenjuje,
               da je sama predstavitev predlogov zakona zelo pomanjkljiva oziroma jo praktično ni.
               Popolna odsotnost nekih razlogov, ugotavljamo, zakaj se s tem zakonom posega v ta
               področja. Torej, niso predstavljeni razlogi, niso predstavljene družbene razmere, ki
               so nastopile na teh področjih, ki bi zahtevale takšno ukrepanje. V nadaljevanju te
               ugotovitve in te rešitve, kot je predlagana v 3. členu ocenjujemo, da bi te
               posebnosti, ki so sicer na teh področjih sedaj zakonsko uveljavljene, da bi morale
               vendarle najti tudi ustrezno izpeljavo, če se že posega na ta področja, bi morala
               najti ustrezno izpeljavo tudi v drugih predlaganih rešitvah, zlasti gre tukaj za 4.
               in 6. člen. Namreč, vedeti moramo, da po teh posebnih zakonih pretežni del družbenega
               kapitala je postal v večini primerov last Republike Slovenije, občin oziroma mesta
               Ljubljana in samo določen del družbenega kapitala naj bi se pa lastninil po splošnem
               zakonu oziroma sedaj naj bi se lastninil po tem predlogu zakona. In to dejstvo bi
               nesporno moralo biti upoštevano tudi v teh členih, kot sem jih omenila. To je kot
               prva pripomba.</p>
               <p>Druga pripomba gre na vprašanje pooblastil družbenega pravobranilca in pa Agencije
               za revidiranje lastninskega preoblikovanja. Namreč, tako družbeni pravobranilec
               republike Slovenije, kot tudi agencija. Če izhajamo iz sedanje ureditve, njihova
               pooblastila gredo, so v celoti usmerjena v pravilno in zakonito ugotavljanje
               velikosti družbenega kapitala v interes seveda vseh potencialnih upravičencev oziroma
               udeležencev v lastninskem preoblikovanju tega kapitala. Medtem, ko predlagane rešitve
               po tem zakonu in prenos pooblstil na Slovensko razvojno družbo glede uveljavljanja in
               tudi razpolaganja z zahtevki v zvezi z zmanjšanjem premoženja in pa družbenega
               kapitala, torej ta prenos pa seveda ne zasleduje nič več prvotne<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> intencije zakonodajalca v sedaj veljavnih
               zakonih, po splošnem zakonu o lastninskem preoblikovanju in tudi zakon o
               privatizaciji podjetij v lasti sklada, temveč odstopa od tega, da bi zasledoval ta
               splošni interes in po vsej verjetnosti se bolj orjenitira, vsaj tako je nekje slutiti
               iz predlaganih rešitev, s seboj orjenitira po nekem podjetniškem interesu.</p>
               <p>Torej to bi bila realna pripomba, ne da bi se spuščala v posamične rešitve.
               Naslednja pripomba, ki se sicer nekoliko navezuje na prvo in zadeva vprašanje
               predlaganih rešitev, za lastninsko preoblikovanje družbenega kapitala, ki naj bi se
               lastninsko preoblikoval po posebnih zakonih. V 8. členu ta predlog zakona predvideva
               izdajo delnic tudi za tista podjetja, ki se lastninsko preoblikujejo po zakonu o
               gospodarskih javnih službah in sicer za tisti del družbenega kapitala, ki po tem
               zakonu ni postal last Republike Slovenije, oziroma lokalne skupnosti, oziroma mesta,
               v tej zvezi ocenjujemo, da v kolikor naj bi ta predlog zakona, urejal vprašanje
               izdaje delnic za ta podjetja in v kolikor se predpostavlja naj bi se v teh podjetjih
               predvidela izdaja delnice posebnega razreda, za Republiko Slovenijo, oziroma lokalne
               skupnosti, da bi bilo potrebno v kolikor se ta materija v tem zakonu obravnava rešiti
               celo vseh teh vprašanj.</p>
               <p>Torej opravičenja, ki jih daje delnica posebnega razreda, oziroma zlata delnica, kot
               tudi kdaj sploh, naj bi se ta delnica izdala. Nadaljne, da se navežem na to
               vprašanje, se pa kaže potreba, da se na ustrezen način, zavaruje javni interes, pri
               tem preoblikovanju in sicer v tem smislu, da se določi kakšna je vloga države,
               oziroma Vlade v primeru nadaljnega lastninskega preoblikovanja, preostalega dela
               družbenega kapitala, oziroma njegove privatizacije, tako kot je predviden v tem
               zakonu.</p>
               <p>Namreč, v 13. členu se predvideva, da slovenska razvojna družba odloči o vprašanju
               privatizacije podjetij, ki se lastninijo pod tem predlogu zakona, pri tem pa se
               posebnosti, ki naj bi veljale za ta podjetja, ki opravljajo tako imenovane
               gospodarske javne službe, torej se te posebnosti ne upoštevajo. Zato ocenjujemo, da
               bi bilo potrebno razmisliti, ali celotno poglavje, ki je bilo doslej vključeno v
               predlog zakona po privatizaciji pravnih posebnih premoženja v lasti Republike
               Slovenije in ki je sedaj umaknjen in procedure, ravno zaradi prekrivanja zakonskim
               materij ali kaže to vgraditi v ta predlog zakona ali pa seveda ugraditi v predlog
               zakona, ki bo dejansko urejal privatizacijo pravnih oseb in pa premoženja v lasti
               Republike Slovenije v novem predlogu zakona kot bo predložen.</p>
               <p>Nadalje, predlog zakona naj bi uredil tudi vprašanje zagotovitve sredstev za
               pooblaščene investicijske družbe, zaradi zamenjave za lastniške certifikate. V tej
               zvezi po mnenju sekretarjata med rešitvami, ki so predlagane, bi bilo potrebno
               posebaj skrbno pretehtati predlagano rešitev, ki se nanaša na terjatve in pa naložbe
               bank v sanaciji.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In ki naj bi
               prešle od Agencije za sanacije bank in hranilnic na Slovensko razvojno družbo in kar
               bi ta potem ponudila pooblaščenim investicijskim družbam. Namreč menimo, da je v tej
               zvezi vendarle upoštevati, da je šlo, oziroma da gre v tem primeru, za terjatve in pa
               naložbe bank v sanaciji, torej da je šlo za neko slabšo kvaliteto sredstev in je
               potem iz tega vidika bi bilo na mestu, da se kvaliteta teh sredstev tudi v primeru,
               da to preide na pooblaščene investicijske družbe, skrbno pretehta.</p>
               <p>In končna pripomba je usmerjena na oblikovanje kazenskih določb predloga zakona.
               Namreč 53. člen predvideva, inkriminacijo razpolaganja z proti pravno odtujenim
               družbenim premoženjem za fizične osebe kot kaznivo dejanje. Prav takšno ravnanje pa
               za pravne osebe kot prekršek, po oceni sekretarjata grejevanje kazensko pravne
               določbe tako kot je predlagana, s pravno sistemskega vidika ni primerno, namreč
               kazenski zakonik celovito in pa sistemsko je celotno kazensko pravno področje in do
               slej v pozitivni zakonodaji nimamo teh posebnih, tako imenovanih stranskih kazenskih
               zakonov, zato menimo, da tudi v tem primeru, torej predlagana rešitev sistemskega
               vidika ni primerna, ker vsaj predlagatelj tega ni predstavil, da bi šlo za neke nove
               družbene razmere, ki bi tirjale na tak način interventno poseganje, to bi na kratko
               bile pripombe sekretarjata, seveda zelo globalno podane, konkretne pa kot je bilo že
               v pismenem mnenju napovedano bomo pa še podali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala gospa ... Gospod Miran Potrč ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp10">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Jaz se opravičujem glede stanograma, ne da bi kaj drugega.</p>
               <p>Gospod predsednik, jaz bi rad deponiral dva predloga stališč, ker boste kasneje
               najbrž o njih odločali, jaz pa moram na kolegij.</p>
               <p>Prvo stališče je naslednje, predlagatelj zakona naj v zakon s strani določbe, ki bdo
               zagotavljale, da bodo pooblaščene investicijske družbe v treh mesecih po uveljavitvi
               zakona naj kasneje pa do 31. decembra 1997, imele zagotovljeno premoženje potrebno za
               zamenjavo za zbrane lastniške certifikate. Torej te mora zagotoviti, da bo vrednost
               premoženja namenjena pooblaščenim investicijskim družbam realna in da bo v načelu
               zagotavljala tudi ustrezen donos.</p>
               <p>In drugi sklep, za realizacijo zagotavljanja premoženja pooblaščenim investicijskim
               družbam, naj predlagatelj v zakonu predvidi oblikovanje posebne strokovne izvedbene
               komisije, sestavljene iz predstavnikov družb za opravljanje in predstavnikov
               Slovenske razvojne družbe, ki bo skrbela za korektno izvedbo določb tega zakona,
               glede zagotavljanja sredstev pooblaščenim investicijskim družbam.</p>
               <p>Jaz nič nebi razlagal, zaradi malo časa, pred vsem tudi iz svojega hrosubipako ko
               boste o tem odločali, da to dvoje sprejmete je pa v skladu z vloženimi amandmaji in
               tudi v skladu z zakonom, ki smo ga oktobra lani sprejeli in po katerem bi reševanje
               premoženja do 31. januarja Vlada že morala predložiti in po katerem do 31. decembra
               mora premoženje biti zagotovljeno, ne pa šele obljubljeno, v tem času po predlogu
               zakona, se pa namreč samo obljublja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister izvoli, dr. Senjor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp12">

               <speaker>DR. MARJAN SENJUR:</speaker>

               <p><stage>(ni vklopljen mikrofon)</stage> Gospod Potrč ravno kar povedal, ampak bi rekel to pa
               zahtevam, če hočemo izpolniti njegovo zahtevo bi predlog, da gre zakon po hitrem
                  postopku.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Če hočemo
               uresničiti neke datumske zahteve, ki jih postavlja zakon o zagotovitvi sredstev
               PID-om, med drugim tudi tole, da moramo zagotoviti sredstva PID-om do konca tega
               leta, zahteva, da ta zakon sprejmemo po hitrem postopku in to je edini način, da to
               ...zakon doseže. Tukaj neke svobode o tem, kako hitro ali počasi bomo to delali, na
               žalost nimamo veliko. Zakaj je to tako nastalo, je druga stvar, ampak mislim, da
               edina rešitev je, da gremo po hitrem postopku, da lahko vse roke dosežemo, ampak to
               ni edini rok. Veliko več drugih rokov je še, da je potreben hiter postopek. Med
               drugim tudi to, kar smo slišali malo prej pri komentarju Službe za zakonodajo
               Državnega zbora, ki je že bilo implicitno tudi povedano, da rabimo zakon o
               privatizaciji državnega premoženja. Dokler ne sprejmemo tega zakona o zaključku
               lastninjenja družbenega premoženja, ni možno iti na drugi zakon, na zakon o
               privatizaciji državnega premoženja zato, ker so stvari povezane in se tudi postopoma
               rešujejo. Toliko bi samo rekel za neke dodatne argumente za hitri postopek in jih
               nekako izpeljujem iz teh pripomb, ki jih zdaj pišemo?, ker očitno so pripombe take,
               ki navajajo na to, da je hiter postopek potreben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp14">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Na hitri postopek bi pristal tisti moment, ko bi nam vlada dala seznam in realno
               predvideno premoženje. Zato, ker nas pa leto dni vleče za nos, predvsem pa vseh
               tistih 1 milijon 300 tisoč državljanov, ki je v PID-e vložilo, jaz v noben hitri
               postopek ne verjamem, ker mi se lahko za njega zmenimo, vlada bo pa zopet preložila
               svojo odgovornost na nekoga tretjega in s tem predlogom ne bo prišla. Če bi ravnala v
               skladu z zakonom, ki smo ga lani sprejeli, bi bil problem rešen. Zdaj bi imeli zakon
               sprejet in predvideno bi imeli premoženje. V tem času pa razen nekaj premoženja, ki
               nima nobene vrednosti, ni država sem noter napisala nič, napisala pa je - v 6 mesecih
               po sprejemu zakona bo pripravila konkreten seznam, kdaj ga bo pa realizirala, se pa
               nič ne vidi. Lahko tudi nikoli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp16">

               <speaker>DR. MARJAN SENJUR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, samo to bi vas spomnil - tisti zakon je bil sprejet oktobra prejšnjega
               leta; takrat, ko smo bili pred volitvami ali med volitvami, vlada ni funkcionirala in
               zdaj je težko reči, da to nezaupanje, ki je iz tega nastalo, ne poskušate prenesti na
               novo vlado. Če bo ta nova vlada sprejela obveznosti, ki bodo zapisane v zakonu, potem
               morate ... sprejela. Tako da zdaj nekaj reči, kaj je v izjemnih razmerah nastalo, da
               to zdaj velja tudi za vlado, ki normalno deluje, preprosto mislim, da ni dosledno. To
               nezaupanje prenesti na to vlado, mislim, da ni upravičeno. Tega ... nisem ...
               sprejet. Če bomo obljubili in Državni zbor bo sprejel celo zakon, preprosto ni
               razloga, da tega ne bi uresničili, saj smo, kot se reče, pravna država.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp17">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>(ni vključen.)</stage> ... ker če z 31. julijem pride s proračunom, potem ne funkcionira
               normalno in če si misli, da za vsako stvar rabi 3, 4, 5, 6 mesecev, da misli...
               poslanci bi morali ... biti hvaležni, da je ... sprejet, potem tako ne gre. To ni
               normalno funkcioniranje niti vlade ... niti Državnega zbora, pa preko Državnega zbora
               niti države. Vse nenormalno funkcionira...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp18">

               <speaker>DR. MARJAN SENJUR:</speaker>

               <p>Ta argument zopet ne drži. Proračun za leto 1997 bi morala sprejeta vlada, ki je
               bila na oblasti leta 1996. To je normalna stvar. Mi bi marca, ko smo prevzeli vlado,
               morali imeti proračun in ne moreš narediti proračuna v 1 mesecu ... saj nimamo vlade
               ... kot imajo Angleži na primer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Z ozirom na ta simpatični "dual" bi rekel naslednje - če bi se res tako mudilo
               oziroma, če bi se res tega zavedali, kot se ta hip zave vlada, potem ne vem, zakaj bi
               umaknili zakon o privatizaciji pravnih oseb v lasti države. Moja osnovna ugotovitev
               je zelo preprosta. Iz tega zakona, ki sedaj prihaja oziroma, ki pomeni zaključek
               lastninjenja, prihaja na Slovensko razvojno družbo kdovekaj in že tam je kdovekaj.
               Prejšnji zakon je predvideval in je nekako dajal možnost, da bi se za certifikate za
               PID-e zagotovila res kvalitetna sredstva. V tem primeru je to vprašljivo. Za mene je
               vprašljivo in prvotni namen in komisija je 9 krat obravnavala prejšnji zakon in ga
               poskušala čim bolje pripraviti, ker vlada konceptualno ni znala ali kakorkoli to
               uredila. Saj to se zdaj ugotovi. Vse to, kar se zdaj ponuja, je vprašljivo. Vse to je
               zame, milo rečeno, šala, ostale stvari so bile pa kvalitetne. Vemo, da je polno nekih
               državnih lastnin v podjetjih, ki jih bo treba prodati in cene bodo - vlada ne bo
               prodala, ampak bo prodala oziroma dala na voljo v to razvojno družbo določena
               podjetja, ki so vprašljiva ali kakorkoli že. Nekatera morda dobra, druga
                  vprašljiva.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Vemo, pridejo
               gor železarne, pridejo polno stečajnih podjetij, da ne govorimo o, in za sanacijo
               bank, kjer je čez 40 stečajev, in ki v bistvu prihajajo na ta, bi rekel naslov. Tako,
               da žal je moja ugotovitev ta, da vlada zaradi tega zamenja zakon s tem, da bi
               zavarovala oziroma pustila tiste dobre firme, ki bi bile seveda dobrodošle Pidom, kar
               je tudi sedaj gospod Potrč predlagal, da bi se zagotovila realna vrednost in seveda
               ustrezni donos. Samo z večino teh, ki bodo sedaj prišli menim, da tega ni, in da je
               glavna ost ali pa glavna vsebina vsega tega tako ... v tem izmik, da se neke dobre
               stvari ponudijo, bi rekel certifikatom in seveda kar bo prišlo in bodite zadovoljni
               in tukaj smo. To mislim, da je glavna zadeva in glavna os vsega tega zakona in žal,
               če bi to ne bilo res, potem bi tisti zakon že zdavnaj bil sprejet ali pa v glavnem že
               bil sprejet sigurno.</p>
               <p>Gospod dr. Pirkmajer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp20">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Dovolite, da malo korigiram, kar ste pravkar rekli. V zakonu o
               privatizaciji pravnih oseb v lasti Republike Slovenije bil tako znani 60. oziroma
               potem 60.a člen. O tem je tekla dolga razprava v vaši komisiji, ki ste jo vodili in
               poslanci, ki so bili takrat zraven poleg vas, se bodo tega spomnili. Nazadnje je
               vlada zaradi nasprotovanja temu, da se gre v splošno privatizacijo, pripravila
               amandma k 60.a členu, ki je bil vložen, in v katerem je iz predloga zakona izvzela
               seznam premoženja in prišla s formulo, da bo vlada v roku treh mesecev po uveljavitvi
               zakona prišla s seznamom in je v obrazložitvi navedla podjetja, ki bi zato prišla v
               upoštev in je tisti seznam bil dan v obrazložitev predlaganega amandmaja. Saj to je
               sedaj vse skupaj preteklost. Umik tega zakona je bil zaradi tega dan na predlog
               oziroma zaradi razlogov o katerih je govorila oziroma Sekretariat Državnega zbora za
               zakonodajo in pravne zadeve, ki je ugotavljal, da se zakona o zaključku lastninjenja
               in zakon o privatizaciji pravnih oseb v lasti Republike Slovenije prekrivata in zato,
               da bi omogočila čimprejšnji sprejem tega zakona, je vlada svoj predlog umaknila.
               Moram povedati še tudi to, da vlada je res kasnila glede na roke, ki so bili
               postavljeni z zakonom o zagotavljanju sredstev za Pide, vendar je kasnila, ni dala do
               31. januarja, kot bi morala, ampak je dala ta zakon šele v aprilu. To se pravi, je
               zamuda za dva, tri mesece. Kar se je pa od aprila dalje dogajalo, tukaj pa bom rekel,
               je odgovornost za to stvar, če drugega ne, vsaj deljena, kajti tudi v Državnem zboru
               so bili pomisleki zoper to in potem je vlada prišla z novim predlogom. Osnova pa je
               bila prav v tem, da je zakon o zaključku lastninjenja urejal premalo, kajti rekli so,
               da mora povzeti vse določbe zakona o privatizaciji pravnih oseb v lasti Sklada za
               razvoj in tako smo pač prišli do novega teksta, ki je sedaj pred vami. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala za to, kar ste povedal, ampak menim, da je bistvo v tem. Seznam je bil vedno
               problem in vedno se seznam ni nikoli pojavil, ki smo zakon obravnavali v
               privatizaciji pravnih oseb v lasti države in ta seznam vem približno kakšen je bil. V
               glavnem je bil še kar in dokaj kvaliteten; od sanacije bank, Telekoma itn., Petrola,
               Istra bensa, luka itn., tudi Slovenske železarne in podobno. Skratka, to so bile
               čisto druge, neke druge zgodbe. Vsi ugotavljajo, da v bistvu lastninjenje je
               takorekoč že končano, da je zelo malo stvari v teku. Najhuje pa je problem, ki seveda
               tukaj sledi, da so nekatere stvari problematične v samem postopku, in da se med seboj
               dajejo ali agencije za prestrukturiranje ali itn. oziroma posamezne firme in ko bo
               prišlo to v slovensko razvojno družbo, potem seveda, vsi ostali bodo pač pogledali,
               tam pa so delali to kar so pač delali. Dokler ni tam ene posebne in bi rekel,
               zaupanja vredne ekipe, žal tako je in menim, da bi to vlada morala že te stvari
               narediti, pokazati in ugotoviti in nam dokazati, da resno misli ali pa, da je samo to
               manever, na katere bomo pristali in seveda v mislih češ, to je strašno nujno,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> po drugi strani pa menim, da ima
               tudi Slovenska razvojna družba še mnoge firme, ki bi jih lahko dala v PID-om, in tudi
               vlada bi lahko že zdavnaj to naredila. Ampak, dobro je.</p>
               <p>Gospodje poslanci, oblikovali bi mnenja in stališča. Dvoje smo že slišali od gospoda
               Potrča. Ker smo povabili tudi gospoda Mitjo Deizingerja v zvezi s tisto zadevo, ki
               je... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp22">

               <speaker>MITJA DEISINGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. V mnenju Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve,
               v materialu se tudi vidi v amandmaju gospoda Delaka je isto pravno stališče, gre za
               pravno stališče, ki sicer ne nasprotuje uvedbi kaznivega dejanja v ta zakon, pač pa
               je izraženo stališče, da ne sodi v ta poseben zakon, pač pa v novelo kazenskega
               zakonika. Moram povedati, da to stališči bodisi ne pozna koncepta kazenskega
               zakonika, ali so kakšni drugi razlogi, kajti kazenski zakonik Republike Slovenije, ki
               je začel veljati 1.1.1995, je v splošnem delu imel koncept, da so v določenih
               trenutkih možna kazniva dejanja v stranskih kazenskih zakonih, kot so imenujejo
               takšne kaznovalne določbe. To je bil namen zakonodajalca, izražen tudi v
               obrazložitvah v Poročevalcu Državnega zbora, prenešene tudi v pojasnilih v knjigi,
               kjer je natisnjen kazenski zakonik, med drugim pravi dobesedo, vam bom prebral:
               Temeljne določbe v kazenskem zakoniku veljajo tudi glede sprejemanja t.i. stranskih
               kazenskih zakonov. Z drugimi besedami, zakonodajalec se je odločil, da omogoči tudi
               stranske kazenske zakone, kadar je to potrebno. In to je primer, ko to kaznivo
               dejanje, ki je trenutno interventno se stori v roku tistega roka, ko naj se vrne
               odtujeno premoženje, se v kasnejšem obdobju ne more več storiti. Zato je takšno
               posebno kaznivo dejanje. Torej, absolutno ne sodi v kazenski zakonik, ampak če se ga
               uvede v takšen zakonik.</p>
               <p>Moram povedati, da tudi tuje zahodnoevropske države praviloma gospodarska kazniva
               dejanja uvrščajo v stranske zakone. V Nemčiji npr. je znan Neb...., ki obsega
               stransko kazensko zakonodajo. Italija, Avstrija, vse države poznajo ravno na področju
               gospodarstva, ki je dinamično, posebna kazniva dejanja. V lanskem letu je na dnevih
               pravnikov v Portorožu celo strokovno stališč bilo, da se določene zadeve uredijo s
               stransko zakonodajo, in bodite prepričani, da bo v prihodnje prišlo, ob ratifikaciji,
               različnih konvencij, v posebne zakone bodoča ureditev - korupcije in organiziranega
               kriminala, bo tudi zahteval poseben zakon. Tako da absolutno to stališče ni pravilno,
               ampak ravno obratno, ne sodi v koncept kazenskega zakonika, ampak v to kaznivo
               dejanje. Omenjen je tudi v amandmaju, da se sledi jugoslovanski praksi. Žal, gospodje
               poslanci, moram povedati, da edino kazenska zakonodaja v naši državi, ima urejeno
               procesno in materialno zakonodajo, s slovenskimi zakoni. Danes sodišča v vseh drugih
               postopkih, pravdnem, nepravdnem, upravnem, izvršilnem, sodijo še vedno po starih
               jugoslovanskih zakonih, ker pač Državni zbor nobenega od procesnih zakonov še ni
               sprejel, pretežno tudi materialne zakonodaje. Kaj je v bistvu tisto narobe v
               jugoslovanskih stranskih kazenskih zakonih, da niso upoštevali načelo zakonitosti...,
               točno določenost, medtem ko to predlagano kaznivo dejanje, ustreza vsem tem oblikam,
               torej, določen storilec, izvršitveno dejanje kot opustitveno, predmet kaznivega
               dejanja, sankcija. Vse kar se zahteva v 7. členu, to je edini pogoj za uvrstitev
               kaznivih dejanj v stransko zakonodajo.</p>
               <p>Povem naj še to, da je to samo lex specialist, posebno kaznivo dejanje, napram
               prikrivanju in pranju denarja <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Že danes vsakdo, ki kupi ukraden mercedes odgovarja za prikrivanje. Kdor pere denar,
               ki izvira iz mamil, trgovine z mamili, stori kaznivo dejanje. To je samo posebna
               oblika, tako da ni glede oblike kaznivega dejanja v ničemer neka posebnost. V takšni
               obliki torej je to kaznivo dejanje strokovno neoporečno, seveda pa je odločitev
               poslancev, ali se odločijo za takšno sankcijo. V tujini seveda se ne soočijo ravno s
               tem problemom, to je problem tranzicijskih držav, ki hočejo recimo na legalen, praven
               način urediti zadeve, temelj pa je seveda, če se spomnite pred kratkim, prostovoljna
               poteza Smelta, ki je vrnila iz tujine družben kapital. To določilo terja od
               razpolagalcev, naj prostovoljno pač to vrnejo, noben ne bo storil kaznivega dejanja.
               Če se ne vrne, pa pač zakonodajalec v takšnih primerih določi normalno določeno
               sankcijo. To je vsa koncepcija tega kaznivega dejanja in še enkrat poudarjam,
               stališče izraženo pri, torej komisiji in enako stališče v amandmaju absolutno je v
               nasprotju s tistim, kar je zakonodajalec s kazenskim zakonikom sprejel. To ne sodi v
               kazenski zakonik, ampak v poseben zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod doktor Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp24">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, ne vem, morda premalo poznam tovrstno materijo, vendar
               menim, da bi le kazalo, da bi vlada, če je to običaj na takšnih razpravah, dala
               nekatere uvodne informacije, izhodišča, cilje, koncept zakona, tudi razgovore na
               pripombe sekretariata. Namreč tale zakon ni tako enostaven ali pa nepomemben ali pa
               manj pomemben kot morda zgleda na prvi pogled. Posega v vrsto drugih zakonov, jih
               ukinja. Tu je vprašanje vloge družbenega pravobranilca. Na eni od prejšnjih razprav
               je bilo izpostavljenih vrsto dilem, na katere nismo dobili pravih odgovorov. Tu notri
               je lastninjenje banke, opravljeno takole na hitro in glavna pripomba, mnogo teh
               stvari, ki so v tem zakonu, se poskušajo reševati, so že rešene v obstoječih zakonih,
               ustrezno rešene. In na koncu, nemogoče se je v tej časovni stiski tako dobro
               pripraviti, da bi se dalo zares argumentirano tukaj pogovarjati. Zato tudi jaz
               izražam protest proti tej časovni stiski, ko smo prisiljeni celo vrsto pomembnih,
               usodnih odločitev obravnavati površno, nepoglobljeno, na pamet in zato bi prosil, da
               se po enem normalnem postopku stvari odvijajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi mogoče gospa Ogrinčeva na kratko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp26">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej jaz moram reči, da je sekretariat pri svoji pripombi glede
               kazensko pravne določbe v predlogu zakona izhajal iz tega, da je seveda stranska
               kazenska zakonodaja možna, v kolikor so za to podane neke spremenjene družbene
               razmere in naloga predlagatelja bi prav gotovo bila, da bi te stvari v predlogu
               zakona predstavil. No, to ugotavljamo, da ni storil. Glede na stališče predlagatelja
               bomo mi seveda dodatno še ocenili zadevo. Menim pa, da je stališče sekretariata
               korektno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, saj problem je samo eden. Menim, če se ta kazenska določba tu ne bo
               pojavila, potem je vprašanje, kje se bo pojavila.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> To je tisto. Ta stvar je znana že 6 let. 6 let se že o
               tem ve, da se to dela oziroma, da je to narejeno in seveda bo še 6 let, pa ne bo nič
               oziroma v tem največji problem, ko ena stvar, ker to bilo treba tam dopolniti,
               popraviti, kot so recimo zadnjič predlagali spremembo dveh zakonov hkrati. Gospod
               minister Senjur, lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp28">

               <speaker>DR. MARJAN SENJUR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na kratko komentiral stališče Službe za zakonodajo Državnega zbora. Mi
               smo to dobili šele včeraj, tako da pismenega odgovora nismo pripravili. Kaj
               pravzaprav je ta pripomba? Prva pripomba, vsebinska, ki jo razumem, je, da smo
               pomanjkljivo utemeljili razloge za nekatere ukrepe oziroma za sprejem tega zakona.
               Sam zakon v to ne posega, ampak posega morebiti v utemeljevanje, tako da mislim, da
               to ni ovira, da ne bi mogli nadaljevati z delom na zakonu.</p>
               <p>Potem druga pripomba je bila v zvezi z kompetencami, v zvezi z oškodovanji. Ali bi
               za to vprašanje pooblastili družbenega pravobranilca, agencije za revidiranje in
               prenos teh pooblastil na Slovensko razvojno družbo. Mislim, da je to ena najbolj
               nespornih stvari, ki se pojavljajo s tem v zvezi. V tej zvezi imamo tudi amandmaje
               Agencije za revidiranje in bi takrat morda lahko to razrešili, to vprašanje, če se
               pokaže, da ta rešitev ni v redu, ki je v zakonu, lahko z amandmaji popravimo, saj
               amandmaji so predlagani.</p>
               <p>Potem naslednja pripomba je bila v zvezi z izdajo delnic za podjetja, ki so se
               lastninila po zakonu o javnih družbah. Naše mnenje je bilo, da je zdaj čas, da se vsa
               podjetja spremenijo v delniške družbe, tudi tam, kjer ima država svojo lastnino, pač
               za državo, kjer je lastnik, mora izdati delnice in da potem podjetja postanejo
               delniške družbe. To je namen tega določila.</p>
               <p>Varovanje javnega interesa je upoštevano v tem zakonu v enem posebnem členu. No, to
               je tudi vprašanje, družbe za upravljanje zahtevajo, da bi naj del teh podjetij tudi
               namenili za PID-e. Mi bi rekli, da je to verjetno možno, ampak je treba zagotoviti
               interes javnega interesa, zaščititi. Kar tiče javne, zlate delnice, mi tukaj samo
               nastavljamo možnost, da se to uporabi, ampak to mora razrešiti drugi zakon, zakon o
               privatizaciji državnega premoženja. Vprašanje sredstev za PID-e in vprašanje teh
               terjatev Agencije za sanacijo bank in hranilnice. To obstaja, mi predlagamo, da damo
               dve na Slovensko razvojno družbo in naj se tudi razdeli ali pa proda PID-om, vendar
               po neki vrednosti, koliko je to vredno. Seveda, če bi to bilo po nominalni vrednosti,
               jaz razumem, zakaj se ta spor, ampak če bi se to potem ovrednotilo, koliko je to
               vredno, potem pa ne vidim smisla, da bi enostavno zdaj izpustili.</p>
               <p>No, o kazenskih določbah je že bilo rečeno, tako da ni treba več o tem. Rekel bi še
               to, pripomnil, kar je gospod Zagožen rekel, o lastninjenju bank. Ta zakon ne ureja
               lastninjenja bank, ampak ima samo eno formalno določbo, da se lastništvo bank prenese
               iz Agencije za sanacijo bank in hranilnic na državo. To je ena formalna določba,
               zakonska, da je država, da je tudi formalno pravno lastnik bank. Medtem ko Agencija
               za sanacijo bank in hranilnic ne bi bila več.</p>
               <p>Potem bi pa še eno stvar v zvezi s konceptom, zakaj umikamo en zakon, drugi zakon pa
               sprejemamo. Jaz bi opozoril, da Slovenija ni bila v enakem položaju kot Madžarska,
               Češka itn., ampak da je Slovenija imela in razločevala med družbeno in državno
               lastnino in to dejstvo, da je družbena lastnina bila drugačna od državne lastnine, je
               zapletlo proces lastninjenja v Sloveniji in zaradi tega je treba tudi zakonsko
               povzeti, pospravljamo tole, to različno obravnavati. Mi imamo najprej zakon o
               zaključku lastninjena družbene lastnine.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> To je ta zakon. Drugi zakon pa bo zakon o lastninjenju državne
               lastnine. To je pa drugi zakon. Najprej moramo mi družbeno lastnino olastniniti,
               bodisi da je privatna ali pa državna. Ko bo to končano bomo sprejeli zakon o
               lastninjenju državne lastnine. Se pravi to je vrstni red in zaradi tega je tudi
               potrebno, da je najprej sprejet en zakon, da lahko potem drugi zakon sprejmemo.
               Toliko bi povedal, da ne bi bilo kakšnega nesporazuma o tem kako in kaj.</p>
               <p>Potem pa ta dvom, ali bo sedaj ta država voljna dati premoženje za PID-e. To je bilo
               sprejeto Državnem zboru in to je zakon. Da se mi dejansko niti enkrat, že šest
               mesecev sem minister, nismo rekli niti besede, da mi ne bomo tega naredili, ampak sem
               vedno govoril, da mi to bomo naredili. Tudi ko smo omenjali banke nisem rekel, da
               banke ne bodo udeležene. So tudi kandidat za to, da PID-i pridejo v banke.</p>
               <p>Sedaj, ko je bila ta privatizacija železarn na dnevnem redu, smo mi intervenirali in
               dosegli, da zakon o lastninjenju železarn, je tudi določba o tem, da gre del tega
               premoženja za PID-e kot neka oblika uresničevanja tistega seznama, ki je že nekje
               krožil. Tisti seznam, ki je že nekoč bil za nas obstaja in ga bomo mi dopolnjevali in
               dopolnili kolikor bo potrebno. Toliko o tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp30">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Najprej bi gospodu ministru želel ugovarjati. Namreč njegovo izhodišče, da razlogi
               za izdajo zakona niti niso pomembni, ampak dajmo kar zakon obravnavati. Mislim, da je
               to povsem zgrešeno stališče. Namreč jasni razlogi za izdajo zakona omogočajo presojo
               tega ali so posamezni členi v predlaganem zakonu pravilni, utemeljeni, ali jih je
               treba preurediti. Tako da brez razlogov pisati nek zakon, mislim, da je to zakon brez
               pravega osnutka in sledi pač nekim političnim silam, ne pa bolj resnim težavam, ki
               naj bi jih zakon reševal.</p>
               <p>Drugič, to kar pravi gospod minister, najprej moramo olastniniti družbeno
               premoženje, doseči strukturo državno in privatno, potem pa bomo državno lastninili.
               Vlada sama to krši s tem kot je že sam povedal, da pa hkrati prehiteva po desni in
               predlaga zakon o lastninskem preoblikovanju Slovenskih železarn, ki pa že so. Vsaj po
               mojem poznavanju v bistvu državno premoženje oziroma državna lastnina.</p>
               <p>Želel sem pa razpravljati oziroma slišati mnenja tako predlagateljev zakona kot tudi
               predstavnikov družbenega pravobranilca in pa Agencije za revidiranje kaj bo z usodo
               postopkov, ki jih danes vodita ta dva organa. Ali bo to pripeljalo do različne
               obravnave pravnih oseb, pri katerih je bilo ugotovljeno oškodovanje družbenega
               kapitala do uveljavitve tega zakona in po uveljavitvi tega zakona in kakšne bodo te
               posledice. Mislim, da je to izredno pomembno vprašanje in iz tega kar je Agencija za
               revidiranje napisala v obrazložitvi k svojim amandmajem izhaja, da bo prišlo do
               neenakopravnega obravnavanja pravnih oseb. Menim, da je to nesprejemljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Gospod Bajc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp32">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Mogoče bi čisto eno tako načelno ugotovitev povedal. Ali
               se pogovarjamo o zakonu, ki zaključuje lastninjenje, ali se pogovarjamo o zakonu, ki
               je eden izmed ostalih zakonov? Zakaj to sprašujem? Zaradi tega, ker vsak zakon, ki
               pride nekje na koncu verjetno povzema nekatere zadeve od prej in tukaj potem morebiti
               tudi odgovori na vprašanja ali pa dileme, da posega na področje pristojnosti
               družbenega pravobranilca in tako naprej. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Drugo bi mogoče imel vprašanja za gospoda Deisingerja, ali pa tiste,
               ki utemeljujejo amandma k 50. členu. Ali je kaznivo dejanje sedaj, se pravi kaznivo
               dejanje razpolaganja proti pravne odtujitve družbenega premoženja, ali obstaja, ali
               ni. In če ni, se pravi, ali je treba ..., temu primerno spremeni, ali drži potem
               utemeljitev, da je to lahko stranska kazen v tem zakonu. In še enkrat, gospod
               predsednik, mi smo sicer prejšnji teden obravnavali to točko dnevnega reda in mislim,
               da smo tudi danes dobili en povzetek ali poročilo ali ne vem, te obravnave, verjetno
               bi bilo treba to poročilo dopolniti, ali bomo tako poročilo, kot je bilo nam
               posredovano za današnjo sejo predložili Državnemu zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>To bo gotovo še dodatno poročilo, ker vsaka seja mora imeti nekaj ..., ki pomeni
               vse, kar se je dogajalo. Gospod predsednik Deisinger, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp34">

               <speaker>MITJA DEISINGER:</speaker>

               <p>Če lahko odgovorim, če ni bilo dovolj jasno. Kot je zastavljeno to kaznivo dejanje,
               je kot sem prej rekel posebno oziroma lex specialis prikrivanje, odtujevanje
               družbenega premoženja je z različnimi kaznivimi dejanji že do sedaj sankcionirano.
               Gre za odtujeno, vsa ta terminologija je seveda iz samega zakona, odtujeno družbeno
               premoženje, ki se po posebni določbi v roku šestih mesecev ne vrne, torej je kaznivo
               dejanje, ki je samo v tem roku storjeno, tako interventno kaznivo dejanje tudi iz
               tega razloga ne sodi v kazenski zakonik. In še eno, kot je predstavica sekretariata
               omenila, ali družbene razmere nadaljujejo seveda poseg v tekst lastninjenja z
               zakonom, ki zaključi lastninjenje, pomeni v eni družbi eno posebno situacijo na
               materialno finančnem področju in lahko terja, kot v tem primeru tudi sankcioniranje s
               kaznivim dejanjem. To so te posebne okolišičine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali ima še kdo kakšno? Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp36">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prosil, če lahko dobim pojasnila, na vprašanje, ki sem jih
               postavil tako s strani vlade, kot predstavnikov agencije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod dr. Pirkmajer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp38">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Koncept zakona v teh zadevah, ki zadevajo obravnavanje oškodovanja družbenega
               premoženja je takšen, da preide vse družbeno premoženje na Slovensko razvojno družbo,
               torej tudi terjatve iz naslova oškodovanja družbenega premoženja, ki so lahko dvojne.
               Gre lahko za sredstva podjetij, bodisi da gre za kapital, to se pravi za tisto, iz
               česar bi nastale kasneje delnice podjetja. V obeh primerih je Slovenska razvojna
               družba tista, ki zastopa interese bivšega družbenega kapitala. Če gre za kapital,
               potem seveda družba nastopa v svojem imenu, kajti ona je lastnica po tem konceptu
               kapitala. Če pa gre za sredstva podjetij, tu pa družba nastopa v imenu in za račun
               podjetij. Tu je odstop od splošnega načela, da bi morala pač biti družba sama tista,
               ki je pooblaščena za te zadeve. Razlog za to je v tem, da Slovenska razvojna družba
               kot lastnik zastopa tisto družbo, ki je njej ščit. V fazi priprave na ta zakon so
               bili izraženi prav na to dilemo tudi določeni pomisleki, zakon jih pač ureja tako,
               kot je predlagano, možno je seveda, da bodo v toku razprave v Državnem zboru prav na
               to vprašanje postavljeni še kakšni dodatni amandmaji, nekateri so. Razlogi so pa v
               glavnem naslednji. Če gre za oškodovanje sredstev podjetja, potem so tisti, ki so
               oškodovali, v glavnem tisti, ki so jo oškodovali na načine, ki so predvideni tudi po
               zakonu o lastninskem preoblikovanju podjetij in to so v večini primerov zaposleni,
               zaradi preveč izplačanih dohodkov, regresov, prenizko danih posojil in podobnega. Te
               terjatve je do zdaj lahko uveljavljala Agencija za revidiranja oziroma pod različnimi
               pogoji <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> družbeni
               pravobranilec in je ta nastopil v imenu podjetja. S trenutkom, ko je bilo oblikovanje
               gotovo, torej agencija in pravobranilec sta vzpostavila terjatev napram tistemu, ki
               naj bi se iz tega okoristil v korist družbenega kapitala. S trenutkom zaključka
               preoblikovanja podjetij so seveda te terjatve prešle na podjetje, novo gospodarsko
               družbo in je imela izključno pravico razpolagati s temi terjatvami, nova nastala
               gospodarska družba in v nekaterih primerih se je pokazalo, da so potem družbeniki
               take družbe, ki so bili hkrati tudi zaposleni, lahko take terjatve enostavno
               odpisali. Zdaj je pa predvideno tako, da bi v teh primerih moral o teh terjatvah
               odločati ustrezni organ, to je pomanjkljivost v zakonu, ker ne govori, kaj je to
               ustrezni organ, s pripombo, ki je bila dana, se strinjam, Slovenske razvojne družbe.
               V tem je razlika. Nasprotniki tega so mnenja, da je možno, da bi prišlo do nekega
               tihega sporazuma med vodstvom Slovenske razvojne družbe in med dolžniki napram
               podjetju in da bi potem zoper interese podjetja se taka zadeva rešila. Zakon ima v
               enem izmed svojih členov določilo, da o takih podpisih lahko odloča tudi skupščina
               delničarjev novo nastale družbe, vendar s tričetrtinsko večino in morda bi kazalo ta
               način tudi še uporabiti pri kakšnih drugih podobnih zadevah. Toliko s tega stališča,
               na koncu bi hotel povedati še to, da so Agencija za revidiranje, kot pravobranilci
               opravili doslej precejšno in koristno delo, da pa so zastopali interese družbenega
               premoženja in če družbenega premoženja ne bo več, potem bi seveda, če bi kje
               nastopali, bi zastopali interese Slovenske razvojne družbe, to je pa vprašanje, če
               gre sklad sistemom, da interese neke gospodarske družbe, ki se slučajno imenuje
               Slovenska razvojna družba in ki je resda v lasti države zastopa, ne organi te družbe
               sami, pač pa neki drugi državni organ. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko ima gospod Špiletič, potem ima pa Arhova besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp40">

               <speaker>BOGORIM ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Pirkmajer je rekel, da Slovenska razvojna družba nastopa na dva
               načina, in sicer, če gre za kapital oziroma oškodovanje na strani samega kapitala v
               svojem imenu in za svoj račun, pa v primeru, da pa gre za oškodovanje iz naslova, ne
               vem, neopravičenega zmanjšanja sredstev, pa pravzaprav v imenu in zaradi podjetja. To
               je smešno argumentiranje, če poznamo določila zakona o lastninskem preoblikovanju
               podjetij, ki v svojem 48. členu oziroma 48.a, b, c členih določa tudi način
               oškodovanja družbenega kapitala. In tudi, če je prišlo do oškodovanja na način, da je
               prišlo do neupravičenega odpisa terjatev, se je popravek nalagala podjetju tako, da
               so se hkrati povečale terjatve in na drugi strani neposredno povečal kapital. Torej,
               gre samo za drugo plat enega in istega poslovnega dogodka. In zdaj govoriti, da bomo
               kapital ločeno obravnavali oziroma oškodovanj iz naslova kapitala, oškodovanj iz
               naslova terjatev oziroma sredstev je dobesedno smešno. In če mi to lahko gospod
               Pirkmajer pojasni, bi zelo prosil. Jaz tega pojasnila, ki ga je on doslej dal
               enostavno ne morem sprejeti.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Vsako oškodovanje družbenega kapitala ima vpliv na kapital in bo ta Slovenska
               razvojna družba morala, če bo hotela opraviti nalogo, ki sta jo do sedaj opravljala
               Agencija za revidiranje in družbeni pravobranilec, pravzaprav ravnati enako kot ona
               dva iz zakona, in tudi iz tega, kar je sedaj gospod Pirkmajer pojasnil pa izhaja, da
               bo ta družba lahko ravnala drugače, hkrati pa že sam dopušča možnost, da bo prišlo do
               nekih tihih dogovarjanj in ne vem še česa. Dosedanji zakon je celo na to možnost teh
               tihih dogovarjanj odgovoril tako, da ni dovolil odpisovanja terjatev do vpisa
               podjetja v sodni register, zato da bi že pravi lastniki lahko odločali o tem, ali
               bodo terjatve odpisali, ali se bodo odločili za njihovo izterjavo. Tukaj so pa
               dopuščena neka pobotanja, ki jih bo nek pristojni organ odobril, brez kriterijev,
               brez odgovornosti... Ne vem! Jaz ne morem sprejeti argumentacije, ki jo je on
               trenutno podal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp41">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Ali lahko to pojasnim? Bi začel od konca. Po vpisu v sodni register je lahko podjetje
               samo odločilo o odpisih. V tem primeru, ko bi se Slovenska razvojna družba vpisala
               kot lastnik take družbe, bi družba to lahko odpisala, samo če se s tem strinja
               Slovenska razvojna družba. To je smisel tega, kar je v tem zakonu napisano. O tem, da
               je pa kapital tim večji čim večja so sredstva, pa nima smisla govoriti. To je
               popolnoma jasno, vendar gre včasih tudi za to, da se je določen kapital skril, bodisi
               v tujini, in v tem primeru ne gre nujno samo za sredstva posameznih podjetij, ampak
               gre tudi kar za družbeni kapital, ki ga je treba na nek način izterjati. V tem
               primeru je Slovenska razvojna družba tista, ki bi to naredila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp43">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Pravim, da s sprejemom tega zakona kršimo seznam metod oškodovanja družbenega
               kapitala nasproti tistemu, ki ga je določil sedanji zakon o lastninskem
               preoblikovanju podjetij. Kdo bo sedaj določal, kdaj je prišlo do oškodovanja
               družbenega kapitala in kdaj ni. Ali je to diskrecijska pravica Slovenske razvojne
               družbe ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je problem zelo enostaven. Prvič, menim, da niti, ker se vidi že iz
               same intonacije zakona, družba, ki se bo lastninila, niti Slovenska razvojna družba,
               ki bo nad tem bdela, iz vsega tega gradiva izhaja interes, da čim bo nižja vrednost
               kapitala. Menim, da zagotovi lahko varstvo družbene lastnine samo pravni red, ki vemo
               kakšen... Izvolite. Boste vi, gospod doktor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp45">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Jaz bi samo odgovoril na to vprašanje. Seveda, v tem primeru je Slovenska razvojna
               družba, ki bo morala to zadevo preganjati, ker gre za njeno premoženje. Se pa
               strinjam, da je zelo bistveno, kako se Slovenska razvojna družba postavi, kdo so v
               njej, kdo ima v njej vpliv in moč. To je pa povsem drugo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp46">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz temu argumentu, ki ga je sedaj gospod Pirkmajer povedal, absolutno ne morem
               verjeti. Če upoštevamo to, da v vseh teh letih odkar se opravlja agencija za
               revidiranje, revizijo lastninskega preoblikovanja, da skoraj da ni noben postopek
               končan pred sodiščem, pa kljub jasnim zakonskim določilom, kako naj potem verjamem v
               pravno državo v tem primeru, ko niti osnovnih okvirjev o tem, kaj je oškodovanje in
               kaj ni, šteti kot oškodovanje, ni postavljenih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp47">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Še enkrat bi povedal, da zakon ne posega v določila, ki kvalificirajo kaj je
               oškodovanje, ampak samo pove kdo nastopa v tem primeru. Da gredo pa sodni postopki
               počasi, pa ta zakon ne bo ne poboljšal ne poslabšal. To je popolnoma drugo vprašanje.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa direktorica</p>
               <p>Arhova.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp49">

               <speaker>ALENKA KOVAČ-ARH:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Agencija za revidiranje je podala amandmaje oziroma stališča k temu
               zakonu ravno zaradi teh zahtevkov po 35. do 39. členu predloga zakona. Agencija za
               revidiranje, da vam osnovno obrazložim iz kakšnih izhodišč pravzaprav izhaja zakon in
               je nekoliko napačen pri teh izhodiščih. Namreč poenostavlja oškodovanja iz 48. člena,
               ki jih je revizijski organ ugotavljal samo sume, preganjal je pa ta oškodovanja
               družbeni pravobranilec. Sam je ugotavljal ali so in se je odločil za pregon. Tista po
               48.a členu, kjer je revizijski organ izdajal odločbe, so pa bolj specialna, lažje
               spoznavna, kvantitativno se jih da zmeriti, kvalitativno se jih da zmeriti. Za tista
               je revizijski organ izdajal odločbe. To so odločbe v upravnem postopku, so dokončne
               in pravnomočne, formalno in materialno. Tega Ustavno sodišče še ni presojalo, ampak
               da se dokazati, da imamo prav.</p>
               <p>V zvezi s temi odločbami, bom rekla za znesek še preostanek 18 milijard. V zvezi s
               temi odločbami teče zoper Agencijo za revidiranje spor na sodiščih v pravdnem
               postopku. Edino to je še tisto, kar je neprivatizirano poleg manjših stvari. Niti
               sedaj ne govorim o tistem, kar ima še družbeni pravobranilec. Tudi še nekaj na
               sodiščih. Tudi tista nekatera podjetja še niso privatizirana.</p>
               <p>Ti zahtevki, ki so sedaj določeni od 35. do 39. člena, so v bistvu korak nazaj. Po
               ZLPP-ju je pravna oseba, če se je želela lastniniti morala upoštevati v svojih
               knjigah in pri razmerjih tako kot je bilo določeno s to upravno odločbo. Če tega ni
               upoštevala, ji Agencija za privatizacijo ni izdala ustreznih dovoljenj. Potem se je
               pa lahko, ko se je privatizirala, odločila ali bo tudi realno nazaj terjala ali se bo
               terjatvam odpovedala. Ampak, čim je odločba revizijskega organa bila, je bilo to
               pomembno samo za njeno privatizacijo. Sama pravna oseba si je že takrat lahko
               odločila, da bo pa tudi realno, ali s poravnavam, ali v posebnem sodnem postopku od
               tega, ki je bil okoriščen z družbenim kapitalom, sedaj bom družbeni kapital kot
               generičen izraz uporabljala, naj si bo za realni družbeni kapital, ali pa za
               premoženje, se pravi, od tistega bi lahko terjala. In samo ta del sedaj te zahtevki
               zajamejo, s tem da dajo nov položaj, se pravi samo ta drugi del je predmet zakona o
               zaključku lastninjenja. Prvi del je izrecno izključen iz zakona. Vem zato, ker sem
               brala zakon in vem zato, ker sem se s snovalci zakona tudi pogovarjala.</p>
               <p>Pri družbenem kapitalu, če gledamo notri, izrecno nikjer ni določeno, da se
               oškodovanja, ki se nanašajo na družbeni kapital, bom rekla preprosto, mogoče na ne
               pravilne deleže ali na nepravilno strukturo znotraj družbenega kapitala. Tam ni
               nikjer napisano, da se oškodovanja, ki so bila, ki so bila iz tega naslova, da je
               zasebni kapital preveč dobil, da se revizijsko poročilo ali revizijsko odločbo
               upošteva. Izrecno je to določeno samo pri premoženju, ampak pri premoženju je še tako
               povedano. Kar je nesporno, ali pa bom rekla sporno do višine 30% premoženja
               upoštevamo, ostalo zadržimo. Šele če dobimo sredstva premoženja nazaj, potem
               privatiziramo drugače pa ne.</p>
               <p>Se pravi, ti zahtevki so v bistvu zreducirani na en manjši pomen. Že samo zato, ker
               bomo na podlagi zahtevkov upoštevali oškodovanje, se pravi nekaj kar bomo
               uveljavljali na sodišču, že iz samega tega smisla sledi, da oškodovanja kot taka ne
               bodo upoštevana, poleg tega, da je izrecno v zakonu, do sedaj je bilo to izrecno v
               zakonu določeno, da vsa oškodovanja upoštevamo, je bilo tako v ZPPOLS?, je bilo tako
               v ZLPP določeno. Tega sedaj ni več. Torej oškodovanj kot takih iz revizijskega
               poročila in iz revizijske odločbe ni več.</p>
               <p>S tem, ko zahtevke uveljavlja Slovenska razvojna družba se jemlje položaj Agenciji
               za revidiranje, ki ga ima sedaj v sodnih postopkih. Predmet sodnih pravdnih postopkov
               je preizkus odločbe revizijskega organa, preizkus odločbe. To ni preizkus družbenega
               kapitala, ali pa nekaj takega, kar je šlo ven. Tu agencija sedaj izgubi svoj položaj
               in svoj status zastopati svojo odločitev.<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Naprej. Kar naj bi, zdaj se vračam tisto čisto nazaj, kar naj bi PID-i
               pridobili po teh sodnih postopkih, to bo praktično nikoli. Namreč sodni postopki bodo
               trajali. Zdaj, mi imamo že, na prvi stopnji vseh naših 57 zadev je bilo že
               obravnavanih, čeprav to zdaj traja 2 leti, 3 leta. Mogoče bo še 2 leti trajalo, da
               bomo stvari do konca pripeljali. Če bo Slovenska razvojna družba na novo vlagala,
               recimo brez tihega dogovora, bo to trajalo še 5 let. PID-i bodo torej morali 5 let
               čakati, da bodo realno premoženje nazaj dobili. Zdaj morate pa še vedeti, ne samo, da
               sodni postopki trajajo, da to ni primarni interes Slovenske razvojne družbe, ker se
               bo s prestrukturiranjem ukvarjala. Njej je interes, da čimprej privatizira in da
               čimprej, pa čeprav manjšo vrednost kapitala dobi, to je njen interes, da bo lahko
               druge svoje naloge opravljala, ne pa, da čaka na nekaj, kar nikoli ne bo. Poleg tega
               so sodni postopki dragi. Mi smo kot državni organi oproščeni. Zdaj je vprašanje, ali
               bo neka gospodarska družba kot je Slovenska razvojna družba oproščena sodnih taks ali
               ne, dejstvo pa je, da gre za milijarde, torej stvar bo draga.</p>
               <p>Tretje. Če čakamo na to, da res realno dobimo premoženje nazaj, morate vedeti, da tu
               zraven sodi tudi izterjava. Šele takrat bomo premoženje dobili. Zdaj pa, ali tisti,
               ki je oškodovan, ima premoženje kje pri sebi ali bo šel v stečaj ali, ne vem, bo šel
               v prisilno poravnavo, ampak sploh ima kakšna takšna sredstva s tem, da izvršilni
               postopek pa lahko še 3 leta zraven traja. Nikoli ne more priti do poravnave teh
               oškodovanj, če pristajamo na tak sistem, kot je od 35. do 39. člena zapisan.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp51">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Po tem, kar je gospa direktorica zdajle povedala, bi rekel takole, da gre za
               legalizacijo oškodovanja družbenega premoženja in nekako tudi, zdajšnji postopki so
               tekli 2, 3 in več let, po novem jih predvideva 5 in več let. Me zanima, kako
               predlagatelj zakona komentira ta sistem, ki se uvaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jazbec. Gospod doktor Senjur.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp53">

               <speaker>MAG. MARJAN SENJUR:</speaker>

               <p>Ja, jaz moram odločno protestirati zoper namigovanje, da se hoče s tem zakonom
               legalizirati kakršnakoli oškodovanja. Da stvari toliko časa trajajo, ni krivda tega
               zakona, niti ne drugih zakonov in tudi besede, ki so bile izrečene o vrednosti
               premoženja, ki bi naj bilo namenjeno pooblaščenim investicijskim družbam iz naslova
               oškodovanja družbenega premoženja, so seveda načeloma resnične. Če bo naš sodni
               sistem toliko časa mlel, da bodo te zadeve iz oškodovanja prišle v realno premoženje
               Slovenske razvojne družbe ali pa posameznih družb, 5 let ali še celo več, potem je
               popolnoma jasno, da gre za to, da je sistem takšen, da ne more zagotoviti takojšnjega
               vračanja oškodovanega premoženja. To pa ni stvar, ne tega zakona, ne prejšnjih
               zakonov, ampak so problemi drugje in Državni zbor se je s temi večkrat že ukvarjal.
               Zadeva, ki jo pa moram reči, ki se pa nanaša na pooblaščene investicijske družbe.
               Zakon predvideva, da se primanjkljaj v pooblaščenih investicijskih družbah za
               certifikate pokrije v rokih, kakršnih jih pač tu predlaga, nikakor pa ne gre za to,
               da bi se ta stvar naredila šele čez 5 let, ampak se te stvari napravijo takoj. Če se
               pa da nekaj dobioze, tako kot na primer terjatve bank in hranilnic, potem je pa treba
               njihovo realno vrednost pa seveda ovrednotiti, pri čemer je bistven sestavni del in
               bistvena komponenta tega, pa tudi verjetno, da se stvari kdaj kasneje izterjajo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Gospod Jazbec, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp55">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Protest je sicer lahko upravičen, ampak jaz sem povzel vprašanje samo iz razlage, ki
               je bila podana, tako da protest je mogoče res lahko upravičen, ni pa to, kar ste
               povedali. Moje vprašanje je bilo direktno povzeto po razlagi, kot je bila podana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo? Gospod Pirkmajer.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp57">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Na to bi odgovoril samo to, da tudi jaz sem povedal samo to, da ne drži, da bi
               želeli te stvari kakorkoli legalizirati najrazličnejše nepravilnosti, ki so se
               dogajale oziroma so še vedno v veljavi, ampak gre le za to, da se odgovornost za
               pregon teh nepravilnosti prenese iz sedanjih organov na tiste, ki bodo v bodoče
               titularji tega, kar je danes še družbena lastnina in prav nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič, potem gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp59">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko še predstavnik družbenega pravobranilca pojasni, kaj bo z usodo zadev, ki
               jih on danes vodi po ZLPP v primerjavi z novimi ureditvami?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Janez Krnec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp61">

               <speaker>JANEZ KRNEC:</speaker>

               <p>Hvala. Protislovnost teh rešitev, ki so zapisane v zakon iz vidika postopkov, ki jih
               vodi družbeni pravobranilec po 48. členu, nanje je opozoril že Sekretariat Državnega
               zbora v svojem mnenju. Rad bi poudaril predvsem to, da je razumljivo, da se želi te
               zaplete, ki trajajo okrog lastninjenja, dejansko 7 let, se pravi vključno od leta
               1990, ko se je formalno začelo, ker je z revizijami vzpostavljena divja privatizacija
               s predhodnim lastninjenjem do tega trenutka, s tem da še ne vemo, kje je zdaj ta
               konec, nekje proti koncu, začetku ali v naslednjem letu. Razumljivo, da je želja, da
               je treba na nek način racionalno to celoto, te postopke končati. Vi ste pa z vidika
               postopkov - to smo tudi že v mnenju zapisali - ki jih ne vodimo, postavlja pri tem
               vprašanje, ali ta razlaga, ki je zapisana k takšnim rešitvam, dejansko daje odgovor
               neke konsistentne rešitve. Mi smo v dvomu, ali se ne bo, če bi takšne rešitve, ki so
               zapisane ...zgodilo, da bi ravno tiste pravne osebe, ki niso hotele slediti pobudam,
               da se oškodovanja sporazumno odpravijo. K sreči v večini primerov se je to zgodilo,
               je pa nekaj primerov, ker spori trajajo 2, 3 leta, ni na vidiku rešitve, rešitve, ki
               so pa zapisane v ta zakon, pa v eni konsekvenci lahko pomenijo dejansko tisto, kar je
               bilo zapisano v tem ... osnutek zakona iz lanskega leta, racionalizacijo. Se pravi
               poiskati v tem zapletu eno možno rešitev, po naši presoji lahko tudi na način, ki ni
               nujen, ni edini možen, da bi bila tista podjetja, ki so kot prva tožena zaradi
               ugotovitev v revizijskih postopkih, zdaj bi to po postopku izginilo, da bi bila na
               koncu celo nagrajena. Mislimo, da je tudi v zakonu, ne želi naslavljati nobenih
               vnaprejšnjih ocen, kakšno bo ravnanje Slovenske razvojne družbe. Taka rešitev je celo
               v zakon vgrajena, se pravi tisti 3/4-ski glasovi skupščine pomenijo, da lahko ena
               oseba, ki ima pooblastilo, odloči o tem, da se postopki končajo in da se tiste
               delnice umaknejo. To bi sicer z vidika, kako trajajo ti postopki pred sodišči - ...
               primer zaradi prave divje privatizacije v 2 letih, okrožno sodišče ni sprejelo še
               nobene sodbe. Strinjam se z vprašanjem, kje in kako se bo to končalo, mislimo pa, da
               se na ta način, da bi se našlo neke hitre racionalne rešitve, da se to pravzaprav ne
               bi smelo zgoditi.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker bi
               dejansko pomenilo, da ta podjetja, ki sicer legitimno vztrajajo na razreševanju
               sporov pred sodiščem, da bi bila na koncu nagrajena. Iz tega spekta se nam zdijo te
               rešitve, ki so v zakonu, lahko tudi nekonsistentne, ker bi pomenile nek zaključek teh
               postopkov na način, da so ti, ki so prvi nosilci - podjetje v reviziji, ki bo prišlo
               sedaj v last in upravljanje lastninske razvojne družbe, da bi bilo na koncu
               nagrajeno. To bi pomenilo posmeh vsemu temu, kar govorimo od leta 1992 naprej, o
               spornih postopkih divje oziroma predhodnega lastninjenja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod dr. Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp63">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>...splošna razprava bom eno pripombo rekel. Vso to dajanje velikih kompetenc
               Slovenski razvojni družbi me navdaja z občutkom zaradi tega, ker sem slišal na
               poslanskih vprašanjih, da je pravzaprav ta družba en kup premoženja, dala...
               obveznice na 10 let po nižji vrednosti kot je bila tržna vrednost. Podpredsednik
               vlade na to ni imel nobenega prepričljivega odgovora. Kje so garancije? Kje je
               kontrola, če toliko jajc v eno košaro spravljate, kot se danes tu poskuša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-011-1997-07-29.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kaj? Itak nas čaka še veliko dela na tem zakonu. Zaključili
               bomo to razpravo, potem bomo na Državnem zboru še kaj povedali, vlada in predstavniki
               komisije, potem bomo glede na to... mi vemo kakšen predlog imamo in potem bomo
               opravili ustrezno delo.</p>
               <p>Sejo zaključujem. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 29. julija 1997 ob 10.07 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>