<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">762CC101603E48E7C125669600356B27</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C2A7111FC7B9C6D0C12566A5004E4530</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=C2A7111FC7B9C6D0C12566A5004E4530</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.KZNLPIP" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-10-21"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.KZNLPIP">
                        <orgName key="KZNLPIP">Komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJE IN PRIVATIZACIJE</stage>
            <stage type="session">22. SEJA</stage>
            <stage type="date">(21. oktober 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Izidor Rejc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.11 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Lepo vas pozdravljam na 22. seji komisije za nadzor lastninskega preoblikovanja in
               privatizacije. Lep pozdrav tudi vsem vam, ki smo vas povabili, da bi delo nadaljevali
               in seveda tudi uspešno končali glede na točke dnevnega reda. Pozdravljam, bom šel po
               zaporedju, družbeno pravobranilko, gospo mag. Popovič, potem gospod Vode, potem dr.
               Bežnikova, potem je gospa direktorica agencije za prestrukturiranje, Bukovčeva, s
               sodelavko, potem ministrstvo za finance s sekretarjem gospod Cviklom, potem gospa
               Suhadolnik, potem je gospod Krušič, Kidričevo, tudi predstavnik sindikata, potem je
               agencije za revizije, gospa direktorica Arhova z namestnico Žustovo. Potem
               predstavnik gospod Prunk, potem še ministrstvo za pravosodje, je tudi gospa Snežana
               Komelj. Lep pozdrav tudi vsem ostalim, pa predvsem tudi predstavnikom javne
               besede.</p>
               <p>Dobili ste dnevni red. Mi se bomo temu dnevnemu redu prilagajali z ozirom tudi na
               proračunsko razpravo, ki je bila določena s strani državnega zbora, da bi ujeli čas
               in seveda čas sprejemanja proračuna za prihodnje leto. 1. točka dnevnega reda je
               predlog proračuna za prihodnje leto z memorandumom. Potem smo imeli naslednjo točko,
               ki naj bi obravnavala področje in to smo tudi v prečiščenem besedilu tako naredili,
               vprašanje tudi problematike lastninjenja v dveh podjetjih in sicer v Čevljarstvu
               Kidričevo in pa Slavnik Koper v stečaju. To so točke 2 in 3. Zadnja točka oziroma
               točka, ki naj bi obravnavala področje spremembe dopolnitve zakona o lastninskem
               preoblikovanju in seveda denacionalizacijsko problematiko ali pa tudi vložene
               zahtevke za oceno ustavnosti, ki so bile dane v vsaj petih primerih, pa ne bomo
               obravnavali, ker smo ugotovili, da je ustavno sodišče na temo že imelo svojo sejo,
               več sej in da bomo v parih dneh dobili ustrezno stališče z obrazložitvijo, ki bo baje
               kar precej dolgo in tam se bo potem videlo, kako in kaj.</p>
               <p>V opravičilo temu bi povedal še to, da smo v državnem zboru pripravili pač določeno
               prošnjo oziroma določeno stališče državnega zbora, prosili smo predsednika državnega
               zbora, da to podpiše, v katerem smo rekli, da pač bomo mi obravnavali te točke lahko,
               recimo danes, vendar je ustavno sodišče zadevo brez teh obrazložitev in brez stališča
               državnega zbora in sekretariata, so delo opravili, tako da ni potrebe, da bi se o tem
               mi ukvarjali in zato je tudi ta točka dnevnega reda vzeta dol in jo ni. In pa še
               razno.</p>
               <p>Menim, da je dnevni red s tem prečiščenim in tolmačenim delom, ki sem ga sedaj
               podal, sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG PRORAČUNA ZA PRIHODNJE LETO, LETO
                  1999 Z MEMORANDUMOM</title> in kakor ste tudi videli, dobili posamezna gradiva,
               spoštovani gospodje poslanci, je tega že v 17 in 18 podsklopov, kot se temu reče in
               doslej najbolj bi rekel temeljito predstavljeno z vsemi nekako pojasnili po
               posameznih ministrstvih. Vemo pa, da je naša komisija bila in je gotovo
               zainteresirano delovno telo, vedno pa je nekako se osredinila na problematiko,
               predvsem agencij, ki so delale na področju lastninskega preoblikovanja in
               denacionalizacije in pa seveda tudi ustreznih sredstev, ki naj pomenijo realizacijo
               te problematike oziroma vnos v proračun potrebnih sredstev, da se ta dela primerno
               opravijo. Bi prosil gospoda državnega sekretarja Cvikla, da na kratko predstavi
                  osnovne obrise tega proračuna
               za prihodnje leto, potem bomo pa se na neke stvari, bi rekel osredinili in potem tudi
               v razpravi še kaj povedali. Izvolite, imate besedo, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp2">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Poslanke in poslanci, gospe in gospodje! Jaz bi rad v
               svojemu uvodu v bistvu mogoče govoril o treh stvareh, ki so iz vidika področja dela
               komisije pomembne. Najprej nekaj metodoloških pripomb k temu proračunu in pa k
               nekaterim, nekoliko novejši strukturi, tako splošnega dela proračuna kot posebnega
               dela, potem nekaj o vsebini, tako na strani prihodkov in bolj v določeni meri na
               strani odhodkov, ker to seveda določa potem z vidika nadaljnjega lastninskega
               preoblikovanja in privatizacije tudi državnega premoženja ali pa državnih funkcij ali
               pa izvajanje državnih funkcij in potem na koncu še nekaj o zunanjih gospodarskih
               okoliščinah, ki se dogajajo in ki bodo seveda imele pomemben vpliv po našem mnenju na
               zaključek te diskusije in seveda na pripravo dopolnjenega predloga proračuna o
               opravljeni diskusiji. Zdaj, kot je bilo povedano, seveda tega gradiva je precej več,
               kot ga je bilo v preteklih letih zaradi vrste razlogov, ključno je, da seveda skušamo
               s predlogom proračuna Republike Slovenije za leto 1999 že deloma opraviti razpravo o
               finančnih načrtih za leto 1999 in leto 2000 pod enemu od načinov, metod, da
               zagotovimo dolgoročno proračunsko planiranje in na tej podlagi tudi zagotovimo
               ustrezne strukturne spremembe znotraj odhodkov državnega proračuna. Zato smo mi
               seveda naredili v letošnjem letu na podlagi napotil obeh resornih ali pa delovnih
               teles državnega zbora, se pravi odbora za denarno politiko in fizikalne zadeve in pa
               odbora za nadzor proračuna, za proračunski nadzor, nekatere metodološke napore,
               ključno je ta, da smo nekdanjo ali pa poznano proračunsko postavko kot tisto, ki
               pove, kaj se dela s proračunskimi sredstvi, razbili na takoimenovane ekonomske
               namene, ki so mednarodno primerljivi in da smo seveda tako ob proračunski postavki
               uspeli ali sklepamo tudi povedati, kaj se iz te posamezne proračunske postavke tudi
               plača. To je prvi korak, vsaj uvedba takoimenovane ekonomske klasifikacije je prvi
               korak v, če hočete, opredelitvi vlade ali pa izvršnih organov oblasti na to, kar je
               po našem mnenju, ne sicer huda fizikalna kriza, vsekakor pa smo v Sloveniji glede na
               strukturo vseh štirih bilanc javnega financiranja že na meji možnega in je zaradi
               tega potrebno seveda ustrezneje meriti inpute, kar nova ekonomska klasifikacija
               omogoča, da bi lahko seveda začeli diskusijo o tem, kako smo za izvajanje določenih
               državnih funkcij tudi organizirani. Mi nameravamo v drugem letu narediti drugi korak,
               to pa je korak, ki bo omogočal teh nekaj 1000 proračunskih postavk, ki so nastajale
               pač v teh 7, 8 letih neodvisne Slovenije po neki inerciji, tudi ustrezno združili v
               tako imenovane programe proračunskih postavk ali če hočete v programe, ki omogočajo
               ali pa, ki zagotavljajo denar za izvajanje posameznih funkcij države. Tudi za to
               obstajajo mednarodne klasifikacije, ponovno OECD-ja, mednarodnega denarnega sklada
               Evropske unije in ta naslednji korak bo seveda omogočil, da bo proračun, ki je danes
               objavljen, mislim da v 25 Poročevalcih in ima približno 3400 strani, da ga bo seveda
               možno objaviti v manjšem obsegu, verjetno tam 1000, 1500 strani, verjetno bomo pa
               lahko tudi ustrezneje diskutirali o tem, kaj se po posameznih organih, ministrstvih,
               agencijah itn. tudi dela.</p>
               <p>Kot vesta ali pa, kot je predstavljeno na strani 4 in 5 Poročevalca, ima
               dokumentacija, ki je bila predstavljena ali pa poslana v državni zbor, tri glavne
               sklope. Vsi trije so za to komisijo relevantni. Prvi del je to tako  imenovan sam predlog proračuna, ta ki bo tudi
               v končni fazi potem objavljen v uradnem listu, ki v bistvu določa poleg splošnega,
               poleg določitev proračuna v splošnem delu tudi določitev proračuna v posebnem delu,
               se pravi razbitje prihodkov in odhodkov po ekonomskih namenih in potem v posebnem
               delu tudi obseg pravic proračunske porabe, ki jo državni zbor določa za posamezna
               ministrstva oziroma za posamezne proračunske uporabnike. No in potem seveda v tem
               prvem delu je tudi še proračunski memorandum in pa poročilo o delu vlade. Sklop b, ki
               je najdaljši je sklop predstavitve finančnih načrtov posameznih proračunskih
               uporabnikov, kjer smo z razliko od prejšnjih let skušali v bistvu oblikovati zvezke
               proračunskih uporabnikov. Npr. tukaj imate pač sedaj zvezek, ne vem, deseti zvezek je
               zvezek ministrstva za gospodarske dejavnosti, ekonomske odnose in razvoj in malo
               gospodarstvo in turizem, kjer pa se v posameznih zvezkih pojasnjuje od, bi rekel,
               ciljev in nalog posameznega proračunskega uporabnika, politik ukrepov, ki se bodo
               zaradi dosega ciljev in nalog določili ali pa se določa in seveda potem tudi obseg
               potrebnih sredstev za posameznega proračunskega uporabnika izredno natančno
               predstavljen. Sedaj seveda nekateri komentarji, ki jih slišimo seveda da je te
               dokumentacije preveč, mi seveda smo dokumentacijo pripravili v tej obliki tudi zaradi
               tega, da bi izvrševanje proračuna na nek način postalo, ne bom rekel, ne gre za bolj
               transparentno ampak bolj eno značno, ker seveda natančna določitev vsebine, ekonomske
               vsebine posameznih računskih postavk seveda tudi natančneje določa, kaj lahko
               posamezna ministrstva ali pa posamezni računski uporabniki iz proračunskih postavk
               tudi plačajo. In se potem realizacija ali pa zaključni račun, ki primerja načrt z
               realizacijo je seveda potem veliko lažje izvedljiv.</p>
               <p>No in tretji sklop, ki se pošilja in ki še ni objavljen so tako imenovani finančni
               načrti javnih skladov in agencij. Gre seveda za določbe 88. člena zakona o
               izvrševanju proračuna, ki je določil da institucije kot so zavod za pokojninsko in
               invalidsko zavarovanje, zdravstveno ekološki razvojni sklad, Dars itn. da se tudi za
               te institucije pošlje ob obravnavi državnega proračuna v parlament finančni načrti,
               kot predlogi finančnih načrtov, ker seveda odhodki posameznih ministrstev so prihodki
               določenih skladov ali so pa, bi rekel, transferi iz npr. državnega proračuna v
               pokojninsko blagajno, seveda prihodek te pokojninske blagajne, ker je seveda to
               definirano sedaj kot <gap n="..."/> je seveda potrebno pogledati celoten obseg odhodkov ali pa
               celoten finančni načrt npr. v tem primeru Spiza ali pa če hočete ne vem tudi agencije
               republike Slovenije za prestrukturiranje in privatizacijo.</p>
               <p>Sedaj jaz ne bi na tej komisiji razlagal, da smo mi te sedaj določene obrazce,
               predvsem obrazec 9, ki zelo natančno predstavlja investicijske namere ali pa
               investicije posameznih proračunskih uporabnikov tudi poslali, ker se v bistvu ne samo
               za leto 1999 in leto 2000 vidi finančni načrt proračunskih uporabnikov ampak za
               obdobje do leta 2003 se investicije v obrazcu 9, kot posebni prilogi k obrazložitvi
               finančnega načrta, mislim ima datum 20.10. ta Poročevalec, se tudi te investicije
               vidijo za petletno obdobje, kar pomeni, da v bistvu to omogoča tudi dolgoročnejšo
               investicijsko planiranje.</p>
               <p>To mislim da je tisto ključno pri metodoloških spremembah. Mi seveda s kapacitetami,
               ki jih imamo na ministrstvu in pa seveda pri posamezni proračunski uporabnikom
               menimo, da je tak korak, ki je bil narejen tisti maksimalni možen, seveda pa bo v
               naslednjem obdobju potrebno narediti nadaljnje korake. Ti nadaljnji koraki so pa v
               največji meri povezani z tudi vprašanjem, jaz bi to imenoval lastninskega
               preoblikovanja ali pa privatizacije predvsem tega izvajanja državnih funkcij ali pa
               včasih smo imenovali družbenih dejavnosti, družbene nadgradnje, ker v odvisnosti od
               načinov organiziranja izvajanja posamezne javne funkcije se seveda tudi v državnem
               proračunu določena sredstva pač ustrezno odražajo.</p>
               <p>Dovolite mi, da potem nekaj besed o sami strukturi državnega proračuna za leto 1999.
               Stran 6 prikazuje splošni del proračuna, kjer za razliko od prejšnjih let v skladu z
               mednarodno klasifikacijo med tako imenovane prihodke med prihodki in med odhodki
               posebej izločamo tisti del nekdanjih prihodkov, to ste včasih ste imenovali
               petnajstica, šestnajstica. V starem državnem proračunu ali pa v proračunu za leto 98,
               ki so po vsebini sprememba posojil oziroma sprememba premoženjske bilance države,
               tako da imate seveda sedaj na strani 6 v splošnem delu proračuna poleg skupaj
               prihodkov in skupaj odhodki, ki potem določajo proračunski primanjkljaj še rimsko IV.
               kot spremembo bilance ali pa premoženjske bilance države seveda s spremembo prejeta
               vračila pošiljk in prodaja kapitalskih deležev in pa dana posojila in povečanje
               kapitalskih deležev. Zakaj to govorim na tej komisiji? Zato ker seveda v skladu z
               mednarodnimi standardi, tistimi ki jih bomo morali, ki jih moramo že danes spoštovati
               zaradi našega članstva mednarodnem denarnem skladu, čeprav to nima nekih velikih
               vsebinskih zaenkrat vplivov, ker pač Slovenija ne potrebuje sredstev mednarodnega
               denarnega sklada, torej nas 
               mednarodni denarni sklad ne zavezuje k spoštovanju določene oblike državnega
               proračuna. Vendar že zaradi primerljivosti z Evropsko unijo je potrebno ustrezno
               klasificiranje sredstev iz prodaje kapitalskih deležev, ki se tudi zaradi logike
               dobrega gospodarjenja ne sme porabljati za tekoče odhodke ali za investicijske
               odhodke, ampak se lahko uporablja bodisi za povečevanje kapitalskih deležev drugje
               ali pa v računu financiranja, se pravi za odplačilo dolga.</p>
               <p>Mi ocenjujemo, da je tudi z vidika delovanja posameznih ministrstev, ki imajo zaradi
               tega, ker določene transfere dajo v posamezne sklade ali dajejo določena posojila, je
               ustrezneje prikazovati ta del nekdanjih skupnih prihodkov in odhodkov ločeno in s tem
               seveda potem tudi z vidika dobrega gospodarjenja dejansko zmanjšanje kapitalskih
               deležev države, dejansko uporabljamo zato, da razbremenimo dolg države. Ne pa da bi
               iz tega zbirali sredstva za plače. Mi smo, kot je prikazano potem na strani 7 in
               naprej, bilanco prihodkov in odhodkov sprejetega proračuna leta 1998 tudi temu
               ustrezno preklasificirali in potem imate ob sprejetem proračunu oceno realizacije za
               leto 1998, tudi predlog proračuna za leto 1999. Po ekonomskih namenih, kot so
               mednarodno primerljivi.</p>
               <p>Prihodki se začnejo z številko 70, davčni prihodki. Gre preprosto za to, da mi tukaj
               upoštevamo predlog novega zakona o računovodstvu. To je v bistvu razred 7 novega
               kontnega okvira javno finančnih porabnikov in potem tukaj prikazujete ustrezne
               davčne, nedavčne in druge prihodke. Če bo kakšno vprašanje lahko o tem nekaj rečemo.
               Vendar tista pomembnejša struktura odhodkov, ki pa tokrat nam vendarle ustrezneje
               prikazuje dejansko strukturo državnega proračuna Republike Slovenije. Najprej lahko
               vidite, da te tako imenovane. Plače državnih organov na tej prvi ravni uporabnikov
               ustrezno imate prikazane. Vidite, da je tega približno za 104,6 milijarde.</p>
               <p>Med tem, ko se plače izvajalcev ali tistih, ki v javnih zavodih in drugi izvajalci
               javnih služb dobivajo plače in se to izkazuje znotraj skupine tako imenovanih drugih
               tekočih domačih transferov, ker gre za transfer osnovni šoli ali srednji šoli iz
               katerega se potem izplačajo plače. Potrebno je povedati, da prihaja v letošnjem letu
               tudi do vsebinske metodološke spremembe pri izdatkih za blago in storitve. Te so za
               razliko od prejšnjih let nekoliko višje. Glavni vzrok temu je, da investicija v nakup
               orožja, opreme ni investicija, ampak je to tekoči odhodek in se vključuje med izdatke
               za blago in storitve, tam nekje v skupino posebnih materialov in storitev.</p>
               <p>Plačilo domačih in tujih obresti kot je tukaj vidno naraščajo. To, da naraščajo in
               če hočete, da je v prirastu proračuna iz leta 1999 z letom 1998, ki je približno 90
               milijard kar približno 14 milijard tega prirasta obresti je še dodatni dokaz, da si
               mi ne moremo privoščiti, da bi prihodki od privatizacije neporabili za odplačilo
               dolga, ker bi v nasprotnem seveda te obresti še dodatno naraščale. Sredstva za
               rezerve je bilo že povedano v javni predstavitvi so povečane predvsem zaradi tega,
               ker se povečuje rezerva za naravne nesreče, zaradi obveznosti zakona o razvoju
               Posočja. Potem imate to največjo skupino, tekočih transferov, ki pomeni kar dve
               tretjini državnega proračuna. Nadaljnji razvoj ali nadaljnjo spreminjanje strukture
               proračuna je odvisno od tega, kaj bomo mi z posameznimi kategorijami tega dela. Lahko
               začnemo kar z sugvencijami v naslednjem obdobju uspeli narediti. Kako bomo z
               poglobitvijo lastninskega preoblikovanja podjetij, katerega glavni namen je povečanje
               podjetniškega upravljanja in s tem tudi ustrezne večje učinkovitosti <gap n="..."/> <stage>(Kašljanje.)</stage>
               <gap n="..."/> Zmanjšale. Te subvencije se bodo zmanjševale ali se bodo morale zmanjševati tudi
               zaradi nekaterih zahtev limitov zgornjih limitov in tega obsega državne pomoči, kot
               jih določa <q>"aqis communiter"</q> Evropske unije in se bo to verjetno moralo zmanjševati
               proti enemu procentu GDP. Nadaljevanje imamo transfere posameznikov in gospodinjstev
               kot tisti tako imenovani socialni del, ki je glede na znano gospodarsko situacijo
               velik.</p>
               <p>Mi ocenjujemo, da predvsem spremembe zakona o zaposlovanju oziroma sprememb zakona o
               spremembah zakona za zaposlovanje omogočajo določene spremembe predvsem pri
               transferjih nezaposlenih. Potem imate druge tekoče domače transferje. Najprej
               občinam, potem Spizu, potem tekoče transfere v javne zavode in druge izvajalce javnih
               služb in med temi 186 milijardami odvisnosti od načina strukturiranja ali nadaljnjega
               trans formiranja javnih služb je odvisno ali so možni določeni prihranki. Mislim, da
               nekateri predlogi, ki so izven memoranduma in to kar ta komisija zastopa. Tukaj so
               verjetno največje nadaljnje rezerve, seveda da bi prirasti teh sredstev lahko bili
               manjši.</p>
               <p>Investicijski odhodki ne bi kaj veliko. Razen to, da se ustrezno prikazujemo
               investicijske odhodke, ki jih izvaja država in tiste investicijske odhodke, ki jih
               kot prejeti investicijski transfer izvajajo določeni <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> V tem
               primeru največ tega pri Darsu d.d., kot tiste instituciji, ki izvaja avtocestni
               program.</p>
               <p>Proračunski presežek oziroma proračunski primanjkljaj je za leto 1999 določen na <gap n="..."/>
               <stage>(Ni razumljivo-kašljanje)</stage> <gap n="..."/> Proračuna se opravičujem, bruto domačega proizvoda, kar
               mi ocenjujemo, da je verjetno v zaključku mednarodnih ekonomskih zadevah neka zgornja
               meja. Med tem, ko je tako imenovan primarni presežek, se pravi, ko izločimo plačilo
               domačih in tujih obresti v letu 1999, v primerjavi z letom 1998, se povečuje, kar
               določeni meri odraža pomembno izboljšanje javno fiskalne situacije v decentralni
                  državi. Jaz ne bi o drugih
               bilancah javnega financiranja govoril. Poznana je zgodba Spiza oziroma problemov in
               jasno je, da zahteve in nujnost pokojninske reforme se odraža bodisi glede na obseg
               odhodkov Spiza ali pa preprosto v dejstvu, da je ta državni proračun obseg, če hočete
               transfera v Spiz 3-krat večji, kot obseg investicijskih odhodkov, ki izvajajo državni
               organi, brez investcijskih transferov. 150 proti približno 50 milijardam.</p>
               <p>Občinske blagajne tudi ne bi komentiral. Med tem, ko na zdravstveno blagajno pa samo
               toliko. Ker ta zadeva je pomembna. Zdravstvena blagajna za enkrat izkazuje neki
               izravnalni prihodek in odhodek. Upoštevaje ista gibanja, ki so negativno vplivala na
               Spizovsko blagajno lahko se v naslednjem obdobju pričakuje negativna gibanja v
               zdravstveni blagajni in tudi v odvisnosti od lastninskega preoblikovanja izvajalcev,
               predvsem obveznega zdravstvenega zavarovanja in strukturiranja obveznega z
               prostovoljnim zdravstvenim zavarovanjem pričakovati je različna gibanja te
               zdravstvene blagajne. To je pomembno sporočilo za naprej. Ker odvisnosti od tega to
               je edini način, kako preprečiti ustvarjanja nove tokrat zdravstvene luknje v javnih
               financah.</p>
               <p>Zakaj je državni proračun določen v tem obsegu? Odgovora sta dva. Prvi je seveda
               neki obseg od prihodkov, ki je glede na vse, kar se davčne reforme, ki so predvidene
               za naslednje leto je mogoč. Drug pa je preprosto v tem, da tudi, če bi mi želeli
               imeti večji deficit ali večji obseg odhodkov, razmere na zunanji ekonomskih trgih ali
               zunanje gospodarskih okoliščin, potrjujejo, da tega ne bi bilo mogoče sfinancirati.
               Gre preprosto za to, da ostaja nagiba alternativa domačega financiranja. Vendar
               domače financiranje bi ta pozitivni trend v gospodarstvu predvsem te večje
               gospodarske rasti, ki je posledica večjega izvoza, ki je posledica neke spremembe v
               podjetniškem sektorju, ta bi se zaustavil, ker bi država zaradi potreb financiranje
               lastnega deficita pobrala vsa razpoložljiva sredstva in bi se pri dani inflaciji
               gospodarstvo ostalo brez kreditnih in drugih finančnih oblik.</p>
               <p>Zato je ta obseg deficita maksimalno določen. Zunanji gospodarske okoliščine pa
               kažejo in mi smo imeli pogovore tudi ta vikend z kolegi iz Madžarske, Avstrije.
               Prejšnji teden oziroma pred 10 dnevi v Washingtonu, da se je ta kriza, ki se je kot
               veste začela na Japonskem, nadaljevala v jugovzhodni Aziji, Rusiji in sedaj bo
               verjetno se ustavila v Latinski Ameriki. Predvsem zaradi tega, ker so Američani
               uspeli narediti v svojem proračunu, ker so zagotovili sredstva za dodatno okrepitev
               AMP. Ta kriza ni nekaj mesečna kriza, ta kriza bo imela negativne posledice, ne
               toliko direktne, zaradi relativno nizkega izvoza v Rusijo. Ampak predvsem zaradi
               negativnih efektov, ki se jih pričakuje v Evropski uniji.</p>
               <p>Evropska unija za enkrat zagotavlja predvideno rast 2,6%. V odvisnosti od
               nadaljnjega zmanjševanja predvsem javno finančnih odhodkov ali zagotovitve v letu
               1999, z proračunom predlaganih obsegov odhodkov in pa z diskusijo v letu 1999 o
               funkcijah države. Ob tem, kaj je država <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Zagotoviti obsega
               odhodkov državnega proračuna za leto 2000, ki verjetno bo moralo podobno, kot leta
               1999 predvsem na leto 1998 imeti nižji prirast ali nižji indeks rasti. Mi ocenjujemo,
               da bi tako zmanjševanje javno finančnega obsega omogočalo povečanje konkurenčnosti
               gospodarstva in to doseči, to da bi to gospodarstvo na teh evropskih trgih ob
               globalni 2,6 rasti EU dosegel tisto predvideno 5,6% rast izvoza, ki je ključ za
               predvidoma približno 4% rast družbenega proizvoda. Če to ne bo doseženo, bo verjetno
               vlada morala podobno kot v letošnjem letu zaradi izvajanja proračuna leta 1998,
               verjetno v letu 1999 poseči po neljubih merah, to je, da se obseg v državnem zboru
               določenih pravic, zmanjšuje pod tistih 100%.</p>
               <p>Če zaključim. Smo na robu javno finančne krize, če uspemo sprejeti proračun,
               približno v tem okviru, kot je določen in v naslednjem obdobju izvesti privatizacijo
               ali lastninsko preoblikovanje tudi pri izvajalcih državnih funkcij, potem lahko
               zagotavljamo dolgoročno stabilnost gospodarskega razvoja in tisto, kar iz tega potem
               sledi. Se pravi nizka inflacija, nizke obresti, Maastricht in tako naprej. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod sekretar Cvikel za to uvodno obrazložitev. Gospodje poslanci,
               gradiva imamo več kot dovolj. Najbrž ste ga tudi pogledali. To naše delo komisije
               osredinili, smo vam tudi ta hip razdelili en določen povzetek tistih postavk ali
               tistega dela proračuna, ki se nanaša na delo našega področja in na delo komisije, ki
               vodi nadzor nad lastninskim problikovanjem in privatizacijo in tudi
               denacionalizacije.</p>
               <p>Iz vsega tega, kar ste videli, izstopa predvsem to, da je na področju
               denacionalizacije predvidena zelo majhna sredstva. Potem za področje ministrstva za
               gospodarske dejavnosti vodi oziroma tudi to državno premoženje so malo večja sredstva
               v višini 200 milijonov. Vidimo, da ima Meor tudi določena sredstva, agencija za
               prestrukturiranje. Ko sem že tu začel, moramo tudi povedati, da smo si vedno nekako
               zavzemali za zagotovitev normalnega dela, predvsem tistih ustanov, ki opravljajo delo
               na področju nadzora lastninskega preoblikovanja, opravljanje posameznih funkcij. Od
               prestrukturiranja do revizije. Potem so tudi predstavniki o posameznih del, povedali
               glede tega ali so nekako zagotovljena primerna sredstva. Sedaj smo slišali iz ust
               gospoda sekretarja, da je tudi proračun v določeni meri usmerjen. Glede na to, na
               pričakovano rast bruto domačega proizvoda, če pa tega ne bo, bodo prišle pa v poštev
               škarje, ki naj bi skrajševale določene avtpute. Potem je tu vprašanje glede agencije
               za revizijo, kjer vidimo, da so sredstva ali so primerna ali niso primerna. So v
               nekem indeksu rasti, področju družbenega pravobranilca Republike Slovenije tudi v
               nekem zagotovljenem delu. Iz samega memoranduma pa ste, kakorkoli se je kdo
                  sprehodil, menim, da bomo
               več imeli tudi na posameznih odborih, kjer ste člani, recimo na odboru za
               gospodarstvo, odboru za finance, ki je matično delovno telo in ki bo pripravilo
               sintetično poročilo in izcedek vseh pripomb in vsega tega, kar bomo v razpravi
               komisije in odbori naredili.</p>
               <p>Vendar vas opozarjam na to, da smo še vedno v času določenega zaključevanja
               lastninskega preoblikovanja in da je tu vprašanje privatizacije oziroma delne
               privatizacije bank, ki so se izvile iz objema sanacijskega postopka. Vemo tudi, da so
               določeni nameni predvsem v smeri pokrivanja certifikatskega primanjkljaja. Pred nami
               je tudi področje zavarovalniškega lastninjenja in vloge pidov.</p>
               <p>Izstopa morda tudi postavka, ki govori o kupninah, kjer se za tekoče leto, se pravi
               1998, predvideva dobrih 8 milijard kupnin. Namenoma smo tudi navedli v zadnjem delu
               tega pregleda strokovne službe - ta procentualna razdelitev, da vas malo spomnimo,
               kakšen je odtok kupnin v posamezne namene. O tem vem, da smo se veliko pred tremi
               leti, dvema letoma borili in prizadevali ravno v naši komisiji. Zdaj vidite, kako je
               ta delitev do 100% od kupnine. Vendar menim, da je stvar še v tem, da ne morem
               pristati oziroma bi moral dati pripombo tudi ministrstvu za finance ali pa
               ministrstvu za ekonomske odnose in razvoj, kjer se pri kupnini ne predvideva nobenega
               zneska. Namreč, proces bo tekel, teče, in ta proces, vemo, da teče skozi določena
               leta in kupnina se nabira na osnovi nekega programa, ki se je začel pred parimi leti
               in je štiri, pet let, in vemo, da se to dogaja in še zdaj se bo to dogajalo. Tako, da
               tu pričakujemo popravek oziroma da ne bodo vsi tisti, ki čakajo na neko kupnino,
               morali zdaj kar zapreti svoje delavnice. Skratka, nek pretok ali pa vnos kupnine se
               bo še izvršil. Ne vem, zakaj je ta ocena kar tako, na hitro rečena, na pamet, da je
               ni oziroma da enostavno kupnine več ne bo. Iz procesa vemo, da to je, da to bo in ker
               je to proces več let, notranjega odkupa in tako naprej, se mora ta zadeva tudi nekje
               videti. Toliko.</p>
               <p>Odpiram razpravo, gospodje poslanci in ostali, ki sodelujete. Ima kdo od
               predstavnikov inštitucij kakšno pripombo oziroma mnenje, uporabniki, koristniki?
               Gospod Janez Kopač, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp4">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Saj vidim, da se je sicer že oglasila gospa Alenka Kovač in verjetno
               bo ona tudi povedala kaj od tega, kar sam nameravam.</p>
               <p>Ker ni bilo videti, da bodo razprave o samih proračunskih zneskih, se mi zdi
               pomembno poudariti, da proračun spremlja zakon o izvrševanju proračuna, in da ta
               ureja pravila, ki veljajo pri črpanju zneskov, za katere piše, da bodo taki v
               predlogu proračuna.</p>
               <p>Pred dnevi nas je agencija za revidiranje opozorila - bilo je pa to po tisti znani
               javni obravnavi na ustavnem sodišču, kjer je bila poudarjena trditev, da en sam člen
               zakona o zaključku lastninjenja omogoča ali pa je zadnji izhod za odpravo oškodovanj
               - skratka, nas je direktorica agencije za revidiranje opozorila na razmislek o tem
               ali pa na potrebo po razmisleku o tem, kakšni pravzaprav so možni drugi instrumenti.
               No, eden od njih je prav zagotovo recimo poseben člen zakona o izvrševanju proračuna,
               ki ga še ni, in mislim, da bi bilo prav, da ga komisija za lastninsko preoblikovanje
               podjetij vladi predlaga, ker predloga zakona ta hip še ni v parlamentu, nastaja pa
               že. In ta člen bi bil, da bi pri črpanju državnih subvencij katerekoli oblike ali iz
               kateregakoli ministrstva, na primer, za gospodarske dejavnosti, za ekonomske odnose
               in razvoj, za delo, družino in socialne zadeve ali še kakšnega drugega, bilo potrebno
               ali pa bi vsako podjetje, ki črpa državne subvencije, moralo poleg drugih stvari, ki
               jih mora izpolnjevati na podlagi javnega poziva, izpolnjevati še eno reč in ta reč
               je, da bi morali predložiti ali dokazilo - mislim, da bi bilo sicer težko pričakovati
               od ministrstva za finance, da bi še to preverjali - ali pa vsaj izjavo o tem, da so
               odpravili oškodovanja, ugotovljena, seveda ne tista stara, ki so bila tako ali tako
               pogoj za lastninsko preoblikovanje, ampak ta nova, od  1.1.1993 dalje. Kajti pri teh pravzaprav v resnici ni
               kakšnega posebnega zanimanja v podjetjih, da bi jih odpravili, ampak se nanje pozabi.
               Država kot lastnica prek slovenske razvojne družbe, še nisem slišal, da bi kdaj kaj
               na to zelo posebej opozarjala, vsi drugi dušebrižniki za družbeno lastnino tudi ne.
               Mislim pa, da je likvidnostni pritisk, če že kdo stopa v kontakt s proračunom, mislim
               na kakšno od podjetij, pravzaprav najbolj učinkovita pot, da se do tega resnično
               pride.</p>
               <p>Skratka, predlagam, da komisija vladi predlaga, da v tekstu zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o izvrševanju proračuna, ki ga bo poslala v parlament v prihodnjem
               mesecu približno, predvidi tudi člen, ki bo pogojeval črpanje državnih pomoči, s
               predložitvijo dokaza, ali izjave ali karkoli že, o odpravi oškodovanj po 1.1.1993.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kopač. Gospa Arhova, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp6">

               <speaker>ALENKA KOVAČ-ARH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Torej, gospod Kopač mi je nekako vzel te besede.
               Namreč, mi smo ta dopis sicer naslovili na vlado Slovenije že pred 14 dnevi, ampak
               smo ga poslali tudi na vašo komisijo, torej jaz sem prepričana, da ste potemtakem
               seznanjeni s tem dopisom, pa predsedniku parlamenta, pa vladni komisiji za
               preprečevanje oškodovanj in še na nekaj drugih naslovov.</p>
               <p>Gre pa pravzaprav za povsem realne predloge. Ves čas govorimo o oškodovanju kot o
               nekem pojavu in o nekem pojmu. Koliko pa bi takšno oškodovanje lahko prineslo tudi
               realnih rezultatov v denarju, če bi okoriščenci denar vračali pravnim osebam oziroma
               če bi pravne osebe, ki so bile nosilci oškodovanja, denar ali terjatve tudi
               izterjale, o tem pa pravzaprav do danes niti nismo še govorili. In v tem našem
               predlogu vladi, to so pač štirje posamični predlogi, nanašajo se na zakon o
               izvrševanju proračuna, nanašajo se na predpise o davčnih postopkih oziroma druge
               postopkovne ali materialne predpise s področja davščin, potem na funkcijo države ali
               pa na funkcijo vlade kot upravljalca z državnim premoženjem in pa na poslovno
               politiko slovenske razvojne družbe. Do danes agencija za revidiranje ni dobila
               odgovora, pravzaprav ga jaz tudi ne pričakujem. Pričakovala sem pa mogoče kakšen
               poziv, da kakšne natančne druge podatke damo, predloge razdelamo ali karkoli.</p>
               <p>Pričakujem, da bo ta komisija seveda zato, ker se to tiče njenega področja, nekaj o
               tem, o naših predlogih rekla, jih podprla, jih zavrnila ali karkoli. Jaz predlagam,
               da jih podprete. Ti predlogi pa se lahko razdelajo dovolj natančno, da bi bili tudi
               lahko realizirani dejansko pri posamičnih pravnih osebah in prinesli korist tudi
               proračunu Republike Slovenije. To je prva stvar, ki sem jo želela povedati.</p>
               <p>Druga stvar - bi pa gospoda državnega sekretarja vprašala, kdaj bomo lahko
               uporabniki vlagali amandmaje na tisto, kar smo dobili? Jaz sicer vem, da je problem s
               financiranjem, z osnovami, z denarjem in tako naprej, ampak tiste osnove, ki jih je
               ministrstvo postavilo na primer pravno pri financiranju agencije za revidiranje,
               mislim, da so v neki meri napačna izhodišča, vsaj kolikor ste nam mogoče stroške ali
               pa bom rekla, proračunska sredstva zniževali zato, ker velja zakon o zaključku
               lastninjenja in tam pričakujete nekaj nižjih stroškov na področju celotnega
               lastninskega preoblikovanja. Se pravi, to izhodišče štejem, da ni najbolj pravilno.
               Želeli bi vsaj nekaj novih ljudi; mi še vedno nimamo kadrovskega načrta
                  zapolnjenega. Se pravi kdaj
               bomo lahko vlagali amandmaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Ali ima še kdo kaj? Gospa Popovičeva, družbena pravobranilka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp8">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz v bistvu nimam nekih strašnih finančnih problemov ali pa finančnih opozoril,
               ampak gre za formalnost, ki pa lahko na koncu koncev privede tudi do finančnih
               problemov in dejanskih problemov. Namreč, gre za to, da nas ministrstvo za finance,
               nas družbenega pravobranilca Republike Slovenije uvršča med pravosodne organe
               pravobranilci in potem je državno pravobranilstvo pa družbeni pravobranilec. To nas
               ne sme tako enačiti, ta finančni proračun. Tukaj, kar smo zdaj dobili v roke, predlog
               proračuna in tako naprej, med medvladniki uporabniki notri uvrščeni, kar je prav,
               vendar v proračunu, ki je izšel v 15 izvodih ali Poročevalcih smo nepravilno
               uvrščeni. In kaj se dogaja? Uvrščeni smo med pravosodne organe, Ministrstvo za
               pravosodje nas ne tretira za pravosodni organ in nas izloča iz kakršnegakoli
               finančnega, svojega proračuna. Mi ne moremo dobiti računalnika, ki ga nujno
               potrebujemo, pa ne enega več, zato ker pravijo: vi niste naši kadar hočejo nekaj
               dobiti uporabnike, kaj kdo rabi nam nič ne pošlje, nobenega ceglca, nič ne vpraša, ko
               mi hočemo nekaj imeti, pa se nekam oglašamo, ja vi niste naši, mi nismo naši in kje
               smo mi. Jaz lepo prosim, da nas ministrstvo za finance uvršča v proračunu med
               nevladne uporabnike, mi smo tam, kjer je računsko sodišče, kjer je ustavno sodišče
               svoja rubrika. To nam povzroča zmedo. Sedaj trenutno ne morem trditi, da imamo pri
               tem predlogu, ki je postavljen, finančni kaos, ne morem trditi tega, ker ne vem kaj
               bo iz tega sledilo. Ampak jaz mislim, da bi lahko tole upoštevali, pa nas uvrstili
               tako, pa se dajte sporazumeti z ministrstvom za pravosodje, kaj smo in kaj nismo. Mi
               nismo pravosodni organ. Žal tako je, čeprav bi rajši bili ampak nismo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo? Agencija za prestrukturiranje, ali imate kaj? Gospodje
               poslanci, ali imate kakšna razmišljanja na glas? Gospod državni sekretar Cvikel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp10">

               <speaker>MILAN M. CVIKEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi se treh stvari rad dotaknil, ki so bile. Kot prvo okoli kupnin,
               to kar ste vi, gospod Rejc omenil, da se gre za to, da seveda, s kupninami je ravno
               tako kot z donacijami. Kupnine so iz vidika državnega proračuna, angleški izraz temu
               je <gap n="..."/> se pravi nekaj kar pride ne da bi država kaj posebno, govorim o kupninah iz
               lastninskega preoblikovanja, tako da mi kupnin še za noben proračun nismo planirali
               za naprej. One se vključijo ob prilivih v skladu z zakonodajo in se potem tudi v
               skladu z zakonodajo razdelijo na ustrezne zakonske namene, kot je tukaj predstavljeno
               in se ob realizaciji proračuna tudi vidijo. Če gledate recimo naša poročila, tudi ta
               recimo, ki jih pošiljamo v parlament, se vedno govori o proračunu in potem o
               proračunu skupaj s kupninami in donacijami. Saj cela zgodba o kateri sem prej
               govoril, ki je povezana s tem, kako pa zdaj privatizacijski transfer oziroma
               privatizacijsko kupnino tretiramo, tam je pa malo drugače, ker tam pa gre za
               nedvoumno odločitev vlade, da bo določen kapitalski delež prodala. Tako da mislim to
               je, kar se kupnin tiče, ne gre zato, da kupnine ne bi bile, da ne bi o njih
               razmišljali vendar one niso originalni prihodek državnega proračuna ampak se kot
               donacije, bi rekel vključujejo. Mi bi želeli in moram seveda povedati, ker smo velik
               napor delali, vendar v njem nismo uspeli, da bi ne toliko za kupnine, ker njih je
               relativno malo, ampak da bi za donacije, predvsem za donacije povezano z evropsko
               unijo, uspeli z ustreznimi službami pridobiti plan donacije. To bi seveda pomenilo,
               da na primer, tisti ne vem, ki ste pač prejemniki Pharovih sredstev, tudi parlament
               je če hočete, tudi Državni zbor je prejemnik Pharovih sredstev, bi seveda z ustreznim
               planiranjem mi že za leto 1999 lahko vedeli, koliko bo iz programa Phare 96, 97, 98
               in Phare programa, ki se danes ali pa te dni podpisuje dejansko priteklo sredstev. To
               nam je, bi rekel zaenkrat, to je nekaj 10 milijonov ECU-jev, kar ni pretirano velik
               obseg sredstev, vendar mi seveda tudi za leto 2000 nameravamo to zadevo tudi zakonsko
               urediti, tudi novi zakon o proračunu bo o tem tudi dal ustrezne pravne podlage,
                  ker predvsem donacije,
               kupnine v manjši meri so lahko pomemben vir financiranja proračunskih odhodkov, ko
               seveda bo ta proračun ali pa slovenski proračun neke vrste, neki sestavni del, ali pa
               bi imel neko neposredno povezavo s sredstvi oziroma s proračuni Evropske unije.
               Zaenkrat je pa seveda s kupninami tako, da jih ne planiramo, bodo se pa notri
               izkazovala ta sredstva tistim, ki se ne menijo.</p>
               <p>Drugo vprašanje, ki je bilo v zvezi z vprašanjem gospe Kovač-Arhove, kdaj amandma ni
               oziroma kako je zdaj, bi rekel, ali bi vi lahko zaposlili ali ne bi mogli zaposliti.
               Če ste podrobno prečitali obrazložitev glede planiranega obsega sredstev za plače, se
               je vlada seveda za leto 1999 odločila, da tudi za nevladne in pravosodne organe
               uveljavlja isto prakso, ki se je uveljavila za državne organe oziroma za vladne
               organe v letu 1998. Za kaj gre? Gre za to, da mi za leto 1999 planiramo obseg
               sredstev za plače po stanju števila zaposlenih na 31.12.1998. Vi sami veste, ali ste
               tiste, ki ste jih imeli v planu za leto 1998 zaposlili ali niste. V samem dopisu, ki
               ste nam ga poslali ugotavlja, da jih niste, ker imate probleme za to. Ne vem, neki
               prihranki so tam prikazani. Ne v polni meri, o tem govoriva. Imate določeno število
               ljudi konec leta 1998, vlada pa tudi zaradi tega je v tekoči proračunski rezervi
               namenila nekaj več sredstev, ker za vse, tudi za vladne organe je ta plat približno
               190 zaposlenih, vendar ne zaposlenih, ki se bodo zaposlili od 1.1., ampak zaposlenih,
               ki se bodo v toku leta 1999 zaposlovali in takrat, ko se bodo zaposlovali, bodo
               ministrstva dobivala ustrezna sredstva. Mi želimo s spremembami zakona o sodiščih to
               prakso narediti tudi tehnično mogočo, na primeru sodišč, ker želimo, da bi vrhovno
               sodišče izvajalo to zadevo, ker če vam povem na primer, da imate vi sodišča, ki so
               recimo predvidila, ne vem, leta 1998 so štartala s približno 260 ljudmi, imela so
               plan, da jih bodo 70 zaposlili, realizacija 15.8. je plus 10 novih, hkrati so pa
               hoteli še imeti 70 novih ljudi v letu 1999. Kar pomeni v bistvu in kar je največji
               strošek strošek plače, bi pomenilo to velik prirast indeksov, mi pa vemo, da teh
               ljudi nimajo na razpolago, na trgu ni teh ljudi. Tako da praksa okoli zaposlovanja in
               to je navedeno zelo eksplicitno v obrazložitvi proračuna z ustreznimi spremembami
               dopolnitvami zakona o izvrševanju proračuna, pa tudi to ustrezno sankcionirano je ta,
               da seveda v proračunski rezervi so tudi eksplicitno sredstva za tiste vaše dodatne
               zaposlitve. Zdaj okoli amandmajev, ko greste po določbah, se bodo seveda dajali v
               prvih dveh tednih meseca novembra. Če se dobro spomnim tistega ustreznega
               razdelilnika in seveda ta zgodba se bo pač takrat pokrivala. To kar je gospa Popovič
               rekla, jaz sem namerno začel moje uvodno razlaganje z ekonomsko klasifikacijo. Kot
               tisto v bistvu zdaj vidimo dejansko, vemo približno, kaj delamo in zdaj bomo vedeli približno, kaj plačamo
               iz posameznih proračunskih postavk. Vam lahko dam nebroj primerov, na primer
               investicijsko vzdrževanje in pa nakupi opreme v upravnih enotah, ko vi to razbijate,
               dejansko boste videli, da pravzaprav zelo malo denarja gre za nakup opreme, v glavnem
               gre za posredne ali pa neposredne stroške, povezane s tem in zdaj seveda v to malo,
               mislim da boste poslanci tudi zdaj imeli seveda veliko večji vpliv na določitev
               vsebine obsega pravil, ki jih opredelite pod neko proračunsko postavko, potem se bo
               pa hitro ugotovilo, da obstaja še kar nekaj rezerve, ne samo te letošnje 3%-ne za
               leto 1998.</p>
               <p>Zdaj, drugi korak je funkcionalna klasifikacija, ker mi v bistvu v nekem desetiškem
               sistemu v bistvu rečemo, O.K., nule je, so stroški dela parlamenta, vlade, izvršnih
               organov, 2 je recimo obramba, 3 je policija, 3 je gospodarstvo, 5 je izobraževanje
               itn. Ko vi to po desetiškem sistemu naredite, ne glede na to, kakšno strukturo
               ministrstev, proračunskih uporabnikov itn., imamo, potem seveda lahko naredite tudi
               ustrezno organizacijo reklasifikacijo, ker verjetno, ne vem, če se bomo strinjali,
               bom govoril v svojem osebnem imenu, seveda mi imamo nekaj, če hočete, nekaj 100 razno
               raznih organov, ne samo ministrstev, ki bi rekel razno razne funkcije države
               izvajajo. Najlepši primer je bil zadnjič, ko smo ugotavljali, kje ali pa kdo se je že
               ukvarjal s tem, da je zbiral podatke o premoženju južno od Kolpe. Potem boste videli,
               da je kar nekaj institucij to začelo izvajati in da obstaja zelo nizka koordinacija
               ali pa majhna koordinacija med njimi. Ekonomska in funkcionalna klasifikacija bosta
               omogočila tudi to vprašanje. Jaz se z vami načeloma strinjam, da verjetno ni vaše
               mesto tam, kjer ste pač ne vem katerega leta. Seveda, se popolnoma strinjam, ampak
               poglejte, seveda je diskusija o tem, kakšna naj bo organizacijska klasifikacija
               izvajanja državnega proračuna, je seveda diskusija o funkciji, ki jo posamezni organ
               izvaja in ključno vprašanje je tu prepletanje med funkcijami. Zdaj mogoče to na
               pravnem področju težko, ampak če pogledamo na primer, recimo raziskave, nedvomno se
               loči dve vrste raziskav, ene so bazične raziskave, druge so pa aplikativne raziskave.
               Vendar, če vi danes pogledate, kje, kaj vse mi financiramo, kar so raziskave, potem
               boste seveda videli, da to ni samo na MZT-ju, ampak da je veliko, če hočete, da vse
               študije za, recimo primerjavo z Evropsko unijo, so neke vrste raziskav in seveda ta
               zgodba funcionalne klasifikacije, ki bo potem tudi določena, to ni zgodba, ki se bo
               končala v naslednjih, recimo od 1. januarja do 30. junija, ko računamo, da bi 30.
               junija naslednja leta, da bi ko bi predlagali proračun, ampak bo to trajalo nekaj
               časa, ker seveda funkcija je odvisna od tega, kaj posamezni organ dejansko dela in
               bomo seveda, ne samo merili, zdaj ko bomo vedeli, kakšni so inputi, ampak bomo
               poskušali meriti avtput tega organa in potem se seveda postavlja to vprašanje vaše 45
               pravobranilstva, ali je on med 44 tožilstva in 46 upravno sodišče, ali bi on moral
               biti, tako kot je zdajle zadeva, ne vem, če bi dali vas spredaj. Ja, poglejte<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp11">

               <speaker>MAG. ANICA POPOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz menim, da gospod na moje vprašanje ni odgovoril. Jaz sem nezadovoljna s tem, kar
               je bilo odgovorjeno, po mojem mnenju, naj nas izloči iz ministrstva za pravosodje,
               kajti kadar pošilja ministrstvo za finance kakšne dopise v zvezi z nabavo tega,
               onega, tretjega, gre to na ministrstvo za pravosodje in odvisno je od referenta, ali
               bo nam kaj poslal ali ne bo, ker en smatra, vi niste pravosodni organ, drugi ja itn.
               Jaz predlagam enostavno finančno, ne finančno, no, formalno prerazpreditev, ven nas
               vzeti iz pravosodja, dati nas posebej in naj se nas tako obravnava in naj se nam
               pošiljajo direktni dopisi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, dajmo na kratko. Prosim, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp13">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Poglejte, tukaj moramo ločiti dve stvari. Jaz sem prej omenil, da
               bomo s spremembo zakona o sodiščih poskušali doseči to, da bi vrhovno sodišče bilo
               koordinator takoimenovanih proračunskih uporabnikov, ki se imenujejo sodišča. Upamo,
               da bomo enako uspeli doseči, da državna tožilstva podobno kot ZIPR določa za sodnike
               za prekrške, po ZIPR-u določa, da je recimo senat za sodnike za prekrške pa da je MNZ
               upravne enote. To, kar ste vi omenjali, govorite o investicijah, za katere je po
               zakonu odgovorno oziroma za investicije v pravosodnih organih izvaja ministrstvo za
               pravosodje in ministrstvo za pravosodje s tem, ko vas ne vključuje med pravosodne
               organe, točno to isto zadevo tretira. To, da ste vi številka 45, ni zaradi tega, ker
               ste vi pravosodni organ, ampak zato, ker je bila, kot sem prej povedal, določene
               spontane akcije, ker zadeva ni bila narejena v desetiškem sistemu, se je ta
               klasifikacija uvrstila. Mislim, čisto vseeno je, ali je vaša številka 45 ali 142, bi
               rekel ta zadeva, vi ste samostojni proračunski uporabnik in je iz vidika  tehnike to relativno vseeno. Jaz
               bi samo rad to rekel. Mi bi tudi recimo, veste, z letom 1998, pardon za leto 1999
               lahko naredili že ta prej omenjeni napor, vendar tega ne moremo narediti, ker ne bi
               bila omogočena primerjava in to je edino, kar lahko tukaj rečem. Mi bomo to
               pogledali, odvisno tudi, kaj bo sama komisija menila in zadeva je, bi rekel
               nepomembna, z vidika izvajanja investicij je pa minister za pravosodje nedvoumno
               pravilno ravnal, ko vas ne uvršča in ne skrbi za investicije. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Zdaj smo malo to zbistrili ali pa tudi ne, saj je vseeno. Ima kdo
               še kakšno pripombo? Sicer bi pa šli na sprejem nekaj sklepov, ki smo jih slišali
               oziroma bi jih tudi posredoval. Eden od sklepov bi bil seveda tudi, da komisija meni,
               da je pač predlog proračuna za leto 1999 primerna osnova za razpravo v državnem
               zboru. To je eden od sklepov. Kako? Dobro, potem bi predlagal tudi sklep, da vlada
               pri pripravi zakona o izvrševanju proračuna predvidi oziroma upošteva mnenje in
               predloge agencije za revizijo, predvsem pa naj pri, naj pogojuje bi rekel uporaba
               državnega proračuna tudi s tem, da posamezni uporabniki dokažejo, da so odpravili
               oškodovanje družbene lastnine. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp15">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni bil vključen!)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Na prejemnike državnih pomoči, tako in državnih pomoči, ki so bile v različnih
               oblikah, predložijo dokaz, da so odpravili oškodovanje. To dokaz mora biti pa od neke
               agencije najbrž ali pa pravobranilca. Prosim? <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Dobro. Bomo
               tako oblikovali. Potem pa tudi predlagam sklep, da v bistvu ta postavka, ki se nanaša
               na družbeno pravobranilstvu Republike Slovenije, da se jo umesti med nevladne
               porabnike. Prvi predlog bi pa preoblikoval, da je komisija se seznanila s predlogom
               proračuna za leto 1999.</p>
               <p>Kdo je za to, lahko tudi v paketu, menim, da lahko, ker smo vse to razčistili? <stage>(11
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo točko obdelali.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PROBLEMATIKE LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA
               ČEVLJARSTVO KIDRIČEVO.</title>
               </p>
               <p>Mi smo to problematiko že na eni od preteklih sej obravnavali, sprejeli smo tudi
               ustrezne sklepe, ki smo jih posredovali na naslove, za katere smo se odločili. V tem
               primeru gre tu za to, da smo rekli, da bomo pač obravnavali to tematiko ob primerni
               zagotovitvi prisotnost udeleženih v zadevi. Drugič pa, da bi predvsem, smo zahtevali
               od ministrstva za ekonomske odnose in razvoj, ki naj ugotovi opravilnost postopka
               lastninskega preoblikovanja, potem tudi ministrstva za pravosodje in pa seveda tudi
               komisije vlade, ki se ukvarja z oškodovanjem družbene lastnine in preprečevanjem
               oškodovanja družbene lastnine. Prosil, da bi poročilo o teh postopkih oziroma o tem.
               Bi dali predstavniku ministrstva za ekonomske odnose in razvoj in pravosodje, potem
               bomo šli pa tudi na agencijo za prestrukturiranje in za revidiranje. Kdo bo povedal
               iz ministrstva za ekonomske odnose? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp17">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Briškljeva. S strani te komisije smo bili zadolženi, da pripravimo informacijo o
               celotnem postopku lastninskega preoblikovanja podjetja Čevljarstvo Kidričevo. Seveda
               smo si pri tem pridobili razno dokumentacijo, ki so nam jo posredovala tako agencija
               kot tudi s strani podjetja in tudi tega neodvisnega sindikata. Pri tem smo se omejili
               dejansko samo na postopek, celotni postopek lastninskega preoblikovanja in ugotovili
               naslednje. Da takoj po tem, ko je okrožno sodišče v Ptuju izdalo sklep, da je
               ustavljen stečajni postopek, je podjetje pristopilo k lastninskemu preoblikovanju in
               je pripravilo tudi program lastninskega preoblikovanja in je dne 3.1.1996 predložilo
               ta program agenciji za pridobitev prvega soglasja. V tem času je zaradi določenih
               prijav o sumu, da otvoritvena bilanca ni bila pravilno izvedena, agencija Republike
               Slovenije za plačilni promet, nadziranje in informiranje podružnica Ptuj pripravila
               revizijo lastninskega preoblikovanja podjetja, ugotovila, da so bile dejansko
               narejene nekatere napake pri otvoritveni bilanci in podjetje je seveda te napake
               potem tudi popravilo, tako da je bila otvoritvena bilanca narejena v skladu z vso
               zakonodajo. Podjetje je zaprosilo, na podlagi te izjave, da so odpravljene vse
               ugotovljene pomanjkljivosti v reviziji, je agencija tudi izdala to prvo soglasje in
               sicer 19.7.1996. Podjetje samo je pristopilo k lastninskemu preoblikovanju. V letu
               1997 in sicer 26. marca je na to podjetje zaprosilo agencijo za izdajo drugega
               soglasja. Agencija si je na podlagi uredbe o pripravi programa preoblikovanja in
               izvedbe posameznih načinov lastninskega preoblikovanja podjetij, ki dovoljuje, da
               lahko tudi preko pooblaščenih revizorjev opravi kontrolo v samem podjetju in sicer
               predvsem glede notranjega odkupa, je pač izbrala pooblaščeno revizijsko hišo, v tem
               primeru je bila to revizijska družba Podboršek iz Ljubljane, ki je to revizijo
               opravila, pri tem pa ugotovila, da je bilo plačano po pooblaščencu 2 milijona 75.000
               tolarjev. To je vplačal pooblaščenec in sicer v imenu 25 zaposlenih. Revizijski hiši
               se je v bistvu cel postopek, to se pravi oddaja tega pooblastila in vplačilo s strani
               pooblaščenca, se ni zdelo v redu in v skladu z zakonodajo. Zaradi tega tudi niso dali
               popolnoma pozitivnega mnenja v svojem revizijskem poročilu. Agencija je dejansko, se
               ni ukvarjala s problemom tega notranja načina, notranjega odkupa, ampak je vzela kot
               strokovni organ pač to mnenje te revizijske hiše in tudi sporočila podjetju, da ne
               more pač izvesti takšnega vplačila, da mora zavrniti gotovinsko plačilo plačniku.
               Podjetje je potem na podlagi tega obvestila kupnino vsem tem 25 osebam tudi na takšen
               ali drugačen način tudi vrnilo.</p>
               <p>Seveda pa so potem začele deževati pritožbe neodvisnega sindikata, ki se ni strinjal
               s takšnim načinom agencije. Moram reči, da v tem primeru zelo dobro postopala, je vse
               pozvala, vseh teh 25 udeležencev pozvala na neko usklajevalni, ugotovitveni postopek.
               Moram reči, da so se tudi ti udeleženci, so se udeležili, tukaj jim je bila
               pojasnjena problematika s temi njihovimi deleži itn. in kljub tem pritiskom pa je,
               zaradi teh pritiskov pa je agencija celo podaljšala in pozvala, pisno pozvala vseh 25
               udeležencev, da imajo še rok za vplačilo teh deležev. Moram reči, da se po teh
               podatkih, kot smo jih imeli, nobeden izmed teh 25 udeležencev ni ponovno vplačal
               svojega deleža, agencija se je zavarovala tudi tako, da je pozvala podjetje, da je
               dalo pisno izjavo, da ni bil plačan niti en deleže naknadno in seveda potem v skladu
               z zakonodajo izdala tudi to drugo soglasje.</p>
               <p>Moram reči, da pri preučevanju vseh teh zadev se nam kot ministrstvu, pristojnemu
               nekako za to področje, zadeve, mislim da so tekle zakonito. Mogoče smo imeli nekaj
               pomislekov glede odločitve te revizijske hiše, da je bilo pooblastilo, ki so ga dali,
               teh 25 udeležencev, splošno pooblastilo in da pač niso mogli biti vplačani ti deleži.
               Vendar, šli smo gledati tudi navsezadnje zakon o obligacijskih razmerjih, ki govori,
               kakšne so možna ta pooblastila in kaj pomeni splošno pooblastilo in sicer v zakonu o
               obligacijskih razmerjih je določeno, da pooblaščenec, ki ima splošno pooblastilo, so
               dovoljeni samo pravni posli, ki spadajo v redno poslovanje. To se pravi, da v tem
               primeru dejansko bi bilo moč razmišljati, ali je bilo to redno poslovanje ali ni bilo
               redno poslovanje in navsezadnje je bilo to pooblastilo potem preneseno tudi naprej.
               To drugo preneseno pooblastilo pa je bilo dejansko že bolj specificirano, kaj vse
               lahko opravlja ta pooblaščenec. Vendar menimo, da kljub temu, da se tukaj pojavljajo
               določene dileme, ali je revizijska hiša to dobro ocenila ali ni, kljub temu je
               agencija to zelo dobro popravila, ker je pozvala vse te vplačnike, vse te upravičence
               in je vsem dala dejansko še enkrat rok, da bi vplačila lahko ponovili. Tako da, saj
               pravim, nekih takih pomanjkljivosti v vodenju celotnega postopka ni bilo.</p>
               <p>K nam je prišla tudi ena pritožba in to je s strani gospe Danice Moge. Pritožila se
               je, ker je agencija pač izdala negativno odločbo glede obnove celotnega postopka,
               glede tega, da bi sklep, da bi se vrnilo vse v prejšnje stanje glede ničnosti sklepa,
               vendar je tekom pritožbe je gospa Moge tole pritožbo umaknila. Kasneje sicer, ko je
               bil že izdan naš sklep o umiku, o ustavitvi postopka, se je gospa Moge pritožila
               oziroma je izjavila zopet, da umika ni. Vendar moram tukaj povedati, da zakon o
               upravnem postopku pač dovoljuje umik vse, dokler ni o tem izdana odločba, potem pa so
               pač druga pravna sredstva, tako da je bila zadeva pač tudi končana in zaključena. To
               bi bilo z naše strani, ugotovitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kaj pa iz ministrstva za pravosodje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp19">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Ministrstvo za pravosodje je ugotovilo, da po zakonu o organizaciji in delovnem
               področju ni pristojno za podajo tega poročila o postopku lastninskega preoblikovanja
               v podjetju Čevljarstvo in da je zato po tem zakonu pristojno ministrstvo za ekonomske
               odnose in razvoj. Glede stečajnega postopka pa tudi sklep komisije ni bil tako
               formuliran, samo lastninsko preoblikovanje. In iz dokumentacije, s katero razpolaga
               ministrstvo za pravosodje v tej zadevi, ni razvidno, da bi bil tudi sprožen
               kakršenkoli sodni postopek s strani pristojnih organov v zvezi z odpravo oškodovanj
               družbene lastnine po zakonu o lastninskem preoblikovanju podjetij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bukovčeva, iz agencije za prestrukturiranje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp21">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Čevljarstvo Kidričevo oziroma odločba agencije, ki je
               v tej zvezi izdala, se pravi takoimenovano drugo soglasje, je bilo predmet že večih
               sestankov v različnih krogih. Zdaj bi morda samo še povedala, da je podjetje
               Čevljarstvo Kidričevo na agencijo predložilo vso potrebno dokumentacijo. Agencija je smatrala, da je
               potem, ko je dala možnost vsem zainteresiranim da vplačajo kupnino za delnice v
               ponovno odprtem roku, da potem ni bilo razloga za dvom o tem, ali komu ni bilo
               omogočeno sodelovati v privatizaciji oziroma v notranjem odkupu. Agencija je pač
               upravni organ, dela v skladu z zakonom o upravnem postopku in je dolžna izdati
               soglasje vsakemu podjetju potem, ko so za to izpolnjeni pogoji. Se pravi, ko je
               podjetje predložilo vsa potrebna dokazila in vso potrebno dokumentacijo. V primeru
               podjetja Čevljarstvo Kidričevo je bila vsa potrebna dokumentacija predložena konec
               jeseni glede na vprašanja teh 25 upravičencev smo dali ponovno rok za vplačila. Na ta
               vplačila se nobeden ni odzval, se pravi nobeden ni plačal, niti nas ni nihče poklical
               v tej zvezi, tudi iz podjetja smo dobili potrdilo, da nobeden od 25 pozvanih ni
               plačal. Zato smo smatrali, da postopka ne smemo zavlačevati in smo v februarju izdali
               drugo soglasje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Bukovčeva. Ali imate vi kakšno pripombo? Gospa Arhova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp23">

               <speaker>ALENKA KOVAČ-ARH:</speaker>

               <p>Mi smo pravzaprav vse povedali na prejšnji seji, tako da pri nas ni nobenih novih
               dejstev. Revizija za novo obdobje torej po 1.1.1993 je bila opravljena, bile so neka
               manjša oškodovanja oziroma zmanjšana premoženja ugotovljena. Nismo pa, ker za to
               nismo pristojni, pa pač v našem poročilu popisali ali vpisovali ali se izrekali o
               spornih problemih, to je privatizacija in način vplačila oziroma stečajni postopek in
               prisilna poravnava, to pač ni bil predmet našega postopka, mi smo določena dejstva
               samo popisali ne da bi se o njih izrekali in smo to tudi stranki sami oziroma tudi
               neodvisnemu sindikatu Čevljarstva Kidričevo povedali v dopolnilnem poročilu. Nič
               novega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem dajem besedo predstavniku sindikata, gospodu Krušiču oziroma
               mislim, da je gospod Krneža. Izvolite, gospod Krušič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp25">

               <speaker>GOSPOD KRUŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz se vam zahvaljujem za besedo. Lepo vas pozdravljam vse skupaj. Tu smo že večkrat
               sedeli, tudi na drugih sestankih dobra štiri leta. Mislim, da s poročili, ki smo jih
               danes tukajs slišali smo ugotovili, da nismo nikamor prišli, da smo še vedno na
               začetku oziroma da se preskakujejo dogodki, dejstva in tudi čas. Nekaj preveč časa ne
               bi zdaj uvodoma tu jemal. Rad bi vas seznanil z nekimi novimi dejstvi. Mogoče bi več
               povedala tu predstavnica podjetja. Pričakujem oziroma želel bi videti poročilo tako
               imenovane tiste Ropove komisije, pa tudi mnenje družbenega pravobranilca. Toliko za
               uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Krušič. Bi še gospod Krneža?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp27">

               <speaker>GOSPOD KRNEŽA:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel samo tole. Tale komisija pravzaprav skače <gap n="..."/>, bi se omejil samo na
               lastninsko preoblikovanje. In sicer sem ugotovil, da je lastninsko preoblikovanje
               zakonito potekalo, kar jaz trdim, da ni res. Prvič, trdim da so deleži, ki so bili
               plačani s strani 25 delavcev zakonito vplačani. Ti deleži so bili potem vrnjeni
               protizakonito, to vemo. To vemo vsi in verjetno vsi veste. So bili protizakonito
               vrnjeni trem delavcem. Sicer je bila potem možnost, da se ti deleži ponovno vplačajo
               ampak moramo vedeti, da so ti delavci še danes vsi brez službe. Ti delajo tisto, kar
               so dobili vrnjeno, so dvignili, so mislili, da so zdaj tam, zdaj pa tako nič ne
               morejo. Prvič je bilo nezakonito razpisano lastninjenje, ker nihče od nas delavcev in
               nihče od upokojencev ni bil obveščen, da je sploh kakšno lastninsko preoblikovanje,
               ker vemo, da je naloga podjetja, da vse obvesti, da poteka lastninsko preoblikovanje
               podjetja. Se pravi, en kup delnic. Nihče ni bil obveščen. Ko smo to pisali, sem bil
               jaz osebno fizično napaden pri tem lastninjenju in sem bil prepričan, da je vse
               zakonito, pa tudi potem nisem tožil tistega fizičnega obračuna, ker so mi rekli
               enostavno, da nimam tu kaj iskati in je eden celo upal fizično obračunati z mano.
               Poglejte, jaz sem bil pri tem podpisan v vpisu teh delnic, prisoten. Prisotnih je
               bilo šest, sedem delavcev, ki bi lahko sami to pisali. Ampak smo zaupali neki
               zakonodaji ali nečemu. Jaz potem sam ugotavljam, da je vse skupaj, moram reči
               nepravna država, če tako reče. Vse skupaj je nepravno. Ampak kljub temu moram
               pregledati tudi preteklost. Moramo pogledati preteklost, kako je prišlo do stečaja,
               kako je prišlo do prisilne poravnave in kaj po prisilni poravnavi v stečaju sledi, da
               sploh nihče ne ugotavlja, da po stečaju, mislim po prisilni poravnavi, po stečaju
               pripadajo funkcije in pa vsem tistim, ki so bili prej in skupščini in direktorju in
               ostalim, ki imajo posebna pooblastila. Jaz sem bil tistikrat namestnik direktorja in
               tehnični vodja ampak se mu je <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage> ko so starega direktorja ven
               zabrisali. Mislim, da je to tista osnova, da bi morali vi vsi to si prebrati. In vsi
               ste dobili. Od Drnovška, Kučana, kaj vem kakšni instituti. Vsi ste to dobili in še
               danes ni nihče prebral tega. In iz tega je osnova, kronološki prikaz in tako naprej.
               In potem tudi lastninskega preoblikovanja. In ta denar, ki je bil vrnjen ljudem, je
               bil vrnjen nekaterim, kateri pač vemo od kod je in tako naprej. Mislim, vsi so tako
               vedeli. Ampak je bil nekaterim ljudem vrnjen celo  denar, to pa imate kot neke osebne dohodke iz
               preteklosti in normalno ta denar je človek porabil. Osebno gospa Račičeva je
               prezentirala nekaterim tem ljudem, da je bil to osebni dohodek ali ne vem kakšen
               denar. Razen tega, denar ni bil vrnjen iz žiro računa privatizacijskega ampak iz žiro
               računa podjetja. Kako je prišel sploh na podjetje? Vemo nekaj, da je denar vplačan.
               Pri notranjem odkupu je nedotakljiv do enega drugega soglasja. Ali je tako? Kako ga
               je lahko nekdo dvignil pa ga vrnil na podjetniški račun. Potem je še druga zadeva. Na
               visoki ravni tu, kot sem slišal, jaz se nikoli nisem teh sestankov udeleževal, nisem
               še bil tu, ampak na visoki ravni so nekje spraševali, od kod pa ljudem teh 83.000, ki
               so jih plačali. Pač niso v službi. To je tudi tako, kot če bi mene vprašali, jaz tudi
               nisem v službi, zakaj ne hodim na <gap n="..."/> <stage>(nerazumljivo)</stage> če nisem v službi. Ampak 83.000
               pa menda lahko vsak ima v določenem trenutku. Nečesa pa ni vprašal, od kod gospe
               Jeračičevi 5 milijonov, ki jih je plačala. V tem času jih ni mogel zaslužiti. To jih
               pa nihče ni vprašal. Nihče se ni vprašal, kako so potekale inventure, kako je
               potekalo tisto in kje so gotovi izdelki <gap n="..."/> <stage>(nerazumljivo)</stage>, to se pa nihče ne vpraša.
               In tu je tisto prvo začetno jabolko spora. Vsi pa se danes samo na zakon zgovarjate,
               da agencija, to je bilo zakonsko, ta agencija, to je bilo drugo in noče nihče
               tekmovati. Vemo pa čisto vsi od začetka že štiri leta, vi vsi in mi vsi, ker smo vsi
               seznanjeni že dolgo časa s to zadevo, da vse skupaj zelo zelo smrdi. Zaenkrat bi bilo
               dovolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi vi kaj z agencije za prestrukturiranje? Gospa direktorica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp29">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mislim da na 18. seji te komisije je bilo zelo podrobno
               obravnavano poročilo, ki sem ga podala takrat, ko je ta problem nastopil. Agencija se
               ne more vtikati kaj vse je bilo prej, kako je direktorica vodila, kako je zapeljevala
               ne vem kakšne institucije. Lahko samo povemo, da je agencija čakala na agencijo za
               revidiranje, ki je bila notri, ki je opravljala revizijo, da je moralo podjetje
               izvesti vse potrebne popravke, šele potem je bilo izdano prvo soglasje, da k temu
               soglasju, ki je bilo javno objavljeno v uradnem listu, ki je bilo javno objavljeno v
               dnevnem časopisju, zdaj jaz točno ne vem, ali je bilo tudi na oglasni deski, mora
               biti, mislim pa da je bilo, da je k temu dal tudi sindikat svoje soglasje. Vsa
               nadaljnja dejanja, ki jih je agencija spremljala je pač dokumentacija, ki jo podjetje
               mora predložiti. Vsi dvomi, spori, ne vem kaj, to je stvar drugih organov, ne
               agencije za privatizacije in njenega soglasja. Agencija za privatizacijo je
               institucija, ki ima glede na zakonske in podzakonske akte, podjetje mora njej
               predložiti določeno dokumentacijo in ko je predložena vsa dokumentacija in je v
               skladu z zakonskim in podzakonskimi akti, tedaj ona izda soglasje. Kakšni so drugi
               spori, kakšni so direktorji, kakšne so druge zadeve, to naj drugi organi rešujejo.
               Stvar lastninskega preoblikovanja niso stečajni in drugi postopki ter organi.
               Sindikat je dal soglasje k orgnu, to dokumentacijo imamo. Zdaj kako so, ali so
               vplačali pravilno, ali niso vplačali pravilno deleže delavci, o tem se je agencija
               vedno ravnala po zapisniku pooblaščenega revizorja. V ta namen so organi agencije
               izbrali tri pooblaščene revizorje in samo te tri hiše v vsakem podjetju so opravljale
               revizijo. In če revizor ni dal pozitivnega mnenja, potem je agencija podjetju
               naložila oziroma zavrnila vplačila in podjetje je moralo denar vrniti. Komu in kdaj
               je vrnilo? O tem so podatki, direktorica je napisala, da je bil denar vrnjen. Ko sem
               jaz prišla konec lanskega leta na agencijo sem zadevo pregledovala, ker sva se z
               gospodom Krušičem pač dobila na sestanku in me je opozoril na določene zadeve
               oziroma, da to ni bilo pravilno. Zaradi tega je agencija rekla, če ni bilo pravilno,
               bomo postopek izvedli ponovno. In postopek smo ponovno izvedli in v tem ponovnem
               postopku ni bilo nobenega vplačila. Zdaj, kot so komisije pač podale svoje mnenje,
               agencija je dala svoja
               poročila. Lahko samo ponovim, da ko agencija pridobi vsa potrebna potrdila, vsa
               potrebna dejanja izvede podjetje, mora pač izdati drugo soglasje in to v doglednem
               roku, če ne, ima podjetje možnost, da jo toži. V tem primeru soglasje ni bilo izdano
               zaradi problemov, ki so bili dlje časa in direktorica je mene osebno opozorila, da me
               bo tožila, ker ne izdam soglasja kljub temu, da imam vsa potrebna dokazila; soglasje
               je pač potrebno izdati. Druge zadeve naj pa rešujejo pravosodni organi. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Krušič, potem bomo pa dali besedo gospe Nadi Jurančičevi <stage>(?)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp31">

               <speaker>MILAN KRUŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo še drugič. Mislim, da bom moral malo več časa vzeti, da bom pojasnil
               nekaj stvari. Gre za nadzor lastninjenja<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Vi povejte zdaj z ozirom na to, kar je gospa direktorica povedala, ker ona je zdaj
               odgovarjala glede postopka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp33">

               <speaker>MILAN KRUŠIČ:</speaker>

               <p>Glejte, čisto na kratko bom povedal, da nisem za nobene špekulacije <stage>(?-nerazločno)</stage>.
               Če vi danes razpolagate s podatki, dokumenti iz leta 1998, iz leta 1995 ali 1996 ali
               celo 1997, sami veste, da se to lahko danes napiše. Treba pa je iti iz izhodišča.
               Namreč, glede teh plačil pa vrnitev smo imeli s prejšnjo direktorico, gospo Miro Puc,
               sestanek z našim advokatom v Ljubljani, pri vas. Tam je bilo rečeno, da agencija ni
               dala nobenega soglasja za vračilo in da sploh niso vedeli za vračilo, dokler jim jaz
               nisem pokazal virmana oziroma kot osebni dohodek, vračilo denarja, in tistega dopisa,
               ki ga gospa Jurančič kot direktorica podjetja čez nekaj časa, točneje čez šest dni,
               poslala tem, ki jim je pred šestimi dnevi vrnila preko pošte z žiro računa podjetja
               denar. Agencija ni vedela nič. Tudi ni vedela leto dni, kaj je napisal gospod Rampe.
               Za to imamo dokaze, za to imamo priče in na sodišču postopek. Gospod Pirkmajer
               <stage>(škoda, da ga danes ni tu)</stage> pa gospod Rafko<gap n="..."/><stage>(?)</stage>, ki je danes tu, pa gospa Wolf
               Goranka, so imeli sestanek na državnem zboru. Leto dni vi niste imeli dokumenta,
               dokler vam ga jaz 14. novembra leta 1997 nisem poslal. Tako dolgo vi niste imeli -
               potem ste pa 5.12., če se ne motim, pa nekje 20.12. na brzino nam dopisovali in tako
               dalje, da se je potem naredilo to, kar se je danes naredilo. Ampak izhodiščni greh je
               od takrat. Če je potrebno, lahko tudi gospod Miro Puc, ki je bila takrat, do lanskega
               septembra direktorica agencija, da bo pojasnila te zadeve, pa tudi naš advokat. Da se
               zdaj gremo neke zadeve, da preskočimo pot, potem pa zadevo končamo, kot je danes s
               temi poročili ministrstva za ekonomske odnose, ministrstva za pravosodje, kljub temu,
               da so nenehno opozarali in dopisovali in dokazovali z dejstvi, z dokumenti, s
               pričami! Gre tudi za nek konstrukt - če vrnete denar, potem si ga bodo pa že iskali,
               kakor si ga bodo. Potem pa obiskati, naj pove gospa Jurančič tukaj, ki je danes
               prisotna in ima kup odgovorov na vprašanja, naj pojasni, kako je obiskovala in
               telefonirala ter na razne druge načine obiskovala teh 25 ljudi! Mi smo dali danes,
               zadnjič smo vam poslali to izjavo, kako je zadeva glede lastninjenja potekala, kdo je
               bil seznanjen, kdo ni bil seznanjen o tem, kdo je vplačal in na kakšen način. Mislim,
               da si jo lahko preberete. Lahko pa verjamete gospe Jurančičevi - o tem sicer malo
               kasneje. Sprožen je postopek proti njej. Dodal bi samo to, kot mi je povedalo sodišče
               na Ptuju, pa tožilec, je sprožen postopek oziroma obtožni predlog in je zadeva na
               sodišču glede imenovanja direktorja leta 1994, da se je sama imenovala za direktorja
               in potem podala soglasje k uvedbi stečaja, potem je bil stečaj, prisilna poravnava,
               pooblastila se niso vrnila, kot je gospa Anica Popovič, družbena pravobranilka v enem
               izmed pogovorov, ki sem jih z njo imel in se pogovarjal glede teh zadev, se niso
               vrnila tistim organom, ki so vodili podjetje po stečaju, kakor zakon veleva v 172.
               členu. Ne, naredili so na svojo roko, na tak način, da so Jurančičevo, ki ima čisto
               preteklost in tako dalje, imenovali kot direktorja podjetja s strani stečajnega
               upravitelja, da ona izpolnjuje pač vse pogoje in da je stvar neoporočna. In potem je
               zopet tisto vodstvo, ki je že iz leta 1994 samovoljno sicer v podjetju dalo program
               lastninjenja, v katerem so izločili, niso upoštevali začasnic <stage>(?)</stage>, ker jih podjetje
               ni izdalo. In če bi potem začasnice izdali vsem ljudem, ki so bili kdaj zaposleni, pa
               imeli premalo plače izplačane od leta 1990 naprej, kar imam tudi dokaz pa izpisek,
               kjer je že izračun narejen, potem bi to bilo za nekoga približno 500.000 do 1
               milijona, vrednost osnovnega kapitala, ki se je lastninil na dan 1.1.1993, je pa 20
               milijonov! Pa vas vprašam, bi lahko Jurančičeva nakazala 5 milijonov v notranji
               odkup, če bi se pred tem izdale začasnice, ko so ljudje dobili premalo izplačane
               plače? In zdaj tožijo za nazaj te plače z obrestmi, koliko let?! Pa še nekaj. Celo
               tako daleč - naj tu pojasnim - je šlo, kot so nam povedale pred kratkim osebe, da jih
               je poklicala v podjetje, napisan dopis, pripravljen, da naj umaknejo tožbo za osebne
               dohodke. Nekateri ljudje so to tudi naredili zaradi tega, da ne bodo imeli stroškov
               na sodišču, niso pa upravičeni do nobenih zadev. Na delovnem sodišču je sodnica na
               Ptuju povedala, ker so se tudi tam oglasili, da naj sprožijo proti njej postopek.
               Sklep o tistem umiku za plače pa je bil pravnomočen. Ljudje niso vedeli, ker so bili
               zavedeni.</p>
               <p>Naj vam pojasnim, gospa Jurančič, mislim, da ima vsak vsaj eno vprašanje, da bo
               odkril to resnico, zaradi katere smo tu, ki jo iščemo štiri leta, kup denarja se je
               tu dalo z naše strani, tudi s strani države. Kam smo prišli? Nikamor! Neko poročilo -
               jaz bi žele tisto Ropovo poročilo, ki ga je imel sekretar Pogorelec. Z njim smo imeli
               sestanke še na agenciji z gospod direktorico tudi glede tega lastninjenja. Tudi
               njega, če bo potrebno, je treba sem povabiti. In tisto poročilo je bilo v trezorju
               oziroma v tistem arhivu nekje do ustanovitve te Podobnikove komisije. Želel bi to
               poročilo. In tudi s strani družbenega pravobranilstva besedo. Hvala zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa direktorica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp35">

               <speaker>SONJA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Samo malo bi dopolnila, če dovolite. Gospod Krušič, jaz sem prišla lansko leto,
               mislim, da 15.11. na agencijo in menda sva se že drugi dan midva slišala po telefonu
               in se dobila na sestanku. Problem, ki ste mi ga predstavili takrat na sestanku, sem
               ga čisto resno vzela in resno pristopila k njemu. Zato smo se na agenciji skupaj s
               pravniki odločili, da gremo še enkrat pozvati vse upravičence notranjega odkupa, da
               vplačajo. Ta rok je bil od 5.12. do 17.12. odprt, torej ponovna možnost, da sodeluje, kdor pač
               želi. Zdaj, ali ste vi denar takrat dobili, zagotovilo direktorice podjetja je bilo
               pisno, da je bil denar vrnjen vsakemu vplačniku. Zdaj, zakaj ga ni drugič vplačal,
               tega dejansko jaz ne morem presojati, ali ga je imel ali ne, to naj razišče kdo drug.
               Možnost je vsakdo imel in to možnost sem takoj, ko sem prišla, vsem udeležencem
               podala.</p>
               <p>Kar pa se tiče gospoda Ropa. Zadeva je bila tudi obravnavana na svetu agencije in z
               vso problematiko, ki je bila predstavljena tudi tukaj. Svet glede na to, da je bila s
               strani podjetja podana vsa potrebna dokumentacija in zahtevana dokumentacija, je pač
               odločil, da ni imel nobenih argumentov proti, da se podjetje ne bi moglo olastniniti.
               Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp37">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, jaz se prvotno ne morem strinjati, tako kot nas je gospod želel
               obdolžiti. Pač tega že tako dolgo ni nihče prebral, pa imate vsi. Verjetno, če tu
               sedimo, smo pogledali, zakaj tu sedimo, mogoče pa kdo res ni prebral.</p>
               <p>Naslednje. Zakaj - ali je pristojnost te komisije, da legalizira domnevno divjo
               privatizacijo. Mislim, da ni, in da nivo, tak kot teče zdajle, ni primeren. Glede na
               to, da predstavnica ministrstva za ekonomske odnose zagotavlja, da je šlo vse po
               zakonu, agencija za revidiranje in agencija za privatizacijo, da je šlo vse po zakonu
               oziroma da ministrstvo za pravosodje ni pristojno za rešitev tega problema.</p>
               <p>Delavci so vplačali svoj delež. Na podlagi katerih pravnih norm je bil delavcem
               vrnjen denar? To je moje vprašanje, gospa direktorica, direktno vam.</p>
               <p>Očitek, da ste plačali v tem času osebno 5 milijonov, me pa zanima, če je teh 5
               milijonov tudi prikazanih na plačilnih listah in če je od teh 5 milijonov plačan tudi
               ustrezen davek tej državi. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Vesenjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp39">

               <speaker>ALOJZ VESENJAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi najprej vprašal, kaj se od nas pričakuje. Kljub temu, da sem
               poslanec nekje s tega področja, pa se ne morem postaviti v vlogo razsodnika, ker niti
               nimam tozadevne izobrazbe. Rekel bi, da o zadevi, če glasujem za ali proti, če je
               bilo vse po zakoniti poti ali ne, o tem se danes ne bi mogel odločati. Imam pa
               občutek, če bi se dalj časa o tem primeru pogovarjali, da bi lahko prišlo še do, da
               ne bom rekel, do pranja umazanega perila. Če sem tu samo malo prelistal to
               zadevščino, sem videl, da si niti niso bili enotni, koliko parov čevljev je na
               zalogi, koliko je prodanih in podobne stvari. To so take banalne napake, tako da se
               od problema lahko ograjujem. Samo toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Briški, če se ne motim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp41">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo še enkrat pojasnila, da smo mi preverjali samo postopek lastninskega
               preoblikovanja podjetja, da mi ne govorimo o nobenih drugih stvareh, zakonitostih kot
               ministrstvo, ampak dejansko samo o postopku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Karneža <stage>(?)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp43">

               <speaker>GOSPOD KARNEŽA (?):</speaker>

               <p>Gospod - oprostite, ne vem, kako se piše - je rekel, da to ni preiskovalna komisija.
               Jaz sem pa pričakoval ravno, da je preiskovalna komisija. Potem, če bi jaz vedel, da
               to ni preiskovalna komisija, da gleda samo tisto zakonito pot, in gleda samo tisti
               čas od prestrukturiranja naprej in ne ugotavlja oškodovanja družbenega premoženja za
               nazaj, potem jaz ne bi danes tu sedel. Jaz sem pričakoval nekaj drugega od te
               komisije - da bo raziskala, kdaj se je to oškodovanje družbenega premoženja
               pravzaprav začelo. Začelo se je 1993. leta! Takrat, ko so se začeli problemi, takrat
               se je začelo oškodovanje družbenega premoženja. Danes se pa o tem nihče ne vpraša!
               Posledica oškodovanja družbenega premoženja, ki je takrat potekalo, je to, o čemer se
               danes pogovarjamo. In takrat so zadeve tekle protizakonito, popolnoma protizakonito!
               Vsi vedo, da so tekle, in vsi, tudi javni tožilci in vsi dajo prav, da so tekle
               protizakonito. Zakaj se ta komisija ne vrne v tisti položaj, zakaj se noče vrniti v
               tisti položaj? Danes se lahko nekaj govori, saj smo dali te papirje, ono, tretje, in
               to je zakonito. V redu. Ampak to je posledica takratnega protizakonitega delovanja -
               ne razumem! Samo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod<gap n="..."/><stage>(?-nerazločno)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp45">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Jaz bi mogoče par stavkov dal kot odgovor na predgovornike, potem se bom pa posebej
               vključil v razpravo.</p>
               <p>Glede komisije za ekonomske odnose bi želel povedati samo to, da niso enakopravno
               obravnavali teh 25 delavcev. Tam so govorili, opazili smo napake v procesu<gap n="..."/> <stage>(Ni
               vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/> Normalno, stvari so se pripravile. Pri nas se<gap n="..."/> Če bi že
               prišlo do<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/> ni prišlo, da so tekle tako kot je treba, ker ti ne
               moreš dati odvetniku 150 pooblastil, in tisto specialno pooblastilo, ki je izključno
               izmišljeno<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage> Samo zato, da se je lahko zminiralo že plačane deleže.
               Tako, da je tu jasno. Se pravi, če bi se nas takrat opozorilo pa reklo, pridobite si
               soglasja<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage> Se pravi, en drug bi lahko potegnil<gap n="..."/><stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/>
               Vaše poročilo, gospa, je zavajajoče. Mi bomo tudi še nekje drugje, tako da vam to
               praktično enostavno ne bo spremenilo razmišljanje.</p>
               <p>Druga stvar, ki bi jo želel reči gospe Sonji Bukovec. Vem, da ste vi prišli kasneje.
               In praktično so zadeve zdaj<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen-nerazločno!)</stage>. Pa jaz ne bi z vami
               iskal<gap n="..."/> ali karkoli, ampak je moj namen drugačen. Problem je v tem, da agencija
               takrat, ko je na osnovi neke, še enkrat poudarjam, neke revizijske hiše, ni izdala ne
               odločbe, ne sklepa o razveljavitvi. In mislim, da so za take stvari pristojna
               izključno sodišča. Če bi pa agencija dala odločbo ali pa sklep, na osnovi katerega se
               razveljavljajo deleži, bi verjetno bila stvar drugačna. Gospa Sonja Bukovec za ta
               dokument ni vedela. In problem je v tem, da je gospod Rampe, se pravi, svetovalec -
               od kdaj ima svetovalec pravico razveljavljati neke zadeve v podjetju<gap n="..."/> <stage>(Ni
               vključen-nerazločno!)</stage>. Se pravi<gap n="..."/> brez sklepa, ni ga niti odpremil kot odločbo, to
               so<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/> Se pravi, problem je v tem, da je v hiši agencije
               prišlo do napake in se poskuša to napako prikriti. Se pravi, poskuša se te napake
               prikriti in prikazati zadevo v drugi luči in dogodke prilagoditi, zato da se doseže
               cilj. Cilj pa je bil izločiti teh 25 delavcev. Delavci normalno, še enkrat, niso šli
               - s tem ne krivim vas, ker niste vi tistega papirja<gap n="..."/> <stage>(Ni vključen-nerazločno!)</stage><gap n="..."/>
               kaj počnejo naše inštitucije, če ne bomo zadeve<gap n="..."/> Zakaj bi še enkrat plačevali
               deleže, če so jih že plačali? To je vsa stvar, tako na kratko.</p>
               <p>Bi pa tudi povedal mogoče še to, da je res verjetno obstoječe vodstvo nezakonito -
               in tudi, če se je šlo, se pravi, da so se vse stvari gradile na osnovi vodstva, ki ni
               zakonito, zakaj pa to vodstvo ni zakonito, pa se lahko vprašate. Pa o tem kasneje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Franci Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp47">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. No, to temo o problematiki lastninjenja Čevljarstva Kidričevo smo zelo temeljito obravnavali še na
               eni od predhodnih sej. Meni se najprej postavlja vprašanje ali problem dogodkov, ki
               so se vrstili v čevljarstvu Kidričevo do leta 1996 in tudi 1997, dejansko stvar
               preiskovalne komisije, ki je v tem parlamentu ustanovljena. Mislim, da bi se morala
               preiskovalna komisija resno <gap n="..."/><stage>(Kašljajo.)</stage> premoženja, lotiti tega primera. Mislim,
               da je to treba razporediti. Funkcija te komisije je nadzor nad lastninskim
               preoblikovanjem podjetij, to se pravi nad postopki. V tem primeru pa vidim, da so
               bile stvari, transakcije podjetja od leta 1991 do leta 1997 pripeljale do tega, da je
               na koncu prišlo do takega lastninjenja. Meni samo nekaj v zvezi s tem gradivom, pa ne
               bi nadaljeval z razpravo. Ampak en odgovor bi rad, da bi imel sliko potem bolj čisto,
               katerega danes nisem videl in ne v dokumentih. Katera je bila tista odločitev
               zaposlenih, da se na ponovni vpis, ponovni predlog, da vplačajo možnost deležev, ne
               javijo. Samo to bi rad, bile bi tudi zadeve potem bistveno bolj jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Trenutek samo. Dobro, to je že nekaj res, kar pravi gospod Franci Rokavec,
               ampak verjetno pa je ena od bistvenih stvari, zakaj je bil ta denar vrnjen. Ker od
               tam se je začela ta drama in seveda izginjanje tega denarja v pesek. Gospa <gap n="..."/>va, kaj
               je bil tisti element, da se je to vrnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp49">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>Najprej bi poudarila, da je na agenciji, kjer se je šlo skozi 1.600 podjetij, pa še
               če bi še hčeram, ki so se obravnavale v tekom tega, je teh podjetij mnogo več, da bi
               direktor agencije lahko nadzoroval vse te zadeve, je nemogoče. Vsak strokovni
               sodelavec na Agenciji je samostojen, njegovo delo je izključno samostojno. Direktor
               pa seveda v skladu tudi z njim odgovarja. Vsak odgovarja za projekt, ki ga vodi, to
               je tudi podpisal, seveda hkrati pa odgovarja tudi direktor. Gotovo. In gotovo gospa
               Pucova ne bi bežala od odgovornosti kot tudi jaz ne.</p>
               <p>Kar se tiče revizije, sem že prej povedala in napisala v dokumentaciji. Namreč gre
               za to, da vsako podjetje, kjer so bila gotovinska vplačila, je bilo revidirano s
               strani pooblaščenega revizorja. In glede na mnenje, ki ga je dal pooblaščeni revizor,
               tako je potem v nadaljevanju agencija postopala. V konkretnem primeru je dal
               pooblaščeni revizor mnenje s pridržkom, zato je agencija revidirala in izključno samo
               zaradi tega. In reagirala je vedno kadarkoli ni dal pooblaščeni revizor pozitivnega
               mnenja glede na opravljeno revizijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Plohl prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp51">

               <speaker>GOSPOD PLOHL:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> Prosim še enkrat za besedo. Poglejte, jav <gap n="..."/> oziroma v čem je nastal
               ves problem. To je, da je revizijska hiša podala izjavo, da hoče gospod Milan Krušič
               olastniniti podjetje. Na svoji <gap n="..."/> je šel vse skupaj <gap n="..."/> ne zaradi tega, ker bi <gap n="..."/>
               Temveč enostavno, kar je tudi zadnjič ena izmed prisotnih izjavila, jasno in glasno
               ste slišali <gap n="...."/> Se pravi, prišlo je naokrog, da hoče gospod Krušič preko teh 25
               ljudi postati lastnik podjetja. Saj ne more, če je bilo, recimo vsak za sebe je
               vpisal svoj delež, saj ne more biti lastnik vsega. In to se je <gap n="...."/> če gledamo vse te
               zadeve zakaj je to podjetje <gap n="...."/> enostavno imeli tako močne argumente, da se podjetje
               na sodišču . <gap n="..."/> obravnava. Večina <gap n="..."/> da smo vztrajali, da še podjetje stoji, moramo
               <gap n="...."/> To je problem. Se pravi obtožba od zadaj, da poskuša ta <gap n="..."/> To je vse skupaj <gap n="..."/>
               Pa bi rekel naslednji stavek, da pa so posamezni ljudje ne hote <gap n="..."/> eni več eni manj,
               pa normalno zato, da se prikrije <gap n=".."/> situacija, poskuša ustvari v sferah nepravilnega
               poplačanja <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič, imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp53">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi pravzaprav res prosil odgovor na vprašanje, ki jih je prej zastavil moj kolega
               Jazbec. Namreč, če je prišlo do vračila tem 25 delavcem, je gotovo prišlo na podlagi
               nekega pravnega akta. Ta pravni akt je nekdo izdal. Izdal ga je tudi z določenim
               razlogom in nekdo je potrem ta pravni akt tudi izvršil. Ali lahko dobimo odgovore na
               ta vprašanja,ker potem mislim, da bo zadeva bistveno bolj čista.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa direktorica Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp55">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Na podlagi poročila pooblaščenega revizorja, ki je bilo s pridržkom, je Agencija
               obvestila podjetje z dopisom in podjetje je opravilo vračila vsem plačnikom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp56">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Če lahko dodam, lepo prosim. Agencija je na podlagi tega mnenja s pridržkom obvestila
               podjetje, da je pač mnenje revizorja tako, kakršno je pač bilo zapisano. Ker postopek
               vplačila deležev v podjetju ne teče po zakonu o upravnem postopku, ampak teče samo
               postopek lastninskega preoblikovanja na agenciji po ZUP-u, agencija ni mogla izdati
               odločbe. Torej ni pravni akt bil temelj za vračilo temveč samo obvestilo, poziv, tako
               obvestilo agencije podjetju, da revizor meni, da vplačila niso potekala, tako kot bi
               morala. To je bil temelj. In direktorica kot organ, ki ima izvršilno funkcijo v
               podjetju, je ta vplačila na podlagi negativnega mnenja revizorja vrnila. Ni pa nekega
               sklepa ali odločbe, recimo. To je pač dopis agencije. To ima obvestilno naravo, ne pa
               odločbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp58">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Imam vprašanje, čisto kratko. Rad bi samo vprašal, kdo je zahteval to revizijo. Ali
               vaša hiša, ali gospa Nada Jurančič? Samo to bi vprašal in na to bi rad odgovor. Ali
               bo hiše prevzela to odgovor, ali bo gospa Nada Jurančič prevzela to odgovornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp59">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Vsako podjetje, kjer so bila opravljena gotovinska vplačila, je bilo predmet
               revizije. Čisto v vsako podjetje je šla revizijska hiša in čisto v vsakem podjetju je
               morala izdati poročilo in če poročilo ni bilo pozitivno, potem ta vplačila niso
               veljala. Potem smo ta vplačila zavrnili. Čisto vsako podjetje je bilo revidirano, ki
               je imelo gotovinska vplačila od vseh teh 1600, ki so šla skozi, oziroma 1532 kolikor
               je olastninjenih, ker to zakon nalaga agenciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp61">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Samo dodatno vprašanje še. V čem se teh 25 plačil razlikuje od tistega enega, ki je
               bilo vredno 5 milijonov. V čem se razlikuje po načinu plačila? Prosim za čisto
               konkreten odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp63">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Revizor je dal negativno mnenje na teh 25 plačil, ker je bilo plačano po pooblastilu,
               kot je že gospa Briški prej razložila. Zakon pa ni maksimiral koliko sme posameznik največ
               plačati. Posameznik je lahko vplačal kolikor je vplačal. Ni bilo gornjega limita.
               Lahko je tudi 10 milijonov ali več plačal, koliko je pač imel možnost. Na zadnji
               komisiji je bilo govora o tem, da so bila vplačila po 10 milijonov, po 20, po 50 in
               tudi po 100 milijonov v posameznih podjetjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Gospa Briškijeva, potem pa Plohl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp65">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Mogoče bi samo s to revizijsko hišo in s tem mnenjem in tem generalnim pooblastilom
               še rada pojasnila. Dejansko se je ta revizijska hiša opirala na to, da je to preveč
               generalno pooblastilo in ne specialno, tako kot je prej gospod govoril. In povedala
               sem kakšno je mnenje ministrstva za ekonomske odnose o tem, ali lahko zavrneš takšno
               generalno pooblastilo in tako naprej, ali je v tem primeru to sporno ali ne. Vendar
               smo rekli, da v končni fazi tudi če se je ta revizijska hiša tako odločila, dala tako
               mnenje, je agencija tudi če ni bilo čisto mogoče vse v redu, le toliko pozitivno
               naredila v tej smeri, da je še enkrat pozvala vse in jim je dala še enkrat možnost.
               To se pravi, da tudi če revizijska hiša mogoče v tem primeru to generalno pooblastilo
               ni dobro tolmačila. Moram reči, da smo mi želeli dobiti tudi v zvezi s tem generalnim
               pooblastilom in smo si pridobili tudi mnenje ministrstva oziroma službe vlade za
               zakonodajo, ki v bistvu tako kot zakon o obligacijskih razmerij pravi, da
               pooblaščencu, ki ima splošno pooblastilo, so dovoljeni pravni posli, ki spadajo v
               redno poslovanje. Kaj je to redno poslovanje v tem primeru, je zelo vprašljivo.
               Dejansko ne vemo. Izrecno pa zakon prepoveduje kaj pa ne more biti v okviru tega
               rednega pooblastila, tega splošnega pooblastila. Ne more pa biti prevzem menične
               obveznosti, sklenitve pogodbe o poroštvu, poravnavi ali razsodnikih in tako naprej. V
               tem okviru tega ni. To se pravi, da možno bi bilo, lahko pa tudi ne. Pač čisto takega
               stališča ni o tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Špiletič, gospod Jazbec, potem gospod Plohl, potem bom pa dal besedo
               gospe Jurančič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp67">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem tukaj zelo na kratko prebral to kratko mnenje revizijske
               hiše Podboršek. Ampak moram reči, da je to pač mnenje, ki je zelo splošno. Lahko bi
               ga strnil v en kratek stavek. Menim, da pooblastilo ni v redu. Nič pa zakaj ni v
               redu, kaj bi moralo biti storjeno, da bi bilo v redu, ni nobenega mnenja o tem. In
               drugo. To mnenje jaz ne vidim kot zavezujoče za agencijo, da potem nekako napoti
               podjetje, da izvede vračila, ampak bi bilo možno drugačno, če je to mnenje preširoko
               pregeneralno, bi bilo mogoče pravzaprav zahtevati tudi uskladitev pooblastil in
               pravzaprav na ta način šteti vplačila 25 delavcev kot pravilna, tako da ne vem. Moram
               reči, da zgolj na podlagi tako ohlapnega poročila revizorja se mi pravzaprav ravnanje
               agencije in tistega, ki je ta vračila izvajal, po mojem mnenju ne zdi korektno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec, potem gospod Plohl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp69">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Poglejte, če je bilo vse tako skladno z zakonodajo, je še moje vprašanje, zakaj se
               je potem delavce pozvalo še enkrat, da imajo možnost plačila. To se pravi, to
               dokazuje, da stvari niso bile čiste. Generalno pooblastilo pa verjetno že s samim
               nazivom pove, da je bilo generalno dano in bi bilo od agencij, posebej pa še od
               ministrstva za ekonomske odnose in razvoj korektno in pošteno, da je teh 25 ljudi
               obvestila o tem, da jim to generalno pooblastilo, ki so ga dali odvetniku, ne bo
               zadostovalo. To je eno.</p>
               <p>Naslednje. Še naprej mislim, da ni naša komisija pristojna za to, da podpira
               legalizacijo divje privatizacije. Gospod predsedujoči o tem formirajmo sklepe,
               prosim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Plohl, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp71">

               <speaker>GOSPOD PLOHL:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ni vključen.)</stage> še enkrat do besede. Poglejte, mislim, da ta trenutek lahko <gap n="..."/> Tu se
               lovimo okrog pooblastila. In to, kar je gospa iz skupine ministrstva za ekonomske
               odnose <gap n="...."/> poslušali, je bila samo besedna igra, ko ste nas poskušali zavesti čisto
               preprosto. Poglejte, zdaj vam bom postavil pred dejstvo in mislim, da mi ne bo treba
               več danes komentirati. Vam bom prečital, kaj je agencija napisala pa da bi vsi dobro
               poslušali, zdaj bom začel na sredi stavka: " <gap n="..."/> ki so bila vplačana na osnovi
               posamičnih pooblastil, s katerimi so zaposleni posegali oziroma bivši zaposleni
               <gap n="..."/><stage>(Se ne razume.)</stage> <gap n=".."/> pooblastili Veljka <gap n="...."/> , ker je bilo pooblastilo zastopanja v
               zadevi lastninskega preoblikovanja generalno." Popolnoma pravilno. Normalno. Tu se se
               ne gre generalno pooblastilo za vse področje, ampak je besedica zadeva lastninskega
               preoblikovanja. Naš odvetnik je dobil generalno pooblastilo o zadevah lastninskega
               preoblikovanja. Iz tega, se pravi, da je sam gospod San<gap n="...."/> zapletel samega sebe, pa
               tudi vi. Tu smo to končali. Se pravi, delavci so imeli legitimno, zakonito generalno
               pooblastilo. Ne moreš ti dati odvetniku sto pooblastil za en posel. Samo eno
               pooblastilo in to je generalno. Za druge vrste, da opravlja storitve, so pa druga
               pooblastila. Vi ste poskušali zmesti tukaj prisotne ljudi s tem, da ste trdili, da so
               dali generalno neko splošno. Ni res, generalno pooblastilo za lastninsko
               preoblikovanje. To je to in bi prosil, da <gap n=".."/> pokazal in jaz mislim, da smo stvar
               končali in s to besedno igro lahko prekinemo. Da še enkrat pokažem, tole si
               pogledate, dejansko je to bilo pravilno pooblastilo. In o tem bo odločalo sodišče.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Izvolite, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp73">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod predsedujoči. Poglejte, agencija je vedno kadar je dal revizor
               negativno oziroma ni dal pozitivnega mnenja, ravnala enako. Obvestila je o tem
               podjetje. Potem pa je podjetje bilo dolžno, da obvesti posamezne delavce in vrne
               denar. Vrne denar in obvesti. Na agenciji je vedno kadar ni bilo v zvezi z opravljeno
               revizijo mnenje pozitivno, je zadevo zavrnila, v vsakem primeru. Ona ni raziskovala
               naprej zaradi tega, ker je revizor tisti, da raziskuje in da. To je dejstvo. Toliko
               podjetij je šlo skozi in vsako podjetje je bilo revidirano. Če ni bilo revizijsko
               mnenje pozitivno, je zadeva bila zavrnjena. Gotovinska vplačila so bila zavrnjena v
               teh primerih. Vsaj kolikor jaz generalno vem, je bilo to v vseh primerih tako
               narejeno. Od kar sem jaz na agenciji pa gotovo tako delamo. Ker je revizor dolžan, da
               preveri, ali so vsi notri upravičeni, tisti, ki so vplačniki, da so upravičeni in da
               je več kot ena tretjina vplačnikov zaposlenih in pa seveda da ni dalo podjetje
               kreditov. V tem je <q>"keč"</q>. In kakršen koli dvom je dal revizor, je agencija to
               zavrnila, ker ona ni šla na kraj, da bi sama lahko preverjala. To je bilo neko
               varovalo agencije, tole mnenje.</p>
               <p>Kar se tiče pa podjetja, kako je reševalo naprej, to je pa reševalo različno. V vseh
               teh primerih podjetij mi nismo šli, agencija ni šla raziskovati naprej. Res, da ne.
               Pač, oslonili smo se izključno na pozitivno mnenje revizorja in to je moralo biti
               pozitivno. Nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp75">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če je zdaj tako, kot pravite, me zanima po katerem členu zakona o
               lastninskem preoblikovanju je to in pa, če je to avtomatsko, da je dala revizijska
               hiša negativno mnenje, potem je bilo treba tukaj 5 milijonov vendar gospa. Ja zakaj pa ne? Če se
               zakonodaja upošteva, če velja za enega velja za drugega. Če je veljalo ponovno
               pozvati 25 ljudi k postopku je veljavo ponovno pozvati vseh 26.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa Bukovčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp77">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Bo kolegica, ko je sodelovala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp78">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Poglejte. Revizor je pregledal zakonitost vplačil vseh vplačnikov v notranjem odkupu.
               25 vplačil je bilo izvedenih na podlagi pooblastila, za katerega je revizor smatral,
               da je generalno. To plačilo 5 milijonov ne sodi v kvoto teh 25, zato revizor ni izdal
               negativno mnenje ampak je izdal mnenje s pridržkom glede teh vplačil, ki so tekla po
               pooblastilu, zato ni zavrnil plačila 5 milijonov. Ko pa je agencija v izogib vsem
               dvomom in pač glede na to, kako je postopek tekel ponovno odprla rok, je seveda
               pozvala vseh tistih 25 osebno, pisno pojasnila zakaj to počne in jim dala možnost da
               to vplačajo ponovno, če smatrajo pač da so zainteresirani za vplačilo notranjemu
               odkupu in še vedno je veljalo, da lahko vsak plača toliko kolikor želi, ker zakon to
               dopušča. Nikjer ni pisalo, da lahko plača samo tisti del, ki ga je takrat vplačal.
               Lahko bi plačal 100 milijonov, so tudi vplačila v privatizaciji, ki segajo do 100
               milijonov, tudi kakšno več, lahko pa manj, lahko bi plačal, tako, ker zakon pač to
               dopušča. Dejstvo pa je, da je to mnenje s pridržkom, da se je to mnenje s pridržkom
               nanašalo na vplačila, ki so tekla po pooblastilu, ki jih je vplačal odvetnik Velimir
               Cuk<stage>(?)</stage> po pooblastilu. Pač mnenje revizorjev je bilo tako. Mora se vzeti v obzir, da
               je agencija v času privatizacije na višku zaposlovala 40 ljudi. Od tega 25 strokovnih
               delavcev in 15 pač pomožnega kadra in je dejstvo, da pri 100, 1500 podjetji ni moglo
               iti kontrolirati na teren vplačila v notranji odkup, zato je svet agencije sklenil,
               da se za to pooblasti zunanje sodelavce, torej na razpisu izbrane revizijske hiše, ki
               so zadostile vsem pogojem, da to naredijo za agencijo, ker je agencija po zakonu, ne
               vem na pamet člena, dolžna kontrolirati zakonitost vplačil. Zakonitost vplačil pa
               pomeni, da je vplačal tisti, ki je upravičen, torej osebno ali po pooblastilu, ki je
               pač tako kot ga zakon predvideva. Da je sodelovala več kot ena tretjina pri
               notranjemu odkupu, ker zakon to zahteva sicer notranji odkup pade in da podjetje ni
               dajalo kredita zaposlenim, ker to je pa z esticitno pač z konventno normo
               prepovedano. To je pregled zakonitosti vplačil in to so revizijske hiše delale za
               agencijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ja, izvolite gospod Briški. <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp80">

               <speaker>GOSPA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ker kar tako vskočim, mogoči bi samo dopolnila jaz slučajno vem,
               da to določa 18.a člen uredbo v pripravi programa preoblikovanja in izvedbe
               posameznih načinov lastninskega preoblikovanja podjetij, kar dopušča, da bodisi
               agencija sama ali pa revizijska hiša pač opravi zanjo ta nadzor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič, gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp82">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Mislim da ne moremo na tak način končati. Govorimo samo o teh drugem soglasju in
               soglasju o privatizaciji. Čisto nič drugega ne govorimo. Mi smo prišli zato sem in če
               mi ne moremo rešiti zadevo drugo komisiji zato, da ugotovi zakonitost prejšnjih
               postopkov katerih posledica je to, kar se je zgodilo, čisto nič drugega. To je važno
               in nihče se noče v tisto prejšnje. Če ne bomo mogli tako kot je gospod, mislim da ga
               poznam ampak sva si blizu tam, rekel od začetka <gap n="..."/> prati umazano perilo, ki je tole.
               Poglejte umazano perilo od leta 1982 naprej  <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Za določeno osebo bi morali. To
               umazano perilo je bilo preklicano letos komaj. Ustavljeno pravzaprav, ne preklicano,
               ampak dokazi so tu, dokazi so tu. Kdo je oseba <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Nada. Nič
               drugega. Ne bi rad sedaj, ampak če bo potrebno bomo tudi to prali. Kar se lastninjena
               tiče. Tu so podpisani, ko je rekla, da bi samo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Lastnino. Tu
               so podpisi. Tu so vsi podpisi! Da je to vaš, kar je ona izjavila na osnovi česa so
               potem ljudje. To izjavo sem sicer napisal in sestavil jaz, podpisali so vsi tisti, da
               je širila okrog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro ste povedal. Gospod Bajc na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp84">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Jaz upam, da boste predsednik pripeljal to točko dnevnega reda h
               koncu. Želim si to, da tudi naredimo. Mislim, da so nekateri od prihodnjikov sicer
               ugotovili, da ta komisija naša ni preiskovalna komisija in da lahko pravno veljavna
               ali z neko težo odločala na podlagi argumentov in poročil, ki so nam dana že vpogled
               in ki jih ima. Na podlagi to, kar gospod s Ptuja kaže, oziroma nisem si zapomnil
               imena, kaže kaj in kaj ni. Mislim, da gre za čisto druge postopke, da je to
               eventuelno možna kakšna sodna veja oblasti naj sodeluje tam. Naj ovadbe in naj to
               teče v tistih postopkih, če bo to imelo karkoli posledico, kar bomo mi odločali, bomo
               mi o tem odločali. Jaz danes lahko odločam samo na podlagi listin, ki jih imam. Ali
               tečejo še kazenske ovadbe iz leta 1992, ne vem oziroma 1982 mislim, da je celo rekel.
               Mislim, da se mi ne bomo ali škoda našega časa, da se o tem pogovarjamo. Vsaj
               mojega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp86">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Individualna presoja je kaj je za koga izguba časa ali kaj ni. Jaz bi opozoril rad
               na to, da je to komisija za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije. In v
               okviru tega procesa nadziranja ne samo, da prebira prazna poročila, ampak je tokrat
               pred nami en konkretni primer. Konkretni primer zato oziroma pomemben primer zato,
               ker gre za očitni sum, da je prišlo do napake pri agenciji Republike Slovenije za
               prestrukturiranje in privatizacijo in to je en zelo pomemben člen v tem procesu
               lastninskega preoblikovanja do sedaj bila in očitno kaže, da bo tudi v bodoče v
               procesu privatizacije državnega premoženja.</p>
               <p>Če je do napake prišlo, menim, da je prav, da se tudi pride tej zadevi do dna. Jaz
               moram reči, da nimam vseh podatkov. Še vedno ne, čeprav jih je že veliko prišlo v
               zvezi s to zadevo na to mizo, vendar ravno dejstvo, kar je prej gospa iz agencije
               rekla, da oni so dolžni nadzirati ali so bila vplačila opravljena zakonito. V tem
               dopisu agencije, kjer je zavrnila vpis, nikjer ne piše, da je nezakonito bil do sedaj
               opravljeno vplačilo. Prav tako tudi v mnenju skopem mnenju, ki sem ga tu lahko
               prebral iz mnenja ministrstva za ekonomske odnose in razvoj, kjer je povzeto delno
               revizorjevo poročilo, nikjer ne piše, kateri člen zakona je kršen. Ampak menimo, da
               je tako.</p>
               <p>Nimamo mnenja revizorja na katerega se je agencija oslonila, niti sama agencija, ko
               se je oslanjala na to revizorjevo poročilo ni v svojem dopisu rekla, ravnali ste
               nezakonito, zato je potrebno vplačila razveljaviti. Tega vsega agencija ni storila.
               Jaz menim, da je dobro, da
               dobimo vsaj še to mnenje revizorja. In drugo, rad bi še vedno slišal tudi, ali je
               vedno v vseh primerih s takimi obvestili agencija obvestila podjetja, ko je bilo
               mnenje revizorja pridržano ali negativno in ali je tako mnenje avtomatsko v vseh
               primerih pomenilo vračilo denarja? Ali lahko s tem postrežete?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp88">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Špiletič! Jaz se s tem tvojim strinjam. Vendar sem rekel, da mislim,
               da bomo mi odločali, zato sem pozval predsednika, da poskušamo pripeljati počasi
               zadevo hkraju, da iz današnje razprave se eventuelno ugotovi, da so neke listine
               pomanjkljive ali da bi bilo potrebno še kakšno dodatno mnenje pridobiti in da šele
               potem, kadar dobimo še bodisi pisne odgovore, bodisi eventuelno to gradivo, ki ga
               nimamo, ko ste ga vi kazal prej, da dobimo in potem eventuelno, da se odločamo o
               temu. Lahko odločamo na podlagi pisnih dokumentov. Jaz se strinjam, da je to
               potrebno, da tudi na tak način ščitimo bivšo družbeno lastnino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp90">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Kolega Bajc! Toliko je razlika, vaš uvodni govor je bil bolj temu namenjen, da bi
               tudi tak primer pometli kar pod preprogo. Dajmo z kolegom Špiletičem nasprotujeva in
               tudi tako ne bo. Konkretno imamo pred sabo konkretni primer. Ugotavljamo tole. Da
               ministrstvo za ekonomske odnose ugotavlja samo zakonitost postopka. Agencija za
               nadzor nad privatizacijo ugotavlja samo zakonitost. Agencija za revidiranje in
               pravosodno ministrstvo pa v tem primeru niso pristojni. Komisija za nadzor nad
               lastninskim preoblikovanjem pri tem državnem zboru naj bi bila tista, ki bi ta del
               divje privatizacije požegnala. Kolega Bajc! Jaz mislim, da temu nismo ne pristojni in
               nimamo nobene kompetence, da to naredimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp91">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> To sem jaz tudi rekel <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Saj dovolite. Menim, da smo sedaj prišli do neke točke. Čisto tako banalno se
               človeku zdi, meni pa zelo, da se je šlo zaradi teh nekaj tisočakov, ki niso nič
               pomenili. 2 milijona in še nekaj je bilo vsega skupaj, 83 krat 25 smo skupaj. S tem
               banalnim zneskom. Se pravi, da je ravno na osnovi tega zelo nizkega zneska prišlo do
               take komplikacije in do vsega tega, da se moramo s tem ukvarjati. Menim, da bi bilo
               prav. Z ozirom na to, kar sedaj gospodje poslanci. Prosim poslušajmo. Kar gospodje
               poslanci in ostali ste povedali. Menim, da bi lahko prišli do določenega sklepa, ki
               bi nam omogočal sledeče.</p>
               <p>Prvi sklep bi bil ta, da ponovno pozovemo tako imenovano Ropovo komisijo, ki je tudi
               <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ki je tudi neke stvari iz tega področja in tega poročila še
               ni bilo. Oziroma tudi sedanja komisija, ki jo vodi gospod podpredsednik, da nam v
               teku 14 dni dostavi poročilo oziroma izsledke iz tega ugotavljanja problematike, pri
               lastninskem preoblikovanju <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Kidričevo. To smo že zadnjič
               zahtevali. 25.5. smo dali rok, pa od tega ni bilo nič. Se pravi to še ponovno
               pozovemo oziroma zahtevamo od vlade. Pozovemo vlado, da nam to dostavi.</p>
               <p>Drugič menim, da bi bilo prav, da še enkrat pozovem agencijo za prestrukturiranje,
               da nam posreduje revizijsko poročilo oziroma razloge, ki jih je imel in na kakšni
               osnovi jih je imel ta revizor
               bi rekel, kakšne zadržke je imel in zakaj pri vplačilu teh <gap n="..."/> deležev, ki so ga pač
               vplačali delavci in višji delavci <gap n="..."/> Kidričevo.</p>
               <p>In to samo revizijsko hišno, saj bomo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp93">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Gospod Rejc. Jaz bi še en sklep predlagal, če dovolite. In
               sicer da se ugotovi zakonitost izdanega dokumenta s strani agencije za plačilni
               promet na katerem <gap n="..."/> 25 delavcev imeli generalna pooblastila, kar je normalno sploh
               z zakonom isto časno pa trdijo, da se <gap n="..."/> Bi povedal še za boljše razumevanje eno
               stvar. Imeli smo lani ta sestanek in kaj smo se na tem sestanku <gap n="..."/> in takrat je bil
               tudi minister za pravosodje zraven in je takrat pač on dal določene predloge pa <gap n="..."/>
               kako rešiti <gap n="..."/> To je bil zaprt sestanek in se je takrat šlo, zakaj bi mi še enkrat
               plačevali, če ste bili <gap n="..."/> drug problem. Vendar mi ne bomo dvakrat ponavljali
               postopka, ker bi samo s tem enostavno <gap n="..."/> sami sebi enostavno rekli, da smo napačno
               naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospa <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp95">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Replicirati. Na tistem sestanku sem bila seveda prisotna. Jaz sem zagovarjala.
               Sestanek je trajal precej dolgo, zelo podrobno smo šli vse, celoten proces skozi in
               gospod minister, gospod Marušič vam je jasno povedal. Če ste denar dobili nazaj kdo
               ga bo potem namesto vas še enkrat plačal. Ali bo to državni organ plačal še enkrat za
               vas. Kdo bo potem tisti denar plačal še enkrat, če ste ga vi dobili vrnjenega nazaj.
               Da so bila obvestila o tem, da je bil denar vrnjen, da se je vedelo, je gospod Krušič
               tudi vedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Prosim, en govori. Gospod Krušič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp97">

               <speaker>GOSPOD KRUŠIČ:</speaker>

               <p>Poglejte. Jaz bi rad nekaj stvari pojasnil <gap n="..."/> da vam bo malo bolj jasno, pa mogoče
               gospod eno vprašanje ali pa vi prej.</p>
               <p>Mislim da bi bilo tudi dobro na koncu ko bom jaz končal vprašati, tu je direktorica,
               čeprav nezakonita podjetja, samo vklicano od leta 1994, da ji kakšno vprašanje
               zastavite. Mislim, da ne bi bili <gap n="..."/></p>
               <p>Poglejte. Dokaz, da agencija je izdala tisti dokument, ki ga je Trante dal in ga ni
               signirala, ga niste imeli v arhivu eno debelo leto, dokler vam ga jaz nisem poslal.
               To je dokaz oziroma naj se sprejme sklep, da se ugotovi glede tega dokumenta kdo je
               sploh vedel v agenciji. Ni vedela gospa Pucova v pričo vseh ljudi je povedala, ni
               vedela gospa Volf Goranka, ni vedel gospod Pirkmajer. Imamo mi tudi vpis, pa vi ga
               tudi imate, ker smo vam ga poslali, ko smo imeli sestanek z gospodom Pirkmajerjem,
               gospod Volfovo, pa gospod Rafko Plokler<stage>(?)</stage> je bil zraven pa jaz, zato ker vedno mora
               nekdo biti zraven, zgleda da imaš priče dejansko ali pa snemaš. <gap n="..."/> in tam je bilo
               povedano, da agencija ni dala si glas, ampak to je bilo leta 1997, leto dni nazaj pa
               se je nekaj zgodilo in ko smo pokazali dokument katerega ste zraven dobili v roke je
               pred tem agencija rekla, ni dala nobenega soglasja za vračilo. Po tem 14.11. ko jim
               jaz pošljem po faksu na <gap n=".."/> na pravosodje, agenciji, potem je že gospa Bukovec
               prevzela našemu odvetniku, ki v celem postopku žal ni bil niti enkrat obveščen s
               strani ne agencije, ne podjetja da je kaj narobe. Niti enkrat ne, kaj šele da bi nas
               25 dobili s čem. Mi smo bili presenečeni, ko smo dobili plače kot osebni dohodek
               imajo že napisano na knjižicah hranilnih. Ko sem jaz šel na banko od kod imam 83
               tisoč tolarjev. Enak znesek seveda ko sem ga plačal. Čez šest dni, ker se je
               ugotovilo da je nekaj narobe je gospa Ivančič osebno podpisala dokument, da je v
               skladu z revizijskim poročilom <q>"tralala"</q> jasno tisti dokument tudi gospe Volfovi dal,
               pa gospodu Pirkmajerju na tistem sestanku oktobra leta mislim da 1996 ali celo 1997,
               sedaj ne vem. Leto dni po tistem ko je bilo vračilo. Takrat je agencija dobila
               dokument. Bomo poklicali gospo Volfovo in gospo Puc, ki je bila takrat pooblaščenka
               agencije.</p>
               <p>Še nekaj. Podjetje, ko se je vplačalo to je izdalo vpisnice in sedaj če se zakona
               tako strogo držimo, kar bi bilo dobro da se ga, potem te vpisnice, ki ga je podjetje izdalo, tožilo in
               podpisalo, čeprav s komisijo, ki je bila dvočlanska, jaz še nisem videl dvočlanske
               komisije. Jerančič je bil spet v vlogi člana komisije, pa ena tajnica, ki ne vem,
               kaj, vodi knjigo, ki je še danes v podjetju. So podpisali, najprej tako niso hoteli
               niti požiga pa niti podpisa, ni bilo vpisne knjige, ni bilo tega programa, ni bilo
               kup stvari, ni bilo mesto označeno, še pred kratkim ni nič novega. Plus tega, da je
               za 100% bilo povedano spričo 7 ljudi s strani Jerančičeve, da je delnica vredna 100%
               več kot pa tistih 1800 ne pa 3000. Mi smo našim odvetnikom pridobili iz Celja, imamo
               podatke, da so nam dali izračunati koliko je vrednost delnice, da vemo koliko denarja
               oziroma koliko delnic bo vsak imel. In denar so zbrali, da vam odgovorim, 12 ljudi,
               pa tisti ki niso imeli vsega skupaj 25, nakar se je to delilo na 15 delov. Na kar bi
               jaz, kakor mi očita v dopisu, da jaz hočem, da sem jaz dal 2 milijona, potem bi jaz
               sam plačal. Ni logično. Zakaj bi si jaz sposodil? Medtem pa si je 12 ljudi izposodilo
               za tiste, ki niso imeli. Morate pa nekaj vedeti. Na kakšen način so izgubili delovna
               mesta? Zaradi stečaja. In kakšnega stečaja? To bo pa sodišče zdaj dokazalo v tem
               postopku. Zato ker je Jerančičeva utemeljeno osumljena, da se je lahko imenovala za
               direktorja. Naj pojasni. Plus tega, da še ima preteklost, ki se je vlekla do
               letošnjega januarja. Ne da je obvestila bilo koga v državi, ne da bi obvestila
               podjetje, ki ga je zaposlila in druge organe, ki so bili pristojni. Še danes ima
               status v sodnem registru, ki ga s pomočjo policije, ki je podala eno krivo ovadbo
               zoper organe skupščine, ki imajo morda do leta 1999, do maja, bi morala biti vrnjena
               po stečaju. Jaz bi tu samo eno vprašanje postavil. Ali lahko kdo od teh pristojnih
               institucij odgovori, ali po stečaju oziroma ostane stečaj prisilne poravnave v
               stečaju ko je bila sklenjena, ali se vrnejo pooblastila? Mislim, da so se v drugih
               podjetjih, ko smo se pogovarjali vrnila pooblastila tistim organom, ki so bili do
               stečaja. Ne glede na to, ali je bil stečaj zakonit ali ne. Pa še nekaj. V ovadbi, ki
               jo je policija sprožila glede domnevne nelegalne skupščine in žigov in teh zadev, kaj
               jaz vem, lahko pokličete tudi tožilca na Ptuju je notri navedeno, da je bila tista
               skupščina do stečaja zakonita, kar pomeni, da se ji vrne pooblastila. Danes imajo
               nezakonito podjetje že tri leta oziroma več, štiri leta, vodi nezakoniti organ, kar
               je tudi družbenemu pravobranilcu ugotovilo že prej, leta 1995, skupščina sploh nima,
               ima samo na papirju skupščino, neko podpisnico skupščino, ker sem z njo govoril.
               Letos sploh še nobene seje niso imeli in sploh še ne vem, če kakšno vlogo ima. Ne če
               bi nadzirala kot organ upravljanja poslovodnega organa direktorja. Ampak glejte,
               tiste vpisnice zato nismo šli plačati še enkrat, ali bi vi plačali še enkrat, kar ste
               že kupili. Če imam jaz vpisnice, govorili smo o generalnem državnem tožilstvu in
               tožilstvu na Ptuju so rekli, da dokler še nihče ni preklical tega s sklepom ali
               odločbo s strani agencije, podjetja ali kogarkoli, da je nekaj narobe oziroma da se
               razveljavijo te vpisnice, še danes jih imamo potrjene, so zakonite. In glejte, v
               zakonu, ne bom citiral, ker ne vem na pamet, uredbi vlade piše: vpisnica se, ko bo
               konec lastninjenja prinese v podjetje in se izda delnice v zameno za to, priložiti je
               treba osebni dokument. In zakaj filozofiramo tu sploh, če imamo mi vse legalno. To so
               si pa nekaj zmislili, pa en konstrukt, pa bo nekdo večinski lastnik, drugega pa je
               treba seveda, že ob stečaju in potem v fazi lastninjenja odstraniti je pa samo to
               narediti, kar se je zdaj naredilo. Sicer so pa <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage> oziroma agencija
               zgleda, da je dal tisti dokument, da se zadeva sanira. Potem pa gospa Jerančič ostane
               večinski lastnik ali pa največji lastnik, da ne bom neprecizen tega podjetja. Glede
               na njeno preteklost in na postopke in na molčanje dokumentov bi pa samo še nekaj
               povedal. Na osnovi tega, lahko gospa Anica Popovič mogoče tu potrdi ali pa tudi ne,
               če se spomni, je ta skupščina, ki je zakonito po stečaju dvakrat zasedala v tem
               obdobju leta 1996 do danes in sprejela sklepe, da je Jerančičeva nezakonito in da se
               razreši, torej sklepe, katerega bo dobila ali ga je že, o prekinitvi delovnega
               razmerja zaradi zamolčanja, da pa je stečajni upravitelj vzel zakon v svoje roke pa
               ne spet imenoval kot najbolj primerno. Ne vem. Če pa preiskovalni postopki ne tečejo
               iz prejšnjih podjetij, to pa nikomur nič mar. Toliko. Če boste rabili vi kakšno
               dokumentacijo pa izvolite, pa napišete seznam, lahko sprejmite sklep, od tistega bomo
               pa vse priložili, tudi pooblastila tistega, kar zdaj govori o nekem generalnem in ne
               generalnem in da je narobe in to. Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp98">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Dve besedi nadaljujem, na to mi ne pristajamo. Neodvisni sindikat in teh 25 delavcev ne pristajamo
               na to, da se komisija omeji samo na to, o čemer danes razpravljamo, o zakonitosti ali
               nezakonitosti tega vpisa delnic in tako naprej, ampak da razišče ozadje. Ali ta
               komisija ali pa kakšna druga. Da razišče zadevo od 1993. leta naprej in potem bomo
               videli, kaj je zakonito in kaj je nezakonito. In tako dolgo ne bo imela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz vam dam besedo ampak zelo na kratko, ker bomo zdaj zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp100">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Jaz sem bila zdaj tu že dvakrat imenovana tekom te razprave okoli
               tega, ali so organi ob prenehanju stečaja zakoniti oziroma legalni ali ne. Enkrat sem
               slišala, da o tem teče stvar pred sodiščem, ne vem če je to res. Če je to res, potem
               naj sodišče o tem odloči in naj nam pove, kaj je na tem in kaj ni, to je ena možnost.
               Če pa to ni na sodišču, če sem jaz narobe razumela, potem pa predlam, naj komisija
               pozove, eden ali vladni zakonodajni komisijo, ali pa to parlamentarno službo, da se
               okoli tega razjasni, da je enkrat okoli tega konec. To jaz predlagam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Ali ste vi kaj obravnavali ta problem? Čevljarstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp102">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Mi smo v sklopu tega, kar je iz obeh, nismo obravnavali oškodovanje družbene
               lastnine, to je bilo pri nas prvenstveno. Vse drugo, kar se je potem pojavljajo,
               spraševalo in tako naprej, ali smo kaj rekli ali ne, to je zdaj treba rekonstruirati,
               ne vem, ampak nismo bili odločilni okoli tega, ali gre za oškodovanje ali ne. Nič
               drugega ni bilo za nas važno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp103">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Ali to poročilo je, gospod Malež, ki je bil še takrat ko je bil ta primer in je bilo
               podano Ropovi komisiji, kar je potrdil takratni sekretar Peter Podgorelec, ki je tudi
               bil takrat pri Pucovi in jaz in še ne vem kdo je bil zraven, še več nas je bilo, smo
               imeli tam glede tega lastninjenja. Lahko tudi on to potrdi. Tam pa je v Ropovi
               komisiji tudi ugotovitev, kolikor so mi ustno povedali, da je stvar pač sporna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Jaz bi zdaj prešel k oblikovanju zaključkov. Prvič bi povedal, da pozovemo vlado
               oziroma to Ropovo komisijo, v tem primeru je to vladna komisija oziroma tudi drugo
               komisijo, ki ima malo drugačen naslov, za preprečevanje oškodovanja družbene
               lastnine, ki jo zdaj vodi podpredsednik, da nam v roku 15 dni dostavi vse, kar lahko
               v zvezi z lastninskim preoblikovanjem in problematiko lastninjenja v Čevljarstvu
               Kidričevo.</p>
               <p>Kot drugi sklep bi bil, da zahtevamo od revizijske hiše oziroma od revizorja, da nam
               pojasni razloge za zadržek, ki ga je imel pri tem, ko je pač revizijo opravil pri tej
               hiši.</p>
               <p>Tretjič je bil predlog, da agencija za prestrukturiranje še bolj natančno pojasni to
               zaporedje in seveda tudi razloge za to, da so se vrnila plačila in da v bistvu na
               osnovi tega bi lažje odločali. Na družbenega pravobranilca pa tudi naslavljamo
               zahtevo, da nam tudi vsem trem v petnajstih dneh tudi ustrezno poročilo o vašem
               delovanju in ukrepih pri problematiki razreševanja in oškodovanja in lastninskega
               preoblikovanja, kar ste pač imeli posla z njimi. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> V redu.</p>
               <p>Gospodje in gospe, jaz bi tako rekel, jaz sem oblikoval te sklepe, ki nekako logično
               izhajajo iz te razprave. Mi bomo to v kratkem dobili in ko bomo dobili bomo tudi
               pohiteli s sejo. Bomo sklicali s sejo. Če bomo pa dobili neke razloge ali karkoli
               zato, da preiskovalna komisija kaj naredi, se bomo pa takrat odločili. Ker menim, da
               rabimo še neke stvari, ki so nam potrebne. Ne vem, zakaj bi se mi zdaj mučili, na koncu pa rekli, kaj nas briga,
               tu imate koš ne vem česa, pa ga peljite naprej. Skratka te stvari imamo pravico da
               jih dobimo, jih bomo dobili. Menim pa, da je seveda osnovna dilema gotovo v tem,
               zakaj se je plačilo vrnilo in pa zakaj so bila pooblastila neveljavna in brez pravne
               podlage. Mi gotovo ne moremo zahajati in noben ne bo mogel zahajati v sodne organe,
               ki so, ali niso in še čakajo, ali bodo naredili in ne bodo naredili, saj to gotovo da
               je, saj to bo imela preiskovalna komisija, ona bo lahko tudi prosila ministrstvo za
               pravosodje ali karkoli, da naj dostavi to, ono, tretje in četrto. Zahtevati pa recimo
               reči, to moraš narediti, če pa ne, bo pa po tebi padla ta zadeva.</p>
               <p>Gospodje, kdo je za to, da sklepe potrditev, prosim, dvignite roke? Izvoli,
               Peter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp105">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Če prav razumem, bodo vsi štirje sklepi dani v paketu na
               glasovanje. Jaz bi predlagal posebej, ker seveda osebno v tem trenutku se ne morem
               odločiti oziroma ne bom glasoval za predlog tretjega sklepa. Za prvi, drugi in četrti
               pa vsekakor. Menim, da iz drugega, ko bodo oceni v zvezi z dokumentom izvedenca, se
               bo tako ali tako dalo na tretjega nekaj sklepati. To je moje razmišljanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Prvi predlog sklepa je ta, da pozovemo vlado oziroma Ropovo komisijo in sedaj
               vladno komisijo, da nam dostavi v skladu s prejšnjim zahtevkom, urgenca, ki je bila
               rečena 25.5.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Drugi sklep, da agencija za prestrukturiranje in privatizacijo natančneje pojasni
               razloge za postopke, ki jih je pač, lastninskega preoblikovanja in dajanja soglasij
               in glede na razpravo, ki je pač na tej komisiji bila opravljena. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp107">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Jaz imam tu pripombo. Poglejte, tak sklep, kot ste pripravili, naj revizijska hiša
               objasni tudi zakonsko osnovo. Zakonsko mora pisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Zdajle bo to na vrsti. Ta drugi sklep, predlog sklepa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Tretji sklep je, da zahtevamo mnenje revizijske hiše oziroma revizorja, da pojasni
               razloge za dane zadržke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp109">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Se opravičujem, pa tole upoštevajmo, ko je kolega Jazbec rekel, pri tem pa še
               posebej obrazloži zakonske podlage, generalnega pooblastila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Pravno podlago, ne? Ja, v redu.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na osnovi tega tudi zahtevamo revizijsko poročilo, ki vsebuje ta zadržek. To vas
               pozivamo. In dostavi revizijsko poročilo te hiše. Dobro. Potem pa zadnji, ki se
               nanaša na družbenega pravobranilca Slovenije, da tudi da ustrezno poročilo o
               postopkih, ki jih je izvajal v lastninskem preoblikovanju Čevljarstva Kidričevo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp111">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen!)</stage><gap n="..."/> tudi gospe Nadi bi postavil vprašanje. Gospa Nada, ali ste vi
               bili predmet v preiskovalnem postopku?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro, to zadevo smo zdajle zaključili, bomo lahko na prihodnji seji, ko bomo to
               dobili, menim pa, da bomo lahko zelo v kratkem sklicali, če bomo gradivo dobili, če ne bomo pa urgirali. Samo
               stavek še? <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Oni so dolžni, mislim dolžni, taka je pač
               navada, da mi njih lahko pozovemo za delo, za katero odgovarjajo po zakonu. To je
               vse. Tako je. To je to, ker sicer moramo dobiti naslednji naslov. Dobro. Prekinjam to
               točko. Sklepe smo sprejeli. Nadaljevali bomo na prihodnji seji oziroma na eni od
               prvih prihodnjih sej, ko bo. V zvezi z naslednjo točko imamo na dnevnem redu, žal smo
               časovno omejeni, ker imamo ta prostor v zakupu. Prosim, poslušajmo! Prosim, kdor je
               opravil je opravil, gospodje, če smo opravili, smo opravili in hvala lepa za to, da
               ste sodelovali.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - STEČAJNI POSTOPEK SLAVNIKA INTERNACIONAL.</title> Dobili smo ustrezna določena pojasnila, pozvali smo tudi sedanjega stečajnega
               upravitelja, gospoda Zorko, da se udeleži. Opravičilo je dal, da se ne more
               udeležiti, da ima neko drugo obveznost. Dobro. Ali imate še vi, gospod Prunk, kaj za
               povedati? Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp113">

               <speaker>GOSPOD PRUNK:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala vam lepa. Mislim, da se z vami strinjam, da je absolutno čas
               neprimeren, da bi to našo točko nadaljevali. Bi vas prosil, če bi lahko na prihodnji
               prvi seji tudi našo točko, tudi dali pod številko 1, da ne bi se tako dogodilo. In
               drugo pa, kar se tiče prisotnosti stečajnega upravitelja in pa predsednice stečajnega
               senata, mislim da morate spoštovati vaš sklep, ko ste rekli, če se drugič ne
               udeležijo, obravnavamo zadevo brez njih, sicer pa je v njihovem sporočilu jasno
               eksplicitno navedeno, zakaj se ne bodo udeležili<gap n="..."/> <stage>(Nerazumljivo!)</stage><gap n="..."/> Dejstvo je, da
               so ogorčeni na sodišču, kako si ta komisija upa sploh drezati v vejo oziroma v
               sodniško vejo oblasti. Hvala lepa, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZNLPIP-Redna-022-1998-10-21.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Dobro. Mi smo tudi, kar smo imeli na voljo gradiva, smo lahko tudi potem to
               oblikovali tak predlog. Menim, da je prav in tudi sprejemam to vašo pobudo, da se
               tudi tako umesti v dnevni red in da bomo seveda pozvali enega in drugega glede
               udeležbe. Saj veste, mi smo dolžni, potem pa, če tega ne bo, bomo pač obravnavali,
               konec konec je bilo tudi povedano, nam očitano iz nekaterih strani, češ, zakaj smo mi
               dali sklep, da je že oškodovanje, vendar smo ugotovili, da je bilo res oškodovanje,
               ker smo videli druga poročila, ki so temu potrjevalo in če bi to ne bilo, potem se ne
               bi izvršila neka zamenjava in podobno. Skratka, to je neka logika, ki nas je vodila,
               hvala bogu, ne v napačno pot, ampak kar v pravo pot. Tako da hvala lepa za vaš
               predlog. Jaz bi pa s tem zaključil današnjo sejo in se vam zahvalil za to.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 13.48 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>