<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C8550C3F891D9FD1C12564C90036E850</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C5FE5989757B9CEEC12564DC003D0A53</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=C5FE5989757B9CEEC12564DC003D0A53</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.KZOSSVZIPS" n="005">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-07-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU</stage>
            <stage type="session">5. seja</stage>
            <stage type="date">(22. julija 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Marijan Schiffrer, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.06 uri.</stage>
         
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>... pri enem važnem delovnem telesu, to je OMO, bil sem jaz, ki sem ga zapustil,
               potem je doktor Jože Možgan, Ivo Hvalica, Zoran Lešnik, Zmago Jelinčič, Maria
               Pozsonec. Upamo, da bo kakšen pustil. Je pa to ta stiska, ker nas prihodnji teden
               čaka izredna seja in moramo delovna telesa skoncentrirati v tem tednu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp2">

               <speaker>GOSPOD_______________:</speaker>

               <p>... družbo, v dveh stavkih, ki je bila ustanovljena že v začetku stoletja najprej kot
               podružnica avstrijske ... je potem zaživela najprej pod vodstvom Janeza Evangelista
               Kreka, znane osebnosti in je potem delovala s krajšimi prekinitvami do leta 1941,
               potem ...družba je imela potem namen ... ja..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Prosim, Hvalica, zakaj .... pardon. Ravnokar smo pričeli, nismo sklepčni kot sami
               vidite in bomo pač zdaj to imeli trenutno na nivoju enega sestanka. Če se bo
               sklepčnost dopolnila, se lahko da temu ... ja, ja, saj sem bil jaz tudi tam. Prosim,
               gospod Rihar naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp4">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>... družba je imela namen spremljati takrat odhajajoče Slovence po svetu in je
               ogromno dobrega naredila zlasti v Združenih državah Amerike in potem še delovala
               Južni Ameriki <stage>(Zdaj je vključen.)</stage> in obenem skušala zavirati oziroma vzpostaviti take
               pogoje, da bi bilo čim manj te narodove krvavitve, tudi čim manj ... tisti pa, ki
               gredo, da se niso izgubljali. Seveda je to vseskozi delovalo s slovenskimi škofijami,
               imela je je tudi podružnico v Mariboru svoj čas. Danes pa to oživljamo po naročilu
               Slovenske škofovske konference in posebej še v sodelovanju s škofom Metodom Pirihom.
               Ni nobenega profesionalno zaposlenega, to se pravi da delamo, naša tajnica vse
               grafis, to so naše <stage>(gotovo tudi omejene)</stage> možnosti, vendar je zelo veliko teh stikov
               dnevno tudi po telefonu, po faksih in tako naprej.</p>
               <p>Konkretno sodelujemo tudi z Društvom Slovenija v svetu pri različnih akcijah. To bo
               verjetno pozneje ... povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Pardon. Ravnokar je prišla gospa sekretarka in jo prisrčno pozdravljam. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp6">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>Smo povezani tudi, predvsem iščemo tesnejše zveze z Evropsko Rafaelovo družbo s
               sedežem v Hamburgu, znan Rafaelswerke, se tudi udeležujemo nekaterih skupnih akcij,
               čeprav je ta program sedanje Evropske Rafaelove družbe mogoče bolj tudi karitativno
               usmerjen. Mi pa želimo ohraniti program prav specifično za Slovence po svetu in biti
               zlasti po cerkveno pastoralni plati pomoč slovenskim katoliškim misijam in seveda vse
               to, kar je s tem v zvezi, saj vemo, da se oni tudi zelo veliko posvečajo po
               slovenskih župnijah, naj si bo po evropskih sedežih, saj je samo v Nemčiji na 80
               krajih redna nedeljska služba božja in potem povezanimi cerkvenimi zbori. Tako, da je
               te versko kulturne dejavnosti zelo veliko, tudi šolstvo in tako naprej.
                  Konkretno<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zdajle z velikim
               veseljem sprejemajo tudi knjige, ki smo jih dobili preko Mohorjeve celovške družbe in
               iz tega državnega sekretariata za Slovence po svetu smo tudi posredovali predvsem
               učbenike, cerkvene pesmarice in podobno. Ne bi več zavlačeval, ker je ustanova v
               razvoju in mnoge stvari še niso definirane. Sproti pa kažejo in tudi pobude
               prihajajo, da bi naša pomoč bila zlasti tudi pri repatriaciji in pa sihosnovnih
               pravicah, ki jih Slovenci po svetu še nimajo predvsem iz poudarkom o državljanstvu.
               Sam pa živim kot župnik v ljubljanskem naselju sredi Slovenije, kjer je polovica
               Neslovencev in ne vidim niti ene zelene tablice na registrskih tablicah. Vsi so
               dobili državljanstvo avtomatsko, medtem ko Slovenec, recimo, konkretno Marko Jerman z
               osemčlansko družino še danes hodi po Sloveniji oziroma se vozi z zeleno tablico.
               Mislim, da to dovolj pove, kako so to res aktualne teme in da se bo vsekakor treba ne
               iz kakršnih koli pravic ampak iz dolžnosti spuščati tudi v ta vprašanja, ki so
               kričeča in je to pravzaprav eminentna naloga tudi v skladu z ustanovnimi načeli
               Rafaelove družbe že pred skoraj 100 leti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo kaj vprašati? Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp8">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Posebno zadnji del, se oproščam za zamudo, ker sem bil na drugi seji,
               torej, posebno ta zadnji del me je spodbudil k temu, da se oglašam. Namreč prav te
               dni imam na obisku prijatelja, ki je pred 45 leti pobegnil, sošolca, in ki ima iste
               probleme. Meni je to nerazumljivo, on se ni nikdar odpovedal temu državljanstvu. In
               ravno včeraj se je v moji poslanski pisarni oglasil zastopnik ene gospe, ki se je
               poročila z angleškim oficirjem, ki je živela v Londonu in tako dalje, ko ne dobi in
               ne dobi državljanstva. Kako je to mogoče? In mi moramo to zadevo zaradi državljanstev
               postaviti silno, torej, aktualizirati do konca, ker tu so ljudje enostavno
               razočarani. Pravijo, kako naj pridem nazaj, če pa mi niso, konkretno gre v prvem
               primeru za Kanado, v drugem gre pa za naše veleposlaništvo v Londonu, če mi niso tega
               enostavno rešili. Jaz sem mu zdaj povedal, da če se .. državljanstva, da ima pravico
               avtomatično do slovenskega potnega lista in kolikor je meni poznano kot poslancu, je
               temu tudi tako. Zakaj se tem ljudem to ne omogoči? To je zame nerazumljivo. Zelo sem
               vesel, da sem to tudi zdaj slišal, ne zaradi tega, da sem vesel stanja, ampak da je
               to zaznal tudi kdo drug, ker sicer če jaz ponavadi zaznam, je to zmerom nekaj
               posebnega in tako dalje pa čeprav gre za čisto normalne stvari. Zdaj v dveh dnevih
               sem trikrat to slišal in mislim, gospod predsednik, da moramo mi to postaviti en dan
               na dnevni red, da moramo povabiti sem na naš sestanek tudi gospo Alenko
               Mesojedec-Prvinšek, ki odgovarja za državljanstva na Ministrstvu za notranje zadeve.
               Jaz osebno z njo veliko kontaktiram, ampak nisem jaz nek uradnik, ki nekaterim ljudem
               urejam državljanstvo, pa moram reči, da sem kar pri prenekaterih primerih, ki jih je
               dvanajst, štirinajst. Ampak zakaj bi moral poslanec posredovati, lepo vas prosim!?
               Naša elementarna dolžnost, bodimo veseli, če kdo od Slovencev po svetu hoče slovensko
                  državljanstvo.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Bodimo
               vendar veseli in ravno tisto kar je in hvala bogu, da sem to slišal tudi z ust
               nepolitične osebe. To o zelenih tablicah še kako drži, super drži. Žal je tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAH SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Rihar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp10">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>... Danes socialno so ... šovinizma. To mi dejansko ... osnovne
               naše dolžnosti matične domovine, ker postajamo sramotna oaza, ker Hrvatje, Madžari,
               Čehi, Poljaki so popolnoma drugačen odnos sprejeli do teh, tudi Slovencev po svetu.
               Če pa gledam proporcionalno na, recimo Poljakov je le nekajkrat več, 10 krat in tako,
               je za Slovence to še veliko bolj aktualno in je, da se svetovni kongres na tem
               področju že veliko trudil, pa mislim, da je tudi ..., posebej še, če vzamem to, da
               naši Slovenci po svetu so bili doslej vodeni kot pravi jugoslovani, Avstrijci ali
               Italijani, če vzamemo s teh področjih, v katerih so se izseljevali in njim pomeni
               slovensko državljanstvo čisto nič, bi rekel materialno ali karkoli, niti ne toliko
               politično, ampak to njim pomeni eksistenco.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAH SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala gospod Rihar. Tukaj bi, če dovolite, dodal nekaj stvari. Trenutno je to že
               skoraj nemogoče, ampak v prvih letih je bilo, pridobitev državljanstva je bila ena
               stvar, ki je bila zelo enostavna. Vi ste se na domači občini pojavil, ste vprašal ali
               sem jaz v računalniku, so pogledali, so rekli ja, prosim ali mi daste potrditev o
               državljanstvu, so ga dali in je bilo vse. Tako sem jaz dobil državljanstvo. Seveda,
               sedaj se je pa ta stvar že mogoče zakomplicirala. Bom pa povedal, da je ravno gospa
               Mesojedec Prvinškova bila v Argentini, ki je mimo grede rešila okrog 180 prošenj za
               slovensko državljanstvo. Ljudje so se postavljali v vrsto, je imela tam eno mizo,
               organizirala in so prihajali z dokumenti in je tisto steklo takoj in ta vaš predlog
               se mi zdi zelo pameten in primeren, bomo gospo povabili, da pač pove trenutno, kakšni
               so postopki. Meni so rekli, o tem sem se namreč tudi zanimal, so mi rekli, da naj
               vsakdo vloži v svojem kraju na veleposlaništvu ali najbližjem veleposlaništvu
               prošnjo, ampak to že vemo potem kako to gre. To se potem pride sem, tukaj se v
               kakšnem predalu spi, spanje pravičnega in je potrebno pač tukaj biti, da stalno
               dregate, kje je, kaj je z mojim. Ampak to na vsak način bomo to naredili, gospa
               Prvinškovo povabili.</p>
               <p>Tukaj bi vas vprašal gospod Rihar, več stvari. Se pravi, vaša družba, to je cerkvena
               organizacija. Se pravi, ampak pri podpori itn. ne delate nobenih razlik med
               pripadniki različnih verstev ali je potreba, kakšno aktivno sodelovanje, udeležba pri
               tej verski skupnosti v tujini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp12">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je to isto načelo kot pri slovenski Karitas, da v bistvu je veliko več
               pomoči. Pravzaprav, pri nas tudi, Neslovencem in nekristjanom, konkretno Muslimanom
               ..., čeprav tukaj je druga problematika. Slovenstvo je tisti imenovalec, ki je
               kriterij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAH SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Bazični imenovalec. Kaj pa trenutno, ko vi izdajate kakšen list. V čem se
               izživljate. Kaj trenutno, torej kaj, pomagate ljudem, ampak to je en takšna splošna
               akontacija, mislim konkretno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp14">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>Konkretno bi lahko omenil pač, pod isto streho je Naša luč, to je to glasilo, za
               verski list, mesečnik za Slovence predvsem po evropskih deželah, Naša luč. Ja, ampak
               to je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAH SCHIFFRER:</speaker>

               <p>V kolikih izvodih?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp16">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>... in to je pravzaprav zveza izseljenskih duhovnikov. Mislim, da je okrog 5 tisoč
               izvodov. Pred sedmimi leti nekako smo prinesli v uredništvo in izdajanje v Ljubljano,
               v Slovenijo. Prej je bilo to zunaj in verjetno se kdo spominja, da je bil to zelo
               nevarno glasilo, in da marsikdo zapira, se je moral zelo zagovarjati. To je, sicer je
               pa čisto interna obvestila, tisto pa občasno izhaja nekajkrat na leto, ampak to pa
               čisto postoralno ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAH SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Finančno krijete svoje...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp18">

               <speaker>GOSPOD RIHAR:</speaker>

               <p>Finančno čisto iz božje previdnosti, pa zato, ker nam notariat zastonj daje prostore
               in vse je brez...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Se pravi, se krijete pač z naročnino?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp20">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Ne, ne, to je samostojna, Naša luč, ampak Naša luč, tista zdaj, včasih je dobila
               tudi po kapljicah dotacijo, ampak delo je pa popolnoma brez financ.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp21">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, samo ena misel. Jaz bi želel nekaj, recimo to, v Državnem zboru
               imamo vse mogoče časopise, nimamo pa Novega glasa, ki je združitev Novega lista in
               katoliškega glasa iz Gorice in jaz moram iti v Gorico to kupiti. Ne zaradi tega, ker
               moram iti kupiti, ampak zaradi tega, ker tudi ne pridem vedno do tega. Predlagam
               naslednje, da mi kot Komisija za zamejce po svetu dobivamo kot komisija in ga imamo
               na vpogled vse, kar se tiska v tem segmentu. Jaz mislim, da je to nujno, ker moramo
               imeti že pregled nad tem, kar se dogaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>No, gospod Hvalica, bi vam povedal, da to že imamo, sicer trenutno prihaja samo k
               meni in potem jaz dajem naprej, ne vem, kdo potem še pride za mano na vrsto. Edino
               Novi glas še ne prihaja prav točno, nekaj številk smo dobili, ne pa vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp23">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>No, potem bi prosil pa naslednje, da pride ven, pa da kar, vsaj meni, da obkroži, da
               nas obkrožijo, bi rad to dobil na vpogled.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Dobivamo vsaj enih 7, 8 teh glasil zamejskih Slovencev, vštevši nekatera italijanska
               tukaj iz Istre, tako da v tem oziru smo na tekočem. Ima še kdo kakšno mnenje glede
               poročila gospoda, torej glede Rafaelove družbe? <stage>(Ne.)</stage> Potem bi prosil gospoda
               Bogataja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp25">

               <speaker>GOSPOD BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem predsednik izseljenske matice, ki je bila ustanovljena v 50-ih
               letih in je bila izrazita, lahko rečem institucija sistema. Predsedništvo izseljenske
               matice sem prevzel pred dvema letoma in sem seveda tudi zastavil nekoliko drugačen
               program kot je bil do sedaj načrtovan. Izseljenska matica je v svojem dolgoletnem
               razvoju naredila veliko koristnega, veliko je bilo verjetno tudi napak, ki pa seveda
               so stvar ocene mojih kolegov zgodovinarjev in sociologov, mogoče še kakšnega.
               Izdajala in še vedno izdaja tri publikacije in sicer Rodno grudo, revijo, ki izhaja
               po 3.000 izvodov, potem revijo Slovenijo, moram reči, da Rodna gruda je mesečnik,
               revija Slovenija, ki je četrtletnik, ki izhaja samo v angleškem jeziku in se število
               naročnikov povečuje, mislim, da se že bliža 4.000 izvodom, zelo razveseljivo pri
               Slovenije je, da jo berejo, ne samo naši izseljenci, ampak tudi popolnoma tujerodni
               prebivalci sveta, to se pravi poslovneži itn. In končno še slovenski izseljenski
               koledar, katerega naklada je, zdajle vam natančno ne bi znal povedati, moram pa reči,
               da sem se osebno zavzel, da bo že naslednje leto ta koledar bistveno drugačen, ker
               mislim, da je čas koledarjev nekako mimo. Ob vsem spoštovanju recimo našega
               najstarejšega koledarja, Mohorjevega, ki ima bogato tradicijo in bi bila škoda, če bi
               ugasnil, ampak ta koledar pa mislim, izseljenski, tisti je pa preživel po svojem
               konceptu in sam intenzivno skrbim za to, da bi letos dobili nekoliko drugačno zasnovo
               te publikacije. Že lani smo ob koledarju poskušali izdati tudi en zametek enega
               adresarja, da bi vedeli pravzaprav, kje smo Slovenci po svetu, kaj smo dosegli in
               nekaj podobnega. Mislim pa, da bi bila to lahko ena skupna naloga vseh, ki se trudimo
               tako ali drugače s Slovenci po svetu, da bi do takega adresarja enkrat prišli, ker če
               ga bo samo ena od naših ustanov izdajala, potem ta adresar ne bo nikoli popoln
                  in<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> mislim, da je nesmiselno
               sem vesel, da sem danes na tem sestanku, da sem to lahko na glas povedal in to
               ponujam kot eno misel gospodu predsedniku Schiffrer-ju. Rad bi omenil še to, da je
               Iseljenska Matica še eno dobro stvar naredila vsaj po moji oceni, namreč bila je
               pobudnica poletne šole slovenskega jezika in ko je stvar prerasla njene zmožnosti,
               smo jo po domače povedano predali Filozofski fakulteti, ki ima za to ustrezne
               strokovne kadre, poleg poletne šole slovenskega jezika organiziramo sedaj še poletno
               šolo slovenskega jezika v Združenih državah Amerike, ki jo vodi kolega Glavan, vodja
               rokopisnega oddelka v NUK-u in tudi ta šola iz leta v leto pridobiva več udeležencev,
               to samo dobro, to je zlasti mlada generacija, se pravi ljudje, ki slovensko več ne
               znajo in jih ta dežela njihovih starih mam in starih očetov, prababic in pradedkov
               seveda zanima tudi po tej jezikovni plati.</p>
               <p>Morda bi omenil še to, pojmujem to naše delovanje kot delovanje za vse slovence po
               svetu načelno uporabljam ta termin in je tudi po moji primarni stroki najbližji, se
               pravi ta svet pojmujem že od zamejskih območih pa do daljne Argentine ali pa Severne
               in Južne Amerike, Avstralije in tako naprej. Res pa je, da je ta slovenski svet
               seveda se sedaj po letu 1991 nekoliko razširil, da smo dobili izseljence v bistvu, če
               jih rečemo izseljenci seveda v narekovaju, tudi v republikah nekdanje Jugoslavije.
               Sedaj seveda sodelovanje s slovenci po svetu z gmotnega zornega kota, to kar je
               gospod predsednik želel, da malo izpostavimo tudi, je seveda težavno moram reči, da
               zlasti v republikah nekdanje Jugoslavije ljudje pričakujejo pred vsem to gmotno raven
               sodelovanja, manj pa kakšne bolj vsebinske kar je po svoje tudi razumljivo, zlasti v
               Bosni recimo. Sicer pa moram reči, da smo mi glede naših oblik sodelovanja, zlasti
               kulturne izmenjave močno spremenili svoje programe, sam lahko rečem, da skrbim za to,
               da se je ustavila ta ekspanzija narodno zabavne glasbe in podobnih stvari, ker
               mislim, da so komunikacije med Slovenijo in pa slovenci po svetu na tej ravni,
               dosegle tako raven, da se neposredno ljudje lahko sami dogovarjajo in da si zaželijo,
               bi rekel glasbenih in tudi drugih na momente dvomljivih kulturnih programov kadar
               koli in to ni težko organizirati.</p>
               <p>Zato mi v našem programu, ki ga vsako leto predložimo Kulturnemu Ministrstvu,
               dejansko podpiramo samo še kakovostno nastopanje. Res pa je, da prihaja večkrat do
               prekrivanja datumskega, da se nam iz mnogih okolij, kjer živijo slovenci po svetu
               oglašajo, češ da je teh stvari preveč in da naj se končno tukaj doma zmenimo eni in
               drugi, kdaj bomo koga v tujino pošiljali. Mislim, da je to tudi zelo vmestna
               pripomba. In za konec bi povedal še to, da smo prav te dni definirali nov statut in
               da po tem statutu Matica postaja združenje, da uvaja dve novosti in sicer, programsko
               komisijo in da bodo člani Matice lahko tudi tuji državljani, kar do sedaj seveda ni
               bilo možno.</p>
               <p>Menim v imenu tudi ostalih članov Izvršnega odbora, da bi bilo zelo dobro, da bi
               definirali razmere med vladnimi in med vladnimi organizacijami, društvi, ki se
               ukvarjajo z slovenci po svetu, ker bi to naredilo eno tako vzpodbudo za en velik
               korak v naprej na tem področju našega pomembnega državnega delovanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Gospod predsednik, namreč ena izmed teh, torej mislim izmed misli,
               na tem sestanku je bila tudi ta, da bi se nekako kordiniralo delo med zlasti med
               izseljenci, ker se tu in tam res pokriva, to se mogoče ne bo se sedaj moglo
               skristalizirati, ampak je pa to mnenje, da bi se recimo, imate v Severni Ameriki
               istočasno po dva nastopa, ki ga prireja eno in drugo društvo, to pri vsej tej majhni
               finančni in tudi posebni zmogljivosti, kot jo imamo, je to rasipanje, nepotrebno
               rasipanje in zato smo se tudi tukaj dobili, da bi se mogoče ne danes, ampak v
               prihodnjosti še večkrat dobili in bi se delo lahko nekako kordiniralo.</p>
               <p>Še eno vprašanje bi imel glede finančnega stanja, to tako na grobo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp27">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mi dobivamo sredstva od Ministrstva za kuluturo in pa od Urada za slovence po svetu
               za naše delovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Za vaše. In ste trenutno s tem denarjem nekako vozite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp29">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>To seveda je sedaj, razmere so zelo slabe, moram reči, da je trenutno, da so razmere
               take, da komaj zmoremo pokrivati osebne dohodke zaposlenim, moram pa tudi povedati še
               to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Oprostite, koliko zaposlenih imate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp31">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Sedaj je trenutno na Matici je 5 zaposlenih, bilo pa jih je, ko sem jaz
               predsedništvo prevzel, 12 zaposlenih, tako da sem tudi število zaposlenih močno
               zmanjšal in mislim, da kar dobro delamo s takim številom. To sicer, mogoče sedaj nebi
               bili veseli, ker sem to na glas povedal, ampak moja komunikacija je odprta in dejstvo
               je, da mogoče včasih malo preveč po sebi sodim, ampak menim, da je to kar primerno
               število za delovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp33">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali smo o komunikacijah, o obiskih in tako dalje, ampak v času ko
               prav zaprav je komunikacija odprta in nima več ... po vsem svetu pa sem premalo
               slišal, o sodobnejši komunikacij slovenci po svetu. Jaz sem trdno prepričan, da je
               danes silno poenostavljeno lahko komuniciranje preko video, da tako rečem, načina, da
               to predstavlja vsak ne zamejce, ampak slovence, zdomec, ki pride na obisk naredi en
               video posnetek pa ga odnese in tako dalje.</p>
               <p>Sedaj me pa zanima, če so se tudi.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Organizacije, ki za to skrbijo, konkretno Izseljenska
               Matica, če so se v tem smislu organizirali, danes je to zelo enostavno pač je bilo to
               včasih drugače, prenesti prav zaprav nek dogodek, ki se zgodi v matični domovini, med
               slovence po svetu in ravno tako, tudi tistega pa ne samo, če pogledam naša občila,
               žal bi rekel je na naši televiziji, kot tisti, ki potem to informacijo distribuira
               zelo malo, aktualnih dogodkov med slovenci po svetu, več iz zamejstva, recimo
               konkretno imamo tu dva dopisnika, ki sta na Koroškem in v Furlaniji Juliski krajini,
               ampak to je za zamejstvo, med tem, da bi jaz, se ne spomnim, kdaj sem na zadnje
               videl, recimo nek zapis nekega dogodka med slovenci ... jaz se ne spomnim, da bi ga
               videl, se ne spomnim, res da je moj čas gledanja informativnih programov televizije,
               torej bolj takšen kakršen je, skratka zelo zožen, ampak jaz vseeno mislim, da bi
               moral to zaznati, torej sprašujem sedaj vas, ki se s tem organizirano ukvarjate, kako
               in če razmišljate v tej smeri, da bi se posodobile te sodobne komunikacije, jaz
               mislim, da je danes to nuja in da bi to pomenilo pred vsem, torej rekel bi, non-stop
               informirati slovence po svetu o tem kar se dogaja v Sloveniji in ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Če dovolite gospod Hvalica nekaj, nekatere podatke imam jaz. Namreč, za Argentino, v
               Argentini je trenutno 53 naših rojakov, ki so preko interneta stalno povezani tukaj z
               Slovenijo, to se pravi, bom rekel žal po strankarski liniji, ker imajo Kršačanski
               demokrati, tam imajo na Internetu tekoča poročila tukaj iz Slovenije in oni jih potem
               tam dobivajo, Delo samo časopis je tudi začelo nekaj strani izdajati po Internetu, to
               se pravi oni berejo vsaj glavne domače novice tujih logično Delo ne prenaša, ker to
               itak zunaj zvedo. Ampak domače novice mislim, da eno stran prinaša Delo po Internetu,
               ampak seveda to je razmeroma draga povezava, sedaj recimo, ne vem koliko bi stalo, če
               bi recimo Izseljenska Matica uvedla en tak sistem, da bi naši rojaki v Severni
               Ameriki pa sigurno vsaj trikrat več ali pa desetkrat več teh ljudi, ki operirajo z
               Internetom, ki seveda potem te novice potem takoj posredujejo svojim, tistim, ki so
               blizu in to se na enkrat v enem dnevu, v dveh dneh se vse te važne novice iz
               Slovenije zvedo.</p>
               <p>Seveda kar pa dobro dela je pa Slovenska Tiskovna Agencija ima pa na Internetu
               stalna poročila, to se pravi, če nekdo hoče zasledovati pa uradna poročila iz
               Slovenije jih pa lahko, mislim, da 12 ur ali 16 ur na dan je Slovenska Tiskovna
               Agencija na Internetu in to dobivajo tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp35">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ali lahko samo še malo. Ja Internet sem jaz ... individualna zadeva, ampak kitajski
               pregovor ... to moramo imeti non-stop preverjeno, potenca videa je neverjetna in
               zaradi tega bi bilo v tej smeri, jaz sem trdno prepričan, torej da je tukaj še ne
               obdelano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Še to bi dodal. Mi smo tukaj že večkrat vstrajali na zlasti pri RTV, ker je, kot vi
               pravite videti, slišati,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> kot vi
               pravite in so nas vedno potolažili, češ, počakajte še malo, vsak čas bomo imeli
               satelitske oddaje in jih boste lahko dol gledali. Kdaj bo to, bomo pa videli. <stage>(govor
               iz klopi.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp37">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Mi smo že eno leto priključeni na internet, in sicer preko neke
               novogoriške firme - žal se ne morem spomniti, kako se imenuje - tako da na internetu
               so redno članki iz Rodne grude in ostale informacije, glede videokaset pa mogoče
               tole. Mi smo poskušali že za nekatere prireditve, recimo, ki so bile tukaj, ki so se
               jih udeležili izseljenci, organizirati snemanje na videokasete. To danes pri nas ni
               problem, ker imamo odlično tehniko in mladi tudi - fantje in dekleta - to naredijo v
               nekaj urah, samo med izseljenci ni interesa. To je zanimivo. Če smo jim videokasete
               podarili, so jih z veseljem vzeli in odnesli domov. Če se je pa to pojavilo na
               stojnici, da je bil to prodajni artikel, je bil pa takoj problem. To je ena izkušnja,
               ki jo imam zlasti iz teh srečanj za izseljenci, kjer so se te stvari na ta način
               skušale ljudem ponuditi. Res pa je, da nekateri ansambli - narodnozabavni - ta
               podatek mi je pa tudi znan, ki hodijo nastopati k Slovencem po svetu, vedno nosijo s
               seboj video in tudi klasične zvočne kasete in jih kot dodatek k svojemu honorarju
               tudi tam prodajajo. To je pa popolnoma druga logika mikrotrženja recimo, vendar pa
               moram reči, da je tudi odziv na oglase za posamezne videokasete, zelo lepe - od lepot
               Slovenije, gora in ne vem kaj še vse, ki smo jih oglaševali preko Rodne grude in
               revije Slovenije, odziv na te oglase je bil razmeroma zelo zelo skromen. Res je pa
               to, kar je bilo zdajle na koncu rečeno, da mnogi Slovenci po svetu jadikujejo, da
               Slovenija še ni na satelitski povezavi in s komerkoli sem se pogovarjal, mi je to
               vrgel kot očitek, češ, poglejte, Srbi imajo to, Bosanci imajo, vi pa tega ne spravite
               skupaj in še celo to - Slovenci v Kaliforniji v ZDA so izrazili pripravljenost, da bi
               sami pokrili s svojim finančnim deležem tisto najemnino, ali kako se to imenuje,
               članarino recimo zato, da bi bili na satelitskem programu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Terčon je prej prosil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp39">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Imam dodatno vprašanje. Prej ste rekli, da ste spremenili statut, ste oblikovani kot
               združenje in da so sedaj tudi tuji državljani in bi rad, da malo bolj podrobno
               razložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp40">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Tisti Slovenci po svetu, ki imajo tuje državljanstvo, so lahko tudi člani
               Izseljeniške Matice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp42">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Glede na to, da danes nismo sklepčni, žal, ker sindikalni zakoni delujejo, ne moreš
               biti povsod hkrati, predlagam, da arhiviramo predlog mojega sklepa, da javno pozovemo
               zavod RTV, da čimprej pristopi k uvajanju satelitske oddaje.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp43">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>In radijski program, kratki valovi. Ker kratki so dosegljivi vsaj po Evropi in še
               kam. In to sem že tolikokrat slišal to prošnjo, kako da slovenski radio tega skupaj
               ne spravi. Sem vprašal, pa so rekli, da ni denarja. Torej, to je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp44">

               <speaker>TANJA ŠKRANCAR:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Jaz bi samo nekaj, čeprav jaz nisem urednica
               tega programa za Slovence po svetu na Radiu Slovenija, ker je pač urednica na
               dopustu. Tanja Škrancar... Jaz bi samo nekaj stvari rada povedala, .... če radio
               Slovenija oddaja vsak petek zvečer od 8.30 do 23.00 zvečer na srednjem valu ...
               oddaja za Slovence po svetu. S tem, da mislim, da ta srednji val pokrije Evropo.
               Potem druga stvar; mi dnevno pošiljamo preko faksov na, zdaj na pamet govorim, ampak
               glede na to, da je ... pošiljamo na 55 naslovov, se pravi vseh 55 naslovov tudi
               dnevne informacije, ki jih imajo sicer na Internetu ampak mislim, da je uporaba
               Interneta problematična, ker tudi nismo poslali tem svojim naslovnikom prošnjo, naj
               nam odgovorijo, če bi lahko preko Interneta, jaz sem samo ... odgovorila. S tem, da
               enkrat mesečno naši Slovenci, kot sem rekla na 35 naslovov dobivajo zvočno pismo, ki
               je v obliki kasete. To je kaseta, na kateri je pol ure govora, prispevki so različni,
               od delovanja radia in društev pri nas. Vse tisto, kar je problematike, nekje recimo
               aktulana za Slovence po svetu, od delovanja takih društev pri nas, slovenske matice
               in tudi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospa, veste, da smo na malem s časom. Edino, kar bi vas prosil, na kateri naslov pa
               se lahko obrne nekdo, ki bi rad imel te zvočne kasete. Ali je to potem neko naročnino
               treba plačevati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp46">

               <speaker>TANJA ŠKRANCAR:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Problem financiranja se jaz ne bi dotikala, ker
               nisem kompetentna za te stvari. Mislim pa, da je gospa Logarjeva z gospo Švabičevo že
               srečala. Ker tukaj je financiranje problem. Ravno to sem še hotela na hitro povedati,
               kar je gospod Hvalica rekel, da ni videl rezultatov tukaj in tam. Vsi veste, v kakšni
               finančni situaciji je RTV in s tem tudi Radio Slovenija za televizijo in tako naprej.
               In vsako tako potovanje, pa čeprav je včasih samo ... je problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Kocmur.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp48">

               <speaker>BOŠTJAN KOCMUR:</speaker>

               <p>Moje ime je Boštjan Kocmur, predsednik izseljenskega društva Slovenija v svetu.
               Društvo Slovenija v svetu je bilo ustanovljeno januarja 1932, to se pravi društvo, ki
               je nastalo po spremembah v Sloveniji. Jaz sam sem, bi rekel prihajam iz tujine, to se
               pravi, rojen sem v Argentini. Nastanek tega društva je bil praktično kot, bi rekel
               stalna vzpodbuda raznih organizacij po svetu, ki so si nekako zamislili in želeli
               imeti bolj tesen stik z državnimi ustanovami, na naš naslov so pošiljali svoje
               potrebe, v prvi fazi, to že leta 1991, je bilo ogromno prošenj povezanih z
               državljanstvi in raznimi dokumentacijami, to seveda, ker nismo državna ustanova nismo
               mogli direktno vplivali, ampak smo bili vedno prisotni pri zahtevah. Zaradi tega smo
               tudi v našem vsakoletnem delovanju pričeli z nekimi srečanji, to se pravi taborji
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Slovencev po svetu, kjer
               se obravnavajo aktualne teme. To ima dva namena, po eni strani, da se sliši glas
               izseljencev in tudi njihove potrebe, po drugi strani, da je pa slovenska javnost tudi
               seznanjena s temi stvarmi. Mi te stvari skušamo vse zabeležiti, to tudi za letošnji
               tabor nimamo še izdane brošure, ampak za lansko leto smo uspeli recimo v dveh delih
               izdati brošure... <stage>(Predsednik: Ali jih imate kaj več?)</stage> Zdaj sem samo, lahko pa po
               želji tudi vsakemu članu posredujem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Mislim, da bi člani želeli imeti te brošure, ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp50">

               <speaker>BOŠTJAN KOCMUR:</speaker>

               <p>Lanskoletna tema je bila, to se pravi o razlogih, zaradi katerih se Slovenci po
               svetu ne vračajo v domovino. To se pravi, da smo se mi zgledovali po drugimi
               državami, ki so te procese že skozi dali, recimo zelo drag je bil model Španije, ki
               je po smrti generala Franca privabila 3 milijone Špancev in jih nekako po neki
               proceduri, bi rekel državljanstvo sploh ni bilo vprašanje recimo, je pa cela vrsta,
               bi rekel korakov, do katerih se pride, bi rekel kako se repatrira Slovence po svetu.
               To se pravi, da je bila to tema, ki smo jo obravnavali lansko leto. Ker se te stvari
               nekako niso začele premikati smo imeli letos še drugo temo o predlogih za splošni
               zakon Slovencev po svetu. Tukaj smo šteli s prispevki iz raznih organizacij civilne
               družbe, med temi naj poudarim delo Svetovnega slovenskega kongresa, ki je že tekom
               lanskega leta predložil Državnemu zboru, predlansko celo, Državnemu zboru osnutek o
               nekem zakonu o Slovencih brez državljanstva, to kar je bilo zdaj večkrat omenjeno.
               Naše prizadevanje je pa, da bi se doseglo neki splošni zakon za Slovence po svetu, da
               bi vsak Slovenec po svetu imel nekako pregledno postavljeno svoj status, svoje
               pravice, svoje dolžnosti v slučaju, da bi se odločil, da se vključi v slovenski
               život. Se pravi, da ni zanemarljivo, bi rekel Slovencev po svetu, ki se danes nekako
               identivicirajo s slovenstvom in tudi sodelujejo v raznih centrih je okoli 200.000,
               250.000, te številke nihajo, ker to je tudi, bi rekel udeležba in sodelovanje pri teh
               centrih različna. To se pravi, to kar se tiče, bi rekel zakonodaje, zato sem s to
               temo začel, ker tukaj sta dva poslanca. Drugače naše delo je, bi rekel na kulturnem
               polju... To se pravi, mi vsako leto kandidiramo pri programih na Ministrstvu za
               kulturo. Imamo pokrite v glavnem programske postavke, to se pravi vsaj tretjino teh
               potreb in Urad za Slovence po svetu, ki tudi pokriva, bi rekel razne programe, ki
               niso vezani s kulturo, ampak so vezani mogoče bolj s šolstvom, z mladino in podobnimi
               prireditvami. To se pravi, drugo delovanje, kot pravim...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Te programske postavke so v glavnem kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp52">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>To se pravi. Prikazati slovenski javnosti vse ustvarjalce slovenske skupnosti in
               njihovo delovanje. S tem je povezano tudi gostovanje, prihodi, obiski, recimo sedaj
               imamo šest skupin mladih, ki vsako leto prihaja po končanih srednješolskih tečajih
               slovenščine po svetu, to so tečaji, ki obstajajo okoli 30, 40, 50 let. Bi rekel, so
               brez subvencije države, to je volontersko delo. To pokriva urad kot glavni sponzor.
               Smo pa v neki problematični situaciji in to jo prikazujemo vsako leto z nekim
               amandmajem, ki žal enkrat je prišel v obravnavo in je to zjutraj bilo sprejeto,
               zvečer črtano. To se je enkrat zgodilo, petkrat smo to predložili. Od novembra meseca
               imamo enega samega zaposlenega, ostale delovne moči so honorarno zaposlene. Ta
               zaposlitev tudi vzdrževanje pisarniških prostorov in publikacije teh informativnih
               listov, s katerimi se mi tudi pojavljamo v javnosti, prihaja iz privatnih
               sponzorstev. Ta sponzorstva niso redni dotoki in to tudi otežkoča naše delovanje,
               zato tudi apel Državnemu zboru.</p>
               <p>Mi smo letos predložili v marcu mesecu kot vsako leto amandma naslovljen predsedniku
               Državnega zbora. Upam, da bo kaj podpore tudi iz te komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Oprostite. Sedaj je pa prišla gospa Pozsončeva in smo postali sklepčni in bi nekako
               teh deset ali četrt ure uporabil, da bi bilo pač to tudi zasedanje, ki bi bilo
               uradno.</p>
               <p>Dobili ste dnevni red in kot 1. točko bi vprašal, če soglašate s tem dnevnim redom
               kot je na vabilu napisan.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red sprejet.</p>
               <p>Kot <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title> smo imeli že pogovor s predstavnikom
               organizacij, ki v Sloveniji skrbijo za stike s Slovenci po svetu. To smo sedaj
               praktično na nivoju nesklepčnosti obdelali vse. Prosil bi tu še svetovni slovenski
               kongres, če v kratkem poda svoje poročilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp54">

               <speaker>FELIKS TAVČAR:</speaker>

               <p>Moje ime je Feliks Tavčar. Sem eden od štirih podpredsednikov svetovnega slovenskega
               kongresa in zastopam dr. Jožeta Bernika, ki je pravkar na poti v Združene države
               Amerike, spet za nekaj mesecev.</p>
               <p>Veste, da je svetovni slovenski kongres nastal v letu 1991, kot organizacija in je
               star toliko kot je stara naša država. Slovenci po svetu, ki so soorganizirali ta
               svetovni slovenski kongres v pretežni meri, so veliko prispevali in za osamosvojitev
               naše dežele oziroma predvsem za priznanje v tujini, tudi to je vsem splošno znano.
               Mislim, da je naša dolžnost, da tem Slovencem mi nudimo možnosti, da se čutijo povsem
               povezane in razumljene iz strani slovenske<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> države in slovenskih oblasti, politike itn. Predvsem gre tu za nekaj
               pogojev, ki jih moramo izpolniti, če želimo to identifikacijo teh Slovencev
               dolgoročno vezati na našo matično državo. Predvsem mislim tu na demokratično družbo,
               predvsem mislim tu na pravno družbo, predvsem mislim tudi seveda na pereča vprašanja
               kot so šolanje slovenskih otrok zunaj, kjer se predvsem v Nemčiji pojavljajo
               precejšnji problemi, tam baje nekateri učitelji iz lastnih žepov sponzorirajo
               nekatere šolske dejavnosti, kar je recimo kratko malo, preprosto rečeno neznosno in
               mislim, da je to eden od naših perečih problemov, kjer mi lahko identifikacijo te
               mlajše generacije s Slovenijo podaljšamo v prihodnost. To mislim, da je ena od naših
               primarnih nalog. Seveda so še druga vprašanja kot so nekatere peticije, ki so bile
               dane v Državni zbor, na katere ni bilo nikakršnega odmeva in na katere konec koncev
               računamo, da nekega dne dobimo neko reakcijo, tudi negativne ni, da smo si s tem
               seznanjeni. Svetovni slovenski kongres deluje pretežno amatersko, pretežno z lastnimi
               sredstvi. Naj povem, da smo v letu 1996 dobili 3 milijone tolarjev in seveda tudi
               prostore na Cankarjevi 1, tega ne smemo pozabiti. Vendar 3 milijone tolarjev resnično
               ni vsota, s katero se da kaj več narediti kot kriti telefonske stroške in kupiti
               pisarniški material. Mislim, da je eden ob problemov, ki bi bil morda zelo koristen,
               torej ena od rešitev določenega problema, ki ga vidim tudi v tem, da tudi slovenska
               družba preko slovenskih medijev ni pravilno obveščena ali pa v celoti obveščena o
               dogajanju in življenju Slovencev v tujini. Jaz sem sicer zelo slab televizijski
               gledalec, imam preveč kanalov, že v tem je osnovna dilema, ampak vidim pa vseeno
               oziroma zaznam to pomanjkanje, da tudi slovenski televizijski prostor ne vidi o
               Slovencih, kako živijo v tujini, kaj preveč. Jaz bi predlagal, da se tu v nekem
               določenem času morda ustanovi neka redna oddaja, čeprav morda kratka, v kateri se bo
               o Slovencih po svetu kaj poročalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala, pa oprostite, ker vas prekinjam. Namreč, ker smo zdaj sklepčni, lahko tudi
               formuliramo kakšne solucije oziroma ena bi bila sigurno ta, ki jo je že predlagal
               gospod Hvalica, pa vi ste se tudi vrnili na to, to je, gospod Hvalica, če mogoče
               daste tekst nekako glede te satelitske oddaje oziroma te povezave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp56">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da mi kot Komisija za Slovence v zamejstvu in po svetu javno pozovemo
               RTV, da naredi vse, kar se da in seveda se moramo poslanci zavzeti tudi potem pri
               proračunu, jasno, ker vse to nekaj stane, da se pač uvede končno satelitska
               televizija. S tem bomo največ naredili za Slovence v zamejstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp58">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Jaz soglašam s tem sklepom, ki ga je podal gospod Hvalica. Mislim pa, da tudi gospod
               Tavčar je nekaj drugega povedal, ker bi bilo lahko isto v tem kontekstu, da
               Televizija Slovenija naredi oddaje, kjer bo Slovence v Sloveniji obveščala o
               življenju v zamejstvu. Torej, da je komunikacija oziroma informacija obojestranska in
               mislim, da bi tako formuliran sklep bil najboljši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp59">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ne, to je drugo, to je programsko, jaz sem dal poseben sklep, to je tudi hvale
               vredno. Jaz govorim zdaj o tehniki, o tehnologiji uvedbe satelitske televizije, to je
               pa programska zadeva.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Drugi sklep pa naj bi bil: Slovenska televizija naj si prizadeva, da bo v svojih
               programih poročala čimveč o življenju in delu Slovencev v zamejstvu in izseljencev.
               <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> To, kar so sicer deli neodvisni, mi sicer lahko pobudo
               dajemo.</p>
               <p>Kdo je za to pobudo?</p>
               <p>Čas nas pritiska, ob 10.00 imamo že... Zdaj gospa tajnica pravi, da ona ni sigurna,
               ali smo za prvo, dajemo še enkrat na glasovanje. Torej, če je v redu ta tekst.
               Komisija bo pozvala RTV, ali pa daje pobude RTV, da naredi vse, kar more, da se
               pristopi na satelitsko TV.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp61">

               <speaker>GOSPOD HVALICA:</speaker>

               <p>S tem, da se mi tudi moralno obvežemo, da bomo to pokrili pri razpravi o proračunu.
               Mi moramo to omogočiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Še enkrat prosim.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Še to. Komisija se bo zavzela za preoblikovanje proračuna, torej za proračunsko
               podporo pri izvedbi tega programa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj bomo potem še enega tu dali, da se komisija zavzema za koordinirano sodelovanje
               državnih organov in drugih organizacij s Slovenci v zamejstvu in po svetu. To se
               pravi, da bi vse te organizacije mogoče malo bolj koordinirano delale, ker trenutno
               vsaka po svoje dela in pride potem do teh pokrivanj in tako naprej. Ta resolucija bi
               se pa nekako glasila, da se komisija zavzema oziroma prosi ali pa podpira sodelovanje
               organizacij, ki se ukvarjajo s Slovenci v zamejstvu in po svetu, da bi uskladile
               svoje delovanje. Nekaj takega.</p>
               <p>Kdo je prosim za tak predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp63">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>To je malo preveč posplošeno. Jaz bi bil tu malo bolj... Jaz bi rekel naslednje. Mi
               moramo težiti k temu, da dobimo neke vrste, jaz bom tako rekel, zdaj me ne prijeti za
               besedo, krovno organizacijo. Mogoče je to svetovni kongres. Mi si moramo prizadevati,
               tako kot imamo, poskušamo pri zamejcih, ker jaz bi ločil to zadevo...<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> To je čisto različna
               problematika. Eno so Slovenci v zamejstvu, drugo so izseljenci. To moramo mi ločiti,
               ker to sta dva segmenta. Prizadevati si moramo, da bomo prišli v organizirana
               delovanja, torej v segmentu Slovenci v svetu do neke krovne organizacije. Kako? Mi
               dajemo pobudo. Zdaj jaz ne vem, kako bi lahko to zgledalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>To je malo bolj težavna stvar. Potem pa bi to zaenkrat pustili, bomo mogoče pozneje,
               v poznejših pogovorih se bomo gotovo še srečali, tudi vi med sabo se kaj pogovorite,
               da bi se tole, na vsak način je pa treba to delo koordinirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp65">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>... glavni tajnik konference za Slovenijo pri Svetovnem slovenskem kongresu
               zamenjujem gospoda predsednika Danijela Starmana. Ne bom govoril o programu, kjer je
               bilo že vse povedano. Program imamo tudi mi. Ravno to, da slovenska konferenca nekako
               osvešča, da rečem te Slovence pri nas doma, kaj Slovenci za nas pomenijo. Bom pa
               rekel na vse to današnje in predlagam neki predlog. Poglejte, vse to je, oprostite
               izrazu ničevo delo, če naša oblast, če se tako izrazim, ne bo upoštevala naših
               Slovencev zunaj in jih vključila v proces ekonomski, gospodarski, politični in tako
               naprej. To je bistvo, da se naši Slovenci počutijo Slovenci zunaj, ali znajo še
               slovenščino ali ne, ampak da se počutijo Slovence je za moje pojme to. Slišal sem, da
               bo vlada zdaj nekako gospodarske atašeje, da tako imenujem pošiljala po svetu, imamo
               pa zunaj ljudi, ki so bolj sposobni in bolj znajo to delati in poznajo, vejo, kakšno
               je tam vreme, da se tako plastično izrazim v tujini in gospodarstvu, kot pa da mi
               pošiljamo naše ljudi. Mislim, da je tudi to neki varčevalni ukrep naše države in
               povezovalni ukrep tega. Ker svetovni kongres se vedno vsa svoja leta tako kot od
               samostojne Slovenije zavzemal za to, da bi bila slovenska nacionalnost širša in da bi
               se enkrat nehali imenovati zamejci Slovenci, Slovenci po svetu, ampak vsi smo
               Slovenci, da je to en naš slovenski prostor. Samo toliko predlagam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Namreč, ta točka, to je bila 5. točka, ki je že tu obsežena v programu
               in načinu dela, ki smo ga sprejeli, že na prvi seji komisije. To bo treba, o tej
               stvari bo še treba govoriti in je zdaj sigurno ne moremo sprejemati, ker smo pod
               pritiskom časa, ker jaz bi rad. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp67">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ta pobuda gospoda ... zahteva resen premislek. In za enkrat bi rekel jaz naslednje.
               Tudi kot član Odbora za mednarodne odnose, dajmo pozvati Ministrstvo za zunanje
               zadeve, da nam pove, koliko Slovencev po svetu dela v naših diplomatskih
               predstavništvih. To mene zanima. Lahko, da jih je veliko. Bojim se, da temu ni tako,
               me pa zelo zanima. Jaz bi prosil, da dobimo ta podatek. Da predvsem dela. Da mi
               slučajno ne pošiljamo v Kanado nekoga, ki se šele uči angleščine, tam pa imamo 5.000
               ljudi, izmed katerega bi lahko nekoga izbrali. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Vem, saj jih poznam.
               Jaz bi prosil, da predsednik daste to na glasovanje kot sklep, da dobimo od
               Ministrstva za zunanje zadeve seznam Slovencev po svetu, ki delajo, ki so zaposleni v
               naših diplomatsko konzularnih predstavništvih. Me prav zanima, kaj bo skočilo iz tega
               ven. Saj to je eno in isto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Dobro. Edino, kar je moj ..., če to mi lahko naredimo, ali pa preko OMO.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp69">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ne, samo prosimo Ministrstvo za zunanje zadeve, da nas s tem seznani. Ne potrebujemo
               to informacijo. Jaz kot član te komisije ne želim imeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Dobro. To je zdaj še zadnja pobuda.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Zdaj bi pa v teh zadnjih treh minutah, ki jih imamo mogoče še gospo Logarjevo
               prosil, če mogoče ona lahko še kaj pove.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp71">

               <speaker>MIHAELA LOGAR:</speaker>

               <p>Ja, to vidim, da nekako to sodelovanje in pa istosmerno delovanje že nekako poteka,
               ker mislim, da smo se v takem sestavu s temi organizacijami prvič srečali na uradu
               pred kakšnim mesecem. Debata je bila podobna kot tukaj. Tudi jaz apeliram na
               nadaljnje sodelovanje, ker se bomo izognili marsikateremu problemu. Vsi nekako
               jambramo zaradi denarnih sredstev, marsikdaj smo ugotovili, da istočasno nam potekata
               skozi dve različni organizaciji praktično ista stvar na istem terenu, tako da temu se
               bomo poskusili izogniti. To je ena izmed prvih stvari.</p>
               <p>Druga, kar ste tudi ugotovili, to so štiri različne organizacije, ki pa naj bi imele
               približno enak status. Namreč, to so vse nevladne organizacije, ki se ukvarjajo s
               Slovenci po svetu. Medtem ko imajo notranjo ureditev pa zelo različno. Od tega, da so
               na proračunu, dve sta na proračunu, zelo različno zastopani. Dve nista na proračunu
               od teh štirih, se pravi tu bo potreben nek dogovor, kako in kaj naprej. Sama
               infrastruktura teh organizacij je zelo različna. Medtem ko vidimo, da se pa
               programsko nekako dopolnjujejo in mislim, da je tudi del dogovora, da bi pokrili čim
               širši spekter, nekje razširili, to se pravi, da se dogovarjamo, kje se pokrivamo in
               kaj bo kdo delal zaradi tega, ker jaz opozarjam na to, da je škoda dajati sredstva za
               gostovanje dveh zborov istočasno v isti državi, kar se nam je žal že dogajalo.
               Mislim, da je za ta trenutek dovolj. Vsa ta vprašanja, ki ste jih tukaj odprli, se
               odpirajo. Nujno je usklajevanje tudi v vladi in ravno zaradi tega predlagamo nekako
               skozi urad, da se tudi na vladi ustanovi to medresorsko telo, kjer kot smo videli se
               nam vprašanja dotikajo informiranja, šolstva, kulture, znanosti, gospodarstva in
               nekako tak predlog medresorske komisije na vladi imamo, kjer bi bili zastopniki vseh
               teh ministrstev in kjer bi se skupaj dogovarjali o politiki in pa tudi o
               uresničevanju posameznih aktivnosti na področju Slovencev po svetu, tako manjšincev,
               izseljencev in zdomcev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Ne vem, če se vam zdi pametno, gospa, da vi po počitnicah enkrat se še vsi skupaj
               dobili, kjer bi pravzaprav bila glavna govornica vi, da bi nekako okvirno predstavili
               zdaj te finančne podpore, ki se jih lahko, na katere bi eventualno lahko računala ta
               razna društva oziroma kako si vi predstavljate, da bi se tole lahko, ne v
               podrobnosti, ampak tako na okvirno ta denar, takrat boste po moje že kakšne podatke
               imeli, ta denar razdeliti med te ljudi v zamejstvu in po svetu in za kakšne glavne
               recimo projekte itn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp73">

               <speaker>MIHAELA LOGAR:</speaker>

               <p>Ja, naš predlog proračuna bomo tako v tej komisiji obdelali in mislim, da je to
               tisto, kjer bi se navezali gor in kjer bi tudi lahko ugotovili, kje so pa mejna
               področja, kje se dotikamo šolstva, kje se dotikamo kulture, kje se dotikamo
               informatike in bi potem poskušali ugotoviti, kakšen delež ima pa na tej drugi strani,
               si lahko izborimo in pa tudi kako v bistvu kandidirati za ta sredstva, ker kot
               ugotavljam, nekateri so dobro seznanjeni in znajo pridobiti denar na dveh, treh
               koncih, drugi pa so malo bolj šibki v tem pridobivanju denarja in potem padejo
               skozi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>In bi seveda vas tudi prosil, da bi mogoče prišli na tisti prihodnji sestanek, ki ga
               bomo po počitnicah imeli in bi se tudi malo pripravili na to. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp75">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Jaz imam samo eno vprašanje. Ali bi bilo možno, da bi mi predstavnike povabili na to
               vašo sejo kot opazovalce?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Poglejte, o tem bomo potem, če bo prišlo do kakšnega sklepa in vas bomo obvestili.
               Tukaj pravi gospa, da je še ena birokratska stvar, da nismo glasovali tukaj še za en
               sklep. Komisija se zavzema za koordinirano sodelovanje državnih organov in drugih
               organizacij s Slovenci po svetu. Prosim še, da to formalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp77">

               <speaker>GOSPOD KOCMUR:</speaker>

               <p>Če smem samo, ker je bilo govora o koordinaciji in tudi gospa Logarjeva je omenila
               dve organizaciji, ki nekako delujeta bolj normalno kot drugi dve, ki nekako svoje
               delovanje morajo pridobivati preko privatnih virov, čeprav je njihovo delo
               enakovredno in tudi v interesu države Slovenije, vsaj tako tolmačim, ker programi se
               financirajo iz državnega proračuna, vsaj iz kulture, pa če bi se tudi nekako
               izpostavil nek enakopraven status v tem, da se omogoča tudi delovanje teh institucij,
               da se ta koordinacija tudi lahko normalno izvaja. To zahteva tudi profesionalizacijo
               storitev, recimo v našem slučaju imamo, ampak to kot še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-005-1997-07-22.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kocmur, to bomo morali se nekako opravičiti, ker to bomo pa lahko na
               prihodnji seji, trenutno smo pa že četrt ure v zamudi. Najlepša hvala.</p>
               <stage>(Seja se je končala 22. julija 1997 ob 10.13 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
