<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">15A483885D727147C125657000606A3B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D09DE63BC309E9F9C125657200349E9E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=D09DE63BC309E9F9C125657200349E9E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.KZOSSVZIPS" n="009">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-12-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">9. Seja</stage>
            <stage type="date">(18. december 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Marijan Schiffrer, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.44 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Pozdrav vsem. Začenjam 9. sejo Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po
               svetu. Pozdravljam vse navzoče. Predvsem gospod sekretarko Logarjevo, gospoda
               sekretarja Jurija in pa dr. Vero Kržišnik-Bukič iz instituta za narodnostna
               vprašanja.</p>
               <p>Kot veste, je bil v torek, 16. decembra 1997, razširjen dnevni red 17. izredne seje
               državnega zbora s točko Položaj slovenske narodne skupnosti na Hrvaškem po
               nerazumljivem črtanju slovenske manjšine iz ustave Republike Hrvaške. Kot matično
               delovno telo se mora komisija opredeliti do te zadeve. Se opravičujem za ta izredni
               sklic, ampak nihče ni pričakoval, da bo državni zbor praktično danes končal z delom
               in ni bilo mogoče seje sklicevati za jutri, ko bi se potem to zavleklo mogoče enkrat
               v januar, kar bi pa že izgubilo na aktualnosti.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli predlog dnevnega reda današnje seje. Ali ima kdo pripombe na
               tak dnevni red? Imamo eno samo točko. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp2">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Sprašujem sedaj samo kaj je z jutrišnjo sejo. Ali bo
               to normalno? Ker sedaj ste to tudi preštevilčili. To je 9. seja, jutrišnja seja je pa
               v sklicu 8. seja. Sedaj me zanima, ali dnevni red 8. seje ostane in bo jutri seja,
               ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, 8. seja ostane, ampak ne bo jutri, se prestavlja. Upam, da ste
               dobili tudi tisto obvestilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp4">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ne, nisem še dobil obvestila. Hvala lepa. Samo to sem hotel vedeti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Zato smo današnjo sejo preštevilčili na 9. sejo, ker je pač nekaj skrajšana.</p>
               <p>Še kakšna pripomba na dnevni red? <stage>(Ne.)</stage> Prosim, če bi glasovali.</p>
               <p>Kdo je za tak dnevni red? <stage>(Vsi člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POLOŽAJ SLOVENSKE NARODNE SKUPNOSTI NA
                  HRVAŠKEM PO NERAZUMLJIVEM ČRTANJU SLOVENSKE MANJŠINE IZ USTAVE REPUBLIKE HRVAŠKE.</title> Prosil bi sedaj, če ima mogoče gospa državna sekretarka kakšno pripombo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp6">

               <speaker>MIHAELA LOGAR:</speaker>

               <p>Prav lepo pozdravljeni. Moram se tudi opravičiti zaradi tega, ker je bilo vse skupaj
               tempirano na to, da bo ta seja jutri. Danes kot veste je seja vlade, ki poteka ravno
               ta trenutek in za to sejo vlade smo mi pripravili določena izhodišča. Se pravi, da
               danes ne morem govoriti o sklepih vlade. Mislim, da je to razumljivo. Upamo, da bo
               tudi točka na vladi končana do zasedanja v državnem zboru, tako da bomo na državnem
               zboru že lahko postregli tudi s sklepi vlade. Žal se opravičujem, ker vemo, da v
               četrtek je seja vlade in da smo danes zjutraj zvedeli za prestavitev te seje. Mi smo
               poskusili naredili maksimalno kar se je dalo v tem trenutku.</p>
               <p>Kaj naj rečemo o sami situaciji? Glede na to, da sem že videla oblikovane sklepe, ki
               jih predlagate. Pri posameznih sklepih se bom mogla oglasiti, ker se mi zdi, da bomo
               predlagali, seveda če boste to pobudo sprejeli, da jih nekoliko omilimo, ker po našem
               mnenju zaradi tega, kar se je zgodilo pri spremembi ustavi in pa pri črtanju
               Slovencev iz hrvaške ustave, opozarjamo na to, da ne bi zaostrovali odnosov s Hrvaško
               na vseh področjih, zlasti ne na tistih, kjer bilateralni odnosi še nekako normalno
               potekajo. Ali pa, da sklepi, ki bi jih sprejeli v parlamentu ne bi poslabšali
               situacije naših Slovencev na Hrvaškem. Tudi na to mislim, da moramo nujno opozoriti.
               Hvala lepa. Potem pa se bom oglasila še pri konkretnih vprašanjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala gospe sekretarki. Gospod sekretar Jurij. Imate kakšno pripombo? Prosim. formalno potekajo. Ali pa, da
               sklepi, ki bi jih sprejeli v parlamentu ne bi poslabšali situacije naših Slovencev na
               Hrvaškem. Tudi na to, mislim, da je nujno, da moram opozoriti. Hvala lepa. Potem pa
               še pri konkretnih vprašanjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala, gospa sekretarka. Gospod Juri vi imate besedo. Prosil bi, če pridete sem, ker
               tam nimate mikrofona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp9">

               <speaker>GOSPOD JURI:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke! Spoštovani poslanci! Dober dan! To je moja prva udeležba na
               vašem odboru in to mi je v posebno čast.</p>
               <p>Kolegica Logarjeva je že povedala, da smo v časovni stiski, da bomo že danes skušali
               oblikovati uradna stališča vlade do tega vprašanja. Glede samo vsebinske plati tega
               dogodka pa bi povedal, da moramo biti zelo pozorni na naslednje: Se je to zgodilo v
               času pričeli temeljito razpravo o določenih vidikih, o vprašanji, ki zadevajo
               manjšinsko problematiko, ki zadevajo tudi naš pristop k evropski konvenciji o
               narodnih manjšinah. Obstaja občutek, da bi zaostrovanje odnosov in zaostrovanje
               razprave na tej temi, lahko sprožilo razpravo in razpravo, ki bi odprla različne
               fronte ne le s Hrvaško, ampak tudi z nekaterimi drugimi pričakovanji in zahtevami.</p>
               <p>Bežno sem prebral predloge vaših sklepov. Mislim, da je to izhodišče, trezno,
               racionalni, dobro - seveda bomo potem sproti utemeljevali naše morebitne pomisleke -
               ampak mislim, da je to tisti ton, ki naj bi jih danes v razpravi v državnem zboru
               razvijali. Ob upoštevanju, da je prišlo do nekaj nesprejemljivega, do nečesa, kar je
               obžalovanja vrednega za korak nazaj, za črtanje že pridobljene ustavne pravice
               Slovencev na Hrvaškem in tudi v odnosu do tega slovenska vlada in slovenski parlament
               mora svoje povedati.</p>
               <p>Torej, če dovolite gospod predsednik, bi potem s konkretnimi predlogi tudi se
               oglasili pri vsebinski razpravi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp11">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod predsednik! Dragi kolegi! Predstavniki vlade! Jaz
               razmišljam malo drugače. Tudi zaradi tega, kako se je to zgodilo in tudi zaradi tega,
               kako je reagiral vlada. Mislim, da je bilo skoraj absurdno poslušati ministra Frleca
               na odboru za mednarodne odnos, ki je minimaliziral, marginariziral to zadevo v
               nasprotju s tistim, kar je rekel Drnovšek: Izjava, da tudi predsednik Tudjman ni
               vedel, zato je sicer smešna, to se lahko pove osnovnošolskemu otroku, ali pa na nekem
               predavanju na neki šoli. Ne pa poslancem državnega zbora. To je bilo premeditirano,
               natančno in vse skupaj. In je odraz neke politike. To so pozicije, priprava pozicij
               za izsiljevanje Slovenije: piranska cesta, piranski zaliv itn. Mislim, da mi o tem ni treba govoriti. Trezni pa
               le moramo biti. Toliko za uvod.</p>
               <p>Zdaj nekaj drugega bi še rekel. Mislim, da smo tudi sami zakrivili nekaj, ker ko
               govorim jaz o slovenski manjšini na Hrvaškem, sigurno ne mislim Slovencev. V Zagrebu,
               še manj pa tiste v Splitu. Mi smo pa vse skupaj vrgli v en koš, in smo mi premalo
               definirani. Ko govorimo o avtohtoni slovenski manjšini na Hrvaškem, je po moje trdnem
               prepričanju samo ta, ki od Ilirske Bistrice sega tam proti Kvarnerju ter ne reško
               območje. To je in jasno še drugje v Istri. Ampak predvsem to je tista avtohtona
               slovenska manjšina. Mi smo pa vse skupaj tukaj pomešali. In rezultat tega je pa bil
               ta konrta udarec. Oni so se nenadoma ustrašili, da bomo mi tretirali avtohtono
               manjšino tudi v Zagrebu in celo v Splitu itd..</p>
               <p>Jaz sem sprejel pred kratkim njegovo željo, saj sem državno sekretarko obvestil
               nekoga, ki je iz vodstva tega te naše manjšine. In moram reči, da je ne glede na to,
               da je subjektivno prikazal te stvari - sprejel sem ga na njegovo željo - da sem
               marsikaj o tem zvedel in žal mi je, da se nismo pravzaprav s tem več ukvarjali in bi
               pravzaprav sugeriral-predlagal, da bi se v bodoče bolj ukvarjala s temi, da bi bolj
               natančno definirali tudi zaradi Hrvaške, kaj mi mislimo pod avtohtono slovensko
               manjšino in kaj pa je preostala slovenska skupnost, ki se je zbudila v resnici na
               ljubo šele po osamosvojitvi Slovenije. Ker prej je bolj malo čutila to pripadnost, to
               je treba pač priznati. Zaradi razno raznih razlog, ki so nam vsem poznani. Če teh
               sklepov - jaz priznam in se opravičujem gospe Barbari kot predsedniku, da bom zdaj
               malo kritičen - da je bila brzina. Ampak to niso sklepi. To so neke ugotovitve na
               začetku. To je lahko neka preambula. Sklepa sta samo šest in sedem. Jaz sem pa trdno
               prepričan, da mu je treba predsedniški mu je treba parirati. Akcija rodi reakcijo. In
               jaz predlagam v razmislek, ni nujno, da zdaj tako, ampak da bi evidentirali to
               možnost, na katero bi se povrnili, da bi zadevo internacionalizirali.</p>
               <p>Jaz mislim, da je treba obvestiti parlamentarno skupščino Sveta Evrope, kaj se je
               zgodilo. Ker, poglejte. Ne more nekdo kar zbrisat zdaj neke manjšine. Kakšna pa je
               razlika med novembrom in decembrom leta 1997, kar se tiče slovenske manjšine na
               Hrvaškem. Govorimo o manjšini ne o Slovencih. Nikakršna. Saj se vendar ni nič
               zgodilo. Se pravi, da je bil to nek politični akt, s katerim se je hotelo nekaj
               zbrisati.</p>
               <p>Torej, tu bi malo preformuliral, to so ugotovitve - da tako rečem - ker ne moremo
               reči, da je to sklep. Državni zbor izraža začudenje. To ni sklep. To je neka
               ugotovitev. Pač pa državni zbor poziva Vlado Republike Slovenije - to je šest. In
               sedem - Državni zbor poziva Vlado Republike Slovenije. To pa je sklep.  Torej, bi samo to malo predelali.
               Sem zato, da je to neka preambula glede na ugotovitve pod 1., 2., 3., 4. in 5. S tem,
               da bi razmislili tudi o tem sklepu, ki ga predlagam. Mi se moramo tej akciji, ki je
               takšna, da ima lahko zelo hude posledice, odločno zoperstaviti. Tu je pa dovolj tega
               orokavičenja, ne nazadnje pa razumem, da je bila vlada prizadeta, da se ji to zgodi
               tako rekoč ob njenem gostovanju na Hrvaškem. Ampak tudi to je politika. Če kdo misli,
               da se je to zgodilo slučajno tisti dan in da je bil slučajno tisti dan predviden tudi
               obisk predsednika vlade in naše delegacije v Zadru, potem je silno naiven. V politiki
               ni slučajev, so samo natančno premišljene premeditirane stvari. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi še prosil gospo Kržišnikovo od Instituta za narodnostna vprašanja, da
               nam pove svoje mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp13">

               <speaker>DR. VERA KRŽIŠNIK-BUKIČ:</speaker>

               <p>Vsi navzoči prav lepo pozdravljeni. Včeraj sem po faksu dobila sporočilo naj bi se
               udeležila te seje. Znano mi je bilo zakaj naj bi se šlo. Sedaj sem pa zjutraj dobila
               spremembo tega termina od jutri ob 9.00 na danes ob 10.30, tako da se nisem kaj
               posebej pripravljala, kar pa sedaj v tem trenutku ni več bistveno. Samo to sem želela
               uvodoma povedati.</p>
               <p>Prihajam iz Instituta za narodnostna vprašanja. Več ali manj ne vem, če je vsem
               znano, ampak mislim, da vsaj večini je, da vodimo na Institutu za narodnostna
               vprašanja projekt, ki se imenuje Slovenci v prostoru nekdanje Jugoslavije izven
               Slovenije. Prva etapa v delu tega multidisciplinarnega in mednarodnega projekta je
               bila raziskava Slovenci na Hrvaškem. Plod te raziskave je pred dvema letoma in pol
               izšla knjiga z naslovom Slovenci v Hrvaški, ki je znanstveno delo slovenskih in
               hrvaških avtorjev. O knjigi bi kaj več povedala, če bi vedela koliko je zadeva znana
               oziroma ni znana.</p>
               <p>Slovenci na Hrvaškem, 430 strani zajetem zborniku slovenskih in hrvaških avtorjev.
               Ker gospodu Hvalici torej knjiga ni znana, ki je eden od najaktivnejših poslancev v
               slovenskem parlamentu, je zadeva res zelo čudna v tem smislu, ker smo pred približno
               dvema letoma poslali izpred instituta pismo na slovenski parlament in zaprosili,
               gospa Pozsonceva to ve, sem njej že to povedala in predlagali naj si državni zbor za
               vseh svojih 90 poslancev nabavi to knjigo. V tem dopisu gospodu Školču, ki je
               ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Ali bi lahko prosil, gospa, če bi mogoče lahko malo skrajšali to razpravo, ker je
               ura že 11.00. Bomo zamudili. Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp15">

               <speaker>DR. VERA KRŽIŠNIK-BUKIČ:</speaker>

               <p>Se oproščam. Kakor želite, jaz sem tukaj s strokovnega stališča. Nastopam in želim
               pomagati. V politiko se ne bom mešala. Želim samo povedati, da je ta knjiga stvar, ki
               je stara, ki ni nova in takrat namreč na to povabilo čisto po neki mali ceni od 2.000
               tolarjev, da se pokrije papir, stroški papirja, smo ponudili za 90 poslancev 90
               knjig. Odgovora pismenega dobili nismo. To je bilo zelo čudno, ampak preprosto nisem
               mogla naprej. Torej, to je ena zadeva.</p>
               <p>Naslednja zadeva v zvezi s to celotno situacijo, bi bila pravzaprav, ne vem kaj naj
               vam odgovorim. Kaj želite vedeti? Gre za 420 strani, polna knjiga, nabita z informacijami iz
               vseh možnih aspektov: pravnega, zgodovinskega, sociološkega, socialno-psihološkega,
               etnološkega, jezikoslovnega, sociolingvističnega, tako da gre za tako zadevo, ki jo
               konkretno predsednik Zveze Slovencev na Hrvaškem, gospod Šonc, ocenjuje skupaj z
               ostalimi Slovenci na Hrvaškem kot leksikon slovenstva na Hrvaškem, tako da je ta
               zadeva med Slovenci na Hrvaškem zelo znana in so bili zelo zadovoljni. Moram
               povedati, da je ta knjiga pred 2 letoma relativno odmevno predstavljena v Ljubljani,
               morda pa še bolj odmevno v Zagrebu; v Zagrebu tako v Slovenskem kot v Evropskem domu,
               kjer so se Hrvatje, predvsem Zagrebčani, zelo naklonjeno odzvali in samo v lepih
               besedah govorili o slovenstvu na Hrvaškem, zlasti v Zagrebu.</p>
               <p>Zdaj pa nekaj podatkov ali ne vem kaj bi želeli. Veliko je tega. Težko mi je
               izbrati. Ne vem, kaj vas bolj zanima. Recimo, če samo zgodovinsko pogledamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Ali bi lahko povedali nekaj konkretnega o tej spremembi, vaše mnenje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp17">

               <speaker>DR. VERA KRŽIŠNIK-BUKIČ:</speaker>

               <p>To je politična zadeva. Moje mnenje - za razne časopise, ko so me spraševali, sem
               izjavila, da je zadeva nezaslišana. Gre za zmanjševanje ravni statusa manjšini, kar
               je absolutno necivilizacijska in neevropska stvar in skoraj takorekoč brez komentarja
               med razumnimi in evropsko razgledanimi ljudmi, katerim naj bi pripadali in Slovenci
               in Hrvatje, če že tako drvimo v to Evropsko skupnost. Če vas zanima moje mnenje -
               absolutno je obsojajoče, obsojam tak način obnašanja, ampak to je za vas politike, da
               se boste tako izražali; moje je, da s kakšnimi strokovnimi podatki postrežem in zato
               sem predvsem prišla. <stage>(govor iz klopi.)</stage></p>
               <p>Pripravljena sem še karkoli odgovarjati, tu sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp18">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Malo sem začuden dejansko, ampak najlepša hvala gospe, da nam je dala to lekcijo o
               tistem, kar mi ne vemo in če bi jaz to vsaj prelistal, če ne prebral - tu vidim kup
               grafičnih stvari, se pravi, da se da hitro številčno absolvirati to zadevo - bi lahko
               drugače oziroma še bolj argumentirano govoril. Mislim, da ta knjiga pripada vsakemu
               članu naše komisije, plačali jo bomo sami, če državni zbor tega ne zmore in jaz se že
               vpisujem kot ponaročnik - ne morem reči prednaročnik; knjiga je izšla pred 2
                  leti. Se pa zgražam nad
               politiko državnega zbora v prejšnjem mandatu, da takšne zadeve ni posredovala. Ker
               tako je. Nekdo je lahko zaznal, verjetno tu moj kolega Samo Bevk, ki je zgodovinar,
               je to zaznal, jaz odkrito povem, da knjige nisem videl. Tu vidim, da je tu pravzaprav
               vse notri.</p>
               <p>Draga moja bivša kolegica, spoštovana državna sekretarka, ali vi veste, da Jelinčič
               prinese in odnese in vedno ima knjige zavite. On ne da od sebe informacij. Torej,
               predlagam sedaj naslednje. Proceduralno, zato sem tudi prišel gor. To je bil uvod. Mi
               se moramo s to zadevo seznaniti. Mi moramo gospo povabiti enkrat, ko si bomo vzeli
               čas. Sedaj pa dejansko moramo samo sprejeti te sklepe, da gremo na sejo državnega
               zbora. Torej, predlagam, da sprejmemo sklep, da nam gospa naredi eno predavanje naši
               komisiji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Vas lepo prosim. Prej je bil gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp20">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani! Bojim se, da smo že začeli reagirati malo panično. To
               mi dokazuje tudi dosedanja razprava. Mi nimamo in večina od nas tukaj ne pozna niti
               osnovnih podatkov o slovenski manjšini na Hrvaškem. Nismo niti razčistili kaj je
               avtohtona slovenska manjšina na Hrvaškem, kaj so Slovenci na Hrvaškem. Nimamo niti
               stališča vlade do tega problema. Državni zbor je praktično že začel zasedati. Mi se
               moramo odločiti o sklepih. To je nesporno zelo panično reagiranje.</p>
               <p>Rad bi rekel to. Eno je kaj si mi mislimo o tem hrvaškem aktu, ki je vreden obsodbe
               in je civilizacijski. Drugo je pa kako bomo mi politično modro reagirali v kontekstu
               vseh problemov, ki jih s Hrvaško imamo. Če bi to zadevo tako zelo razširili bi sedaj
               lahko bili ure in ure tukaj, pa verjetno bi morali vzeti še kakšen odmor, da bi se še
               kakšne zadeve pojasnile, ampak mi tega časa nimamo. Državni zbor je pač odločil, da
               bomo pač to točko imeli in da bomo poskušali v tem kratkem času odreagirati tako kot
               je najbolje. Zato konkretno predlagam, gospod predsednik, proceduralno bom rekel, da
               gremo takoj na predlog posameznih sklepov in ker so predstavniki vlade rekli, da
               imajo svoje pripombe za modifikacijo posameznih sklepov, da se k posameznim sklepom
               tudi pripombe povedo in jih mi sprejmemo potem ali pa ne in oblikujemo dokončne
               sklepe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Počakajte, gospod Hvalica. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp22">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče bi predlagal eno zadevo, ker bomo danes na državnem zboru o
               tej problematiki razglabljali in imam občutek tudi glede na to razpravo na našem
               odboru, da je ta problematika poslancem premalo poznana. Prav iz tega vidika kot je
               gospod Terčon rekel. Kaj je to strokovno raziskovalka dr. Kržišnikova meni kaj so
               Slovenci na Hrvaškem, kaj je avtohtona narodna manjšina in bi predlagal, če to gre
               proceduralno skupaj, ne samo, da bi ob tej predstavitvi problema sodelovali
               predstavniki vlade, če bi lahko to problematiko na kratko dr. Kržišnikova na zboru
                   poslancem predstavila, če je
               to možno ali pa samo, da bi dobili eno zelo kratko informacijo, ki bi bila dolžine
               enega gesla v nekem Leksikonu ali pa Enciklopedije. Samo to pobudo sem dal, ker
               mislim, da bi se potem lažje odločali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Poglejte. Jaz točno proceduralnega postopka ne poznam. Mislim, da na zasedanje
               državnega zbora vabi predsednik državnega zbora. Zdaj ne vem, če je gospa
               pripravljena in če je ta postopke pravilen. Jaz lahko, gospoda predsednika prostim,
               da gospod Kržišnik povabi k tej točki v državni zbor. Vi pa potem poslancem razloži
               malo to problematiko. To bomo videli zdaj, ko bo končana ta naša komisija zasedanje.
               Prosim gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp24">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Mislim, da smo se dotaknili nekaj bistvenih točk v vseh razpravah. Moje osebno menje
               je, da niti vlada niti državni zbor nista strokovni ustanovi, ki bi lahko danes v tej
               razpravi ugotovila nianse in opredeljujoče elemente slovenske manjšine na Hrvaškem.
               Torej, mi danes ne bomo ugotovili za kateri del Slovencev, ki živijo na hrvaškem je
               mogoče upoštevati določene kriterije, kriterije narodne manjšine, kateri del je
               avtohton in kateri del ni avtohton itd..</p>
               <p>Skratka, tu je tema, ki terja, zahteva strokovno razpravo. Gospa Kržišnik je že
               predstavila knjigo, ki je odlična podlaga za tako predstavo. Kot veste smo mi imeli v
               odnosu do vprašanja domnevne, zaenkrat avstrijske manjšine na slovenskem. Predvsem
               vlada se je takrat odločila, da bo to prepustila strokovnjakom. In to se je tudi
               zgodilo. Z avstrijske strani so pripravili obsežno študijo. In tudi z naše strani je
               že v pripravi oziroma je že pripravljena študija, ki bo ponudila podlago za razpravo
               o tem.</p>
               <p>Torej, jaz bi se tudi danes izognil takim razpravam in bi konkretno predlagal, če se
               strinjate, da se s teh sklepov črta 7. točko. Zakaj? Namreč 7. točka je natančno
               tisto, kar želijo avtorji odločitve v Zagrebu. In sicer, da se stvari postavilo na
               bilateralno raven, in da se skuša bilateralno rešiti. To pomeni: defakto?, podpis
               bilateralnega sporazuma in bilateralno priznanje avtohtonih manjšin na eni in drugi
               strani. To seveda implicira, implicira precej z drugih vidikov. Zato je najbrž
               prehitro za sklepanje v tej smeri.</p>
               <p>Torej, če se strinjate bi vam v pomislek predlagal to točko. In nakratko bi opozoril
               na smernice, ki jih pripravljamo na ministrstvu in so zdaj z gospodom Ivo Vaiglom
               verjetno že na vladi, in ki se v precejšnji meri ujemajo s tem vašim predlogom Gre za izraz obžalovanja ob
               dejstvu, da so Slovenci izgubili ustavno zagotovljene pravice. Gre za prizadevanje
               Vlade Republike Slovenije, da bo neposredno še naprej pomagala Slovencem oziroma
               slovenskim manjšini na hrvaškem pri razvoju in nagovarjanju lastne identitete. Torej
               ta pomoč se bo nadaljevala in bo skušala kompenzirati morebitne negativne posledice
               odločitve v Saboru. Slovenska vlada se bo najbrž zavezala za nadaljevanje intenzivnih
               stikov s hrvaško vlado, zato, da bi se raven zaščite Slovencev ohranila. In kot 4.
               točka bom predlagali, najbrž kot dolgoročni projekt involviranje strokovnih ustanov,
               ki naj bi ponudile podlago za oblikovanje globalne politike do manjšin v Sloveniji in
               do slovenskih manjšin v soseščini.</p>
               <p>Zavedam se, gospod Hvalica seveda kot obmejni človek dobro pozna nianse avtohtonosti
               in neavtohtonosoti in se osebno strinjam, da je potrebno proučevati ta vidik. Mi
               imamo približno triindvajset tisoč Slovencev na Hrvaškem, ki imajo različno
               sociološko izhodišče. Nekateri živijo v glavnih urbanih centrih, kot ostanek
               nekdanjih migracij. Drugi pa so teritorialno bolj povezani. Čeprav so manj
               organizirani s kulturnega in siceršnjega vidika. Ampak to odpira celo vrsto vprašanj,
               etnične in jezikovne strukturo ob meji, ki seveda bolj implicira podobne pristope,
               lahko tudi pri nas v Slovenji. Ker so situacije, ki se ponavljajo na obeh straneh
               meje. Zato moramo biti previdni, ampak zahtevni. Zahtevati strokovna merila in
               strokovne okvire, na kateri potem politika gradi svoje predloge. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, gospod Možgan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp26">

               <speaker>JOŽEF MOŽGAN:</speaker>

               <p>Jaz bi spoštovane člane komisije in ostale rad obvestil o našem odnosu do
               manjšinskega vprašanja v Svetu Evrope. Tam nam vedno reče: <q>"Polna usta vas je o vaših
               predpisih, glede manjšin. Niste pa še ratificirali niti konvencije o manjšinah, kaj
               pa šele konvencije o karti manjšinskih jezikov."</q> Se pravi, igramo eno dvojno igro.
               Vzrok približno vem, kje je. Vendar pri razpravi moramo danes v Kvenomu računati na
               to mednarodno razsežnost, ker je to problem v Svetu Evrope, ker nismo ratificirali,
               mi smo podpisali konvencije, ratificirali pa nismo. In to jim je ob naši pozitivni
               zakonodaji nerazumljivo. Na to bi opozoril.</p>
               <p>Kar se pa manjšin tiče, slučajno sem bral 41. kilometrov pri Krškem. In povedati vam
               povedati, da greš lahko samo na pokopališče in vidiš ali so manjšine avtohtone ali
               niso. Pojdite na varaždinsko pokopališče, pa boste videli marsikaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage>(Ivo Hvalica: Proceduralno.)</stage> Prosim. Bi pa prosil gospode poslance, če
               bi... Nakratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp28">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik to, kar je rekel gospod Možgan drži. O tem smo razpravljali tudi na
               Odboru za mednarodne odnose. Jaz bi prosil, da se ta sklep dopolni, da pozivamo
               državni zbor pravzaprav, da čimprej ratificira to konvencijo. A dve sta. Torej, da
               čimprej ratificira ti dve konvenciji. Obe sta sprejeti. Torej, karta manjšinskih
               jezikov. ...<stage>(Med sebojno pogovarjanje.)</stage>... Obe sta? Pa predlog, da se pospeši. Ker to
               je nerazumljivo. Čisto drugače bi lahko govorili o tem problemu, če bi imeli zadevo
               pod streho.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica. Na 8. seji bom govorili podrobneje o tej problematiki. Namreč ni tako
               enostavno. Ker če mi torej, nakazano nekako. Kakor hitro mi podpišemo obe konvenciji,
               imamo tako zahtevke vsaj za dvesto tisoč manjšincev tukaj v Sloveniji.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp30">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Jaz že vem to, ampak o tem bo razmišljal tisti, ki je to lahkomiselno naredil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Dobro. S tem bi jaz nekako prešel pa na, torej bi prebral sklepe, bomo za vsakega
               posebej glasovali. Najprej bi dal, kratko prosim, razpravo. Prvi sklep je, torej to
               je sklep komisije. Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu je
               obravnavala gradivo, ki so ga predložili predlagatelji in položaj Slovencev na
               Hrvaškem nasploh. To mislim, da to je en deklarativen, ena deklarativna. Če ima kdo
               kaj, kakšno opombo k tej deklaracijo recimo, če ne jaz smatram za sprejeto. Dobro.
               Bomo šli potem čisto uradno, čeprav je, ne vem, kaj je gospod Gerenčer prišel sem nas
               podit že. Ne, ne, prej je prišel gospod Gerenčer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp32">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod Gerenčer je prišel sem, ker on vodi danes sejo državnega zbora, da nam pove,
               da bo on začel s temi formalnostmi, tako da bomo prišli do vsebinskega dela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Potem bi pa prosil, da se o tej 1. točki že glasuje.</p>
               <p>Kdo je za to ugotovitev? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to sprejeli.</p>
               <p>2. točka. Komisija ugotavlja, da zadnja sprememba ustave Republike Hrvaške vpliva na
               položaj Slovencev na Hrvaškem, zato je potrebno, da to vprašanje proučita tako Vlada
               Republike Slovenije kot Državni zbor Republike Slovenije, v sodelovanju z ustreznimi
               znanstvenimi institucijami.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Tretjič. Komisija opozarja na deveti sklep državnega zbora, sprejet na 6. redni seji
               dne 11. septembra 1997 ob obravnavi položaj slovenske manjšine v Italiji in
               uresničevanja resolucije o položaju avtohtonih manjšin v sosednjih državah in s tem
               povezanimi nalogami državnih in drugih dejavnikov Republike Slovenije, ki se glasi:
               <q>"Ministrstvo za zunanje zadeve naj za državni zbor in slovensko javnost pripravi
               seznam krajev, kjer žive Slovenci kot narodna manjšina na Hrvaškem. To stanje naj
               predstavi tudi številnim Slovencev in njihovimi pravicami ter povezavami z matično
               Slovenijo. Navedeni sklep državnega zbora ni bil uresničen."</q> Želi kdo besedo? Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp34">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Če mogoče dovolite samo dopolniti. Poleg tiste knjige, te dni izhaja nova
               publikacija, ki sem jo pripravila. Naslov te nove publikacije pa je <q>"Narodnostna
               sestava prebivalstva v obmejnem prostoru med Slovenijo in Hrvaško - statistični
               kazalci narodnostnega samoopredeljevanja in materinega jezika po popisu prebivalstva
               leta 1991, s posebnim poudarkom na Slovencih in Hrvatih"</q>. Izdaja te dni in je narodna
               sestava predstavljena po naseljih vseh obmejnih občin iz leta 1991, celotna
               narodnostna sestava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Gospa, ponudite spet državnemu zboru, tako bomo dosegli, da jo bo kupil.</p>
               <p>Kdo je za to postavko? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa pridemo. Komisija predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, naj sprejme
               naslednje sklepe. Zdaj je pa ravno gospod Jurij se vrnil. Se je vrnil gospod Jurij,
               ker on je imel nekaj pomisleke na 7. točko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp36">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da ima gospod Jurij tu prav, ker to je zanka, v katero se
               lahko ujamemo. Gledano s političnega vidika, ker poglejte, to ne more biti
               bilaterala. Tu nas hočejo, bi rekel uloviti, v zadevo zapeljati in mislim, da ima
               prav in jaz bi to črtal. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Dobro. Komisija predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, naj sprejme naslednje
               sklepe:</p>
               <p><q>"Državni zbor Republike Slovenije izraža začudenje in presenečenje nad spremembo
               ustave Republike Hrvaške z dne 12. decembra 1997, v kateri Slovenci sedaj niso več
               navedeni v preamboli kot nacionalna manjšina."</q></p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(... članov.)</stage></p>
               <p><q>"Državni zbor ugotavlja, da Republika Slovenija nima sistemsko urejenega odnosa do
               Slovencev izven Republike Slovenije, kar se negativno odraža na njihovem položaju.
               Zato državni zbor poziva Vlado Republike Slovenije, da pripravi predlog zakona ali
               nacionalni program odnosov Republike Slovenije do Slovencev izven Republike Slovenije
               in ga čimprej predloži državnemu zboru."</q></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(... članov.)</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p><q>"Državni zbor poziva Vlado Republike Slovenije, da zagotovi Slovencem na Hrvaškem
               materialno in moralno podporo, da se bodo lahko ohranjali in razvijali kot slovenska
               skupnost."</q></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(... članov.)</stage></p>
               <p>Sedmič: <q>"Državni zbor poziva Vlado Republike Slovenije, da prouči možnost ureditve
               položaja Slovencev na Hrvaškem na meddržavni ravni."</q></p>
               <p>... <stage>(Medsebojni pogovor)</stage>... Da se črta. Kdo je za to? Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp38">

               <speaker>MIHAELA LOGAR:</speaker>

               <p>Predlagam, da se to črta, zaradi tega, ker veste, da v izjavi vlade po sprejemu
               ustave v parlamentu, je bila to ponujeno kot rešitev. Vendar lahko pričakujemo
               ponudbo recipročnosti, kar pa veste, da mi kot Slovenija izrazito odklanjamo, da bi
               se manjšinsko vprašanje nekje reševalo recipročno, in da to nikakor ni način
               reševanja, sploh pa ne kot posledica tega, kakršna je bila odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZOSSVZIPS-Redna-009-1997-12-18.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Predlagam, da se potem te točke sploh ne da na glasovanje.</p>
               <p>Še kakšna pripomba? Hvala lepa.</p>
               <p>Jutri seje ne bo. Ponavljam, jutri seje ne bo!</p>
               <p>S tem zaključujem današnjo sejo in se vidimo kasneje, enkrat v januarju. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 11.26 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>