<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">A62919B04B557A79C12565A2004AE253</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">12F208D2861EB7DAC12565AD004935DC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=12F208D2861EB7DAC12565AD004935DC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.KZPe" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-02-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.KZPe">
                        <orgName key="KZPe">Komisija za peticije</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(13. februar 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Zoran Lešnik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.15 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>7. seji komisije državnega zbora republike Slovenije za peticije. Pozdrav članom in
               tistim, ki člane nadomeščajo, članov komisije, predstavnikom službe, vabljenim. Med
               nami so predstavniki slovenskega FORUMA, primorskega FORUMA iz Kopra. To je pa za
               okolje, dr. Štajman in predstavnik tiska.</p>
               <p>Predlagam dnevni red kot ste ga dobili, da nebi bral. Člane komisije prosim, ima kdo
               kakšno pripombo? Soglašamo? Lahko to potrdimo z dvigom roke.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Sedaj bi predlagal eno spremembo, da bi sprostili predstavnike FORUMA, da bi šli po
               naslednjem vrstnem redu.</p>
               <p>- Potrditev zapisnika</p>
               <p>- Obravnava informacije o kolektivni vlogi slovenskega FORUMA, bi bila 2. točka.</p>
               <p>V kolikor, ker imamo informacijo, da se nam bo pridružil varuh človekovih pravic,
               gospod Bizjak, bi mogoče potem se prilagajali, drugače pa je bila 3. točka</p>
               <p>- Obravnava in sprejem odstotka poročila o delu komisije, oddelka za peticije, za
               leto 1997</p>
               <p>- Obravnava prvega letnega poročila varuha človekovih pravic za leto 1995 in drugega
               letnega poročila za leto 1996</p>
               <p>- Obravnava in sprejem informacije o peticijah prispelih v času od 1. novembra do
               31. decembra</p>
               <p>- Razno.</p>
               <p>Upam, da tudi s to spremembo soglašate.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 6. SEJE.</title>
               Pridružil nam se je še kolega Demšar. Lep pozdrav.</p>
               <p>Zapisnik ste dobili v prilogi. Ima kdo kakšne pripombe na osnutek zapisnika 6. seje
               komisije? Če ni, predlagam, da zapisnik potrdimo z glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA INFORMACIJE O KOLEKTIVNI VLOGI
                  SLOVENSKEGA FORUMA.</title> Kolegi iz slovenskega FORUMA so se oglasili že pred
               novim leto v služi za peticije in takrat smo se dogovorili, da bi na prvi naslednji
               seji to zadevo obravnavali.</p>
               <p>Da nebi kaj posebej filozofirali. Jaz vam dajem kar besedo. Z eno skromno prošnjo.
               Kar sem že prej rekel, vsi imamo neke obveznosti, s tem ne mislim, karkoli omejevati.
               Ampak prosim za razumevanje, če bi bili kratki, jedrnati, tisto vse povedali, kar je
               potrebno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp2">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Zelo na kratko cilj peticije, ki je zdrav slovenski
               forum primorski forum je bil predvsem opozoriti slovensko javnost in parlament
               republike Slovenije na nesmiselno oziroma prometno politiko, ki jo ta država vrši v
               tistem koncu dela Slovenije.</p>
               <p>Slovenski Forum in vsi tistih, ki so podpisali so smatrali, da je morje slovensko
               morje, luka Koper, izrednega nacionalnega pomena za naše gospodarstvo in da je
               potrebno vse sile tako finančne, strokovne in politično usmeriti, da razvijemo to
               našo edino perspektivno zadevo v Sloveniji, ki nas lahko pripelje tudi iz te razvojen
               krize, neko <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> prosperiteto.
               Vendar smo tisti moment smatrali, da ta država, namesto, da bi razvijale slovenske
               interese v tem momentu, je razvijala gospodarske interese sosednje države Italije.
               Predvsem z pospešeno gradnjo avtoceste proti Sežani, ker je dobesedno razvila
               konkurenčno sposobnost Trsta. Pripravlja se tudi gradnja železniške povezave Divača
               proti Trstu, to poznate, jaz nebi sedaj italijanske zadeve govoril.</p>
               <p>Vendar naša luka Koper oziroma slovensko morje oziroma slovensko okno v svet, je
               ostalo kar se tega tiče suho. Veste pa, da lahko v svetu konkureramo ne samo z
               velikimi obljubami in svojim zaledjem, ker govorim od naše zadeve Madžarska, Nemčija,
               Češka, Slovaška, Romunija in tudi Ukrajina. Naša velika konkurenčnost je tudi, kako
               je država povezana z svojim zaledjem. V primerjavi z Hrvati in primerjava z
               Italijani, smo mi na tem področju bosi. Zato smo zahtevali, od slovenske javnosti, da
               pri sprejetju rebalansa plana DARSA oziroma tudi nacionalnega programa, ki je imel
               prioriteto do tega dela izgradnje, opozorimo o tem ne smislu, ki se dogaja in da se
               politične strokovne in finančne moči te države, usmerijo v to, da se zgradi ta ... z
               zaledjem luke Koper, in slovenskega gospodarstva na tistem koncu.</p>
               <p>In drugo stvar smo tudi opozorili, da je velik ne smisel, ker sedaj tudi proti Novi
               gorici gradijo cesto, pospešeno, kar ne bo služilo interesu slovenskega gospodarstva,
               ampak predvsem italijanskega gospodarstva. Na to smo javnost opozorili.</p>
               <p>Drugo stvar smo hoteli tudi opozoriti, na kosovski sindrom v Sloveniji, ki se
               pojavlja, mislim, da se nismo nič iz Jugoslavije naučili. Namreč mi se ogromno
               zakopavamo zopet, oziroma cena, ki se bliža z izgradnjo teh avtocest po ... sedaj jaz
               dobesedno točnih podatkov nimam, ampak se bliža 4 ali 5 milijardam dolarjev. Mislim,
               da je to ne etično početje tudi do bodočih do Slovencev, ker ne vemo, kdo bo vse to
               plačal in kdaj bo to plačal. To je velik problem, če hočejo tujci imeti ceste,
               Italijani železnice in tako naprej, naj potem tudi svoje lastna sredstva ali tudi
               privat vlagajo v to zadevo, ne pa da obešamo to na slovenski proračun, na slovenske
               davkoplačevalce, ki jim tega ne bo nikoli plačal niti odplačal, in zaradi tega bodo
               ostali tudi drugi projekti v šolstvu, zdravstvu in tako dalje.</p>
               <p>Mislim, to je zelo groba opozoritev na te zadeve. Kar se tiče in zahtevamo, da
               prednostno zgradimo železniški drugi tir do Divače, Koper-Divača, kjer bomo lahko
               konkurenčno usposobiliuposobili luko Koper, proti Italiji in proti ostalim lukam.
               Tudi severno morskim, kot je Bremen, Amberd in tako naprej in tudi cestno povezavo,
               ki jo verjetno sami poznate, kako poteka ta zadeva, da nas slovenski Forum je tudi
               avtocesta izpeljal ta javni protest na Črnem kalu, mislim da se v slovenski javnosti
               ve, kakšen je bil odziv, vendar je bil kos temu, smisel tega, da opozorimo na ne
               smisel take politike.</p>
               <p>Prometno politiko Slovenija nima, ker prometna politika ni to, jaz nebi rad
               kritiziral. Ali bomo pešci hodili po levi ali desni, pomembno je to, da se Slovenija
               vključi v prometne tokove, ki je sedaj v evropski, nastaja, to je predvsem tista
               južna razvojna os, ki gre iz Barcelone proti Franciji, severna Italija in bo plunil
               čez Slovenijo, in če si mi ne bomo sedaj na pamet na prometno politiko Slovenije
               vključili v to ostali slepo črevo in to je bil v bistvu namen protesta slovenskega
               Foruma.</p>
               <p>Druga zadeva je bilo tudi kar se tiče vode, mi smo protestirali oziroma na obali
               poznamo problematiko vodne oskrbe, takrat se je najel dragi kredit, da se ga
               odplačuje in spet je na grbi, da rečem čisto po domače povedano, potrošniku v
               gospodinjstvu iz tistega konca, želeli smo, da tudi država prevzame del tega dolga na
               neko dolgoročno obliko, standard bi razbremenili, vržt vse v ceno vode pomeni danes
               tudi petkrat in še večkrat dražja voda na slovenski obali, kjer ne plačuje samo
               potrošnik.</p>
               <p>Veste, da smo gradili tudi za gospodarski vidik luke Koper, turizma in tako dalje, o
               katerem jaz danes nebi govoril, ampak je nacionalni interes celotne Slovenije, če se
               hoče razvijati. Zato smo predlagali, da tudi vlada skoči na pomoč, tem krajem z eno
               razbremenitev tega dolgoročnega kredita. Toliko zelo na kratko, mislim, da smo
               javnost uspeli obvestiti, na poslance bi apelirali sedaj, ko bo parlamentu ta pogovor
               s tem, da se zavedajo narodno gospodarskega pomena luke in interesa Slovenije, ko
               vstopa v Evropo, ne pa da je dobesedno vse razprodamo tujcem in mi praktično ostanemo
               nekako slepo črevo na tem področju.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Apeliral bi še tole - zdaj bo verjetno pri rebalansu
               proračuna oziroma firme DARS, bi želeli, da bi resnično ne glede na to, če je kdo s
               Štajerske, Primorske ali Kranjske, Dolenjske, da bi se zavedal tega prioritetnega
               gospodarskega pomena Luke Koper za celotno državo in prioritetno podprl tisto, kar je
               bilo v prejšnjem parlamentu že izglasovano, to pomeni, da je prva prioriteta
               izgradnja te ceste in železnice do tam. Stvari se ... Poznate, da je tam že 70
               variant, lokacijskega dovoljenja še ni za tisto cesto itd. Mislim, da tu igra tudi
               država tako vlogo zavlačevanja, ki pa nikomur ne koristi. Če bomo izgubili te
               prometne tokove, potem si Slovenija oziroma Primorska lahko odpiše gospodarski
               razvoj, postane slepo črevo oziroma ... Republike Italije, ker ima politično in tudi
               drugačno težnjo, da bi dobesedno podredila te kraje svojim političnim in tudi
               gospodarskim interesom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Ali je vam tudi uspelo dobiti odgovor ministrstva za promet in zveze?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp4">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Informacijo od ministrstva za promet in zveze smo dobili. Če bi rekel globalno -
               strinjati, nestrinjati - mi se ... strinjali, ker oni tudi govorijo o prioriteti teh
               zadev, vendar še vedno opozarjamo na tisto ... klanec zavlačevanje z raznimi
               dodatnimi variantami itd., kar danes še nimamo niti lokacijske dokumentacija, ki se
               pripravlja in vsaka zamuda, recimo v začetku vsaj 3 mesece, 1 leto poveča v končni
               fazi tudi več let in meni se zdi, da se Italijani pospešeno pripravljajo na te
               zadeve. Predvsem jih zanima to od Trsta proti Lendavi, ta smer in če bomo tukaj
               slovensko Istro oziroma Primorsko - Koprščino zamudili vključiti oziroma zaradi takih
               ali drugačnih interesov, potem smo naredili pogreb teh krajev in mislim, da je to
               največji kiks države, ki v tem momentu poteka, tako da pričakujemo, da bo država tudi
               to lokacijsko zadevo oziroma ta del čimprej rešila in da komunikacijsko poveže
               slovensko obalo, slovensko Istro s temi prometnimi tokovi z Evropo. Hvala.</p>
               <p>Imamo predvsem pripombo na obmejno sodelovanje. Mi smo se predvsem vtaknili kot
               ljudje, ki živimo v tistem delu, ker najbolj problematična je meja s Hrvaško recimo.
               Šli smo pa iz preprostega stališča. Na Obali živi kolonija približno 10.000 Istranov,
               ki imajo domove, hiše na oni strani, recimo v Poreču itd. Tu so dobili stanovanje ...
               imajo pokojnine, tam imajo svoje hiše, zemljo itd. Tu gre za drugačen primer kot
               recimo v stari Sloveniji. Mislim, da bi morala država močneje vključiti lokalni
               interes, to pomeni lokalne občine, ki mejijo na te zadeve, da bi te probleme človeško
               reševali. Tudi to, kar se je zgodilo zdaj s tistimi ribiči na morju - če bosta Zagreb
               in Ljubljana urejala te zadeve na nekem centralističnem nivoju, nikoli ne bomo prišli
               do nekega sporazuma. Ljudje so tam življenjsko zainteresirani, da življenje steče
               normalno. Mi smo imeli<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi
               predloge, recimo, poslali smo ministru za notranje zadeve, predsedniku vlade, vsem.
               Gre tudi za urejanje recimo tiste Dragonje meje v prehodu, recimo razne v izogib in
               na tem, približno 30.000 ljudi dnevno fruktira, veste čez te meje, recimo Hrvatov,
               Slovencev, Italijanov itn. in z nekimi Schengenskimi sporazumi, pa z temi, saj
               kasneje se malo stvar omilila. Mislim, da si delamo veliko katastrofo, tudi te
               obdavčitve Slovencev na oni strani, onih na naših, recimo Slovenija ima zelo majhne
               davke, recimo na katerokoli posest tukaj na meji, ko so demografsko ogrožena
               področja, recimo nekateri simbolično že plačujejo. Naši isti Slovenci, ki imajo pa
               zemljo na Hrvaški strani, se tam pač je razvila kot je, plačujejo recimo 10-krat,
               20-krat višje davke na tisto svoje premoženje in seveda noben ne plačuje, to se samo
               kopiči in en dan bo Hrvaška rekla, saj zdaj ste toliko dolžni, da vam zasežemo to
               premoženje, karkoli. Mislim, da tukaj Slovenija ne odigra, vlada oziroma ne odigra te
               zadeve. Poglejte, tudi bolnica recimo, veste, da je bila Izolska bolnica grajena
               predvsem za potrebe, da rečem kar Istre, ne samo slovenske, so tudi ljudje iz
               Hrvaškega dela financirali skozi ceno, mislim to vem, ker sem bil svoj čas tudi
               direktor tam gori bolnice in to poznam, danes pa, ko smo naredili veliko kapaciteto,
               namesto, da bi jo mednarodno izkoristili tudi Hrvatje, potem se igramo neke meje,
               zdaj Hrvatje bodo neko bolnico, Tuđman gradi neko majhno zadevo. Govorim o tem
               mednarodnem sodelovanju s Hrvati. Seveda pa je tudi Piranski zaliv, tako da je pač
               tudi vabilo, no, ta zadeva. Mislim na to peticijo, ampak mi smo poslali to vladi.
               Seveda ključnega pomena je pa ta infrastruktura, cestna, železniška infrastruktura,
               da se čimprej ta zadeva poveže s tokovi Evrope. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Prejle, kot vidite, smo si pridobili mnenje ministrstva za promet in zveze, 21.
               januarja smo odgovor dobili. Iz tega odgovora je sicer razvidno, kaj se načrtuje,
               kako se načrtuje. Mislim pa, da je prav, da se je ta naša komisija tudi v to
               vključila, ker je na koncu koncev, gre za pomembna vprašanja, o katerih je prav, da
               tudi mi v takem primeru, ker pač je eno nezadovoljstvo, pa rečemo svoje. Slišali smo
               še zdaj predstavnika, gospoda Juga. Dajmo o cestah najprej, pa bi potem vodil. Mi
               itak težko kaj posebnega rečemo, ker imamo te ugotovitve. Gre bolj morda za to, da če
               so le ene takšne stvari, ki nekatere tudi mogoče bolj podrobno poznate, da bi se.
               Želi kdo o tem, od članov komisije? Ali se mi kot komisija zdaj zadovoljimo s tem,
               ker delno ste tudi z reformo zadovoljni s takim odgovorom z izjemo določenega finiša.
               Gospod Bevk, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp6">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj! Ne vem, ali lahko
               mi kakšen sklep sprejmemo, ki bi imel kakšno težo. Sicer sem pa član odbora za
               infrastrukturo in to vprašanje se ob različnih diskusijah velikokrat podpira tako ali
               drugače. To vprašanje je večkrat tudi načenjal koprski poslanec, moj kolega Aurelio
               Juri. Tudi sam sem v nekaterih diskusijah prav v zvezi s sprejemanjem proračuna, pa
               tudi s prometno politiko opozoril na nekatere probleme in dejansko je ta povezava z
               Luko Koper oziroma z našo Obalo kot slovenskim oknom v svet nezadovoljiva, povezava
               med Ljubljano in Koprom in potem seveda tudi naprej, tako da je meni osebno, ko sem
               se seznanjal s temi stvari in ko sem jih spremljal, je<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dejansko nerazumljivo, zakaj so nekatere druge
               povezave dobile prednost pred to. Mi vemo, da je Luka Koper ena najbolj uspešnih,
               eden najbolj uspešnih gospodarskih objektov v naši državi in lahko se zgodi, da z
               nekajletnim zaostankom pri povezavah na to avtocestno evropsko mrežo bo lahko
               nazadovala in bomo lahko po tej poti še en močan gospodarski subjekt uničili ali pa
               vsaj uničili, ne, to je prehuda beseda, oslabili, tako da podpiram predloge oziroma
               to pobudo, ki so jo dali iz slovenskega foruma in ki jo je gospod Jug predstavil.</p>
               <p>Prav tako pa velja ista ugotovitev tudi za drugi tir železnice Divača-Koper.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp8">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tudi z moje strani lep pozdrav forumu. Torej jaz te stvari že dolgo opažal, ker na
               tej relaciji večkrat tudi potujem in meni je bilo tudi nerazumljivo hitenje in torej
               jaz mislim, da tu je, ima politika svojo težo in mislim, da so za nas Italijani znali
               na lep način, mi pa naivni, da smo pristali na tak način izražanja teh cest, pri tem,
               da vemo, kakšna je povezava s Koprom, kako je obremenjena železnica in kakšna je ta
               cesta, če se samo spomnim, kako gre promet skozi takšen Roški klanec in pa potem
               skozi Dekane in mislim, da tu mi kot država sami sebi res delamo škodo in da se ta
               naša politika v odnosu do Istre morala spremeniti, posebej tudi zaradi tega, ker ta
               naš obalni svet bi lahko nekako drugače zaživel tudi v poletnih, pa ne samo poletnih,
               tudi zimskih časih, se pa zna zgoditi, ker bo to tako zatrpano, da bodo ljudje tam
               nekje pri Postojni šli proti jugu oziroma proti Italiji in zato gradnja, tudi sama
               izbira trase čez Vipavsko dolino mislim, da ni bila posrečena v taki obliki kot je
               sedaj in to forsiranje in denar, ki ga dajemo v to smer, kjer bodo seveda tako kot je
               to gospoda lepo predstavil, korist bodo imeli tudi in mi ne znamo izkoristiti te.
               Zato mislim, da bi morali biti tudi posebej pozorni ob tem, ko Hrvati pritiskajo še s
               tem, eno povezavo severa proti jugu, ker jaz se bojim, da mi tu nimamo izdelane
               strategije, dolgoročne, kaj mi zasledujemo in da nas druge sosedje, ki očitno so bolj
               pregnani in "lukavi", kot bom rabil en tak izraz, znajo nas speljati in mi pa se tu
               ne damo in zato pozdravljam vašo pobudo in jo tudi zelo z veseljem podpiram, tako da
               mislim, da v tej smeri, jaz tudi to zdaj, kar sem tu v parlamentu, ugotavljam, da smo
               se usmerili v neko drugo smer in ne v smer tam, kjer so interesi naše države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo?<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Gospa
               Šturmova, vi ste prišli tudi zaradi te točke. Verjetno gospe Šturmove ni treba
               posebej predstavljati, ampak je pozneje prišla. Lep pozdrav! Predstavlja ministrstvo
               za zunanje zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp10">

               <speaker>JADRANKA ŠTURM-KOCJAN:</speaker>

               <p>Hvala. Vsem lep pozdrav! Naše ministrstvo se je seznanilo s peticijo slovenskega
               foruma. Rada bi samo to dodala, da so bile v sporazumu o obmejnem prometu in
               sodelovanju zahteve upoštevane v izhodiščih tega sporazuma; delegacija Slovenije jih
               je v veliki meri upoštevala. Sporazum sta ministra za zunanje zadeve Slovenije in
               Hrvaške podpisala že aprila. Hrvaška stran ga je že ratificirala, slovenska pa ne
               oziroma potrdil ga je OMO, vendar so bile ugotovljene naknadno - žal - napake v
               seznamu naselij na slovenski strani, zato je slovenska stran predlagala, da se je to
               naknadno ugotovilo, da se z izmenjavo not med Republiko Hrvaško in Republiko
               Slovenijo te napake odpravijo. To noto smo poslali decembra lansko leto. Pričakujemo,
               da bodo Hrvatje v najkrajšem času odgovorili, vendar ker se te spremembe na hrvaški
               strani medresorsko usklajujejo, je postopek malo daljši. Še enkrat poudarjam - v tem
               sporazumu je veliko zahtev, ki jih slovenski forum izraža v svoji peticiji, že
               vključenih in menimo, da je ta sporazum lahko dobra pravna rešitev, vsaj zaenkrat, za
               to, da se življenje ob meji, za katero vemo, da odločilno vpliva tudi na politiko
               države, upošteva in ravna tako, da bi bila v čim večjo korist ljudem, ki živijo ob
               meji. Za določitev meje med Republiko Hrvaško in Republiko Slovenijo želim poudariti,
               da je pri določanju meje Slovenija zavezana tako temeljni ustavni listini o
               samostojnosti in neodvisnosti Republike Slovenije z dne 25. junija 1991, v kateri je
               bil sprejet katastrski kriterij, torej kriterij katastrskih občin na dan 25.6. kot
               osnovni kriterij določanja meje, tako da veliko se od tega ne da odstopati, razen če
               se kriteriji za določanje meje v pogovorih z Republiko Hrvaško in Slovenijo bistveno
               ne spremenijo. Tudi za določanje meje na morju sta se minister Frlec in minister
               Granić dogovorila na zadnjem sestanku, da se v ekspertno skupino za določanje meje na
               morju vključita še dva strokovnjaka s pomorskega prava in kolikor sem seznanjena, bo
               to nekdo tudi iz področja Obale, tako da bi bil ta lokalni faktor še poleg tega tudi
               vključen v to pogajalsko skupino. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi za cestno in železniško infrastrukturo še kdo kaj? Gospod dr. Franci
               Štajman z ministrstva za okolje, državni sekretar za vode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp12">

               <speaker>DR. FRANCI ŠTAJMAN:</speaker>

               <p>Se pravi tisti del morja, ki ne spada pod pomurski? zakonik, spada pod naš zakon o
               vodah, tako da računam na tesno sodelovanje vnaprej. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Lep pozdrav gospem in gospodom! Gre za situacijo, ki je
               že več let v reševanju in tekom let so nastali številni odgovori, tako rižanskem
               vodovodu, tako občinam kot tudi poslancem. Na zadnje smo januarja leto odgovarjali na
               poslansko vprašanje. Upam, da ste dobili v vednost na lokalni skupnosti te odgovore.
               Trenutno stanje je pač tako, da je ministrstvo za finance, da po njihovih kriterijih
               nekako ni pravega razloga, da bi država prevzela vračanje kredita, ker je to možno
               samo v izjemnih primerih in je zato preusmerilo tisto vlogo na ministrstvu za okolje
               in prostor, ki naj v okviru reševanja preskrbe z vodo poskusi dve akciji. Prva je
               saniranje stanja za nazaj in druga akcija je zagotovitvi smotrne potrebne količine
               vode na obali po sprejemljivih cenah. Moram povedati, da je v preteklih letih od 1991
               do 1997 na Obalo šlo približno za milijardo tolarjev namenskih sredstev na rižanski
               vodovod. V tem odgovoru na poslansko vprašanje je ta specifikacija podana po letih od
               100 do 238 milijonov na leto, pač je različno po letih.</p>
               <p>In drugi vir sredstev so krediti z obrestno mero od 1 do 5%. Se pravi, da je
               ministrstvo za okolje in prostor aktivno sodelovalo pri omilevanju tako cene kot
               drugih vprašanj na Obali.</p>
               <p>Pri ceni vode moramo pogledati pač na Slovenijo in ugotoviti, da imamo različne cene
               in da so cene bivanja po različnih regijah različne. Iz tega izvira tudi voda kot
               naravna danost, zastopnost do vode in za to tudi različna cena. Tam, kjer lahko
               vplivamo je pa struktura porabe. Mislim, predvsem na to, ali vsi porabniki na Obali
               rabijo enako visoko kvalitetno pitno vodo ali ne. Ali pa gremo na delitev
               gospodinjske rabe, rabe v predelovalni industriji, ki mora biti seveda kvaliteta
               pitne vode in recimo omenjali ste Luko, pranje vagonov in podobne stvari. Se pravi,
               gremo v prihodnosti tudi na struktuiranje porabe.</p>
               <p>Dostop do sredstev iz državnega proračuna je v Sloveniji urejen. Ena možnost je
               ustrezen zakon o vračanju nekih kreditov. To veste, da je v proceduri na avtocestah,
               od časa do časa je kakšen zakon, ki ureja vračanje kreditov. In drugo je normalna pot
               do sredstev iz proračuna, ki jo določa zakon o javnih naročilih in strokovno
               navodilo, ki ga je izdelalo ministrstvo za finance, kjer je ključna točka v tem, da
               potrebujemo investitorja. V tem primeru so tri obalne občine imenovale ali pa
               pooblastile rižanske vodovode, kot svojega investitorja. Investitor je po teh
               predpisih dolžan poganjati kolo, se pravi, pripravljati dokumentacijo in voditi vse
               postopke, ki peljejo do tega, da vlada sprejme ustrezno postavko v proračunu in to
               pride kot vloga v državni zbor, ki jo potrdi zmanjša včasih tudi poveča.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In zdaj pride opravičilo, zakaj ni
               bilo pismenega odgovora do danes. Z gospodom Lozjen, ki je direktor rižanskega
               vodovoda, smo v jeseni, ko sem to funkcijo prevzel pogledali veljavno zakonodajo in
               točno določili vloge posameznikov na Obali, se pravi, rižanskega vodovoda, kot
               investitorja, pogledali zakonodajo in v ponedeljek ob 12.00 se je gospod Lojzen
               najavil z ustrezno dokumentacijo po zakonu o javnih naročilih. In ustrezno bomo
               podprli vse tiste akcije, ki so v naši pristojnosti in bomo pomagalo investitorju
               pooblaščenemu v treh obalnih občin, da postopek spelje do konca. Tako, da bomo
               počakali do ponedeljka, v ponedeljek pa še dokončno oblikovali tisti odgovor, da
               vidimo kakšno je trenutno stanje in ga posredovali kot odboru kot poslancem občinam
               in jasno tudi vam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala za enkrat. Z ozirom na to, da je vendar številna delegacija, bi vas vprašal,
               ker ste me povabili ali ste zdaj načeloma s tem odgovorom, ki je pisno posredovan z
               ministrstva za promet in zveze, z odgovorom dr. Steinmana, z odgovorom ministrstva za
               zunanje zadeve, kolikor toliko zadovoljni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp14">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Predsednik, mi načelno smo, vendarle bomo kot gibanje predelovali kot taka, kot vest
               naše vlade. Hvala lepa. Gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp15">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, približno se srečujemo v tej komisiji za peticije pri enem in
               drugem vprašanju, ki je naslovljeno na to komisijo, največkrat za neko dediščino, ki
               je to mlado državo že podedovala že iz nekih drugih časov iz nekih drugih okoljih, z
               nekih drugih mednarodnih sporazumov, ki smo jih mi prevzeli. Tako je problem pri
               gradnji avtocest, tako je tudi problem navsezadnje pri vodovodu.</p>
               <p>Jaz podpiram ta kolektivni pristop Foruma, ampak lahko pa povem samo to, da takšni
               kolektivni pristop lahko napravimo na to našo komisijo iz vsakega okolja v naši
               državi. Tako, da ne bi mislili, da nekako stvari tako na področju infrastrukture, kdo
               tudi premoženjsko pravnih zadev niso samo v krogu Obale rešene, zato ker imamo to
               vprašanje čisto na tako na odboru za infrastrukturo in okolje, kot še marsikje. Širom
               po naši državi imamo približno enake stvari. Jaz vam lahko samo tudi to povem, res
               je, da na obalne plačujete<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> morda
               storitveno ceno za porabljene vode nekoliko več kot drugje. Res pa je tudi to, veste,
               da imamo v nekaterih okoljih skoraj pol poletnih mesecev prepoved uporabe vode za
               druge namene kot kuhanje itn., tako da s tako peticijo se lahko mi naslovimo iz
               širših okoljih države, tako da bo treba imeti neko mero strpnosti, naš kovter je
               tolikšen in s tolikšnem se lahko pokrijemo. Je pa država pred tem, da moramo kolikor
               toliko nacionalno področje obdelovati enakomerno. Toliko imam jaz prispevek, da ne bi
               mislili, da lahko zdaj pričakujemo takih pobud na vsako zasedanje iz drugega okolja.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar. Replika?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp17">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ja, ampak je vzpodbudna. Torej kolegu Brenčiču bi samo to odgovoril. Žal to povsod
               ne drži kot ste vi rekli, da bi bilo takih pobud lahko od marsikje, zato pa jaz
               posebej pozdravljam njih, ki se zavzemajo in delajo na tem. So okolja - beseda bo
               huda - kjer smo preleni in se ne organizirajo, zato toliko bolj, mislim da je še
               boljše in če na področju, ki ga pokriva gospod Brenčič, bi uspeli tudi kakšne tale
               forume organizirati, hvala bogu, jaz, za moj konec sem kar skeptičen, zato toliko več
               priznanja vam, ki ste se organizirali in se zavzemate, ne samo za svoj lasten žep,
               ampak širše za to Primorsko, ki mislim, da je lepa in bo bolj treba skrbeti za
               njo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jug.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp19">

               <speaker>JANEZ JUG:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz imam zelo kratek odgovor. Jaz sem lepo rekel, ni problem zdaj Obala,
               ljudje Obale so imeli samoprispevke dolgo let, tudi za višinski, ker Istro praktično
               smo "poverbali" po Italijanih, je bila taka, da niti stranišča nismo imeli, ne tako
               kot je bila recimo pod staro Avstrijo ali karkoli, tam, recimo jaz kot mlad mulc se
               spomnim, recimo v Izoli so zjutraj, če si šel po ulici, nisi bil siguren, da ne boš
               dreke dobil na glavo, za hec, pardon izrazu, ampak to je bila infrastruktura, ko smo
               "poverbali" od fašistične Italije. Druga zadeva, ljudje so šli v samoprispevke,
               govorim pa predvsem zaradi tega, ker slovenska Obala ima 40% slovenskega turizma in
               tudi industrije, za to gre. Če hočemo od tega nekaj iztržiti, potem moramo tudi nekaj
               vložiti. Ljudje s svojim gospodinjstvom so dali, so dali samoprispevke in so uredili
               zadeve, vendar če nekdo hoče nekaj več, se moramo pa skupaj dogovoriti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi lahko zaokrožili, zdaj kakšnega sklepa seveda ni možno takoj
               formulirati. Mislim, da tudi polemika zdaj ni, ker jaz se strinjam, gospod Lavrenčič,
               da je res, lahko pridemo iz vsakega konca z določenim, ampak meni se pa dopade oblika
               organiziranosti, ker še težja situacija bi pa bila, če bi vsak posameznik, recimo nas
               bombandiral, kar pravzaprav imamo, nebroj takih, saj je iz poročila razvidno, koliko
               stvari je bilo naslovljenih na službo za peticije.</p>
               <p>Jaz mislim tako, na hitro povzeto, en sklep. Iz razprave je tolmačenje predstavnikov
               resornih ministrstev, povzemam, mislim iz razprave članov komisije za peticije in
               tolmačenje predstavnikov za resorno ministrstvo povzemamo, da je zahteva foruma
               upravičena in utemeljena. Zaradi tega tudi komisija zahteve foruma podpira in
               predlaga pospešitev vseh tistih del, ki so potrebna za rešitev teh vprašanj, zlasti
               lokacijskega postopka in odkupa zemlje za ureditev ključnega odseka ceste
               Klanec-Sermin. Ali sem prav, ker nisem šel tja gledati? Sermin, je, ne? Ministrstvo
               za promet in zveze, ki nam je sicer pisno odgovorilo, predlagamo, da sprejme in
               naredi vse, kar je potrebno za pospešitev rešitve tega perečega vprašanja. Hkrati bi
               pa jaz zraven dodal, ker se je tudi tu to slišalo, da bi hkrati pa<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> opozorili ministrstvo za promet in zveze, da
               bi dajalo prednost pri kakršnihkoli izgradnji prometnic, naj bo cest ali železnice,
               tam, kjer je gospodarsko izredno pomembno. Namreč dogaja se in to nič novega ne
               povem, da malo tudi, bom rekel kar po strankarski liniji, za povezavo dveh vasi, pa
               ne me napačno razumeti, tudi ta cesta je pomembna, najdemo toliko milijonov ali pa še
               več, medtem ko recimo za nek cestni odsek pa je ta recimo, ker je recimo tu Luka
               Koper, ki je strateškega pomena za nas gospodarsko, ker je pač toliko držav tudi na
               to navezanih, ampak recimo tudi gre za kakšno drugo cesto, po kateri gre v tujino
               toliko milijonov vrednosti izvoza, za tisto pa se ne najde denar, zato mislim, da bi
               k temu kot privesek dali še to, da prednost ne daje gospodarsko pomembnim cestnim in
               drugim prometnim povezavam.</p>
               <p>Zdaj, gospod Demšar, samo, če še en stavek lahko rečem, okrog vode pa je težko, kaj
               zdaj, ker je bilo rečeno, mislim, da sem pravilno razumel, ta ponedeljek ta razgovor
               in da bi na osnovi tega razgovora potem posredovali, in nam in forumu ali pa nam, pa
               mi forumu, tako potreben odgovor. Gospod Demšar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp21">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>S tisto formulacijo se čisto strinjam, samo tam, ko imate formulirano cesto, bi
               predlagal in dodate "in drugega tira železnice Divača-Koper". Torej tam, ko imate
               cesto. Torej tam mislim, da je treba to zraven dodati. Cesto imate omenjeno, Sermin.
               Tam se naredi vejico in še, torej jaz predlagam, drugega tira, treba je formulirati,
               če je železniška povezava, ne vem, torej jaz predlagam, da napišete "in drugega tira
               železnice Divača-Koper".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Člane komisije sprašujem, soglašamo, seveda s to dopolnitvijo, gospod Demšar? Gospod
               Petrovič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp23">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz sem sicer nadomestni član danes in nimam izkušenj z
               delom te komisije, vendar moram pozdraviti seveda predstavnike foruma in pa tudi,
               jasno, stvar podpiram na nek način, na nek način pravim, njihove napore, ki so nekako
               zdaj bili povedani in jih, predsednik, skušaš spraviti tudi v nek zaključek. Ob tem
               pa moram povedati, da za takšen zaključek, kakršnega si zdaj prebral, jaz ne morem
               glasovati in tudi ne bom glasoval, kajti poleg vsega tega realnega in konkretnega,
               kar je bilo povedano, je nek namen slovenskega foruma tudi jasen in očiten in seveda
               menim, da so konkretne navedbe, ki jih predlagaš, predsednik, v tem predlogu sklepa,
               stvar stroke, predvsem ministrstev itn. in to so ti bistveni osnovni razlogi, zaradi
               katerih jaz seveda za takšen sklep ne morem glasovati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Seveda na žalost, mislim toliko bi rad samo povedal, da mi nismo matično
               delovno telo in zdaj, to, kar bom rekel, zakaj, takoj lahko nekdo reče, zakaj pa
               potem o tem govorimo. Mi samo priporočamo in to, če bi zdaj tako rekel, drugo
               skrajnost, nikogar nič ne zavezuje. Gre za to, da jih opozarjamo, da je to, stroka bo
               odločila in stroka bo na koncu koncev utemeljila, da naš zahtevek je primeren ali ni
               primeren. Zato predlagam tudi še dodaten sklep, da komisija ta sklep posreduje tudi
               matičnemu odboru za infrastrukturo in okolje, ki bo potem odločal. Ali je tak?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp25">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz se sicer čutim dolžnega, da gospodu Petroviču repliciram. Namreč to reči, veste,
               to je stvar stroke. Pa ni stvar stroke, da gradijo cesto zdaj s tako pospešitvijo tam
               čez Vipavsko dolino, pa da jo gradimo zdaj recimo proti Štajerski. To ni stvar, to je
               tudi stvar politike. Veste to, tisto sklicevanje na stroko se mi zdi velikokrat nek
               ovinek zato, da se za nekaj zakrije zato, da lahko nekaj zagovarjaš. Pa je stvar
               politike, pa bomo delali povezavo s Koprom ali pa ne.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> To je stvar politike, stroka pa mora povedati, na
               kakšen način bomo to gradili. Ampak odločitev je pa tudi stvar politike. Tako, da za
               stroko se skriti, po mojem ni pošteno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Dolinšek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp27">

               <speaker>GOSPOD DOLINŠEK:</speaker>

               <p>Glejte, za stroko stojijo vsi nacionalni programi: nacionalni program izgradnje
               avtocest, nacionalni program, modernizacija železniškega prometa. Najprej je nastala
               stroka, potem je pa politična odločitev, kateri posamezni odsek naj gre najprej
               naprej. Samo poprej ko pridemo do Luke Koper, moramo priti tudi iz Celja do Ljubljane
               in potem na avtocesto za Primorsko. V tem se strinjam s kolegom Petrovičem, da niso
               stvari tako enostavne. Sem pa poprej povedal, tudi v odboru za infrastrukturo, nismo
               ravnodušni do tega, da najprej delamo cestno traso za tranzitni promet za Italijo pa
               šele potem za domače gospodarstvo v Koper, ampak to smo podedovali z Osimskim
               sporazumom in te pogodbe smo prevzeli. Za to gre prej na Sežano pa na Vrtojbo zdaj.
               Mi vsi bi podprli, da stojijo vsi tisti odseki, pa da gre najprej trasa na Koper,
               ampak takšno je stanje. Rebalans nacionalnega programa o avto cestnem križu bo
               potrdila politika v državnem zboru, pripravila pa ga je stroka. In je težko zdaj
               reči, trak Koper gre pa zdaj prednostno naprej, vse drugo bo pa ostalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da niti tako ni bilo za razumeti. Ampak poglejte. Pardon, izvoli. Ne, jaz sem
               mislil, da ni bilo tako. Tudi iz peticije in iz današnje razprave ni bilo to tako
               razumeti. Ampak poglejte, tako, kot je zdaj na desetine amandmajev k predlogu
               proračuna za posamezne odseke, se mi zdi, da je zdaj v tem trenutku najbolj sporen,
               če lahko tako rečem, tisti odsek, ko sem rekel, da nisem de Gaulle, klanec Sermin.
               Jaz zelo rad priznam, da se ne morem spomniti za kateri klanec gre, ali je to tisti
               tam na Črnem Kalu ali kje je. A, no, potem je to. Tu nič ne rečemo, da moramo za to
               dati 5 milijard tolarjev, ampak priporočamo vendarle, da se tudi ti programi, ki so,
               lahko usklajujejo ali jih spreminjajo, če se ugotovi, da je pač nekaj življenjskega
               pomena pomembnejše kot en kilometer, da mi ne boste zdaj očitali, štajerske ceste.
               Jaz sem tudi zagovornik tega, ampak da mi ne bi zdaj cestnega programa reševali danes
               na naši komisiji, jaz sicer tudi pravim, če proračun želi kaj privarčevati, če bo dva
               tri kilometre manj avtoceste napravi v letu, bo dosti privarčeval, ampak slovenske
               katastrofe pa ne bo. Gospod Petrovič, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp29">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo v zvezi z repliko. Vzeli ste na znanje, seveda. Veseli me, da je
               razumel vse v glavnem tudi kolega Demšar, ker mislim, da sem dovolj jasen. Točno, za
               politiko gre. Zato sem rekel, da za take sklepe ne morem glasovati, sklepe, kjer so
               pa konkretne navedbe vključene. In to je bila intenca obrazložitve mojega glasu.
               Kajti kot je gospa Šturmova prej rekla, k.o-ji so podlaga za, kot primer, za
               razmejitev med dvema državama. To je pa zelo strokovna zadeva. In ne moremo reči, da
               bi politika lahko bila preko nje. Politika pa seveda lahko poskuša spremeniti tudi
               nekatere strokovne kriterije, kar smo tukaj rekli. To je bil namen mojega samo
               pojasnila v zvezi z glasovanjem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jug, aja, dobro. ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp31">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Saj bom zelo kratek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp32">

               <speaker>JANEZ JUG:</speaker>

               <p>Glejte, jaz gospoda Petroviča, ali pa vam, glejte, problem ni v tem zdaj, kdo ima
               prav, kdo nima politično prav. Ta zadeva, o kateri mi protestiramo, je bila že nekoč
               prednostno opredeljena v nacionalnem programu. In tudi na podlagi stroke je bilo to.
               In naš protest je samo v temu, da pri rebalansu in pri teh izigravanjih zdaj z
               Italijo in tako dalje, da ne bi to izpadlo slučajno ven kot ne prednostno. To pomeni
               temu, o čemer se mi zdaj prerekamo, je že enkrat, da rečem, ljudstvo, parlament v
               prejšnjem mandatu je to že potrdil. In mi smo to rekli, ko bo denarja zmanjkalo,
               vemo, kako bo, da ne bi zdaj najprej spet šli proti Italiji nekje, dajmo tisto, kar
               je že enkrat bilo potrjeno strokovno in politično že opredeljeno. Nič drugega,
               mislim, da<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> se ne kregamo zdaj
               za oslovo senco. Stvari, ki so bile nekoč v tej državi, če držijo, jaz ne vem, ali pa
               ne držijo več, samo za to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Demšar:</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp34">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zelo bom vesel, če bom odslej naprej v našem parlamentu, kolikor časa bom še
               poslanec, doživljal, da bo imela stroka prednost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Poslušajte, še enkrat bom rekel. Take sklepe jaz tako formuliram, iz razprave in
               tolmačenj predstavnikov resornih ministrstev povzemamo, da so zahteve Foruma
               upravičene in utemeljene. Zaradi tega tudi komisija Forum podpira in predlaga
               pospešitev lokacijskih postopkov in tako naprej in s tistim dodatkom, kar ste vi
               rekli. Mi nismo sprejeli nobenega sklepa, da mora nekdo spremeniti neki program, da
               mora jutri dati toliko, ker to mi ne moremo napraviti. Mi smo vendarle komisija za
               peticije, ki priporoča, nekaj ugotovi in da priporočilo. Ne pa, da bi zdaj, ker tako
               vemo, za kaj gre. V resnici smo si pa tako ali tako vsi enotni, mogoče gre samo za
               ene majhne nianse.</p>
               <p>Predlagam in sprašujem, ali lahko mi s takim sklepom končamo to točko dnevnega reda?</p>
               <p>Če smo za to, prosim člane komisije, da to potrdite z dvigom rok! Hvala. Je kdo
               proti? Hvala, je kdo proti?</p>
               <p>Hvala lepa, gospe Šturm, predstavnikom Foruma, lepo se nazaj peljite in pazite na
               tistem klancu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp36">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Glede vodovoda nismo glasovali. Ste pa prej povedali kakšen imate predlog. Mislite
               tisti predlog, ki ste ga prej predlagali, da je tisti lahko tudi vključen zraven.
               Zdaj smo glasovali pa samo o prvem delu, nič pa o vodi. Zato mislim, da tisto, kar
               ste prej že enkrat prebrali, lahko tudi velja. Če soglašate, jaz tudi lahko glasujem
               še enkrat, kar se tiče posebej, potem ko bodo te stvari uredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, posebej smo tisto izpostavili. Ugotovili smo tudi, da bi bilo
               prednostno ... pa ni, ker bo v ponedeljek ta dogovor. Pričakujemo dogovor z
               ministrstvom za okolje. Ko ta odgovor dobimo, ga posredujemo Forumu, potem pa prosim,
               da s tem našim stališčem seznanimo matični odbor. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp38">

               <speaker>GOSPOD______________:</speaker>

               <p>Da ne bi ta točka okrog vode ostala ne dodelana, bi prosil, da dajte v zapisnik, da
               je bila dana informacija, da se stvari urejajo, da so pač investitorji napoteni na
               zakon o javnih naročilih, da pa bo naslednja informacija takoj po obisku gospoda
               direktorja podana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Tudi to mislim, da je še dodatna informacija. Nekaj pa je, saj zapisnik se
               sproti vodi in to, kar smo govorili je tudi sestavni del zapisnika.</p>
               <p>Ali bi se nam predstavnik varuha pridružil?<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage></p>
               <p>Predlagal bi, da bi šli na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PRVEGA LETNEGA
                  POROČILA VARUHA ČLOVEKOVIH PRAVIC ZA LETO 1995 IN DRUGEGA ZA LETO 1996.</title> Kot
               veste, je naš član komisije na zadnji redni seji dal pobudo, da bi komisija za
               peticije obravnavala to poročilo, preden to poročilo ni bilo dano ne kot
               zainteresirano ne kot matičnemu ... matična komisija za to. Izgleda, da je po mojem
               vse to samostojno ... ampak pobuda je bila dana, predsednik državnega zbora nam je to
               pobudo tudi posredoval in na naslednjo sejo po obravnavi na državnem zboru smo dali
               to na dnevni red. Imeli smo informacijo, pa ne me napačno razumeti. Nekje imam
               zapisano. Pozdraviti moram gospoda iz urada varuha človekovih pravic. Bilo nam je
               malo namignjeno, da bo uspel priti varuh, gospod Bizjak. Tega ni, ampak je tukaj
               gospod Aleš Butala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp40">

               <speaker>ALEŠ BUTALA:</speaker>

               <p>...<stage>(ni vključen.)</stage>... Varuh bo prišel, če bo le časovno uspel, ker ima drugo neko
               drugo obveznost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Da me ne bi napačno razumeli - nisem mislil to iz kakšnega podcenjevalnega, ampak
               ker smo točke prestavljali med drugim tudi zato, ker so rekli, če pride gospod
               Bizjak, da ne bi šli po nekem dnevnem redu, potem bi pa on prišel, ko bi mi že
               zaključili točko. Predlagam, da gremo po vrstnem redu. <title>3. TOČKA DNEVNEGA REDA -
                  OBRAVNAVA IN SPREJEM OSNUTKA POROČILA O DELU KOMISIJE IN ODDELKA ZA PETICIJE ZA
                  LETO 1997.</title> Vsi smo v pisni obliki dobili. Ne vem, če je že kateri odbor ali
               komisija našega parlamenta tako hitro razpravljal o poročilu za minulo leto. Ker je
               to v jedrnati obliki napisano in ker sem prepričan, da ste več ali manj vsi te stvari
               pregledali, kakšnega posebnega uvoda po mojem ne bi bilo potrebno, ampak kljub temu
               predlagam, da sekretarka, gospa Marjetka Cotman, na kratko da majhen uvod k tej točki
               dnevnega reda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp42">

               <speaker>MARJETKA COTMAN:</speaker>

               <p>Kot izhaja iz poročila, smo prejeli v letu 1997 533 vlog. Nekaj več kot v letu 1996,
               ko je bilo 364 vlog. Od skupnega števila vseh prejetih vlog so na prvem mestu žrtve
               vojnega nasilja. To so vloge, ki se nanašajo na status žrtev vojnega nasilja, na
               drugem mestu stanovanjske zadeve, na tretjem pa delo pravosodnih organov, potem
               komunalne zadeve, socialna varnost, davki, državljanstvo, delovno-pravna področja.
               Naslovniki, ki vlagajo vloge na komisijo za peticije, so se obrnili neposredno na
               komisijo za peticije, nekaj vlog smo pa dobili tudi od Urada<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> predsednika republike, iz kabineta predsednika
               državnega zbora, nekaj pa tudi s posameznih odborov državnega zbora. Komisija je
               poleg obravnave vlog opravila še delovne sestanke s predstavniki ministrstev, centrom
               za socialno delo in upravnimi enotami. Opravljenih je bilo tudi 16 ogledov na terenu
               in vsakodnevno se opravljajo tudi vsakodnevni razgovori s strankami. Poročilo smo
               razdelili na posamezna področja. Če je kakšno vprašanje s teh področij, bi prosila,
               da vprašate, če vas kaj zanima v zvezi s tem poročilom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Marjetka. Dajem poročilo v razpravo. Je skrbno pripravljeno in
               zgleda, da ni kakšnega posebnega vprašanja. Mogoče bi potem imel kdo kakšno
               dopolnitev k sklepu. Predlagam, da sprejme komisija naslednji sklep. Komisija za
               peticije je obravnavala poročilo o delu komisije in oddelka državnega zbora Republike
               Slovenije za peticije za leto 1997 in poročilo sprejela. Komisija za peticije
               predlaga predsedniku Državnega zbora Republike Slovenije, naj se poročilo objavi v
               Poročevalcu Državnega zbora Republike Slovenije. Gre za zanimive stvari in naj se še
               širši krog seznani s tem, s čim se ta komisija ubada. In služba, pardon, da ne bo
               užaljenosti. Ko govorim o komisiji mislim na vse, na komisijo in zaposlene, tako da
               ne bi kdo rekel, da smo sami sebi namenili. Ali lahko o tem glasujemo?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Bi preskočili in predlagam, da sprejmemo informacijo o peticijah, ki smo jo sprejeli
               v času od 1. novembra do 31. decembra. To je stalna praksa, ta dvomesečni pregled se
               zmeraj dela. Tudi za to točko dnevnega reda je priloženo gradivo, kar zajetno. Je pa
               to, razen, če kdo smatra, da je sam kot član komisije posredoval, se za kaj zavzel,
               pa da tu notri ne bi bilo. Drugo pa jaz mislim, da je to takšna stvar, s katero smo
               malo seznanjeni, zakaj, odkod in tako naprej. In pa seveda... Na prvi seji je pa bilo
               tako dogovorjeno, takrat še jaz nisem bil član, je bilo tako dogovorjeno, da je to
               oblika dela in informiranja. Dajem to informacijo v razpravo.</p>
               <p>Če ni, potem sprašujem, če bi soglašali s sklepom, da komisija informacijo o
               peticijah, prispeli v času od 1. novembra do 31. decembra sprejema na znanje. Hvala.
               Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Naslednja točka dnevnega reda... Zdaj pa lahko še <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA -
                  RAZNO.</title> Tu zdaj kar prepuščam stvari službi. Vse tisto, kar smo rekli, da
               bomo pod razno obravnavali, to boste pa vi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp44">

               <speaker>MARJETKA COTMAN:</speaker>

               <p>Kot je bilo domenjeno na prvi seji, da komisijo posebej seznanimo s kolektivnimi
               vlogami, bi vas na kratko seznanila z vlogami, ki jih bomo odstopili drugim odborom
               oziroma komisijam državnega zbora v nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Kot prvo je pobuda Matjaža Garlance iz Velenja, da državni zbor v proračunski
               razpravi zagotovi sredstva za izbris iz slovenskega državljanstva vsem, ki to želijo,
               tako da bo izbris brezplačen. Ker ta zadeva spada v pristojnost odbora za pravosodje
               in notranjo politiko, bomo to zadevo odstopili matičnemu odboru.</p>
               <p>Druga zadeva je vloga Zveze društev invalidov Slovenije, ki jo opozarjajo na
               neenakopraven položaj invalidov vojn Slovenije glede upravičenosti do doživljenjske
               mesečne rente po zakonu o žrtvah vojnega nasilja, ki jo ne uspejo uveljaviti zaradi
               tolmačenja, danega v okrožnici ministrstva za delo, družino in socialne zadeve, po
               katerem se upravičencu ne prizna pravica do doživljenjske mesečne rente, če prejema
               invalidnino. Vlogo odstopamo odboru za zdravstvo, delo, družino in socialne zadeve,
               kot matičnemu odboru, da jo obravnava skupaj z že prejeto vlogo medobčinskega društva
               civilnih invalidov vojne, kateri zahtevajo spremembo zakona o žrtvah vojnega nasilja
               in ker bo pač matični odbor obravnaval spremembam zakona o žrtvah vojnega nasilja
               pošiljamo še to vlogo v njihovo nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Tretjo pa smo dobili vlogo združenja najemnikov v denacionaliziranih stanovanjih, pa
               bi prosila gospoda Zimška, da poda informacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp45">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Takole je. Problematika je znana obče. Mi smo zdaj 9.2. prejeli peticijo navedenega
               združenja najemnikov nacionaliziranih stanovanj Slovenije, ki je bila naslovljena
               predsedniku državnega zbora. Poleg tega je bila naslovljena še poslanskim skupinam,
               potem odboru za notranjo politiko, na državni svet, na predsednika vlade, ministrstvo
               za prostor, tudi na varuha človekovih pravic in poslano v vednost ustavnemu sodišču,
               vrhovnemu sodišču in tako dalje. V osnovi zahteva združenje, da se naslovniki
               opredelijo do njihovih zahtev, vezanih na spremembe zakona o denacionalizaciji.
               Zahtevajo tudi odgovor v roku 14 dni, zato smo se odločili, da peticijo v celoti
               posredujemo vam na mizo in predlagamo, da se mogoče podrobneje seznanite z vsebino
               peticije. Jaz sem pripravil samo en kratek zapis o bistvenih navedbah. Je pa v
               peticiji obširno razloženo, kaj vse so ti najemniki nacionaliziranih stanovanj v
               postopku reševanja svojega problema že ugotavljali in v kakšnem smislu so se obračali
               na različne državne organe. Zahteve peticije, kolikor zadeva Državni zbor Republike
               Slovenije, so v bistvu naslednje; da bi se oblikovala ekspertna skupina neodvisnih
               strokovnjakov na državni ravni, ki bi pač ob upoštevanju evropskih pravnih in
               humanitarnih načel preverila ustreznost naše zakonodaje, kar zadeva stanovanjski
               zakon in zakon o denacionalizaciji.<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Predlagajo seveda tudi, da državni zbor uvede moratorij na vračanje
               zasedenih stanovanj in zadrži postopek tretjega branja zakona, potem da po hitrem
               postopku sprejme zakon o spremembah in dopolnitvah stanovanjskega zakona ter dodatek
               nacionalnega stanovanjskega programa, kar zadeva rešitve problema najemnikov v
               podržavljenih stanovanjih. In pa seveda, da bi državni zbor v smislu poslanskega
               vprašanja se obrnil na Vlado Republike Slovenije glede vprašanja odgovornosti za
               nastalo situacijo in očitanje kršitve človekovih pravic, ki jih opredeljujejo.</p>
               <p>Sedaj poleg že omenjenega predloga, da bi člani komisije res podrobneje tele zahteve
               peticije pogledali in morda na poslanskih skupinah vzpodbudili razpravo o tem
               vprašanju. Poleg tega predlagamo, da bi komisija za peticije odstopila matičnim
               delovnim telesom in sicer Komisiji Državnega zbora za nadzor lastninskega
               preoblikovanja in privatizacijo glede sprememb zakona o denacionalizaciji in pa
               seveda odboru za infrastrukturo, kar zadeva spremembe stanovanjskega zakona in pa
               seveda nacionalni stanovanjski program. Poleg tega pa predlagamo še, da bi o teh
               sklepih oziroma o obravnavi na današnji seji tudi obvestili pisno združenje
               najemnikov, tako da bodo obveščeni, da se je peticija obravnavala, in da se je že v
               zvezi z njo tudi postopalo. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj bi vas jaz seveda prosil za razumevanje. Kot ste sami že lahko
               ugotovili, smo mi nedolgo tega dobili to peticijo, ki je bila nam odstopljena s
               strani predsednika državnega zbora. Tako, da niste z vabilom dobili gradiva, ampak
               ste to gradivo dobili danes. Gre bolj zato, ker na koncu koncev, tam je tudi zahteva,
               da se peticija obravnava v roku 14. dni, pa je sedaj bila prilika, ker vprašanje je,
               kdaj bomo lahko spet naslednjo sejo zaradi natrpanega dnevnega reda sklicali, 9.
               seje, se spet sestali in je prilika, da danes o tem spregovorimo, da to sprejmemo na
               znanje, in da seveda to posredujemo tistim, ki so za urejanje teh stvari, kot je bilo
               že rečeno, odgovorni.</p>
               <p>Sedaj, če je kdo uspel vsaj to informacijo, ki jo je služba pripravila, prebrati in
               pa tudi še obenem prisluhniti uvodnim besedam, seveda je potem pričakovati tudi
               razpravo. Drugače pa seveda predlagam, da bi sprejeli to tako, kot je bili s strani
               službe tudi rečeno, da bi morda, ker gre za res pomembno vprašanje, saj vidite, da
               gre za, po nekih podatkih za 13 tisoč stanovanj in 40 tisoč stanovalcev, da gre za
               pomembno življenjsko, človeško vprašanje.</p>
               <p>Dajem v razpravo. Želi kdo kaj o tem reči? Jaz pa pravim, da je pa težko sedaj o tem
               diskutirati. Ja. Gospod... Pri točki razno, ker obravnavamo... Ali je gospod Demšar
               dobil to tudi? Ja. Informacijo o peticijah združenja ... nacionaliziranih stanovanj.
               Ja. Drugače bi pa seveda vprašala, saj pravim, ker je to težko sedaj diskutirati, če
               bi soglašali s takšnimi stališči oziroma sklepi. Člani komisije za peticije se
               podrobneje seznanijo z vsebino peticije združenje najemnikov nacionaliziranih
               stanovanj in o njej spodbudijo razpravo tudi na poslanskih skupinah, kamor jo je
               združenje tudi že naslovilo, ker informacija so vse poslanske skupine to gradivo, to
               obsežno gradivo dobile. Verjetno pa je sedaj v prihodnjih ali pa ostalo. Oceno navedb
               peticije in utemeljenost zahtev naj ugotovita matični delovni telesi, to sta Komisija
               Državnega zbora za nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije ter Odbor
               Državnega zbora za infrastrukturo in okolje oddelek za peticije o tem seznanili
               združenje najemnikov nacionaliziranih stanovanj, mislim o tem, kaj smo na naši
               komisiji se dogovorili.</p>
               <p>Bi... ... prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp47">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz bom tako rekel, da se s stališči, ki se na koncu strinjam, medtem ko recimo to,
               kar je pa v drugi alinei na isti strani napisano, pa ne, ker <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pomeni, da naj se uvede omeratorij na vračanja
               zakona o denacionalizaciji. Torej s tem se jaz nebi strinjal, kar se pa tiče stališč,
               jaz bi tudi ostale stvari bi lahko govoril, ampak nebi hotel, stališča pa bi
               sprejel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, da se razumemo. To so njihove zahteve, to niso, mi ne moremo, to so
               njihove zahteve, mi moramo tistemu, ki mu posredujemo zahteve ... črtati nekih
               določil iz peticije ven, ker mi končno ne rešujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp49">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Dovolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Da,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp51">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz vam bi, če bi bila tu posebej tema o teh zahtevah, ki so tu, kakšno rekel. Ampak
               o tej zadevi, za te zadeve tako kot ste vi že sedaj pri 1. točki rekel oziroma pri 2.
               točki, nismo odprli te dikcije in mi to v bistvu, to kar je naša pa na koncu in s tem
               se pa strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>To je informacija za nas, iz katere je razvidno, kaj oni v široki peticiji zahtevajo
               in kaj obravnavajo in kaj zahtevajo, to je informacija. To so pa samo ta naša
               stališča, to je naše odspodaj.</p>
               <p>Kdo je za takšna stališča in sklepe? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Ne rabim vprašati ali je kdo proti, ker smo vsi za.</p>
               <p>Pod razno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp53">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Na prejšnji seji smo obravnavali problematiko združenja
               Jernejeva pravica v zvezi z vojaškimi stanovanji in smo sprejeli tudi sklep, da
               komisija v primeru kršitev posameznih pravic, ki jih to združenje pošlje na komisijo,
               eno tako pismo pa vsaj jaz sem ga dobil v vedno. Bilo je naslovljeno na komisijo
               10.februarja, zato bi predlagal, da na podlagi tega sklepa prejšnje seje, v zvezi z
               to točko, ga bom kar citiral.</p>
               <p>"Na omenjene kršitve, se pravi to kar smo dobili po pošti 10.februarja, ki jih ob
               izpostavilo združenje bo komisija državnega zbora za peticije opozorila komisijo za
               preučevanje deložacij iz vojaških stanovanj in zahtevala njihovo obrazložitev".</p>
               <p>Namreč v tem pismo nas združenj oziroma komisijo združenja obvešča, da je
               ministrstvo za obrambo republike Slovenije, kot piše tukaj, očitno znova zahtevalo
               izvržbe, eno tako fotokopijo so poslali in bi prosil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da lahko damo odgovor, če smo včeraj kaj dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp55">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ta dopis je prišel iz strani združenja Jernejeva pravica včeraj. Vam je bilo poslano
               v vednost, ker nas obveščajo, da je znova zahteva, da teče zahteva po novi
               deložaciji, gre pa za gospoda Medveda Bogomirja, iz ulice ... Krajnerjeva 20,
               Maribor.</p>
               <p>Mi smo takrat takoj po seji, ki je bila 2. smo 3. na vlado republike Slovenije
               napisali dopis z našimi sklepi, jih opozorili na vse to kar je bilo sprejeto in
               urgenca je bila poslana 5.1. z pričakovanjem, da nas z odgovorom seznanja do konca
               januarja. Po tem urgenca ponovno je res, da ni bila poslana, odgovora nismo prejeli.
               Včeraj je prišel ta dopis, da se pripravlja nova deložacija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp56">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Bomo sedaj zaprosili komisijo vlade za pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp57">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Sedaj ponovno, če se strinjate, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> urgirati na komisijo vladno, po skladu z našimi
               sklepi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp59">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej se opravičujem, ker ne vem o čem se pogovarjamo. Nekateri ste dobili pošto,
               eni je pa nismo. In mislim, da če na tak način se ne da, ker smo očitno na nek način
               sortirani, katerim se pošta pošlje, ker se pa ne. Jaz o tem mislim, da ni prav, da se
               danes govori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, prosim za razumevanje. Gospodu Bevku je pač ta prizadeti poslal v
               vednost. Mi smo pa včeraj, naša služba pa je včeraj komaj to pošto dobila, o ponovni
               deložaciji in nismo to nismo imeli namena danes razpravljati, ampak na osnovi sklepa,
               ki smo ga sprejeli na prejšnji seji, bi služba podvzela potrebne korake, bom rekel,
               ne ukrepe, ampak korake, zato to nismo dali na dnevni red, ampak sedaj je pa kolega
               Bevk to načel in je bil dan odgovor. Tudi jaz nimam tega materiala gospod Demšar.
               Tako, da nismo nobene selekcije delali.</p>
               <p>Moramo imeti malo medsebojnega zaupanja. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp61">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz sem samo, ker je točka razno, in sem pač to pod razno povedal, kar sem povedal.
               Sklicujemo se pa na sklep in mislim, da to bi služba tako ali tako matično
               naredila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Smo sedaj razumeli? Je še pod razno kaj? Drugače bi lahko to točko zaključili in bi
               rekel tako, kdor čaka dočaka. Ampak seveda z razumevanjem, zato smo kar šli, ker
               razumemo probleme in težave, ki so tudi vemo, da se ni luštno štiri ure in pol
               pogovarjati na določenem mestu in da je tudi zaradi tega utrujenost. Gospod Bizjak,
               varuh človekovih pravic, dobrodošli pri nas, lepo pozdravljeni z vašimi sodelavci, če
               se jaz prav prebral, Jakob Štumb, tudi vam lep pozdrav. Med tem ko smo gospoda že
               prej pozdravili, jaz moram kar izraziti eno veselje, ker imamo na tem področju v
               resnici dosti skupnega, da ste med nami.</p>
               <p>Ponovil bom to, kar sem rekel, pa vi niste slišali. Da je bila na državnem zboru
               podana pobuda, da bi tudi naša komisija za peticije obravnavala to vaše poročilo, za
               leto 1995 in 1996 ... <stage>(Smeh.)</stage> ... se opravičujem. Kolegi ne bodo tega napisali tega
               lapsusa. In zato smo na prvo sejo to dali tudi na dnevni red.</p>
               <p>Sedaj pa upam, da vas ne obremenjujem preveč, če vas pa kar poprosim za vaš kratek
               uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp63">

               <speaker>IVO BIZJAK:</speaker>

               <p>Torej lepo pozdravljeni. Želel bi se opravičiti za zamudo, ampak druge obveznosti
               sem imel in nisem želel, da bi poskušali premikati točko na kakšno drugo sejo ali
               premikati sejo zaradi tega, nekako smo torej uskladili in se zahvaljujem za
               razumevanje.</p>
               <p>O samih poročilih, kaj več nebi govoril, ker to sem večkrat predstavljal. Izhajam iz
               tega, kar ste že pripravili kot gradivo za to sejo komisije. Torej v smislu tega 11.
               sklepa državnega zbora ob obravnavanju poročila, spisek tistih zakonov, ki so
               prednostni, deloma tudi na osnovi teh predlogov, ki sem jih dal v svojih rednih
               poročilih.</p>
               <p>S tem gradivom nekaj polimizirat in se strinjam, da je to tisti spisek, pravzaprav
               tisti zakoni, ki sem jih eksplicitno navedel kot potrebne, čimprejšnjega sprejetja so
               vsi tukaj v tem spisku, nekaj je še dodatnih, jasno so v zelo različni fazi<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> priprave, tako da se bojim, da
               ta komisija deloma lahko prioriteto uveljavlja v državnem zboru, tam kjer je kaj že v
               proceduri. Nekaj je takšnih zakonov in upam, da bo to šlo potem uspešno in hitro
               naprej. Nekateri so pa še v zelo zgodnjih fazah priprave, tudi tako pomembni, kot je
               tisti zakon o ravnanju z osebami, ki imajo težave z duševnim zdravjem, kot smo
               nekoliko dolgo napisali naziv tega zakona, kjer se bojim, da še v ministrstvu ni prav
               daleč njegova priprava. Recimo včeraj ob teh precej dolgih pogovorih z obsojenci, sem
               zvedel tudi s strani ministrstva za pravosodje, da naj bi bil zakon o izvrševanju
               kazenskih sankcij prihodnji teden predložen vladi. Tako, da se nekateri pomikajo
               naprej. Kot rečeno, se zelo strinjam s tem, da se izpostavijo ti zakoni, ki so tukaj
               naveden in da se poskuša zagotoviti prednostna obravnava bodisi v državnem zboru, če
               sem že tukaj, bodisi, da se na ustrezen način pozove vlado tudi iz tega mesta, z
               vašega mesta. Sam to počnem, včasih se zdi, da nekako neuspešno, ker pravega odziva
               pri nekaterih vprašanjih ni. Želim, da bi to rodilo neki pospešek. Bi pa, če
               dovolite, samo naštel še nekaj vprašanj, ki bi jih bilo očitno treba tudi zakonodajno
               urediti, ki so, da ne bo zgledalo, kot da širim tematiko bolj implicitno navedena v
               tem poročilu, ali pa, ker se je kasneje izkazalo, da je potrebno tudi s spremembo
               zakona urediti neko vprašanje. Tu je na prvem mestu tisto, kar izhaja iz sklepov
               ustavnega sodišča, iz odločb ustavnega sodišča. Zakon o kazenskem postopku je že tak,
               kjer je že pred časom iztekel rok za prilagoditev zakona oziroma za odpravo neskladja
               z ustavo. Enake vrste je tudi zakon o dohodnini, saj vemo, da je bil 10. člen v
               bistvu razveljavljen oziroma ugotovljen, da ni v skladu z ustavo. Vem, da imate tu v
               proceduri že neki predlog. Torej, čisto osebno se mi zdi malo problematično, da gre
               predlog v veliki meri v drugo smer, kot pa, ali pa vsaj zdi se, da tukaj vlada
               zastopa neke fiskalne interese bolj, kot pa izenačenje državljanov, kar je bila ideja
               odločbe ustavnega sodišča, ampak to se bo, upajmo, ustrezno pokazalo v času
               obravnave. Drugače pa omenim še zakon o zdravstveni dejavnosti. Mi smo precej pisali
               v svojem poročilu o skromnih ali pa nepreglednih pritožbenih možnostih v zdravstvu. V
               tem času smo mi naprej tudi v razgovorih z zdravniško zbornico in njenih organih
               poskušali razčistiti, kakšen bi bil pravi način, da se tiste možnosti, ki jih zakon
               navaja, ampak precej načelno, tudi dejansko naredijo dostopne za vsakega posameznika.
               Izkazalo se je, da dejansko zakon ni prav natančen, vsaj ne do te mere, da bi bil
               operativen, da prihaja potem do različnih in precej restriktivnih razumevanj. Torej,
               to kar govorim, ni nujno, da se avtomatsko vključi, ampak izkoriščam to priložnost,
               da opozorim še na nekatere probleme. Potem je znano naše prizadevanje že iz poročila
               za leto 1995, da se zagotovi brezplačna pravna pomoč vsaj v določenem obsegu, se
               pravi za določene kategorije prebivalstva in v določenih postopkih. V okviru našega
               nadaljnjega dela na tem področju smo pred kratkim dobili odgovor ministrstva, da so
               pač po proučitvi, ki je bila posledica tega našega zavzemanja ugotovili, da bi bil
               potreben poseben zakon o brezplačni pravni pomoči in trdijo, da ga imajo
               pripravljenega. Torej, če bo kaj takega, upam, da bo prispelo do državnega zbora.
               Seveda zelo podpiramo, da se ta problematika tudi s potrebno prioriteto obravnava.</p>
               <p>Ni preveč urejeno to, kar navajam tukaj, ampak naslednje bi omenil ratifikacijo
               Evropske <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> socialne listine.
               Veste, da sem v poročilu za leto 1996 predlagal njen čimprejšnji podpis in
               ratifikacijo. Do podpisa je lani jeseni prišlo, kar je seveda pohvalno. Je pa seveda
               potrebna še njena ratifikacija, da bi lahko ta listina tudi veljala v naši državi.
               Glede nekaterih problemov, ki se pojavljajo v sodstvu, to je sicer tudi predmet ene
               od ostalih točk sklepov državnega zbora, ugotavljamo med drugim, tudi po naših
               odgovorih, ki smo jih dobivali od pristojnih organov, da bo najbrž potrebno vnesti
               določene spremembe tudi v organizacijske zakone s področja sodstva, torej zlasti v
               zakonu o sodiščih in zakonu o sodniški službi, predvsem v smislu ustrezne opredelitve
               disciplinski odgovornosti sodnikov. Namreč, v praksi se kaže, predsedniki sodišč
               izrecno opozarjajo na to, da pač to ni ustrezno urejeno. Mislim, da je to samo eden
               od ukrepov v tem širokem sklopu, ki se ga dotika točka 7 sklepov državnega zbora.
               Namreč, ukrepov v smislu večje učinkovitosti sodišč. Upam, da se da spermemba med
               tovrstnim zakonom še kaj prispevati k temu. Potem tudi sledeč, dosedadnjim sklepom
               državnega zbora in odzivov nanje. Mi smo večkrat opozarjali na problem izredno
               visokih odvetniških in notarskih tarif. Mimogrede, državni zbor je julija lani
               sprejel sklep, v kateri vladi priporoča, da v sodelovanju z obema zbornicama doseže
               znižanje tarif. V tem zadnjem obdobju smo bili obveščeni, da pristojno ministrstvo ne
               vidi druge možnosti za uresničitev tega, kot da na ustrezen način spremeni zakon.
               Podrobnosti tega seveda ne poznam. Vendar, to je tudi ena od stvari, ki se nanašajo
               na naša poročila, in kjer utegne priti do zakonodajnega postopka. Torej, toliko na
               kratko v zvezi z že predlaganim gradivom za današnjo sejo in temi mojimi dodatnimi
               pripombami, kaj utegne biti še pomembno in zanimivo na tem področju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Prilika za vprašanja. Tematika je izredno široka, ker
               poročili sta debeli, malo sicer že odmaknjeni. Mi v resnici ... zdaj o tem govorimo.
               Verjetno bomo pred naslednjem poročilom mi tisti, ki bomo pred državnim zborom
               razpravljali. Ampak, s tem uresničujemo predlog in pa predlog našega člana in sklep
               državnega zbora, da smo to ne zaradi formalnosti dali na dnevni red. Res je, na tem
               področju imamo dosti skupnega in prav zaradi tega smo tudi pripravili ta predlog
               prednostnih nalog in potem imamo pripravljene tudi na koncu koncev, da ne bi potem
               preveč pametno izvedli predlog sklepov, ampak pred tem pa seveda razprava. Gospod
               Demšar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp65">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej, jaz bi imel vprašanje za gospoda Bizjaka. Koliko zadev, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> s katerimi se obrnejo ljudje na vas, tudi uspete
               vsaj kolikor toliko ljudi zadovoljiti? Namreč, vidim, da ljudje pošiljajo na 4
               naslove - eno smo mi - zdaj bomo malo sebično naštel ... potem je varuh, potem je
               predsednik države, predsednik vlade in verjetno še kakšen forum, kamor se obrnejo in
               mislim, da določene stvari nekateri tudi razmnožijo in pošljejo, samo naslov
               spremenijo. Recimo, koliko stvari vam uspe - verjetno bo ta ocena ali v številkah ali
               proporcionalno v procentih, da so take, da se dajo rešiti? Upam, da je bilo vprašanje
               jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp66">

               <speaker>IVO BIZJAK:</speaker>

               <p>Vprašanje je jasno. Vprašanje je precej pogosto in je zelo težko. Res je, prvič,
               tematika, s katero se ljudje obračajo na varuha, je zelo raznolika. Tako tista, ki
               spada v našo pristojnost, kot tista, ki ne spada. Takšna, kjer se sploh še da kaj
               storiti, kot tudi takšna, kjer je dejansko ni mogoče kaj spremeniti, recimo za
               primer, da ne bo izgledalo na pamet; če je nekdo vodil nek dolgotrajen sodni postopek
               20 let, se je tožaril in je bilo že vse skupaj končano 10 let nazaj, na tej osnovi
               izvedeni kakšni zaznamki. V zemljiški knjigi je jasno, da je to že vse daleč
               predaleč. Tak primer navajam zaradi tega, ker so nekateri tovrstni pobudniki mogoče
               najbolj nezadovoljni, ker pričakujejo nemogoče in se preprosto ne sprijaznijo, da
               tudi ta nova institucija tako kot vse tiste druge doslej, na katere so se obračali,
               ne more preprosto spremeniti sodne odločbe, s katero se oni v življenju nikoli ne
               bodo sprijaznili. Podatka o tem, koliko ljudi je recimo zadovoljnih oziroma koliko
               ljudem je pomagano, tega v neki številki ne morem dati. Po eni strani je treba reči
               to - mi ugotavljamo v obeh letih, na kateri se nanašata ti dve poročili, da je bila
               približno dobra 1/4 pobud utemeljenih ali delno utemeljenih. To pomeni, da je
               vendarle velika večina - 3/4 pobud takih, da bodisi ne spadajo v našo pristojnost,
               bodisi niso utemeljene. Več je takih, ki ne spadajo v pristojnost, ali kjer niso še
               podani pogoji za obravnavanje, torej da tečejo neki drugi postopki, za katere
               ocenjujemo, da v tistem trenutku ni primerno, ali pa da se tudi po zakonu ne moremo
               vmešavati. To delitev navajam zaradi tega, da bi malo po teh skupinah razdelili,
               koliko lahko pomagamo in tudi koliko smo lahko uspešni. Tam, kjer neka stvar ne spada
               v našo pristojnost, recimo nek spor med delavcem in delodajalcem ali pa sosedski
               spor, spor v družini, teh stvari je veliko, tam jasno, vse, kar lahko naredimo, je
               nek nasvet, informacija in kaj podobnega, včasih tudi samo pogovor. Nekaterim, če
               začnem čisto pri tistem spodnjem nivoju naše aktivnosti, da tako rečem, že osebni
               razgovor, v katerem lahko predstavijo svoje težave, kar precej pomeni. To neposredno
               lahko zatrdim ne zaradi kakšnega splošnega znanja o tem, ampak zato, ker so tako
               reagirali ljudje. Obstaja paradoks - včasih so najbolj nezadovoljni tisti, kjer smo
               največ naredili zanje in kjer ne samo, da smo veliko delali, kjer smo tudi veliko
               uspeli premakniti<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> s svojimi
               mnenji, predlogi pri državnih organih, da smo uveljavili tisto naše stališče v korist
               posameznika. Pa vendarle iz takšnih ali drugačnih, včasih tudi povsem osebnih
               interesov ali zaradi svojih osebnih težav marsikdo ni zadovoljen s tem, kar je bilo
               narejeno.</p>
               <p>No, na drugi skrajnosti pa imamo tiste ljudi, ki jim veliko pomeni že to, da lahko
               opozorijo nekoga na to, da imajo bodisi oni težave bodisi, da nekatere stvari ne
               tečejo tako, kot se jim zdi, da bi morale teči, čeprav ne pričakujejo neke
               aktivnosti.</p>
               <p>Če gremo od tukaj naprej; informacije, nasveti, to je en vidik. Tega je veliko,
               tukaj je velik del našega dela. Ugotavljam, da so ljudje zelo neorientirani, da so
               pravzaprav, torej k temu veliko pripomorejo tudi same državne institucije, bodisi s
               svojo zaprtostjo, s tem, da ne želijo dajati informacij ali pa včasih, da dajejo celo
               kakšne protislovne informacije, ki posameznika samo še zbegajo. Torej zaradi tega, če
               nekdo pride potem k nam ali pa pokliče, če se je tukaj nekdo pripravljen pogovarjati,
               če je pripravljen dati informacije, kolikor daleč seveda, je to že lahko nekaj
               narejenega.</p>
               <p>Pri tistih zadevah, kjer recimo še ni pogojev za obravnavo, tam pač je tudi recimo
               kakšen konkreten nasvet, včasih celo zelo dolgo spremljamo neko zadevo zgolj na ta
               način, da ugotavljamo, kako stvari tečejo, da v vsaki fazi, čeprav nismo mi služba za
               pravno svetovanje, v vsaki fazi razložimo posamezniku, sedaj se pa to in to dogaja,
               ta organ bo odločil o tem, pogoji za pozitivno odločitev so takšni in takšni, če to
               izpolnjujete, bodite mirni, bo vse vredu. Tudi to včasih, potem pa pri naslednjem
               koraku itn. S tem, da seveda vedno ponujamo pod odprto možnost to, da se vključimo v
               zadevo, če stvari ne bodo šle vredu oziroma v tistem trenutku, ko bodo za to
               izpolnjeni pogoji.</p>
               <p>No, potem so pa še te stvari, kjer gre za utemeljeno pobudo. Tam bom pa ločil spet
               na dva dela. Eno so tiste stvari, ki se nanašajo na, kot pravim, sistemske težave. Če
               je nekdo recimo pred enim mesecem vložil tožbo na delovno in socialno sodišče v
               ljubljani, ker mu je še en mesec prej prenehalo delovno razmerje, prepričan je
               nezakonito, temu kaj dosti ne moremo pomagati. Žal zato, ker je sodstvo v tej državi
               takšno kot je. Lahko mu povemo, da bo njegova prednostna zadeva na vrsti v Ljubljani
               verjetno čez kakšne štiri leta. To je realnost v naši državi. Sedaj, nekdo bo rekel
               in včasih, če bi mu takole lansirali, kot sem sedajle povedal, bi rekel, da smo
               ciniki, ampak ne vem. To je vse, kar v dani situaciji lahko naredimo, razen tega
               seveda, da opozarjamo stalno, tako da se nam že skoraj upira, ampak ne bomo odnehali,
               da je stanje na tem področju katastrofalno.</p>
               <p>Med sistemske težave šteje seveda vse druge te zaostanke, ki jih imamo, pa tudi
               recimo vso to osamosvojitveno problematiko, kjer tudi se stvari ne pomikajo, in kjer
               je, se pravi, preboj odvisen od pripravljenosti vlade, da nekatere stvari razreši.
               Tukaj seveda računam tudi na pritiske s strani državnega zbora. Drugo so pa potem
               povsem konkretne kršitve nepravilnosti, ki se zgodijo v posameznih postopkih, torej
               bodisi, da se nekdo postfestom pritožuje recimo glede ravnanja policistov ali pa
               kakšnega drugega državnega uradnika, pa je potrebno pač raziskati ali je bilo
               ravnanje korektno ali ni bilo. Bodisi, da gre za neko odločitev, neko ravnanje organa
               še v postopku, ki je v teku, pa posamezniku seveda to ni všeč in je mnenja, da gre za
               nepravilnost. Tukaj z našimi poizvedbami, intervencijami včasih; včasih je potrebno
               preprosto reči, ko so podatki vsi jasni in znani, da se pa ena stvar že pretirano
               dolgo vleče in povsem neopravičeno in to ne na tistih področjih, kjer na osnovi
               vrstnega reda nastane dolgo čakanje. No, in tam je običajno odziv takojšen oziroma
               relativno hiter. Mislim, da lahko zatrdim, da smo pri tem uspešno, in da pri tem
               ljudem veliko pomagamo.</p>
               <p>Drugo, če damo svoje predloge ali mnenja, kaj je še potrebno upoštevati, kako
               obravnavati, torej mnenja z vidika človekovih pravic, kot pravi zakon. Tudi to je v
               največji meri upoštevano; sedaj mi doslej nismo vodili statistike, kolikšen<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> procent teh naših mnenj je bil
               upoštevan, ampak je visok, čez 90% zanesljivo. Tako da, torej po tej plati sem
               prepričan, da v okviru tistih zadev, kjer so pobude utemeljene, uspešno pomagamo
               ljudem, razen tam, kjer gre za sistemske nepravilnosti, kjer pač, se pravi nekoga, ki
               čaka v isti vrsti, ne moremo zaradi tega, ker se je na nas obrnil, postaviti na
               začetek vrste, žal, to bi bilo spet nepravno ravnanje oziroma kršitev pravil pravne
               države.</p>
               <p>Zdaj, žal seveda nisem mogel postreči s številko, v koliko primerih pač uspešno
               posredujemo. Mi dobimo veliko zahval in to je za mene tisti posreden pokazatelj, da
               smo uspešni. Včasih celo v zadevah, kjer smo imeli omejene možnosti, pa se vendarle
               pokaže, da so ljudje razrešili, torej, da smo uspeli razrešiti problem in da so
               ljudje potem zadovoljni. No, posebej zdaj, ko sem ravno včeraj bil na Dobu, mi se in
               posebej s poudarkom ukvarjamo s temi najbolj občutljivimi skupinami, tudi obsojenci
               na prestajanju kazni, pa priporniki in podobni spadajo vmes. Tukaj lahko recimo mirno
               zatrdim, da smo prispevali odpraviti cele vrste pomanjkljivosti v samih zavodih za
               prestajanje kazni, od tega, da ni bilo kakšnih prečiščenih hišnih redov, da se
               pravzaprav niti ni vedelo, kakšen naj bi bil režim tam, iz tega so seveda izhajali
               številni nesporazumi, da tudi konec koncev vplivanja na same odnose znotraj zavodov,
               mislim s tem, ko pač sami gremo tja, se pogovarjamo, potem pa neposredno takoj
               zahtevamo od uprave pojasnilo, zakaj je nekaj tako kot je in se marsikdaj ne
               strinjamo, da tako mora biti, ampak povemo, kako bi po našem mnenju moralo biti,
               kljub temu, da so to precej toge ustanove, uspevamo praktično vedno, da se stvari le
               nekoliko spremenijo. No, včasih vidimo, da tudi samo začasno, pa da se potem po neki
               inerciji stvari spet nazaj pomaknejo v tisto ne ravno zadovoljivo stanje. Toliko. Sem
               dolgo govoril, nisem povedal ene številke recimo, ki bi jo mogoče želeli slišati,
               ampak s to številko žal ne razpolagam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp68">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Eno čisto kratko ugotovitev bi rad posredoval. Namreč državni
               zbor se je novembra lani pravzaprav prvič srečal s poročilom varuha človekovih
               pravic, sicer za dve leti in mislim, da je bila to prva obravnava tovrstnega poročila
               v državnem zboru. No, iz tega razloga sem bil nekoliko razočaran. Razočaran v tem
               smislu, ker mislim, da je bil odziv poslanskih kolegov in še posebej vlade do
               poročila in institucije varuha človekovih pravic premalo resen. Prvič mislim, da ni
               bilo v sami razpravi tej temi posvečeno dovolj pozornosti in poglobljene razprave,
               čeprav smo sprejeli cel kup sklepov in drugič, tudi sama prisotnost vlade na sami
               seji je bila zgolj simbolična. Mislim, da je bil od predstavnikov vlade takrat
               prisoten samo en državni sekretar iz ministrstva za notranje zadeve. Po mojem mnenju
               bi morala poročilo varuha človekovih pravic poslušati celotna vlada. To me še toliko
               bolj utrjuje v tem prepričanju, ko smo dobili predlog prednostnih nalog naše
               strokovne službe, kjer je kar 19 zakonov iz različnih resorjev in prav je, da bi
               visoki državni, vladni uradniki poslušali to problematiko in se potem seveda na
               svojih delovnih mest tem problemom resno posvetili.</p>
               <p>Glede teh 19 predlogov oziroma predlogov za spremembe zakonodaje in v zvezi s temi
               sklepi tukaj piše, tretji in četrti sklep govori pa o tem, da bomo posredovali te
               predloge državnemu zboru, ali naj bi bilo to gradivo za posebno točko dnevnega reda
               državnega zbora, kjer bi se državni zbor opredelil do teh predlogov ali mi samo
               sugeriramo kolegiju predsednika državnega zbora, ki seveda oblikuje dnevne rede
               posameznih sej,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da te stvari
               prednostno obravnava in jih predlaga v obravnavo in na dnevne rede posameznih sej.
               Saj upam, da ste me razumeli, ker tukaj piše samo, da bo posredovan državnem zboru.
               Ali je to mišljeno kolegiju predsednika ali je to mišljeno, da bo to naš predlog za
               posebno točko dnevnega reda, ker ne vem, bi prosil za malo bolj natančno pojasnilo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>No, če tako rečem. Z ozirom na to, da je bilo nam s strani predsednika državnega
               zbora naloženo, da komisija za peticije obravnava, smatramo, da moramo, ne samo, da
               obvestimo, da smo to obravnaval, ampak da predsedniku državnega zbora predlagamo tudi
               naša stališča in sklepe. Med temi je tudi ta predlog o prednostnih nalogah, ki ga pa,
               vsaj jaz tako menim, ne bi predlagali samo v pisni obliki, ampak da tudi v pogovoru s
               predsednikom se pogovorimo, da se on kot predsednik nad tem zamisli, da to na kolegij
               in da se o tem na kolegiju odločijo, ker menim, da je verjetno v našem državnem zboru
               skrajni čas, da začnemo tudi o čem drugem govoriti kot smo v večini časa porabili
               doslej za takšne in drugačne razprave, ki nam, ki bom rekel, ki niso tako
               življenjskega pomena, vsaj po moji oceni, po oceni nekaterih drugih so lahko, ampak v
               resnici bo potrebno na tem področju in na gospodarskem področju v prihodnje več,
               ampak tisto pa že ni naše, ampak to pa je, vendarle mislim, da je to tudi podpora
               varuhu, če se, kar bom rekel odločno zavzamemo predvsem pri predsedniku državnega
               zbora, da bi ta zadeva ali pa ti predlogi, ki so tukaj notri, ta zakonodaja, ki je
               nujno potrebna, pa ni urejena, prišla čimprej na dnevni red. Hvala lepa.</p>
               <p>Je še kakšno vprašanje? Jaz bi, ne me napačno razumeti, prosil, ampak jaz bi zdaj že
               moral biti na drugi seji. Zdaj pa če še kdo drugi, zaradi mene potem ne rabimo, če
               sem jaz tisti, jaz bom pač eno uro pozneje šel na to sejo za evropske zadeve, imam
               komisijo. S tem ne mislim, jaz sem samo mislil, če bi skušali racionalizirati.
               Mislim, da še imate vprašanje, gospod Demšar? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp70">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi imel eno pobudo. Približno tako kot varuh človekovih pravic, ki ima malo več
               moči kot pa odbor za peticije, bi predvsem tiste zadeve, katere, s katerimi grozijo
               nekateri, da jih bodo dali pred mednarodna ali pa evropska sodišča za varstvo pravic,
               mislim, da bi tam morali biti malo bolj pozorni, ker s tistimi pritožbami, ki jih
               ljudje pošiljajo tja, si mi tudi ugled kvarimo in se mi zdi, torej moja pobuda bi
               bila v tej smeri, če bi bilo možno, saj res je potem na neki način potem tudi tisti,
               v neki prednosti, ampak da bi skupaj tiste stvari, ker ponekod vidim, da nekateri
               grozijo in potem nekateri tudi to naredijo. Če bi poskušali tiste stvari malo
               prednostno reševati. Ali je zdaj ta moja misel kaj v neskladju s pravili dela varuha
               človekovih pravic? Ker ravno to, če si nekje, bodo po kakšnem Strasbourgu obravnavali
               ali pa še kje kakšne druge institucije, potem to za našo državo očitno ni posebej
               dobro. To sem mislil, ali se to kaj da in koliko imate kaj s tem izkušnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp71">

               <speaker>IVO BIZJAK:</speaker>

               <p>No, jaz mislim, no, torej po eni strani mi ne delamo razlike med tistimi, ki ne
               grozijo in tistimi, ki grozijo, da bodo šli ven, ker mimogrede, tako med nami
               povedano, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ker se ukvarjate z
               istimi poslom, se tudi zavedate, da najbolj glasno navajajo, da se bodo obrnili na
               Strassbur, Haag, Ženevo, vsa mesta navajajo plus tudi so tisti, ki imajo najmanj
               pogojev za to, oziroma, ki njihova pritožba morda niti ni utemeljena.</p>
               <p>Imamo pa nekaj sklopov, kjer tudi opozarjamo, da se bo Slovenija, da se utegne
               znajti v precej težavni situaciji. V večjih delih je povezan z to osamosvojitveno
               problematiko. Tukaj recimo, mi tudi spremljamo nekatere postopke, ki so prišli že do
               faze ustavne pritožbe in kjer bo zadeva počasi zrela, dejansko zrela, torej ko bodo
               izčrpana domača sredstva in se bo nekdo lahko zares obrnil na Evropsko komisijo ali
               če bo že takrat samo še enotno sodišče. Tako, da jaz predvsem na teh področjih
               opozarjam, da bi bilo treba kaj storiti, vključno s temi, vojaške pokojnine, ta
               vojaška stanovanja, ki ste jih prej omenjali. Tukaj jaz stalno opozarjam na to, da bi
               vsaj po enem letu od ustanovitve nove vlade, začela delati ta komisija, ki miro vsak
               primer posebej proučiti, ta bivša Čeparjeva komisija. Mislim, da je bil to dober
               pristop, da se je tukaj država v neki fazi primerno odzvala tudi na naše predloge.
               Vendar pisalo se je leto 1995, ko je bil uveden moratorij na deložacije, s tem, da se
               ustanovi ta komisija, preuči vsaj primer posebej, ugotovi ali nebi bilo mogoče
               skleniti vsaj najemne pogodbe, s takim človekom, ki je ostal v stanovanju pa je imel
               neka papir, samo ima odločbo o izselitvi tudi. Recimo to je en tak vidik.</p>
               <p>Potem recimo, zakon o tujcih rabimo tudi zaradi tega, da uredimo status teh oseb,
               številke nekaterih pretiravajo, to jaz trdim vendarle. Včeraj smo slišali neke nove
               številke iz strani Helsinškega monitorja, ampak pustimo. Ni niti važno, kakšna je ta
               številka, ampak nekaj tisoč ljudi je, ki je brez statusa v bistvu. Tukaj je sedaj, če
               so prej imeli stalno bivališče, je tisti minimum, da bi se z upoštevanjem sploh, da
               obstaja ta problem, zagotovilo dovoljenje za začasno bivanje, kar je zelo ohlapna
               vest države z posameznikom, ki jo lahko država tudi prekine, če se ta posameznik ne
               obnaša v redu oziroma vedno se pravi, da kriminalce dobivamo sem in tako naprej.</p>
               <p>V glavnem tukaj so še velike možnosti. Ampak preprosto tega dejstva, da veliko
               ljudi, ki so v času plebisida imeli v državi dovoljenje za stalno prebivanje, ne bo
               uredilo, ne bo dobilo državljanstva, tega dejstva se ob sprejemu zakona o tujcih
               nismo zavedali in ta možnost notri ni zajeta. S tem se iz meseca v mesec iz leta v
               leto, stvari bolj zapletajo, z eno novelo zakona o tujcih, ali pa z novim zakonom o
               tujcih, ki bi tem dal nek formalen status in s tem država pravzaprav po eni strani
               sploh, vsaj enkrat red naredi znotraj svojega ozemlja, po drugi strani pa tudi
               omogoči ljudem, da se izkažejo z nekim papirjem in tako naprej, to bi bila tudi ena
               pomembna zadeva.</p>
               <p>Sedaj koliko bi nas to lahko tam na evropskih institucijah neposredno obremenilo to
               niti ne vem za tak konkreten primer. Ne poznam neke sorodne sodne prakse. Ampak ker
               je to nekaj dokaj specifična okoliščina, namreč razpad ene države, nastanek
               druge.</p>
               <p>Predvsem ti vidiki so problematični in edina možnost, ko gre posameznik lahko na
               evropsko sodišče, ne da bi izčrpal domače možnosti je kadar postopek ne razumno dolgo
               traja. Torej po 6. členu evropske konvencije, tam pa glede na primere, ki jih imam,
               mislim, da je kar veliko zadev takšnih, kjer bi zelo na hitro, dobro, hitro je v
               Strassburu tudi precej počasi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Ampak vendarle, ko bi pri teh stvareh niti po sedanji praksi nebi šlo na sodišče, ker
               je primerov že toliko, da bi bilo povsem jasno, da gre za kršitev. Veliko je takih
               zadev, recimo 6 let na enem sodišču in tako naprej. To je kršitev tega člena
               konvencije, po praksi, kakršno ima sodišče in to bi tukaj bi res lahko izpadli zelo
               na hitro, množični kršitelji Evropske konvencije. Tako, da to, da bi bilo treba v
               sodstvu nekaj storiti je preventivni ukrep, da do tega ne pride.</p>
               <p>Tisto, kar imamo posamičnih primerov. Jaz sem prepričan, da iz običajnih postopkov,
               se pravi tistih, ki tečejo iz dneva v dan, mogoče bo kaj stvari tam, ampak morda kdaj
               pa kdaj nas bodo našli, da smo kaj narobe naredili, deloma tudi zaradi različnega
               razumevanja. Drugače pa vse te varovalke, ki jih imamo, vrhovno sodišče, ustavno
               sodišče, tu včasih pride tudi do razlik v stališčih, ampak to je ravno tisto
               varovalo, ki se omogoča vez dober pretres vsake posamične zadeve.</p>
               <p>Torej jaz se ne bojim tistih klasičnih zadev, da bi nas tam kaj hudo obravnavali.
               Bolj pri teh malce specifičnih, se pravi, v tistih zadevah, ki so povezane z
               osamosvojitvijo in o teh zadevah, ki so povezane z našo dolgotrajnostjo.</p>
               <p>Sedaj kako bo s tem, recimo s temi peticijami, kot je na primer tista, ki ste jo
               prej omenjali, tu so politična vprašanja v ozadju, oziroma vsaj način rešitve je
               pretežno političen. Sedaj v času uvedbe stanovanjskega zakona, evropska konvencija za
               Slovenijo še ni veljala, tako da tu recimo niti ni glavna motivacija, to da bi se
               bali presoje tam mogoče vsaj razen, če bo prišlo do kakšnih dejanj v tem kasnejšem
               obdobju, ko je bila konvencija že ratificirana.</p>
               <p>Samo ne glede na to, jaz mislim, da bi bilo treba precej sil napeti, da bi te
               probleme razreševali. Torej danes se vprašajo vsi, od razlaščencev, najemnikov,
               denacionaliziranih stanovanj, najemnikov denacionaliziranih poslovnih prostorov, v
               določeni meri je vsakemu možno prav dati, mi smo se na primer v zvezi z najemniki
               stanovanj zelo zavzemali zato, da bi se omogočilo izvajanje enega od modelov 125.
               člena stanovanjskega zakona, tam kjer preprosto vlada ni zagotovila tistih
               vrednostnih papirjev, ki tam nastopajo, ampak to je trajalo dve leti, predno je bilo
               to možno. Tako, da tudi tisto ni bil dober odnos države do teh ljudi. Se pravi, sedaj
               je treba videti ali ampak to je pa politična odločitev, ali država ima še kakšno
               možnost in dovolj denarja, za še kakšno bolj ugodno rešitev za te najemnike. Enako
               velja pri poslovnih prostorih, kjer imajo tudi prav, da lastnine ni mogoče
               razlikovati na tisto, ki je lastnina in na tisto, ki je denacionalizirana lastnina, o
               tem jim je možno pritrditi. Sedaj pa kako zagotoviti potem, razrešitev tega
               konflikta, ki pa je dejanski in ki, spet imajo prav eni in drugi in tretji, ga je do
               neke mere povzročila država s svojimi odločitvami, to je pa v veliki meri politično
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Potem bi<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tudi
               to točko dnevnega reda lahko zaključili. Zdaj jaz sklepov, ki jih vi imate, in vidim,
               da ste jih vsi pregledali, ker ste nekateri tudi svoje mnenje povedali, ne bi bral,
               ker ste jih dobili v pisni obliki. Zraven tega je tudi ta predlog prednostnih nalog,
               ki jih tudi ne bi brali. Sprašujem, če... Prosim, gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp73">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Sem študiral, kako drugače napisati, ampak poglejte... Za delovanje pravne države ni
               zadovoljivo. Torej, formulacija ni čisto dobra, ker če smo pravna država, potem je
               zadovoljivo. Formulacija ni najboljša, ampak priznam, da ne najdem boljše in zato
               sprejmem to. Ni pa v redu. Če smo pravna država, potem tu tečejo stvari, kot morajo
               teči. Ampak, niso pa zadovoljene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp75">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Sam avtor te sintagme, delovanje pravne države ni zadovoljivo. Jaz gledam tako:
               pravna država je ideala, tako kot je zapisano notri. Temu se bližaš bolj ali manj,
               ampak vedno pride do nepravnih dejanj držav in drugih. Samo, če pravna država
               zadovoljivo deluje, to odpravlja sprotno. Pri nas pa še nimamo mehanizma, da bi se to
               sprotno odpravljalo, zato je to nezadovoljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp76">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Potem pa nismo pravna država, kar pa drži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPe-Redna-007-1998-02-13.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Potem je to tako za intermezzo. Zakon med dvema partnerjema je zakon. Kako ga
               izvajamo, je pa odvisno od naju dveh, od žene in moža. Sprašujem člane komisije, če
               lahko sprejmemo z glasovanjem predlog teh štirih sklepov in predlog, da posredujemo
               te prednostne naloge tako, kot smo se dogovorili.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zaključujem to točko. Gospod Bizjak, hvala lepa, da ste si čas vzeli. Z željo, da
               imamo v resnici dosti skupnega, saj se marsikje tudi podvajajo stvari. Ampak izražam
               željo, to imam zdaj prvič tako priliko, ker sva bila samo enkrat, ko smo eno
               delegacijo imeli skupaj, željo po tem tesnem sodelovanju, po izmenjavi izkušenj in
               tako naprej in mogoče celo ne bi bilo slabo, če bi vam čas dopuščal vam ali vašim, da
               bi morda se kdo redno, bi rekel držal, ne obvezno, če čas dopušča, tudi naših sej. So
               pa mogoče nekatere stvari, s katerimi se pri vas ne srečujete in tako.</p>
               <p>Hvala lepa vam in vašim sodelavcem, hvala lepa članom, hvala lepa kolegici, ki je do
               konca vztrajala kot predstavnica sedme sile. Hvala službi. Prosim! Ali veste, da sem
               vesel, če bo kdo malo v žep dal in jih doma pojedel, ne pa tam v prvi koš vreči.
               Namreč, gospod Bizjak, pri nas je stalna praksa, da so na seji komisije namesto
               buteljke jabolka. Eni imajo buteljke, čeprav še jaz nisem imel sreče, da bi bil na
               seji, kjer bi bila buteljka.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 13. februar 1998 ob 11.20 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
