<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za poslovnik</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B0E775777B4C3CDEC125686A00461438</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">572A802283248CCCC125687B0044ECD1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=572A802283248CCCC125687B0044ECD1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.KZPo" n="018">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-02-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.KZPo">
                        <orgName key="KZPo">Komisija za poslovnik</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA POSLOVNIK</stage>
            <stage type="session">18. seja</stage>
            <stage type="date">(4. februar 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Ciril Ribičič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.26 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani, predlagam, da začnemo, in sicer ste dobili dnevni red. Ali so kakšne
               pripombe na ta dnevni red, ki sem ga določil? Ugotavljam, da ne, in bomo pač opravili
               toliko, kolikor bo mogoče, glede na to - rad bi na začetku protestiral proti temu, da
               predsedniki delovnih teles sklicujejo seje na tisti trenutek in tisti dan, ko to mi
               prej skličemo, zlasti za taka delovna telesa velja, kjer imamo iste člane. <title>1.
                  TOČKA DNEVNEGA REDA - POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 17. SEJE KOMISIJE. </title>
               </p>
               <p>So kakšne pripombe? (Ne.) Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za to, da potrdimo osnutek zapisnika? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA POBUDE GOSPODA PINTERJA ZA OCENO
                  USTAVNOSTI, KI SE NANAŠA NA POSLOVNIK O PARLAMENTARNI PREISKAVI. </title>
               </p>
               <p>Samo toliko bi vas rad opozoril, da ima tukaj delovno telo vedno dve možnosti: ena
               možnost, da brani napaden predpis, in druga možnost, da ga gre spreminjati.</p>
               <p>Dobili smo pripravljeno mnenje sekretariata, ki ste ga gotovo prebrali, ki je precej
               obsežno, ampak bi kljub temu prosil za kratko obrazložitev tega mnenja. Lepo
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.sp2">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa. Uvodoma bi rekla, da smo pisali hkratno mnenje k obema
               aktoma, ki urejata parlamentarno preiskavo, tako zakon kot poslovnik. Ker ste ga
               dobili vnaprej, bi bila pravzaprav zelo kratka.</p>
               <p>Kar se tiče poslovnika, smo mi iz obeh pobud pravzaprav nekako vsaj dvoje glavnih
               očitkov, ki se nanašata na poslovnik, izluščili, in to je ureditev manjšinske
               parlamentarne preiskave in drugo je nadomeščanje v sami parlamentarni komisiji ter,
               seveda, v tem okviru tudi sestava oziroma imenovanje sestave parlamentarne komisije.</p>
               <p>Kar se tiče prvega vprašanja, ki je bistveno vsebinske narave, se pač očita, da je
               uvedena manjšinska parlamentarna preiskava tako, da državni zbor o tem ne glasuje. Mi
               smo zavzeli stališče, da to ni v nasprotju z ustavo, kajti tudi ustava določa
               zapovedno normo - državni zbor mora uvesti preiskavo, če tako zahteva tretjina
               poslancev ali na zahtevo državnega sveta. To se pravi, o njej ne more odločati. Tudi
               nekatere druge primerjalne ureditve imajo tak pristop, tako da menimo, da to ne
               nasprotuje ustavi. Seveda pa se v zvezi s tem vendarle pojavlja še en očitek, ki je v
               tem vsebovan, in to je, da v takem primeru ne pride do presojanja, ali je zahteva v
               skladu z ustavo in zakonom. V tem okviru vendarle menimo, da je na voljo dovolj
               splošnih instrumentov, izhajajočih iz odgovornosti tako predsednika državnega zbora
               kot tudi poslancev državnega zbora, da delujejo v skladu z ustavo in zakoni. In da se
               potem od pooblaščenih vlagateljev zahteve,najprej seveda s strani predsednika, potem
               pa eventuelno tudi s strani državnega zbora zahteva, da se njihova zahteva uskladi z
               ustavo in zakonom.</p>
               <p>Res je, da je bilo v pripravah te zakonodaje nekaj sugestij, da bi se že v tem
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(nadaljevanje) delu predhodnem delu uvajanja preiskave na podlagi zahteve vključevalo
               ustavno sodišče, vendar je bilo potem to naknadno opuščeno in mi menimo, da
               predsednik v skrbi za zakonitost ustavnosti in tudi spoštovanje poslovnika, ki
               predvideva kakšne morajo biti sestavine zahteve, lahko ukrepa.</p>
               <p>Zato tudi ta ureditev, ki te posebnega varstva ustavnosti in zakonitosti zahteva ne
               vsebuje izrecno. Vendarle ni v nasprotju z ustavo.</p>
               <p>Drugi sklop pa je članstvo, določanje članstva oziroma sestave ter nadomeščanje. Mi
               menimo, da je pravzaprav postopek sestave parlamentarnih delovnih teles avtonomna
               pravica parlamenta in menimo, da temu pravzaprav namenjen poslovnik in da to ni
               zakonska materija. Na kratko povedano.</p>
               <p>Kar se tiče nadomestnih poslancev smo obvestilu ustavno sodišče, da je bilo to
               vprašanje že odprto, da je bilo čeprav so bila sicer različna stališča, ampak mi smo
               razumeli, da je prevladalo stališče, da ne gre za isto obliko in da naj nadomeščanje
               po splošnem poslovniku ne bi bilo in da se pripravljajo spremembe poslovnika o
               parlamentarni preiskavi. Nekateri drugi očitki o podnorminarosti so pa tako splošni,
               da smo tudi s splošnimi argumenti jih zavrnili. Češ, da seveda menimo, da sta zakon
               in poslovnik celota in da poslovnik poskrbi za izvedbo zakonodajne materije. Menimo,
               da tudi vsebuje dovolj poslovniških, postopkovnih in tako naprej, da se zakona
               izvede, izvrši in zagotovi v praksi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Ali želi kdo besedo?</p>
               <p>Bi predstavil mnenje, ko smo ga strokovno pripravili.</p>
               <p>Določbe poslovnika o parlamentarni preiskavi, ki jih izpodbija pred ustavnim
               sodiščem pobudnik za oceno ustavnosti Vojko Pintar v postopku številka toliko in
               toliko, so v skladu z ustavo in zakonom o parlamentarni preiskavi.</p>
               <p>Komisija za poslovnik hkrati opozarja, da se v komisiji pripravlja spremembe in
               dopolnitve poslovnika o parlamentarni preiskavi, ki bodo izrecno določile, da se
               določba četrtega odstavka 159. člena poslovnika državnega zbora ne uporablja pri delu
               preiskovalnih komisij. To je tista določba o nadomeščanju. Pač pa urejamo to na drug
               način kot veste. Da bomo imeli namestnike in bo zaradi tega delo komisij.</p>
               <p>Glede na to, da je jedro vprašanj se pravzaprav nanaša na materijo, ki jo obravnava
               odbor za notranjo politiko in pravosodje.</p>
               <p>Predlagam, da bi tisti, ki bo določen na tem odboru potem predstavljal tudi državni
               zbor, da ne bi dva predstavljala državni zbor na javni obravnavi pred ustavnim
               sodiščem. Toliko bolj, ker so bili predsedniki preiskovalnih komisij povabljeni tudi
               na to javno obravnavo iz enega drugega razloga, kot predstavniki državne zbora, ampak
               kot tisti, ki bodo tam predstavili prakso v kolikor bodo tukaj in nejasnosti za
               ustavno sodišče.</p>
               <p>Rekel bi še to. Ne glede na to kako je bilo to sproženo in na kakšen način je najbrž
               dobrodošlo, da ustavno sodišče po daljšem času imenovanja preiskovalnih komisij čim
               bolj natančno opredeli in pojasni katere stvari so skladne z ustavo in kje so meje
               tega delovanja glede <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) na te
               stalni in seveda v ustavo vgrajen konflikt, na eni strani med interesom preiskave in
               odločitev državnega zbora o tem in pa na tem, da državljani branijo svoje pravice
               kadar so v takšnih in podobnih postopkih.</p>
               <p>Ampak, kar se tiče tistega, kar je danes na dnevnem redu, je pa bistvo mnenja, kot
               ste videli, da menimo, da so te rešitve sprejete v veljavnem poslovniku, skladne z
               ustavo in zakonom. Želi kdo besedo o tem? Če ne, predlagam, da glasujemo. Lahko v
               celoti teh predlogov? Ugotavljam, da lahko.</p>
               <p>Kdo je za, prosim, če dvigne roko? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Pri tem imamo seveda navadno večino opredeljenih glasov.</p>
               <p>Kolega Anderlič?! Zaradi nesklepčnosti prekinjam sejo in bomo nadaljevali, ko boste
               dobili vabilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.sp4">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ali ne bi...(Ni vključen.)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZPo-Redna-018-2000-02-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Ne. Druge zadeve niso primerne za korespondenčno sejo. To prvo zadevo bi lahko
               opravili tudi po korespodenčni poti, te druge zadeve pa niso. Mi pri točki tri rabimo
               izjavo predlagateljev, ki sta danes tudi odsotna in vztrajata pri svojih rešitvah.
               Pri dopolnitvi poslovnika parlamentarne preiskave potrebujemo resno razpravo o tem,
               ali so formulacije najboljše. Potem imamo še ta začetek glasovanja, tudi občutljivo
               vprašanje, za kar moramo sklepčni. Niso pa te stvari tako nujne, da bi se čez noč
               dobilo in se dobimo takrat, ko bo to sklicano. Hvala lepa. <title>(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 4. FEBRUARJA 2000 OB 11.35 URI.) </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
