<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">700951438CC59C25C125672A00378E35</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E77496B9CE6BB092C12567310035FC08</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=E77496B9CE6BB092C12567310035FC08</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.KZVIIAZ" n="062">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">62. seja</stage>
            <stage type="date">(11. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.05 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Predlagam, da začnemo z 62. sejo komisije. Za današnjo sejo predlagam dnevni red.
               Imamo tri točke. Ni širitev, ni umika.</p>
               <p>Predlagam, da se kar lotimo dela.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 61. SEJE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika ste lahko preverili v računalniški mreži Lotus Notes. Ali ima kdo
               kakšno pripombo? V kolikor ne, dajem na glasovanje predlog sklepa, da se potrdi
               zapisnik 61. seje komisije državnega zbora, ki je bila 4. marca 1999.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zapisnik sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                  IMENOVANJE GENERALNE DRŽAVNE TOŽILKE REPUBLIKE SLOVENIJE S PREDLOGOM ODLOKA.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili predstavnike predlagatelja in sta tu. Gospod Goran Šular in
               gospod Samo Logar, ter sekretariat državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve -
               gospa Tina Bitenc-Pengov. Vlada je posredovala državnemu zboru predlog za imenovanje
               generalne državne tožilke. Glede na to, da državni zbor prvič imenuje generalnega
               državnega tožilca Slovenije na podlagi določil zakona o državnem tožilstvu se je
               komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve že na 49. seji, dne 25.
               oktobra 1998 seznanila s postopkom. Mislim, da je ta znan in razumljiv.</p>
               <p>V zvezi z predlogom vlade pa moram povedati še naslednje. Da so me iz poslanske
               skupine Združene liste socialnih demokratov zaprosili, da zagotovim pravno relevantno
               mnenje sekretariata državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve in da zagotovim,
               da po nekaterih njihovih vprašanjih razmisli tudi vlada. Mnenje sekretariata ste
               dobili danes na mizo. To bi bilo po moje tudi vse, kar bi bilo relevantno.</p>
               <p>Predlagam, da opravimo razpravo. Želi besedo predstavnik vlade?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp2">

               <speaker>GORAN ŠULER:</speaker>

               <p>Samo en stavek. Postopek imenovanja generalnega državnega tožilca je tukaj razdeljen
               med vlado in državni zbor. Vlada je sedaj opravila ta svoj del postopka in drugi del
               postopka je na državnem zboru. Tisti del postopka, ki je na strani vlade je končan in
               ni nobenih zadržkov, da se postopek ne bi naprej izpeljal. Samo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Zaradi zapisnika. Govoril je gospod Goran Šuler. Hvala. Želi kdo besedo? V kolikor
               ni besede, bomo ugotovili naslednje.</p>
               <p>Seznanili smo s predlogom za imenovanje generalne državne tožilke in na predlog
               nismo imeli pripomb. Na tej podlagi bom dal na glasovanje naslednji sklep.</p>
               <p>Komisija državnega zbora za volitve, imenovanja in administrativne zadeve predlaga
               državnemu zboru, da na podlagi 17. člena zakona o državnem tožilstvu sprejme odlok o
               imenovanju generalne državne tožilke Republike Slovenije s katerim se za dobo 6 let
               imenuje za generalno državno tožilko, gospa Zdenka Cerar.</p>
               <p>Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp4">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Res je, da smo mi tu dobili stališča vlade, ki neka stališča pojasnjuje. Sam
               postopek. Ampak vendarle je bila tukaj vlada na nek način stranka v postopku in
               organ, ki odloča o pritožbi. Vlada je imenovala, vlada je naredila izbor in vlada je
               potem tudi odločila o pritožbi. Po zakonu je sicer tako, ampak dvomi v objektivnost
               takih določitev in presoj seveda obstajajo. Ker tukaj tisti, ki odloča o sami stvari,
               odloča tudi o pritožbi tistih, ki z razsodbo niso zadovoljni.</p>
               <p>Jaz bi najprej, če bi se dalo rad slišal tudi stališče sekretariata za zakonodajo v
               postopku tega državnega zbora in potem ne bi škodilo, če bi slišali tudi drugo stran.
               Kaj predstavnike tožilstva ali pa vsaj tistega, ki se je pritožil. Jaz sem namreč
               prepričan, če bi ta pritožba romala na državno tožilstvo bi pa mi dobili drugačen
               odgovor, ker bi se sklicevali na druge pravne argumente. Tako, da mene to pojasnilo
               ne zadovolji. Razlog je jasen. O pritožbi odločajo tisti, ki je odločil že prej v
               prvi fazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Predno dam besedo gospe Tini Pengov, bom povedal naslednje.</p>
               <p>To, da bi mi presojali kako je tekel postopek, ki ga mora opraviti vlada, ni
               pristojnosti. Zato o tem ne bo šlo. Drugo je, da se zoper vsako tako odločitev tudi,
               ko gre za ugovor, se takšen napoti na upravni spor in tam lahko traja. Sedaj dajem
               besedo gospe Tini Pengov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp6">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Hvala lepa za besedo. Sekretariat je dal tudi pisno mnenje. Upam,
               da dovolj relevantno. Za katero je bil zaprošen in v katerem se je skoncentriral
               pravzaprav na mnenje v zvezi s potekom postopka imenovanja generalnega državnega
               tožilca kot ga opredeljuje veljavna zakonodaja.</p>
               <p>Sekretariat namreč nima vpogleda v vodenje postopka s strani vlade in v končni fazi
               tudi ni njegova pristojnost oziroma naloge, da se opredeljuje v ravnanju<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> drugih organov. Po pregledu zakona
               o državnem tožilstvu je ugotoviti nekaj glavnih elementov, ki mislim, da so bili,
               vsaj kolikor smo seznanjeni s situacijo preko sredstev javnega obveščanja, tudi
               prisotni pri opredeljevanju v dosedanjih postopkih in smo v zvezi s tem zavzeli
               stališče. Najprej glede vprašanja, kar se tiče personalnih komisij. Naše mnenje je,
               da kar se tiče postopka imenovanja generalnega državnega tožilca je zakon dovolj
               jasen, da v tem primeru ne predvideva pristojnosti personalnih komisij. V
               nadaljevanju smo razdelali pravzaprav postopek razpisa, kakor ga vidimo iz zakona,
               kjer poudarjamo, da gre za primerno uporabo 15. člena zakona o sodniški službi. V
               okviru te določbe je v zgodnji fazi kandidatur predvidena možnost upravnega spora in
               sicer v tistem delu, ko se nanaša praktično na potrditev kandidatur, potrditev
               veljavnosti kandidatur, se pravi, ali je kandidatura pravočasno vložena in, ali je
               kandidatura izpolnjuje osnovne zahteve razpisa. Ta upravni spor dejansko zadrži
               razpis, vendar to je v zelo zgodnji fazi, preden se pravzaprav sploh do kandidatur
               pride.</p>
               <p>Kar se tiče nadaljnjih presojanj in nadaljnjih pravnih sredstev, zakon izrecno o
               njih ne govori, vendar pa je v skladu z zakonom o upravnem postopku predvideno, da se
               zoper posamične akte o izvolitvah, imenovanjih, napredovanjih in razrešitvah
               funkcionarjev ter nosilcev javnih funkcij lahko sproži upravni spor. Ta upravi spor
               se v primeru imenovanja generalnega državnega tožilca sproži lahko na akt državnega
               zbora, ker ga državni zbor imenuje. Vložitev tožbe v upravnem sporu glede na načelo
               upravnega postopka in upravnega spora nima suspenzivnega učinka, razen, v kolikor je
               hkrati pač predlagano tudi in odobreno seveda odložitev njegovega izvrševanja do
               končne odločitve sodišča.</p>
               <p>Zdelo se nam je pomembno, da opozorimo tudi na dejstvo, da kar se tiče državnih
               tožilcev, so oni v službenem razmerju z Republiko Slovenijo in vsa zakonodaja, kar se
               tiče socialnih zavarovanj in drugih pravic, je urejena v tem zakonu in se za njih
               socialno, bom rekla socialna zavarovanja zgolj uporabljajo. To kaže na to, da to pač
               gre za posebno razmerje, kjer so določene značilnosti, ki veljajo za delo ali pa
               določena zakonodaja, ki velja za delovna razmerja, tu pač uporabljajo.</p>
               <p>Glede na vse povedano smo pač ugotovili, da je vlada z zakonom kot edini pooblaščeni
               predlagatelj posredovala v državni zbor eno kandidatko za imenovanje v funkcijo
               generalne državne tožilke in da sekretariat glede postopka imenovanja, ki poteka v
               državnem zboru, ne vidi ovir, ki bi preprečevale odločanje. Toliko na kratko. Upam,
               da sem odgovorila na glavne zadrege. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Še gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik je omenil, da naš predlog za mnenje sekretariata,
               mnenje sekretariata smo dobili in za nas je po vsem, kar je zapisano, posebej pravno
               relevantno predvsem naslednje.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp9">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>V tem mnenju je napisano glede na to, da je vlada Republike Slovenije kot z zakonom
               pooblaščeni edini predlagatelj, posredovala v državni zbor eno kandidatko za
               imenovanje na funkcijo generalne državne tožilke, sekretariat glede postopka
               imenovanja, ki poteka v državnem zboru ne vidi ovir, ki bi državnemu zboru
               preprečevale odločanje o tem predlogu. Potem je še dopolnitev, da pa je zoper
               odločitev državnega zbora možen upravni spor, kar najbrž ni sporno.</p>
               <p>Mi na podlagi te ugotovitve menimo, da smo dobili pojasnilo, ki smo ga želeli.
               Želeli smo namreč videti ali so bili dosedanji postopki tako izvedeni, da je
               odločanje mogoče ali ne, da ne bi kdo tovrstnih ugovorov dajal. Kar nas zadeva,
               pogoji za odločanje obstojajo in lahko k odločanju pristopimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Potrču. Jaz bi prosil za bolj tiho interno razpravljanje zaradi
               tega, ker je majhen prostor, pa verjetno moti predvsem magnetogram za zapisnik. Želi
               še kdo besedo? Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp11">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>To, kar je gospod Potrč citiral, seveda drži. Vlada je predlagatelj in vlada
               predlaga državnemu zboru imenovanje generalnega državnega tožilca. Vendar pa ne vem,
               če se mi lahko zadovoljimo s tem, da rečemo od vlade do državnega zbora je bil
               postopek v redu, za naprej pa nas ne zanima. Ker postopek predlaganja in kandidiranja
               je pač daljši. Tudi na vlado pride od nekod. Ta vlada so pravosodni minister in tukaj
               je mnenje sekretariata citirano, da vlada potrebuje mnenje personalne komisije
               državnega tožilca celo za nižje funkcije v tožilstvu. Tako, da glede generalnega
               državnega tožilca bi bilo še bolj prav, da so ti pogoji izpolnjeni.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da odločanje o tem preložimo, tako da se te stvari razjasnijo. Ne
               vem, če je možno dobiti kakšno nevtralno pravno mnenje, ker mi tukaj dobivamo
               odgovorov od organov, ki so vpleteni. Jaz ne bi rad, da bi se ta razprava ponovila na
               plenarni seji državnega zbora in da bi tudi kasneje stvari potekale v smeri, da bi
               oseba, ki je bila imenovana, imela manjšo avtoriteto zaradi dvomov v postopek, po
               katerem je bila imenovana. In da se bo to najbrž zgodilo, na nek način že vnaprej
               opozarja sekretariat, ki na koncu pravi: seveda pa tudi zoper akt državnega zbora
               imenovanje generalnega državnega tožilca obstoji možnost sprožitve upravnega spora.</p>
               <p>Glede na to, da so bili kandidati za to mesto ljudje, ki so še naprej in bodo še
               naprej v tožilstvu, skratka, bodo morali na nek način skupaj delati, bo to vplivalo
               tudi na medsebojne odnose v instituciji in ni možno pričakovati, da bo zadovoljivo in
               brez tega, da bi bilo obremenjeno s temi stvarmi, ta institucija funkcionirala.</p>
               <p>Skratka mislim, da niso danes izpolnjeni pogoji za to, da se enostavno odloča ne
               glede na to, da so nekateri za, drugi proti kandidatu oziroma kandidatki. So itak
               stališča jasna. ... se seveda v demokraciji lahko tudi glasuje tako na Kviazu kot
               potem v državnem zboru in do tega bo prišlo. Ampak ne glede na to kdo bo izbran, ni
               dobro, da so dvomi v sam postopek. Gre za preveč pomembno funkcijo. Ni možno reči, da
               na tožilstvu so ljudje, ki se ne spoznajo na pravo in na postopek, takšni so samo v
               vladi in ker je vlada rekla, postopek je pravilen, je pa sama stranka v tem postopku
               oziroma sama tista, ki odloča ... pa ni reklo zadeva je v redu.</p>
               <p>Moram reči še to, da odklanjam v naprej kakšne pripombe v tem smislu, zdaj itak
               zamujamo, zdaj bomo pa zaradi tega še bolj. To je res, ampak zaradi tega ni ta Kviaz
               kriv in tudi državni zbor ne za to, da mi šele zdaj odločamo o tej funkciji. Mnogo
               prej bi morali ti postopki steči, mnogo prej bi se morale te stvari razčistiti in
               razjasniti, mnogo prej bi moral biti postopek jasen, nesporen, mnogo prej bi morale
               biti te dileme izčiščene in mnogo prej bi mora tak ali drugačne predlog priti tudi v
               sam državni zbor. Tako, da v tej več mesečni zamudi nekaj dni ali en teden prav nič
               ne pomeni, čeprav sem slišal, da je treba to danes na vsak način opraviti zato, da bi
               državni zbor verjetno že zdaj izvedel to dejanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Moja ocena je bila drugačna. Zato sem tudi, po prvotnem predlogu tako zadevo
               obravnavamo, predlog za to točko dnevnega reda umaknil, sedaj sem pa ocenil, da so
               izpolnjeni vsi zakonski pogoji, skratka, da je postopek v celoti na vladi končan, da
               je korektno končan. Pa tudi moje razmišljanje oziroma moje razumevanje pojasnila
               sekretariata so popolnoma drugačna, ampak predlagam, da kar gospa Tina Pengov pove,
               kaj je mišljeno s tem pojasnilom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp13">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik! Kar se tiče personalnih komisij bi rada dala dodatno
               pojasnilo, saj je tudi v tistem našem mnenju dosti jasno, mislim, da zapisano.</p>
               <p>Kakor mi<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> razumemo zakon v
               primeru generalnega državnega tožilca ni potrebno mnenje personalne komisije. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kot replika, ker drugače je gospod Juri na vrsti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp15">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Seveda kot replika. Zadeva je nelogična, pa verjetno v zakonu res tako, zadeva piše,
               da ga lahko vsak tolmači po svoje, ampak po neki logiki, pa če je za nižje tožilske
               funkcije potrebno mnenje te personalne komisije, potem se spodobi, da je tudi za
               generalnega državnega tožilca, po analogiji, razen, če bi izrecno pisalo, da to ni
               potrebno, ampak to pa nikjer izrecno ne piše in tukaj je spor, s to konkretno
               odločitvijo se bo vzpostavila tudi neka praksa, ki po moje ni dobra, se pravi za
               nižje tožilske funkcije bo potrebno izpeljati cel postopek, za generalnega pa pač ne.
               Tako da to debato skrajšamo, poleg osnovnega sklepa, ki je predlagan, jaz predlagam
               še bolj oddaljen sklep, to pa je, da to odločanje preložimo in da poskušamo v tem
               času dobiti še neko mnenje pravnih strokovnjakov, na kar se vsi odbori in vsa delovna
               telesa tega državnega zbora vedno sklicuje, ko gre za kakšne podobne stvari, recimo s
               pravne fakultete, o tem, kako naj bi ta postopek dejansko zgledal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospa Pengov je želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp17">

               <speaker>GOSPA PENGOV:</speaker>

               <p>Podala bi še dodatno pojasnilo. Namreč, zakon je kar jasen, 17. člen v prvem
               odstavku določa državne tožilce imenuje vlada Republike Slovenije na predlog ministra
               za pravosodje. Naslednje člen, potem pa v drugem odstavku govori o državnem tožilcu,
               generalnem, ki ga imenuje državni zbor, v 18. členu pa pravi, minister za pravosodje
               poda predlog iz prvega odstavka, to se pravi za vse ostale, druge tožilce, ki jih
               imenuje vlada, šele potem, ko prejme mnenje personalne komisije državnega tožilca.
               Smatramo, da je ta ureditev tudi logična. Namreč generalni državni tožilec je posebna
               funkcija, ki se tudi imenuje s strani drugega organa in ki ima, hočemo, nočemo, neke
               politične konotacije, personalne komisije pa pravzaprav gledajo zlasti
               usposobljenost, strokovnost in primernost državnih tožilcev za njihovo redno delo.
               Generalni državni tožilec je pa pravzaprav vodja celotnega državnega tožilca in je
               njegova funkcija tudi v samem zakonu posebej opredeljena in posebej opredeljen
               postopek za njegovo imenovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Juri je želel še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp19">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz sem se javil za besedo seveda v smislu replike k prvi razpravi kolega Janše, pa
               so me potem dogodki prehiteli, bi samo dva stavka povedal v zvezi s tem. Mene je
               zbodla izjava, da je potrebno pridobiti mnenje nevtralne, pač institucije. Smatram,
               da je naš sekretariat in tudi v bran seveda njegove avtoritete je treba povedati, da
               je naš sekretariat delal in dela v našem skupnem prepričanju kot seveda nepristranski
               organ tega državnega zbora zato, da nam pomaga pri pravnih razčiščevanjih. Se pa pri
               nas dogaja, da ko ti neka zadeva paše, seveda in je sekretariat pač v skladu s tvojim
               prepričanjem, upoštevaš to nepristranskost, če pa ti to ne paše, se pa sklicuješ na
               potrebo po pridobivanju drugih pravnih mnenj, drugih ustanov. Nenazadnje je možen
               upravni spor, to je bilo pojasnjeno v tej fazi, v naslednji fazi, tudi potem, ko je
               sklep državnega zbora sprejet in tam se lahko angažirajo vse potrebne nepristranske,
               nevtralne in druge ustanove. Mislim, da naš sekretariat zelo korektno opravlja svoj
               posel in iz tega naslova je nekorektno z naše strani, da mu v takih primerih ne
               zaupamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp21">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>No, gospod Juri, glede pristranskosti pa nepristranskosti. Ravno v tem konkretnem
               primeru bi težko rekli, da je pa sekretariat za zakonodajo čisto nepristranska
               institucija. Ravno v tem primeru, ker v tem sekretariatu na pomembnem mestu dela sin
               kandidatke, ki ni brez vpliva na svoje sodelavce, ki je sicer odličen pravnik itn.,
               ampak ravno v tem primeru bi težko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Janša, jaz bi predlagal, da tehtamo besede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp23">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Tako pač je, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> gospod Lavrinc.
               Pravo pozna, rešitve za take primere. Saj jaz tega ne bi omenil, če ne bi bilo sedaj
               rečeno, kako je to povsem nepristransko. Lahko je povsem nepristransko, da je bilo
               brez vpliva. Ampak lahko je tudi v primeru, ko sodišče pozna razloge za izločitev.
               Ampak nisem hotel na to reči.</p>
               <p>Repliciram gospe Bitenčevi, ki je rekla, da je generalni državni tožilec neka
               funkcija, ki je bolj politična, da mnenje personalne komisije je smotrna in potrebna
               za nižje, ko gre bolj za stroko. Jaz se s tem oprostite ne strinjam. Imenovanje je
               drugačno, ampak generalni javni tožilec mora biti tudi po stroki oziroma po
               sposobnostih, po usposobljenosti vrhunski strokovnjak. Ne more biti kar vsak. Razen,
               če so sedaj ne samo v praksi, kar itak vlada skupaj dela, ampak tudi v teoriji.
               Kriterij je drugačen.</p>
               <p>Če personalna komisija daje mnenje k nižjim funkcijam bi se spodobilo, da jo da tudi
               k tej. Ne po politični plati, ampak najbrž po strokovni, ki je tudi važna. Če na tej
               funkciji ni vrhunskih pravnih strokovnjak, potem ta funkcija nima strokovne
               avtoritete. Ima sicer politično, administrativno, vendar pa po mojem mnenju to ni
               dovolj.</p>
               <p>Predlagam, da se v izogib tudi kasnejšim razpravam o tem ali je bil postopek
               korektno izveden ali ne, poskuša pridobiti še kakšno nevtralno mnenje in se odločitev
               preloži. Tako kot gospod Juri pravi, da so v našem sekretariatu za zakonodajo in
               pravne zadeve vrhunski pravniki. Tudi tisti, ki smatrajo drugače, ki smatrajo, da je
               postopek ni bil pravilno izpeljan, so vrhunski pravniki. Mi bomo sedaj tukaj odločali
               glede na to, o samem postopku, glede na opredelitev do kandidatke. Kar seveda ni
               dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp25">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je malo kadrovskih rešitev v tej državi, ki bi bile pripravljene po
               postopku in tako pod drobnogledom javnosti in političnih strank, kot je ravno primer
               imenovanja generalnega državnega tožilca.</p>
               <p>To dokazuje tudi to, da je čas v katerem bi morala tako vlada, kot tudi parlament to
               opraviti. Pravzaprav že zamujam in da je očitno bilo v teh pripravah cela vrsta
               preverjanj in tudi se je skozi to gledalo, da je po zakoniti poti ta predlog nastal.
               Lahko je v zakonu tako zapisano, kot da naj bi veljalo različno za državne tožilce na
               višji oziroma visoki stopnji oziroma za generalnega državnega tožilca. Kar je po
               mojem prepričanju samo po sebi umevno. Jaz na tej ravni tudi ne vidim vprašanja, da
               bi bilo potrebno angažirati pravne strokovnjake zunaj teh institucij, ki so pač v
               postopek vključene. Tako od ministrstva za pravosodje, vladne službe, državnega
               zbora. Ampak verjetno je mogoče razmišljati o tem. Ali je potrebno razlagati zakon
               ponovno in za to je državni zbor tisti, ki ga razlaga.</p>
               <p>Jaz menim, da tudi to ni potrebno, da je bilo tako v pisnem mnenju sekretariata kot
               tudi danes rečeno, da je iz zakona nesporno jasno, kako ta postopek poteka in da je
               tudi ta vrnitev prejšnji teden ali koliko časa nazaj je vladi, da pojasni še nekatera
               vprašanja. Da je pravzaprav tisto kar je in da se po pritožbi ugotovi ali obstajajo
               razlogi za ponovitev postopka ali ne.<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Če ni predviden po zakonu tudi tisti del, ki zahteva mnenje
               personalnega sveta, ampak nekaj drugega, torej zagotovo je mogoče enačiti mnenje
               personalnega sveta z vsem tem, kar je bilo opravljeno v tem postopku, minister je
               vsekakor pooblaščen in usposobljen in ima na voljo ves vpogled v delo, da lahko
               nesporno predlaga kandidata, kandidatko in vsaj, če v tem konkretnem primeru tudi
               pogledamo zdaj, kar se tiče izkušenj in usposobljenosti, najbrž za nekoga, ki je 29
               let v tožilstvu, ne moremo reči, da pa teh izkušenj ali neke usposobljenosti za to
               delo nima. Jaz tudi na tej ravni ne vidim zdaj problema, da bi morali iti
               povpraševati še koga drugega. In če pa še tretje omenim, to, kar je bilo rečeno, da
               pa je sin od kandidatke pač v službi ali pa dela delno na sekretariatu, bi pa v
               Sloveniji zelo težko kakršnokoli kadrovsko rešitev pripravili, da nekdo ne bi bil z
               nekom v bližnjem, daljnem sorodstvu ali pa, da se ne bi poznal ali pa, da ne bi z
               njim hodil na golf ali na lov ali kaj podobnega. Tako da s tega vidika je mogoče ta
               argument jemati kot irelevanten, ampak dobro, vsaj ima pravico pač, da ga tudi vplete
               v to. Jaz mislim, da cel postopek, tako z vidika predpisanega v zakonu, kot tudi po
               vsebini, da je bil peljan tako, da lahko zbor oziroma komisija danes odloča o tem
               predlogu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, še sam se bom oglasil. Torej naslednje je. Pojasnjeno je bilo že
               nekajkrat, da je možen upravni spor šele potem, ko je izdan akt tistega organa, zoper
               katerega ta upravni spor potem teče, vendar to eni želijo razumeti, drugi ne. To je
               prvo.</p>
               <p>Drugo, razmere na tožilstvu ali pa kjerkoli že, v katerikoli instituciji, seveda
               niso takšne, če opravlja funkcijo prvega človeka nekdo, ki je tam samo na nekem
               začasnem položaju in odtod tudi skrb krščanskih demokratov, kdaj bomo končno prišli
               do generalnega državnega tožilca, ki so to seveda, to svojo skrb izrazili z zahtevo,
               da se s tem spopade, s to temo spopade tudi odbor za notranjo politiko. To je
               prvo.</p>
               <p>Drugo. Mi imamo recimo vodjo višjega tožilca v Ljubljani, ki je bil imenovan po
               mnenju nekega drugega tožilca, tudi kandidata, na sporen način, upravni spor teče že
               dve leti, torej jaz si ne znam predstavljati, da bi... Sploh ni res, tožilstvo, višje
               tožilstvo v Ljubljani pokriva 70% po teži in po številu zadev, zato je tu razlika
               zelo majhna. To je prvo. Drugo pa, ne znam si predstavljati, da nekdo zaradi nekih
               proceduralnih zapletov, ki jih izzivajo recimo lahko tudi popolnoma neupravičeni
               pomisleki, ne prideš do končne rešitve, zato bom rekel, sam takšnemu predlogu
               nasprotujem. Da ne govorim še, da imamo celo zgodbo, kjer je državna tožilka že več
               kot leto dni doma, pa je vrhovno sodišče že prisodilo, torej njej v korist, ampak,
               ker je še ena instanca, čakajo še na to zadnjo instanco, skratka zapletati zadeve je
               mogoče, tudi legitimno s strani tistih, ki z izbiro seveda niso zadovoljni, vendar
               odgovornost tistih, ki to stvar imenujejo, pa je tudi v tem, da poskrbi, da se
               postopki končajo. Sprašujem, gospod Janša, če vztrajate pri svojem proceduralnem
               predlogu sklepa, da se postopek na tej točki zaključi? Če vztrajate, potem tudi
               prosim, da pojasnite, kaj se naj v tem času opravi. Namreč samo preložitev točke,
               brez nekega vsebinskega predloga je nesmiselna. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp27">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz sem to povedal, lahko ponovim. Jaz predlagam preložitev do pridobitve
               nevtralnega pravnega mnenja. To, kar smo s strani vlade dobili, ne smatram za
               nevtralno pravno mnenje. Državni zbor je zato zaprosil 9.3.1999, naslednji dan je to
               že prišlo. To je strašna hitrost za to vlado. Tako so pohiteli, da celo ime države
               niso prav napisali v glavo. To zame ni neko stališče, ki bi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> mi zadovoljivo odgovorilo na dileme, ki so se
               pojavile v tem postopku in jih nismo mi izpostavili. Na morebitno napako v postopku
               je opozoril sedanji prvi človek državnega tožilstva, ki ga je imenovala ta ista
               vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kaj je za vas nevtralno pravno mnenje? Bo treba definirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp29">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>To je mnenje skupine pravnih strokovnjakov, ki niso plačani od vlade. Delajo na
               kakšnem javnem zavodu, institutu, fakulteti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Namreč, karkoli se v takem primeru lahko opravi, boste vi prerekal. Torej, da to pač
               ni taka institucija, ki ste jo imel vi v mislih in jaz želim, da definirate. Kdo naj
               opravi oziroma kdo naj po vašem da to mnenje? Jaz vas sprašujem. Kdo je za vas
               to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp31">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Lahko. Zame seveda ni toliko pomembno verjetno to, kdo bo mnenje pripravil, ampak
               kaj bo v mnenju pisalo. Nobeno mnenje ne bo dovolj nevtralno, če ne bo tako kot ga
               pričakujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Potočnik. Izvolite gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp33">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Kaj naj v tem mnenju piše? V tem mnenju naj piše ali je pravilno tolmačenje zakona
               tako kot ga razume vlada ali tako kot ga razume v.d. generalnega državnega tožilca.
               To ne piše v tem mnenju. Če to mnenje piše vlada, ki je to napako zagrešila ali
               peljala ta postopek, to zame ni neko nevtralno pravno mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp35">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Mi smo se v poslanski skupini še posebej pa poslanci samega KVIAZ-a posvetovali pri
               ministru za pravosodje. Še posebej po tistem intervjuju gospoda Fridla v enem od
               časopisov v katerem je napovedal nadaljnje spore. Po končanem postopku.</p>
               <p>Nas je minister za pravosodje prepričal, da je bil postopek korektno voden in smo mi
               odlok podprli. Ne glede na to, da so posamezni kandidati iz kakšnih drugih
               razlogov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Janša! Če vztrajate pri vašem predlogu sklepa, prosim, da navedete še
               institucijo, ki naj pripravi to mnenje in potem bom dal ta sklep na glasovanje.</p>
               <p>V kolikor seveda ne bo izglasovan, bom dal svojega, ki je bil že prebran oziroma
               povedan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp37">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Pravna fakulteta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-062-1999-03-11.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Pravna fakulteta, dobro. Vprašanje je relevantno, ker pravna fakulteta v Mariboru je
               tudi fakulteta.</p>
               <p>Na glasovanje dajem proceduralni predlog, da to točko preložimo na eno od naslednjih
               sej, kot ga je podal gospod Janša in da do takrat pripravimo oziroma pridobimo pravno
               mnenje pravne fakultete v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(14 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>Zato dajem na glasovanje predlog sklepa, kot sem ga podal. Odločamo o predlogu
               odloka.</p>
               <p>Kdo je za predlog? <stage>(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog odloka sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Točka je bila prekinjena, ker nismo
               imeli dovolj članov za oblikovanje predloga odloka o sestavi in imenovanju
               preiskovalne komisije državnega zbora o vpletenosti nosilcev javnih funkcij v
               poizkuse diskridiranja slovenskih policistov in vojakov, ki so leta 1991 sodelovali v
               osamosvojitveni vojni na Koroškem.</p>
               <p>Mislim, da je sedaj lista popolnjena. Predlog za sestavo navedene preiskovalne
               komisije je naslednji.</p>
               <p>Za predsednika se predlaga gospoda Jožeta Jerovška, poslanska skupina SDS.
               Namestnica predsednika se predlaga gospa Darinka Mravljak - poslanska skupina SLS. Za
               člane pa: Roman Jakič - poslanska skupina LDS, Franc Kangler - poslanska skupina SLS,
               Ivan Božič - poslanska skupina SKD, Samo Bevk - poslanska skupina Združene liste
               socialnih demokratov in Polonca Dobrajc - poslanska skupina SNS. Želi o tem predlogu
               odloka kdo razpravljati? V kolikor ne, dajem tak predlog odloka na glasovanje.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(18 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je seja zaključena.</p>
               <p><stage>(Seja je bila zaključena 11. marca 1999 ob 9.45 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
