<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-075-1999-07-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8B9C526E0DDA8917C12567AF003897B4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7A977A3B2402D66CC12567B600514195</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=7A977A3B2402D66CC12567B600514195</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-075-1999-07-22.KZVIIAZ" n="075">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-07-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-075-1999-07-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-075-1999-07-22.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">75. seja</stage>
            <stage type="date">(22. julij 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-075-1999-07-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>... če pride, da bi lahko uradno začeli, bi jaz povedal tole. Da sem prosil danes
               moje sodelavke, da vam razdelijo pismo, ki je v zadnjem tednu tako razburjalo
               novinarje. Prosil sem pa to zato, da tisti, ki ima pač toliko volje ga lahko prebere
               in bo lahko sam na svoje oči ugotovil, da nič od tega, kar se je po časopisih in po
               televiziji govorilo ni res. Torej nihče ne izganja novinarjev ampak je nekaj
               prijaznih stavkov o tem, da bi se v tej hiši vzpostavil red. To je vse, kar je s tem
               v zvezi za povedati.</p>
               <p>Drugače me je pa presenetila reakcija tudi nekaterih mojih kolegov. Namreč človek,
               ki je znan po tudi grobem izražanju si je privoščil, da je komentiral to moje pismo
               kot bivši policaj pač ni sposoben česa drugega, to je bil gospod Zmago Jelinčič. Prav
               on je bil pa tisti, ki je tudi najbolj ... in o vseh teh stvareh bo verjetno treba
               enkrat spregovoriti samo ne tukaj. To naj naredi generalna sekretarka sedaj. Jaz sem
               svoje opravil. Bom rekel, da se jim bom pravzaprav zahvalil za zastonj reklamo. Res
               je, da je imela negativni predznak ampak upam, da bo čas zacelil rane.</p>
               <p>Ker smo sklepčni, predlagam, da s to sejo začnemo. Predvidoma je to zadnja seja pred
               poletnimi počitnicami, zato smo mizo obložili z nekaterimi sokovi in nekaj čokolade
               in vas že kar takoj vabim, da si privoščite tudi pred zaključkom. Za to 75. sejo sem
               pripravil oziroma sem določil dnevni red. Dve točki sta. Kot vidite je, bom rekel
               vsebinska točka ali 2. točka, to je pa predlog sodnega sveta za izvolitev kandidatk
               in kandidatov s sodniško funkcijo, pri kateri se nam je pridružil gospod Zamernik, to
               je strokovni sodelavec sodnega sveta. Sicer pa kot vam je znano tudi sodniki v tem
               času počivajo, ker imajo sodne počitnice. Domnevam, da so sodelavke razdelile
               pismo.</p>
               <p>Osnutek zapisnika 74. seje je bil objavljen v računalniški mreži Lotus Notes. Ima
               kdo pripombo nanj? V kolikor ne predlagam sklep, da potrdimo zapisnik 74. seje, ki je
               bila 15. julija 1999.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA.</title> Sodni svet predlaga državnemu zboru v
               izvolitev 10 kandidatov v sodniško funkcijo. Želi predstavnik sodnega sveta posebej
               besedo? (Ne.) Odpiram razpravo. V kolikor ni razprave bom dajal po vrstnem redu
               predloge odlokov, da se v sodniško funkcijo izvolijo naslednji: mag. Marija
               Krisper-Kramberger na sodniško mesto vrhovne sodnice na vrhovnem sodišču Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog odloka? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Jože Petrič na sodniško mesto vrhovnega sodnika na vrhovnem sodišču Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za predlagan odlok? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Branko Masleša na sodniško mesto vrhovnega sodnika na vrhovnem sodišču Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog odloka? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.) <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Valerija Nahtigal-Čurman na sodniško mesto
               okrožne sodnice na okrožnem sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog odloka? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Irena Žagar na sodniško mesto okrožne sodnice na delovnem in socialnem sodišču v
               Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Stanislava Železnikar na sodniško mesto okrožne sodnice na delovnem in socialnem
               sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Miran Kajfež na sodniško mesto sodnika za prekrške pri sodniku za prekrške Kamnik.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Peter Brodanovič na sodniško mesto okrožnega sodnika na okrožnem sodišču v Slovenj
               Gradcu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (12 članov.) Je kdo proti? (1 član.)</p>
               <p>Katarina Vodopivec na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v
               Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>In Alenka Hočevar na sodniško mesto okrajne sodišče na okrajnem sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je na ta način dnevni red izčrpan. Se gospodu Zamarniku? pa
               zahvaljujem za druženje in mu kličem na svidenje jeseni. Vas pa vabim seveda, da si
               privoščite malo, kar je ponujenega na mizi.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 22. julija 1999 ob 9.10 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
