<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E8034578B8F79809C12567700031C940</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">13491AD0ADDDED0BC1256786001EE3FA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=13491AD0ADDDED0BC1256786001EE3FA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.KZVIIAZ" n="068">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-06-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">3. nadaljevanje 68. seje</stage>
            <stage type="date">(3. junij 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.25 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Pričenjam 3. nadaljevanje 68. seje komisije, za katero sem določil naslednji dnevni
               red: nadaljevanje razprave o predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               poslancih, hitri postopek. Gradivo ste prejeli. V uvodu bi želel povedati
               naslednje.</p>
               <p>Tema tega zakona in posamezne rešitve so take, da nikakor, vsaj po tem, kar sam
               ugotavljam, ne bomo uspeli pripraviti predloga, ki bi bil, recimo, blizu neke pravne
               popolnosti; to je prvo. Drugo pa, da bo tudi sicer zaradi različnih interesov, tako
               političnih kot zasebnih, težko priti do predloga amandmajev ali pa kompletnega
               zakona, če tako rečem, ki bi zadovoljeval vse prisotne, torej člane Kviaza kot tudi
               poslance v državnem zboru. Na nek način pa je treba to točko zaključiti, ker tudi
               meni že preseda, kot predsedujočemu, in zato vas ljubeznivo prosim dve stvari:
               najprej, da se poskušamo izogibati nepotrebnim duelom, drugo pa, da poskušamo, tako
               kot je pač to na žalost v demokraciji, z glasovanjem povedati, kdo je za kakšen
               predlog, in v kolikor bo še kdo čutil potrebo, da posebej razloži, zakaj je za takšen
               predlog, mu bom dal besedo.</p>
               <p>Sicer pa ugotavljam, da smo splošno razpravo zaključili, da smo pri predlogih
               posameznih amandmajev in da bomo najlažje čez materijo prišli tako, da se do
               posameznih amandmajev opredelimo.</p>
               <p>V uvodu in res samo v informacijo moram povedati še naslednje. Torej (ljubeznivo
               prosim predvsem gospode iz socialne demokracije, da tega ne vzamejo kot moje
               polemiziranje z njihovim šefom), na prejšnji seji oziroma na seji prejšnji četrtek,
               je bila s strani gospoda Janše dana ideja oziroma najprej kritika, da smo se pri
               pripravi predlogov za amandmaje ravnali samo po predpisih, ki veljajo na področju
               tako imenovane centralne Evrope in predvsem na področju oziroma v državah, ki
               obkrožajo Slovenijo, da naj raje pogledamo, kako imajo to urejeno v skandinavskih
               deželah. Jaz sem takoj po seji zaprosil našo ambasadorko<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) v Oslu, da mi poskuša dobiti, kako imajo to urejeno na
               Švedskem, Danskem in Finskem. V izvirniku je besedilo v angleščini, imate ga v
               strokovni službi na voljo, za lažjo orientacijo pa je naslednje. Torej tako kot
               drugje je tudi na Švedskem urejeno, da je minimalni zahtevani čas za prejem pokojnine
               6 let opravljanja funkcije poslanca in pa 50 let starosti. Za polno pokojnino pa je
               pogoj 12 let opravljanja poslanske funkcije, pokojnina se normalno prične izplačevati
               z dopolnjenim 65. letom. Na Finskem pa se poslancu zagotavlja poleg tega, kar je
               imenovano pri njih prilagoditvena pokojnina, in znaša po dveh mandatih 1.560
               ameriških dolarjev, je urejeno tudi tako, da se poslancu, ki ne najde službe,
               zagotovi socialna varnost tako, da se mu določi posebej tako imenovana predčasna
               pokojnina; pri nas predčasna - gre drugače (?-nerazločno). Na Danskem pa je še bolj
               širokogrudno, ker je določeno tako, da ima poslanec pravico do pokojnine, do te
               posebne pokojnine že, če je opravljal funkcijo eno leto in dopolnil 60. let starosti,
               glede na zdravstvene, materialne ali socialne razmere pa se lahko poslancu zagotovi
               pokojnina tudi že pred to starostjo, in sicer tako, da o tem odloči predsedstvo
               njihovega parlamenta, ki tudi določi konkretno višino pokojnine, in v vsakem primeru
               to odloči individualno.</p>
               <p>Res ni bila moja želja polemizirati s kom, ampak samo zato, da boste poleg tistega,
               kar je že bilo zbrano, izvedeli tudi, kako imajo Skandinavci zadevo urejeno.</p>
               <p>Zdaj bi predlagal, da gremo lepo po vrsti. Sam sem sklenil, da nekaterih stvari, ki
               sem jih ponujal, ne bom ponujal več, predvsem zato, ker so se pojavile čisto
               nomotehnične težave; to je prvo. Drugo pa, ker sem - torej vsaj pri meni je dozorelo
               spoznanje, da nekega celovitejšega ali pa bolj pretehtanega teksta ne bo mogoče
               spraviti skupaj in so, po moje, ambicije, da bi se to uredilo, tako kot se to ureja,
               recimo, v nekih normalnih državah, pošle. Toliko je bilo za uvod. Sedaj pa predlagam,
               da gremo lepo po vrsti k posameznim amandmajem. (Samo, da najdem material; tu pa bom
               rabil pomoč, in prosim za razumevanje, pri tej gori papirjev je, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje): to, smo že našli. Bomo šli sprotoma.</p>
               <p>Ja, k 1. členu tega tako imenovanega. Ja, ja gospa Nika, me opozarja, da moram
               povedati, da je ..., po kateri bom šel, so predlogi tako imenovane delovne skupine in
               pa predlogi poslancev, predlogi amandmajev posameznih poslancev ali pa poslanskih
               skupin.</p>
               <p>Pri 1. členu je bil predlagan amandma, da se pred 1. členom doda nov a1.člen, ki
               glasi: V 10. členu se drugi odstavek spremeni tako, da se glasi: "Poslanec ne sme
               opravljati funkcije v organih lokalnih skupnosti". Torej to je znana ... Kaj ja, kaj
               ne. In jaz bom vprašal preprosto.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja?</p>
               <p>Saj bom šel po vrsti. To je ta prvi, potem drugi je predlog, da se doda nov a1.
               člen, to pa je, da se deseti odstavek, pardon 10. člen spremeni tako, da glasi:
               "Poslanec ne sme opravljati funkcije župana". To je bil drugi predlog. Se strinjam,
               samo najti bo treba. (medsebojno pogovarjanje) In v pregledu imate zapisano, tudi da
               se dodat novi v tem primeru pa 1a. člen, ki glasi, ki se glasi, se popravljam. 10.
               člen se spremeni tako, da se glasi: "Poslanec ne sme biti hkrati član državnega
               sveta, niti ne sme opravljati druge funkcije ali dela v državnih organih, poslanec
               tudi ne sme opravljati funkcije v organih lokalne skupnosti". Ta predlog amandmaja so
               dali gospod Moge, Petrovič, Tomažič.</p>
               <p>Potem drugi je pa predlog, ki je bil na neki način osvojen tudi s strani te delovne
               skupine, to je pa predlog gospoda Zorana Lešnika, ki pa se glasi: "Poslanec ne sme
               opravljati funkcije v organih lokalne skupnosti" kot ste videli. Želi kdo
               razpravljati? Torej sam bom, sam obrazložil glas, ne bo glasoval, ne za enega, ne za
               prvega, ne za drugega, ne za tretjega. Sem imel namen, namen sem imel celo širši,
               vendar ker ni politične volje, ni časa, sam pa sem tega tudi že precej sit, ker že
               nosim etiketo, da sem prvo borec za poslanske previlegije, se bom v izogib podobnim
               štorijam, temu izognil, tako, da bom glasoval samo za tiste stvari, za katere sem
               prepričan, da so nujno potrebne, da se uredijo. To je vse.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja?</p>
               <p>Prvega. Bomo šli po vrsti. Poslanec, to je predlog amandmaja, ki ga je podal gospod
               Zoran Lešnik in ga je osvojila delovna skupina, "poslanec ne sme opravljati funkcije
               v organih lokalnih skupnosti."</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? (7 članov.) Kdo je proti? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da takšen predlog amandmaja ni sprejet.</p>
               <p>Še to povem, predloge amandmajev, ki jih zdaj beremo po vrsti, bomo vzeli kot
               predloge amandmajev Kviaza, potem ko pa bomo glasovali o predlogih amandmajev, ki so
               jih vložili poslanci, pa dajemo poleg samo svoje mnenje. Tako, da ne bo pomote. Torej
               Kviaz tega amandmaja ne bo dal.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za to, da Kviaz da predlog amandmaja, "poslanec ni sme opravljati
               funkcije župana". Tako glasi predlog v varianti.</p>
               <p>Kdo je za?<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) (8 članov.) Kdo je
               proti? (6 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je tak predlog sprejet in da bomo kot Kviaz predlagali tak
               amandma.</p>
               <p>Sedaj še sprašuje, torej ker je ostal še predlog gospoda Mogeta, Petroviča in
               Tomažiča pri predlogu amandmaja vztrajate gospod Moge in bomo o njem glasovali. V
               redu. Dajem na glasovanje predlog oziroma povedali bomo svoje mnenje o predlogu
               amandmaja, ki ga je vložila skupina poslancev, glasi se pa tako: "Poslanec ne sme
               biti hkrati član državnega sveta niti ne sme opravljati druge funkcije ali dela v
               državnih organih. Poslanec tudi ne sme opravljati funkcije v organih lokalne
               skupnosti."</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (7 članov.) Kdo je proti? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil podpore in tako smo amandmaje k temu členu izčrpali.</p>
               <p>Sam tudi napovedujem amandma, da bom predlagal črtanje 1. člena, ker nedorečeno
               zadevo obravnava.</p>
               <p>Smo pri 2. členu. Pri 2. členu je bilo mišljeno, da se doda 2.a člen, ki bi se
               glasil tako, kombinirano, torej to je predlog delovne skupine. Prvi del, "da se
               strokovno znanstvene in pedagoško publicistično delo lahko opravlja kolikor to ne
               opravlja na neodvisno opravljanje funkcije." Drugi odstavek je bil mišljen tako, "da
               je treba za to dobiti dovoljenje pristojnega delovnega telesa." Tretji odstavek je
               bil povzetek ali pa en del predloga poslancev SDS-a, "da je iz tega naslova mogoče
               pridobiti največ eno tretjino poslanske plače." In četrti odstavek bi se glasil: "da
               poslanec, ki dobiva na tak način še dodaten dohodek mora vsako leto do 31. marca za
               minulo leto dostaviti podatke o prihodkih iz tega naslova komisiji po zakonu o
               nezdružljivosti opravljanja javne funkcije s pridobitno dejavnostjo."</p>
               <p>Tukaj gre za, še enkrat povem. Tukaj ne gre za tisto, kar sedaj o premoženjskem
               stanju obveščamo komisijo po zakonu o nezdružljivosti ampak gre za prihodke iz drugih
               virov. Prihodke poslancev iz drugih virov, torej iz virov, ki jih dovoljuje prvi
               odstavek tega novega 13.a člena če bo tako predlagano in sprejeto. To je znanstveno,
               pedagoško, publicistično raziskovalno delo, ki ne vpliva na opravljanje funkcije
               poslanca in za katero je poslanec dobil poprej ustrezno dovoljenje prisotnega
               državnega organa. Želi kdo o predlogu takega amandmaja razpravljati? (Ne želi.) V
               kolikor ne dajem na glasovanje predlog, da Kviaz da tak predlo amandmaja. Bom prebral
               še enkrat, bom prebral počasi celega. "Poslanec sme opravljati zahtevnejše strokovno,
               znanstveno, pedagoško, publicistično ali raziskovalno delo, če to ne vpliva na
               izvrševanje funkcije poslanca ali ovira objektivno in od zunanjih vplivov neodvisno
               opravljanje funkcije."</p>
               <p>Drugi odstavek: "To delo lahko opravlja samostojno ali v delovnem razmerju, ki ne
               presega tretjine polnega delovnega časa potrebnega oziroma določenega za redno
               opravljanje dejavnosti o čemer odloči pristojno delovno telo državnega zbora."</p>
               <p>Tretji odstavek: "Poslanec, ki opravlja dejavnosti s prvega in drugega odstavka tega
                  člena<stage type="mag"/>(nadaljevanje) lahko iz tega naslova
               pridobi prihodek v višini največ ena tretjina poslanske plače.</p>
               <p>Zadnji odstavek. Poslanec, ki pridobiva dohodek iz prvega in drugega odstavka tega
               člena mora vsako leto do 31. marca za minulo leto dostaviti podatke o prihodkih iz
               tega naslova komisiji po zakonu o nezdružljivosti opravljanja javne funkcije s
               pridobitno dejavnostjo. Tako je celotno besedilo predlaganega amandmaja. Sedaj
               glasujemo o tem ali bo Kviaz tak amandma vložil ali ne?</p>
               <p>Kdo je za to, da Kviaz vloži tak amandma? (12 članov.) Je kdo proti? (2 člana.)</p>
               <p>Smo pri predlogu, da se doda nov drugi 2.a člen. To je bila moja ideja. Če se
               spomnite, da bi sedanje besedilo na zaposlenega v gospodarstvu Republike Slovenije po
               zadnjih podatkih zavoda Republike Slovenije za statistiko, črtali in nadomestili z
               besedilom povprečne mesečne plače zaposlenih v Republiki Slovenije za pretekle tri
               mesece. Želel sem namreč kategorijo, ki jo ni več oziroma se ne sledi statistično
               zamenjati s kategorijo, ki se sledi in je približno enaka. Vendar predlagam, da
               takega amandmaja ne predlagamo, bom tudi povedal zakaj. KO sem šel gledati predpise,
               ki to področje urejajo, lahko nastane, če bi mi zapisali in predlagali tak amandma in
               sprejeli tak zakon nekoliko zmede. Po splošnem pravnem pravilu leks posterior se
               pravi poznejši predpisi derogirajo poprejšnje predpise. Ker smo mi sprejemali en kup
               predpisov, da tako rečem, če pa malo manj pretiravam, pa rečem samo ta je važen,
               zakon o začasni določitvi osnove za določanje plač in drugih prejemkov iz delovnega
               razmerja, za obdobje 1999 do 2001 in tako ali tako velja tisti, naša želja ni bila
               spreminjati naših plač, ampak samo popraviti zakon. Za to, da se to uredi še dovolj
               časa, do leta 2001 in mislim, da je prav, da tudi tistim, ki bodo prišli za nami, še
               kaj o tem rečejo. Poleg tega pa bomo vprašanje osnov in položaja kar se teh
               materialnih stvari tiče, verjetno urejali v nekem sistemskem zakonu to bo zakon o
               javnih uslužbencih.</p>
               <p>Predlagam, da te spremembe ne predlagamo, ker sem že enkrat ugotavljali,
               soglasje.</p>
               <p>Kdo je za to, da take spremembe ne predlagamo, da ostane tako kot je? (8 članov.) Je
               kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>K 5. členu je bil predlog, da se črta besedilo funkcijo.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Vsebina te spremembe je ta, da v osnovnem tekstu, ki
               sta ga predlagatelja pustila, da tako rečem, nam, piše, da se po sedaj veljavnem
               predpisu, torej po sedaj veljavnem zakonu o poslancih imajo poslanci pravico do
               nadomestila plače še eno leto po opravljenem mandatu plače in v kolikor kaže, da bi
               se lahko v še enem letu upokojili, jim pripada še, torej to nadomestilo plače še
               največ za eno leto. Skratka najprej največ eno leto, če pa kaže, da bi se lahko
               upokojil, pa še največ eno leto. Zdaj v tem predlogu zakona se tisto dodatno leto
               črta, kar pomeni, se je ta pravica prepolovila. Sedaj pa se je, v teh naših
               razpravah, pojavil predlog, da bi se ta pravica še okrnila, to pa je, da se pri tem
               nadomestilu ne upošteva funkcijskega dodatka, ki ga je poslanec prejemal v času, ko
               je opravljal funkcijo. To je bilo predebatirano, jaz sem bil vmes še kar z nekaj
               strani opozorjen, da so podobne rešitve v vseh drugih tudi zakonih, to je recimo v
               zakonih, ki urejajo status sodnikov, ustavnega sodišča, računskega sodišča itn., tako
               da je naša rešitev še bolj, zdaj, če bom rekel skromna, me bodo novinarji spet narobe
               ali pa svojeglavo tolmačili, ampak skratka naša rešitev v tem primeru, če sprejmemo
               ta predlog kot Kviaz, je še nižanje tistega belega kruha. Kdo je za to, da takšen
               predlog amandmaja da Kviaz, naj prosim dvigne ta zeleni karton? Da se torej
               funkcijski dodatek pri nadomestilu ne po prenehanju.</p>
               <p>Kdo je za to, da Kviaz da takšen predlog amandmaja, da se črta, jaz bom povedal
               natančno, da se črta "funkcijo in", to pa pomeni v posledici.</p>
               <p>Kdo je za to? (5 članov.) Je kdo proti? (? članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da Kviaz takšnega predloga amandmaja ne bo dal.</p>
               <p>Lahko pa, tako kot za vse ostale rešitve, vsak zase ali poslanske skupine vlagate
               amandmaje in bo o njih odločal državni zbor.</p>
               <p>Zdaj smo pri 6. členu, to pa je tista najbolj razburljiva tema in zaradi katere smo
               popljuvani po dolgem in počez, to je sprememba 36. člena. Bom šel po vrsti. Ja, tudi
               pri tem je treba povedati, da se v tej delovni skupini nismo mogli poenotiti in tako
               da je to tisti predlog, ki je nastal potem na način, kot se to na koncu v demokraciji
               naredi, to je s preglasovanjem in ni bil nihče zadovoljen z njim. Zdaj predlog je
               naslednji, da se doda nov 39. člen, ki se glasi: "Poslanec, ki mu je prenehal mandat
               - jaz bi prosil za malo pozornosti, ker bo težko po moje slediti. "Poslanec, ki mu je
               prenehal mandat, lahko v skladu s tem zakonom<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) uveljavi pravico do pokojnine, če je opravljal mandat polno mandatno
               dobo, dopolni 50 let starosti in najmanj 28 let moški oziroma 25 let ženska
               pokojninske dobe. Pravica do pokojnine po tem zakonu je mogoče uveljaviti ne glede na
               čas prenehanja mandata poslanca." Potem pa je: "Pokojnino odmeri upravičencu po
               splošnih predpisih, brez starostnega znižanja zavod za pokojninsko in invalidsko
               zavarovanje Slovenije, sredstva za razliko med pokojnino po splošnih predpisih in
               pokojnino po tem zakonu zagotavlja državni proračun." Torej takšen je prvi predlog in
               bom vprašal, kdo je za to... Samo trenutek. Vprašal bom, kdo je za to, da Kviaz vloži
               takšen amandma? Gospod Franc Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp2">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, po seji te delovne skupine smo pridobili tudi delovno gradivo novega
               zakona o pokojninsko-invalidskem zavarovanju in smo pregledali 616. člen, ki govori o
               postopnem spreminjanju pogojev za pridobitev pravice do starostne pokojnine po
               posebnih predpisih, to gre za zakon o notranjih zadevah, zakon o policiji, obrambi in
               zaščiti itn., sodniški službi, vojnih veteranih, vojnih invalidih in ta člen uvaja
               15-letno prehodno obdobje, ko znižuje najnižja leta za pridobitev pokojnine po
               posebnih predpisih, zvišuje od 48 leta 2000 do od 55 let leta 2015 pri moških in pri
               ženskah 45 leta 2000 in 53 2015 in po posvetu s poslanci različnih poslanskih skupin
               smo potem pripravili ta predlog zakona, ki govori o tem, da mora imeti moški najmanj
               58 let, ženska 53 let starosti in pa 30 let pokojninske dobe, s tem, da se za vsako
               leto opravljanja poslanske funkcije v polni mandatni dobi poslancu prizna znižanje
               starosti za eno leto in seveda pokojnino, tako kot je tudi v prejšnjem amandmaju, se
               odmeri po splošnih predpisih. Mislim pa, da je ta amandma bolj oddaljen od tistega,
               ki ga pripravlja delovna skupina in predlagam, da najprej o njem glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobili ste ga pa na mizo? V redu. Želi kdo o tem razpravljati? V kolikor ne, bom dal
               amandma, kot ste ga dobili, jaz ga bom za vsak slučaj prebral, da ne bo pomote, o čem
               se glasuje, na glasovanje. Doda se nov 39. člen, ki se glasi: "Poslanec, ki mu je
               prenehal mandat, lahko v skladu s tem zakonom uveljavi pravico do predčasne
               pokojnine, če je opravljal mandat polno mandatno dobo, dopolnil starost 58 let moški
               oziroma 53 let ženska in najmanj 30 let pokojninske dobe. Za vsako leto opravljanja
               poslanske funkcije v polni mandatni dobi se poslancu prizna znižanje starosti iz
               prejšnjega odstavka za eno leto. Pravico do pokojnine po tem zakonu je mogoče
               uveljaviti ne glede na čas prenehanja mandata poslanca. Pokojnino odmeri upravičencu
               po splošnih predpisih brez znižanja zaradi starosti zavod za pokojninsko in
               invalidsko zavarovanje Slovenije. Sredstva za razliko med pokojnino po splošnih
               predpisih in pokojnino po tem zakonu zagotavlja državni proračun." Takšen bo potem
               amandma Kviaza, v kolikor bo tako sprejeto.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlog takšnega amandmaja? (11 članov.) Je kdo proti? (4
               člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo 6. člen zaključili.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Smo pri 10. členu, kjer je bil predlog, da se besedila 41.B člena
               spremeni tako, da se glasi, popravlja se, dodaja se amandma k 10. členu že vloženega
               zakona: "Za polno mandatno dobo se šteje, če je poslanec opravljal poslansko funkcijo
               manj kot štiri leta, vendar najmanj dve leti" je sedaj bilo zapisano in pa "za polno
               mandatno dobo se šteje tudi čas, ko je poslanec opravljal funkcijo delegata skupščine
               Republike Slovenije v mandatnem obdobju 1990, 1992 in sicer manj kot dve leti, vendar
               ne manj kot eno leto". Jaz imam predlog, da bi to vseeno malo zaostrili. Takšen je
               predlog, približno tudi brez tega drugega odstavka v sedanjem predlogu zakona, da bi
               tukaj napisali tako: "da se za polno mandatno dobo šteje, če je poslanec opravljal
               poslansko funkcijo manj kot štiri leta, vendar ne manj kot dve tretjini polne
               mandatne dobe". Mislim, da so s tem vse te kolobocije okoli prihajanja, odhajanja,
               oblikovanja vlade itn., konzumiranja, kar je bila pravzaprav želja s to spremembo
               zakona narediti in enako velja tudi za to prvo mandatno obdobje, za obdobje iz leta
               1992, da bi zapisali za polno mandatno dobo v obdobju 1990, 1992, v tem primeru se
               samo črta, ker imamo že gor napisano, tako da bi celoten amandma glasil, bom kar
               prebral, da ne bo gibanja: "za polno mandatno dobo se šteje, če je poslanec opravljal
               poslansko funkcijo manj kot štiri leta, vendar najmanj dve tretjini polne mandatne
               dobe. Za polno mandatno dobo se šteje tudi čas, ko je poslanec opravljal funkcijo
               delegata skupščine v mandatnem obdobju 1990, 1992." Šteje, enako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp4">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ker je šele štiri, dve leti in pol je bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Šteje, kako da ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp6">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, potem ne pride, če je štiri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dve tretjine prvega mandata je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp8">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To ni jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Za polno mandatno dobo se šteje tudi čas, ko je poslanec opravljal funkcijo delegata
               skupščine Republike Slovenije v mandatnem obdobju 1990, 1992. (Medsebojno
               pogovarjanje.) Gospodje ni res. Najprej je splošna določba, za polno mandatno dobo se
               šteje, če je poslanec opravljal poslansko funkcijo manj kot štiri leta, vendar
               najmanj dve tretjini polne mandatne dobe. Potem je pa posebno določilo, drugi
               odstavek, za polno mandatno dobo se šteje tudi čas, ko je poslanec opravljal funkcijo
               delegata skupščine Republike Slovenije v mandatnem obdobju 1990, 1992. (Medsebojno
               pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp10">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Zakaj se ti šteje v prvi mandat, v drugem mandatu se pa ne šteje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Česa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp12">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja ..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič, jaz bi prosil, če (Medsebojno pogovarjanje.) pa poveste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp14">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V tistem prvem delu, to kaj jaz delam ni moja stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, tukaj ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp16">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Da, tudi tukaj, če ste dolgočasni. Gre za to, da če ste rekli, da je dve tretjine od
               štiriletnega mandata, je zagotovo več, kot je cel mandat tisti, ki je bil v 1990,
               1992. Seveda potem je to nelogično, da v enem mandatu, tisti mandat je bil krajši
               mandat in je bil tak mandat kakršen je bil, potem recite, da velja za vse dve
               tretjine, tudi tistega mandata, ne pa da en mandat velja poln, ki je bil sicer samo
               dve leti in pol, pri drugih mandatih pa dve tretjine. To je res nelogično, ampak saj
               me ne zanima, tako da ne bom več...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, najprej glasujemo oziroma razpravljamo o tem ali bo Kviaz vložil
               takšen amandma. Kviazu ni treba vložiti nič, ker je dosedanje določilo zakona že
               zapisano. Ni pa dobro urejeno in po moje preveč širokogrudno. Zato sem predlagal, da
               bi to stvar omejili. To kar se sedaj namiguje, da en mandat bi moral biti cel, drugi
               pa samo dve tretjini, ni res. Besedilo, kot je napisano, če bi bilo sprejeto in jaz
               ga bom potem vložil, kot sam kot poslanec, bo zagotavljalo, da bo v obeh primerih,
               tako za mandatno obdobje 1990, 1992, kot za vse druge bodoče mandate. Tisti, ki je
               dve tretjini polne mandatne dobe presedel v državnem zboru to šteto kot polna
               mandatna doba. Gospod Potočnik bi želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp18">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Da.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Če bo to tako spremenjeno,
               ampak tukaj piše manj kot dve leti, ne vem zakaj bi manj kot dve leti, ker je bil dve
               leti in pol mandat.Vem, ampak zgoraj piše štiri leta. Lahkoje mandat eventualno tudi
               krajši. Tukaj v prvem mandatu 1990, 1992, je bil mandat od maja pa do zime. Je bil
               dve leti in pol, da bo to treba v vsakem primeru popraviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>V redu. Sprašujem.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja, kdo je za to, da kviaz vloži takšen predlog
               amandmaja, kot sem ga prebral? še enkrat povem, da ne bo pomote. Gospod Potočnik, vi
               ste sedaj govoril ravno obratno, da ne boste podprli tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp20">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ne, da je treba to popravit.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, jaz ga ne bom popravil, napisal bom takega kakršen je. Če želite drugi
               popravljati, ga boste popravljali drugi. Sedanji tekst zakona to že ureja, sem
               povedal, samo po moje preveč širokogrudno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp22">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro, potem ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp23">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Dajmo še enkrat prebrati, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Za polno mandatno dobo se šteje, če je poslanec opravljal funkcijo manj kot štiri
               leta, vendar najmanj dve tretjini polne mandatne dobe.</p>
               <p>Za polno mandatno dobo se šteje tudi čas, ko je poslanec opravljal funkcijo delegata
               skupščine Republike Slovenije v mandatnem obdobju 1990, 1992. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp25">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>(Ni vključen.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Saj vam ni treba glasovati za ta amandma, lepo vas prosim. Ne vem kaj me sedaj tu
               preganjate.</p>
               <p>Kdo je za to, da se takšen amandma predlaga kot amandma Kviaz-a? (1 član.) Bo pa en
               sam, ne. Je kdo proti? (7,8 članvo.)</p>
               <p>Dovolj, dovolj. Ugotavljam, da Kviaz tega amandmaja ne bo vložil.</p>
               <p>Prehajamo k 11. členu. 11. člen se črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp27">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ni potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Da. Naprej po pregledu, če greste, 11a ni potreben, ker ni predloga za tistega in bo
               tisti, ki bo razmišljal v to smer moral razmišljati o tako oblikovanem amandmaju.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp29">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ta je že (Ni vključen.) 11a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>11.a postane ta predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp31">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prvi ne more biti, ker smo (Ni vključen.) glasovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>11.a bi potem bil predlog, ki ga imate spodaj zapisanega. To je "pravice poslanca po
               prenehanju mandata, ki izhajajo iz določil tega zakona, ne izključujejo pravic, ki
               izhajajo iz določil drugih zakonov" ,kot je bilo že pojasnjeno. Gre za to, da so
               različni zavodi za zaposlovanje to stvar različno razlagali, ko so obravnavali
               nezaposlene poslance državnega zbora,<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje): bivše poslance.</p>
               <p>Sprašujem najprej kdo je za to, da se vloži tak amandma, da se 11. člen črta. (9
               članov.)</p>
               <p>In potem, da se da 11. torej amandma, ki bo glasil 11a.člen, če je potem potreba
               sploh za 11a. člen. Potem bo 11. "Pravice poslanca po prenehanju mandata, ki izhaja
               ...itn., ne izključuje pravic, ki izhajajo iz določil drugih zakonov".</p>
               <p>Kdo je za to, da takšen predlog amandmaja damo? (11 članov.) Kdo je proti? (4
               člani.)</p>
               <p>No in zdaj gremo še k dajanju mnenj k ostalim, še preostalim, da tako rečem, v že
               vloženim amandmajem. To je predlog poslanske skupine, da se doda novi 2b. člen, ki se
               glasi: "Poslanec državnega zbora ni kazensko odgovoren za mnenja ali glas, ki ga je
               izrekel v času opravljanja funkcije poslanca in če je povezano z delom v državnem
               zboru Republike Slovenije, ali njegovih delovnih telesih."</p>
               <p>Kdo je za to, da Kviaz podpre takšen amandma? (8 članov.) Kdo je proti temu? (4
               člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da Kviaz podpira amandma SDS.</p>
               <p>Potem je naslednji amandma poslanske skupine SDS, da se doda novi 2c. člen, v drugem
               odstavku 24. člena se besedilo "s koeficientom 5", nadomesti z novim besedilom, ki se
               glasi: "s koeficientom 3,5". V, druga točka pa ne v tretjem odstavku 24. člena se
               črta besedilo na koncu odstavka "pomnožene s koeficientom 5" in se nadomesti novim
               besedilom, ki se glasi: "s koeficientom 3,5". Poslanska skupina SDS. Sprašujem, ali
               ob mojih pomislekih, ki sem jih izrekel v zvezi s svojim predlogom sprememb, pa sem
               jih umaknil prav zaradi tega, da ne bi prišlo do kakšne "kolobocije" pri tolmačenju.
               Kakšno imamo zdaj poslanci plačo in ker ni bom rekel, nikjer v nobenem, v nobeni
               diskusiji bilo zaslediti, da bi že kdo želel imeti večjo, kot jo ta hip imamo. Ali
               vztrajate pri tako oblikovanem amandmaju ali ne? Namreč povedal sem, da je v veljavi
               interventna zakonodaja, ki je bila sprejeta za obdobje 1999 do 2001 in da bo dovolj
               časa, da se v tem delu zakon v celoti popravi. Torej vi namreč ohranjate celo
               povprečje v gospodarstvu v Republiki Sloveniji, to je podatek, ki se ne spremlja več.
               Dobro. Kdo je za to, da podpremo takšen predlog poslanske skupine SDS.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Kdo je proti? (10 članov.)</p>
               <p>Potem je predlog SDS, da se v 28. členu črta alinea, ki se glasi: "regres za letni
               dopust". Predlagatelj poslanska skupina SDS.</p>
               <p>Kdo je za to, da takšen predlog amandmaja podpremo? (4 člani.) Kdo je proti? (8
               članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog amandmaja ni sprejet.</p>
               <p>In predlog poslanske skupine SDS, da vsakemu poslancu pripada najmanj po en
               strokovni sodelavec, kar bo zapisano za prvim odstavkom 34. člena, bi se dodal novi
               drugi odstavek, ki bi imel takšno<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje): dikcijo.</p>
               <p>Kdo je za to, da takšen predlog amandmaja podpremo? (6 članov.) Kdo je proti? (5
               članov.)</p>
               <p>In SDS je predlagala še en amandma, ki pa se glasi takole: 39. člen se spremeni
               tako, da se glasi: "Poslanec, ki mu je prenehal mandat, s prenehanjem mandata v
               državnem zboru, se upokoji po splošnih predpisih zakona o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju". Mi smo že sprejeli svoj amandma, ki je nasproten temu in če mi
               dovolite, bom kar ugotovil, da Kviaz tega amandmaja ne podpira.</p>
               <p>Tako pa smo tudi izčrpali vse amandmaje.</p>
               <p>Ja, ne še, mislim, da je treba sprejeti še, a potrebujemo še kakšen sklep. Ne, saj
               sklepe imamo tam, amandmaje ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp33">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Si rekel predsednika države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Aha, ja še tole bi rad povedal, hvala lepa za opozorilo.</p>
               <p>Torej kot sem povedal uvodoma bom do obravnave na državnem zboru pripravil predlog
               sklepa in vas seveda tudi vabim k temu, da bi ga podprli, gospodje samo še malo
               posluha, saj bomo kmalu končali. Vas vabim, da bi me podprl, to pa je prvo, da vladi
               naložimo naj pripravi novelo zakona o nezdružljivosti. Namreč tudi pri razlagi
               sedanjega zakona je večkrat prišlo do različnega tolmačenja, na vladi, pa pri nas v
               državnem zboru. To se je pokazalo še posebej takrat, ko je bilo treba nekoga od
               strokovnih delavcev imenovati na kakšno funkcijo in tako so recimo nekateri naši
               strokovci lahko opravljali po mnenju vlade funkcijo celo nadzornega sveta. Imamo
               primer DARS, kjer se je zapletlo. In zato mislim, da je to združljivost in
               nezdružljivost celovito, torej se jo lotiti in tudi rešiti tako, da bo za vse
               funkcionarje v tej državi približno enako urejena.</p>
               <p>Drugi predlog sklepa, ki ga bom predlagal pa je, da naj se vladi naloži, da pripravi
               zakon o predsedniku države. Namreč čas bi že bil, da določimo položaj, status,
               prebivališče itn. za predsednika države in za njegove pravice po prenehanju mandata,
               ter ni nujno, da bomo imeli vedno srečo, da bo toliko star človek prišel to funkcijo,
               da bo izpolnjeval splošne pogoje za upokojitev, se lahko zgodi tudi kakšnemu
               doktorju, da se znajde v tej funkciji in nazadnje, da bo potem tako kot ... prosjačil
               tam okrog.</p>
               <p>Zato mislim, da sta ta dva predloga sklepov utemeljena in bom seveda prosil za vašo
               podporo. Ja gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp35">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik jaz se sicer strinjam z obema predlogoma. Na prvi del pa moram
               reči, da ima državni zbor tudi komisijo za nezdružljivost opravljanje funkcij. Kaj pa
               ta? Zakaj ta ne da svojega pogleda na to, kar mora Kviaz reševati. Je plačana za to
               in naj lepo potem tudi kaj naredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-068-1999-06-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, jaz se s to vašo bom rekel vljudno kritiko absolutno strinjam, sam sem si
               prizadeval, da bi se tudi naše sodelovanje majčkeno bolj razvilo, motilo me je tudi
               to, da sta pri njih nekako padla ven, ali pa bila napadena samo dva poslanca, za
               druge recimo so bili "vatli" drugačni. Moram reči, da ni prav velike sreče tam, ne s
               predsedujočim, pa ne s strokovnimi službami, zato sem ... tem dvignil roke. Hvala
               lepa in zaključujem.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 3. junija 1999 ob 10.12 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
