<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">41E979BD8DB24396C125652A002F12E4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">FFAF8EC648030B90C12565320049497D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=FFAF8EC648030B90C12565320049497D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.KZVIIAZ" n="023">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-10-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN  ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">23. seja</stage>
            <stage type="date">(16. oktober 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Igor Bavčar, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.08 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, spoštovani gostje! Začenjam 23. sejo Komisije Državnega zbora
               Republike Slovenije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. S pisnim
               vabilom ste dobili predlagani dnevni red. Odpiram razpravo o tem dnevnem redu.
               Prosim, gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp2">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod predsednik, predlagal bi, če bi bilo možno 4. točko Poročilo delovne
               skupine Komisije za poslanske pisarne preložiti na 2. točko, zamenjati točke.
               Obrazložitev je pa sledeča. Mislim, da je to problematika, sedaj če bomo počasni v
               tem parlamentu in mnogo poslancev se obrača name in pa tudi na vse ostale službe
               KVIAZ-a kaj je s to zadevo in mislim, da bi bilo prav, da bi to problematiko le
               posvetili danes na seji, ker imamo samo eno uro časa. Mislim, da je to vmesno, da bi
               o tem razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Želi še kdo s tem v zvezi pripomniti kakšno besedo? Tone Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp4">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ravno to je dokaz,da si moramo vzeti čas, ker toliko časa se to vleče in nisem
               pripravljen v nekem časovnim pritiskom o tem razpravljati, ampak dejansko
               razpravljamo tako kot je. Če bo prišlo na vrsto, bo prišlo. To da je danes seja
               državnega zbora je zgolj slučaj, drugače je bilo predvideno, da bi tej stvari
               posvetili nekaj več časa in se resnično dogovorili v zvezi s tem. Vsekakor nisem
               zato, da karkoli delamo pod časovnim pritiskom in tudi to ne.</p>
               <p>Da pa ni čisto tako kot je bilo rečeno, je pa dokaz, ker drugače bi se najbrž že
               dogovorili in bi bilo to že dogovorjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Poleg tega imamo tukaj dva gosta iz sodnega sveta, ki ju tu ne bi smeli pustiti
               čakati. Gospod Rokavec, če vztrajate na tem predlogu, ga bom dal na glasovanje.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp6">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Na predlogu ne vztrajam, s tem, da bi potem res prosil, da bi določili najbližji
               termin, kjer bi res lahko to problematiko, če danes ne bomo mogli obdelati, res
               celovito obravnavali in mogoče rešili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Predlagam, da se ob koncu seje dogovorimo za nadaljevanje te seje v primeru, če je ne
               bomo končali. Pripravljen sem to sejo nadaljevati tudi v začetku prihodnjega tedna,
               takoj, če boste poslanci zato. Mislim, da bi se v tem primeru lahko dogovorili, da če
               ne bomo prišli do konca to vendarle opravimo v razmeroma kratkem času. V tem primeru
               se vam zahvaljujem, da ne vztrajate na tem predlogu in dajem celoten predlog dnevnega
               reda kot je predlagan na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage6">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage7">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red sprejet.</p>
               <p>Prehajam na <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 22. SEJE KOMISIJE IN
                  UGOTOVITEV URESNIČITVE SKLEPOV TE SEJE.</title> Želi v zvezi s tem kdo razpravljati?
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage8">(Ne želi.)</stage> Če ne, dajem zapisnik na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage9">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage10">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo zapisnik 22. seje komisije soglasno sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV PETIH
                  KANDIDATOV V SODNIŠKO FUNKCIJO S PREDLOGI ODLOKOV.</title> Besedo dajem gospodu
               predsedniku sodnega sveta, gospodu Janezu Metelku. Najlepša hvala, gospod predsednik.
               Odpiram razpravo k predlogom. Želi kdo razpravljati v zvezi s predlogi? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage11">(Nihče.)</stage> Če
               ni razprave, prehajam k glasovanju.</p>
               <p>V odločanje dajem predlog odloka o izvolitvi v sodniško funkcijo gospe Jelke Kurnik
               na sodniško mesto okrožne sodnice na okrožnem sodišču v Mariboru.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage12">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage13">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta odlok soglasno sprejeli.</p>
               <p>V odločanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo gospe Vilme Thaler na
               sodniško mesto okrožne sodnice na delovnem sodišču v Celju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage14">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage15">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta odlok soglasno sprejeli.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog odloka o izvolitvi v sodniško funkcijo gospe Dragice
               Kotnik na sodniško mesto okrožne sodnice na okrožnem sodišču v Kopru.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage16">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage17">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta odlok soglasno sprejeli.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage19">(nadaljevanje)</stage> Na glasovanje dajem predlog odloka o izvolitvi v
               sodniško funkcijo gospe Metke Redenovič, na sodniško mesto okrožne sodnice na
               okrožnem sodišču v Kranju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage20">(?)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage21">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog odloka, da se v sodniško funkcijo izvoli gospa Mateja
               Jereb, na sodniško mesto okrajna sodnica na okrajnem sodišču v Kranju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage22">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage23">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam gospod predsednik, da smo predloge odlokov sprejeli. Moram reči, da z
               veseljem ugotavljam tudi to, da <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage24">(prosim)</stage> ...<stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage25">(se ne sliši)</stage>... Mene veseli, da imamo
               mlade kandidatke in predvsem, da imamo kandidatke v nasprotju z nekaterimi drugimi
               področji, na katerih funkcije opravljajo v glavnem moški kandidati, tako da se vam za
               te predloge zahvaljujem in s tem tudi zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.title3">3. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA POBUDE DRŽAVNEMU ZBORU, DA
                  PREOBLIKUJEMO ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT.</title>
               </p>
               <p>Glede na to, da je član naše komisije tudi gospod Moge, ki je na seji odbora za
               kulturo, šolstvo in šport v mesecu aprilu letošnjega leta oblikoval to pobudo mu
               najprej dajem besedo. Ali je tukaj Mežan? Kje pa je? Se opravičujem, gospod Mežan
               nisem vas videl. Gospod Mežan izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp8">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bom na začetku kratek, kasneje pa lahko tudi kaj več
               rečemo o tem.</p>
               <p>Res je bilo v aprilu na odboru za kulturo, šolstvo in šport podan predlog, da se ta
               odbor deli na dvoje.</p>
               <p>Na odbor za kulturo in na odbor za šolstvo in šport. Po krajši razpravi, mislim, da
               je bila krajša je bila pobuda dana na glasovanje, kot je zapisano v tem poročilu je z
               6 glasovi ta pobuda ZA in 5 proti, bila sprejeta. Toliko za začetek, naprej pa lahko
               rečemo še kaj o utemeljenosti te pobude, če bo potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Mežan. Želi besedo gospod Moge?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp10">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik hvala lepa za besedo! Jaz bi poskušal dopolniti to, kar predsednik odbora
               ni napravil.</p>
               <p>Govoril je o proceduri, ki je tekla nič pa o vsebini tega kar smo se takrat
               pogovarjali na odboru za kulturo, šport in šolstvo. Kar pa se da izluščiti iz
               zapisnika takratne seje odbora za kulturo, šolstvo in šport.</p>
               <p>Jaz bi začel s tem, da je bilo načelo pri tvorjenju odbora oziroma delovnih teles
               državnega zbora to eno ministrstvo, en odbor, to je bilo načelo. O temeljnem načelu
               se je pa ... v primerih, če je bila tematika določenega področja takšna, da je
               zahtevala bolj temeljito obravnavo snovi, ki jo je delovno telo obravnavalo. Tako smo
               imeli v tem načelu podan odbor za znanost in tehnologijo, imeli smo ministrstvo za
               znanost in tehnologijo, odbor lepo deluje. Od tega načela pa ... primera.</p>
               <p>Prvi me primer, ko nismo imeli ministra za politiko enakih možnosti, imamo pa odbor
               in takih odborov je več, drugi ... primer je pa primer, ministrstva za zunanje
               zadeve, ker ima en odbor, ki ga vodi Jelko Kacin, drug odbor, ki ga vodi gospod
               Peterle in tretji odbor, ki ga vodi mag. Šifrer. Jaz mislim, da je tudi taka delitev
               bila utemeljena z določenimi rečmi, če vas ne bi tukaj<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage27">(Nadaljevanje)</stage> glede na to, da je zanimanje - ne vem, mogoče ne
               govorim prav - za kulturo pač manjše. Moje izkušnje govorijo iz dveh vzrokov. Prvi
               vzrok je bil ta, da kadar se je tematika obravnavala, kultura na državnem zboru, da
               smo bili komaj sklepčni, ne velja za to sejo, za ta sklic, ampak za prejšnje; in
               drugi, da tudi na velikih kulturnih prireditvah je zelo malo oseb iz javnega
               življenja. Bi pa poskušal to težo, zaradi katere naj bi ta odbor bil ustanovljen,
               malo širše razložiti.</p>
               <p>Ko govori namreč slovenska politika o svoji skrbi za kulturo, se zelo rada pohvali,
               da odmerja tak delež za njene dejavnosti, ki je primerljiv z razvitimi državami
               zahoda. Najbrž ta podatek statistično ne drži, saj se je pred desetletjem govorilo,
               da takratna sredstva za kulturo zaostajajo za več kot 1% od evropskih standardov; za
               toliko pa se v teh letih niso povečala, morda so ostala na isti ravni. Dejstvo pa je,
               da položaj slovenskih kulturnih ustanov, še manj pa kulturnikov še zdaleč ni
               primerljiv s tistimi v zahodnih družbah in da se slabša. Zato se postavlja vprašanje,
               kam gre proračunski denar, namenjen kulturi, v kakšne projekte in zakaj se ga
               uporablja, mogoče tudi za pokrivanje kakšnih strankarskih interesov. Osnovni projekt
               vsake narodne kulturne politike je samo ohranjanje in razvijanje lastne kulture in
               njenega jezika. To je ključna reč; o tem ne more danes biti več dvoma, če seveda
               resno vzamemo svojo nacionalno suverenost.</p>
               <p>V nasprotju s tem dejstvom pa se prav položaj slovenske knjige iz leta v leto
               poslabšuje. Slovenska knjiga preprosto ne more živeti kot komercialno blago že zaradi
               omejenega števila bralcev in kupcev slovenske knjige. Tu vnašati kriterije, ki lahko
               vladajo na angleškem, francoskem ali nemškem jezikovnem področju, je nemogoče. To
               dejstvo kaže, da kulturna politika nima izdelanih prioritetnih kriterijev, če že nima
               vizije razvoja. Vtis nastaja, da politika jemlje kulturo kot nekaj postranskega,
               čemur ni potrebno posvečati pozornosti. Kadarkoli slovenski parlament odloča ali
               govori o kulturi, dela to mimogrede in brez posebnega interesa. Če se bo to stanje
               nadaljevalo, je upravičeno sklepati, da se ta država ukinja kot slovenska na najbolj
               občutljivem področju svoje suverenosti, to je v odnosu do ohranjanja in uveljavljanja
               lastne kulturne samobitnosti. Naloge kulturne politike določa Ministrstvo za kulturo
               in čas je že, da se tak omalovažujoč odnos politike do kulture temeljito spremeni.</p>
               <p>Če posežem malo v zgodovino, je slovenska kultura nastala in se razvijala brez
               državnega skrbništva, iz volje samih ustvarjalcev. Poglejte na primer Prešerna in vse
               nazaj. Tako že od dobe protestantizma dalje, od sredine 16. stoletja, nikoli v
               zgodovini ni bil kulturniški poklic na Slovenskem donosen posel. Nasprotno, zato naša
               kultura ne bo zamrla, četudi bi država zmanjševala finančna sredstva, sklicujoč se na
               nove mednarodne pogoje ali celo zahteve. Težko pa slovenska kultura razume, da
               država, ki so ji temelje in stavbo postavili sami kulturniki, jemlje kulturo kot
               nujno zlo in privesek, ki ji pač mora... <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage28">(nerazločno!)</stage> delež družbenih sredstev, in
               ne kot temelj lastnega obstoja.</p>
               <p>Slovenska narodna individualnost je doslej bila v prvi vrsti skrb slovenskih
               kulturnikov. Bilo pa bi protislovno, da bi poslej te vloge ne prevzela slovenska
               država; protislovno samo po sebi - zakaj namreč naj slovenska država, ki kot
               samostojen subjekt obstaja, če svoje identitete ne čuva kot prve naloge. Prej ali
               slej bo taka država izgubila svoj temelj in propadla. V novih civilizacijskih pogojih
               ne bodo šteli ne politični, ne vojaški, ne gospodarski kriteriji kot merodajni za
               ohranjanje lastne države, pravzaprav upravno politične... <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage29">(nerazločno!)</stage>, posebno ne,
               ko gre za tako majhno politično, gospodarsko ali vojaško moč, kot je slovenska. Štela
               bo le izrazita volja ohranjati svojo kulturno in jezikovno individualnost na najvišji
               družbeni ravni, tudi kot izraz lastne državnosti. Tega preprostega dejstva se sedanja
               slovenska politika ne zaveda dovolj. Ne zaveda se velike prednosti, ki jo nudi <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage31">(Nadaljevanje)</stage> slovenskemu človeku samostojna
               država; prednosti, da ta država ni toliko rezultat slovenske vojaške in politične,
               ampak predvsem kulturne akcije. Namreč to dejstvo umešča slovensko državo med tiste
               enote, v novi arhitekturi združujoče se Evrope, ki predstavljajo zgodovinsko
               neobremenjujoč in hkrati moderno konstituirajoči se dejavnik. Moderna evropska država
               ne bo mogla biti več klasično nacionalna, se pravi tudi gospodarsko in vojaško
               suverena, in s tem potencialno nacionalistična; moderna evropska država bo predvsem
               domovina posebnega ljudstva z lastnim jezikom in kulturo. Kakor po eni strani zahteva
               sodobna globalizacija, da se moderna družba organizira po kriterijih učinkovitosti,
               racionalizacije in funkcionalnosti. Kar zahteva pospešene integracije v vseh smereh,
               pa po drugi strani terja tudi globljo osebno osmislitev človeka. Globalizacija namreč
               nujno povzroča tudi procese razosebljanja človeka. Zato ostaja samo svoja narodna
               kultura kot nosilka intimne človekove samouresničitve, še posebej v procesih
               globalizacije naravnost potreba, človeškemu bitju nudi prvinski prostor in
               kulturacije in s tem možnost popolnejšega osmišljanja lastnega bivanja. Tako bodo v
               bodoče imele narodne države svoj primarni pomen v tem, da bodo nudile duhovno
               kulturno domovino posameznikom, ki so narejeni nanje.</p>
               <p>Rad bi povedal sledeče, da tudi če pogledamo na obremenitev odborov, jaz mislim, da
               ta nota, ki sem jo tukajle povedal, da je to pove, zakaj smo imeli in kaj je bil
               vzrok, da Ministrstvo za zunanje zadeve ima tri odbore, zakaj so ti trije odbori
               važni za samobitnost države Slovenije. Jaz sem poskušal pokazati, da so tudi te reči,
               o katerih sem razmišljal, mogoče na neobijačen način, mogoče s previsoko filozofijo,
               tudi takšni pogoji, da bi se morali do kulture drugače obnašati. Spoštujem šolstvo,
               mislim, da je državotvorni resor. S tem, kar sem povedal, mislim tudi, da je kultura
               državotvorni resor.</p>
               <p>Pred nami so dela, da pa bi za državo osmislili nalogo in pa financiranje teh nalog,
               to so pa nacionalni programi. V proceduri je nacionalni program za visoko šolstvo, v
               proceduri je nacionalni program za šport, v proceduro prihaja in bi moral že priti
               nacionalni program za kulturo. Odbor za kulturo, šolstvo in šport ima v proračunu za
               šolstvo in šport 125 milijard, za kulturo 20 milijard, da je v preteklih letih bilo
               poleg cest največ amandmajev vloženih prav na ta področja, in da so zaradi tega ta
               področja izredno interesantna zato, da se na njih rešujejo določeni problemi.</p>
               <p>Spoštovani predsednik, jaz sem pač govoril o tem, kako gledam našo pot v Evropo,
               kako gledam na to, kaj pomeni določen segment našega delovanja v državnem zboru, v
               tem, da bomo lahko stopili v Evropo tako, da ne bomo v njej potonili. In zaradi tega
               se opravičujem, če sem bil nekoliko dolg. Jaz bi, spoštovane poslanke in poslanci, s
               tem, kar sem povedal - vem, da boste nasprotovali - vas pa lepo prosil za pomoč, da
               bi vsaj ta KVIAZ, ki je vedno sprejemal pametne odločitve - saj iz končnih poročil v
               preteklem obdobju je bil to eden izmed zelo uglednih odborov - da bi tudi tukaj
               pretehtal vse argumente "pro et contra" in bi glede na to videnje, ki sem ga povedal,
               globalno videnje te naše politike pri vstopu v Evropo, to idejo Odbora za kulturo,
               šolstvo in šport podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Po vrsti so se javili: gospod Mežan, gospod Delak in gospa Mravljakova.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp12">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi za začetek rekel, da se z izvajanjem gospoda Mogeta o
               kulturi popolnoma strinjam. Tudi sam sem delal vsaj pet let profesionalno v kulturi
               in mi je popolnoma jasno, da je kultura tista, če gledamo zgodovinsko, ki je eden od
               konstitutivnih elementov slovenskega naroda. In tudi danes je seveda kulturna
               identiteta slovenstva tista, na katero bi morali najbrž dati več poudarka, posebej ko
               vstopamo v Evropo. Vendar pa ne vidim, mi ni jasno, ne vidim, da bi bil to
                  razlog,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage33">(nadaljevanje)</stage> da bi se ta odbor
               delil na 2 dela. Prvič, mislim, da ni pametno odbore deliti naprej, ker je že tako in
               tako veliko odborov in komisij in sami vemo, da imamo kar precejkrat probleme s
               sklepčnostjo v posameznih odborih, drugič, mislim, da ta odbor v prejšnjem mandatu ni
               bil nikoli pod vprašajem, čeprav je, kot velikokrat slišimo, spravil skoraj celotno
               šolsko zakonodajo skozi parlament in se tudi delno ukvarjal s kulturo. V tem mandatu
               vemo, da je večino šolske zakonodaje že bilo pospravljene skozi parlament in da je
               tisto, s čemer bi se ta odbor moral predvsem ukvarjati, kultura. To je kulturni
               tolar, recimo nacionalni kulturni program in če je večino šolske zakonodaje že bilo
               speljano skozi parlament, mislim, da ni razloga, kot se navaja tudi v mnenju, v tej
               zahtevi, v tej pobudi, da bi bilo v tem mandatu dela bistveno preveč, da ga ta odbor
               ne bi mogel opraviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Delak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp14">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Podoben problem je še na nekem drugem področju - delo, družina in zdravstvo.
               Predlagam, če se že obravnava ta problem, da se kompleksno vzame v obdelavo vsa ta
               področja. Zato mislim, da bi morali obravnavati vse predloge skupaj ne pa vsakega
               posebej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Mravljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp16">

               <speaker>DARINKA MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Z gospodom Mogetom se sicer strinjam, da je premalo kulture pravzaprav na vseh
               področjih. Vidi se tudi, da je premalo kulture v politiki, ko imamo monokulturno
               vlado, monospolno vlado, ampak kljub temu pa izražam nekaj pomislekov in prvo je -
               takoj se bo povečala administracija. Mislim, da se obremenjenost poslancev, če bomo
               imeli 2 odbora, ne bo nič zmanjšala in razbitje tega odbora lahko posledično deli
               odbore naprej, kot je rekel gospod Delaka, en problem je pa še tudi Odbor za
               infrastrukturo. Tudi tam se pokrivata 2 ministrstva - za promet in zveze in okolje in
               prostor. Če se že obravnavajo stvari, je prav, da se potem vse pretrese.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Stvari so bile v glavnem povedane in jih je mogoče samo obnoviti. K temu, kar je
               bilo rečeno, bi dodal samo naslednje. Ob pomenu kulture, ker najbrž nima smisla,
               gospod Moge je lepo povedal, da bi zdaj komurkoli, ki bi njegovi ideji za odbor
               nasprotoval, želel pripisati, da se pomena kulture ne zaveda, po mojem ne bi bilo
               korektno. Doslej smo delovna telesa na nek način oblikovali približno sporazumno.
               Formalno je sicer možno delovna telesa oblikovati na ta način, da se nekaj poslancev
               najde, ki imajo interes, ga predlaga in državni zbor formalno sklene. Če bo do tega
               prišlo, potem se bojim, da bodo upravičene na enak način dane zahteve, kar je bilo
               omenjeno pri delitvi Odbora za delo na Odbor za delo in zdravstvo - zdravstvo tudi
               nima, na delitvi Odbora za infrastrukturo na infrastrukturo okolja oziroma varstvo
               okolja. Ta problem varstva okolja je bil ves čas v usklajevanju posebej že
               obravnavan. Bili so dani formalni predlogi s strani Slovenske nacionalne stranke;
               približno je bilo v tem smislu zahtevano, da smo to odložili, ko smo jih delali, tako
               da se mi zdi, da bi bilo veliko bolj pametno imeti neko skupno razpravo o odprtih
               vprašanjih, ne pa se posamično odločati, ker je nek predlog dan, jaz pa moram reči,
               da sem v tem in v mnogih drugih primerih, ko je šlo za število delovnih teles, bil
               mnenja, da niti mnogo več niti mnogo manj delovnih teles problema dela državnega
               zbora ne rešuje.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage35">(Nadaljevanje)</stage> Jaz ne mislim,
               da bi eno delovno telo več naredilo tak grozen problem, da delati ne bi dalo. Res pa
               je, da objektivno je treba povedati, da jih imamo zelo veliko in da je obremenitev
               poslancev, že srednje velikih poslanskih skupin, v štirih, petih delovnih telesih
               nenormalno. Normalni parlamenti imajo situacijo večji, da pol poslancev sploh ni v
               nobenem delovnem telesu, da je pa velika večina v enem, mogoče izjemoma v dveh,
               recimo tisti nemški in podobni, ki imajo po 600 in več poslancev. To, kar imamo mi,
               po štiri, pet, pa potem stalen prepir na kolegiju, ki ga nekateri kolegi poznajo, ali
               se sklicujejo sejo istočasno ali ne, ali se zgodaj zjutraj ali se pozno popoldan.
               Vemo, za kaj gre. To ima svojo logiko, ki je povezana z dejstvom, da imamo 90-članski
               parlament in fizično neke zmožnosti. Iz vseh teh razlogov jaz ob vsem spoštovanju o
               pomenu kulture ne bom ta moment glasoval za ta predlog. Bi bil pa za to, da KVIAZ
               napoti predsedniku državnega zbora en apel, da se eventualno vidi, ali so še kakšne
               zahteve ali niso, ali so utemeljene ali niso, ali jih obravnavamo skupaj ali ne,
               smiselno tako kot je gospod Delak povedal in da ta odločitev ne pomeni, da smo za cel
               ta mandat razpravo o novem odboru za kulturo, bi rekel spravili iz dnevnega reda, da
               pa danes o tem definitivno ne odločamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp20">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, človek veliko reskira, če poskuša ugovarjati tem, tako zastavljeni točki in taki
               argumentaciji, ki je bila, kajti lahko se zgodi, da ga kdo proglasi za neljubitelja,
               nepristaša, nasprotnika in ne vem kaj, kulture. Jaz upam, da temu ne bo tako. Jaz sam
               sem dosleden tistemu, kar sem zagovarjal na začetku mandata in ko smo stvari
               spravljali skupaj, tista argumentacija je takrat slonela na izkušnjah in na
               strokovnih elaboracijah, ki so jih počeli, tako domači strokovnjaki, ki so spremljali
               parlament, kot tudi nekateri, ki so bili s strani evropske unije določeni za pomoč
               pri vzpostavitvi demokratičnih institucij v Sloveniji. Tukaj mislim predvsem na
               nemške svetovalce, ki so bili tukaj itn., kjer je pa vendarle treba posebej
               poudariti, da je ni bilo poslanske skupine in tudi posameznikov, ki so imeli nekaj
               izkušenj s tem, ki ne bi rekli, da je treba čim bolj racionalizirati, da je treba
               zmanjšati, da je treba ne vem kaj itn., to je pripeljalo do tega, da smo imeli mnogo
               več delovnih teles in da očitno jih bomo tudi imeli. Jaz bi bil za to, da spomnite,
               mene preseneča, da je točka tako pripravljena oziroma slabo pripravljena za današnjo
               razpravo, kajti vse to, kar so že tukaj predhodniki govorili, je meni znano kot da
               smo govorili včeraj in obstajajo konkretni sklepi tudi te komisije in tudi kolegija
               in delovne skupine, ki je pripravljala za KVIAZ takrat osnove za imenovanje tistih
               prvih delovnih teles itn. in da tega ni med gradivi. Mi nimamo teh težav, da če bi
               kdo mislil, da je to kakšna razpoka v LDS-u ali kakorkoli, da bi jaz ne mogel sedeti
               ob Mogetu in govoriti popolnoma drugače kot govori on tukaj. Ampak se mi zdi bolj
               bistveno, da bi se danes zmenili, pa da potegnemo vse to ven, te sklepe in te
               analize, ki so bile na začetku mandata in tam tudi ugotovili, kaj smo si sami
               naložili, da bomo še postorili in mislim, da je pa zdaj že tudi toliko časa minilo
               tega mandata, da bi lahko glede na izkustvo posameznih delovnih teles in pa seveda
               tudi vodstva državnega zbora ugotovili, ali je delo, način dela v tem zboru sploh
               normalno in vzdržno. Nam se je zgodilo recimo zdaj, preden bomo začeli sejo v oktobru
               mesecu, da imamo predhodni sklic recimo iz 19. junija in da en kup stvari ni
               pripravljeno tudi zaradi nekaterih delovnih teles in tudi zaradi vsega tega
               prikrivanja itn. In jaz nisem za to, da si tukaj čitamo lekcije, kdo je bolj za eno
               stvar, ali kdo je manj za eno stvar. Jaz sem za vse. Ni nobene zadrege. Jaz pač to
               podpiram, samo jaz vem, da je bila že prej zahteva tudi po odboru za šport, pa je
               bila, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage37">(Nadaljevanje)</stage> kaj jaz vem, pa da šport
               je največji promocijski moment te Slovenije, pa ne vem, kaj še vse, ampak da smo
               najbolj mačehovski do njega. Ampak znotraj tega istega odbora, ne vem, če to kam
               pelje. Prepričan pa sem, da je ni stvari, ki se jo ne da utemeljiti, da bi tudi bila
               potem navidez dobro utemeljena in pripravljena, pa vendarle to ne bi bilo tisto, kar
               odgovarja situaciji in kar dejansko potrebujemo in predvsem zmoremo v tem zboru, ker
               mislim, da v tem trenutku, pravim, jaz ne zavračam te ideje, zavračam hitro odločanje
               in da bi na osnovi četrt strani teksta v materialu, odločali o tem, da ustanovimo
               neko delovno telo na novo. Proti temu sem in zato predlagam, da se potegne ven vse
               tisto, kar je bilo od prej, da se naredi neka diskusija, lahko tudi v ta namen neka
               delovna skupina, ki bo to temeljito pripravila in potem pač vidimo, kje smo in če bo
               spoznanje dozorelo v to smer, da je pa to vendarle pravi trenutek in nujna potreba in
               ne vem kaj, pač naj se to tudi tako. Torej ni mogoče primerjati. To bi rad rekel, da
               ni mogoče primerjati nekaterih stvari, ne komisije za enakopravne možnosti, ne
               stvari, ki so po zakonu o resoluciji ali kakorkoli, da jih imamo pač kot nalogo za
               ustanoviti, tam, kar se tiče, je jasno, da imamo obvezo, kar se tiče vprašanj
               možnosti. Nekateri pravijo, da bi nas moralo biti sram, da nič ne naredimo, čeprav
               mislim, da tudi komisija, tega ne bomo popravili, ampak to je že drugo vprašanje,
               kako zagotoviti pač boljše možnosti za participacijo, enakopravno participacijo obeh
               spolov, ki je v javnem življenju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp22">

               <speaker>JOŽE JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz nimam kaj dosti novega povedati, ampak ker ste že omenjali, kateri odbori se ne
               pokrivajo z ministrstvom, bi rad ugotovil, da očitno tudi v tem parlamentu prevladuje
               precej porabniška miselnost, ki ste jo navedli in kjer so področja, kjer se
               pravzaprav da neki dohodek ali pa državni denar deliti, tista ministrstva, ki pa
               pokrivajo... <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage38">(Nerazumljivo!)</stage>... pa seveda ni noben omenil. Odbor za gospodarstvo bo
               od danes naprej ali pa od drugega tedna pokrival tri ministrstva, Ministrstvo za
               gospodarske dejavnosti, Ministrstvo za ekonomske odnose in razvoj in Ministrstvo za
               turizem. Zelo pomembna področja in če bi sledili tej mislenosti, ki je za mene, z
               vsem spoštovanjem do kulture, precej porabniška, bi pač morali dva nova odbora še
               ustanoviti, vsaj. Če pa eno ministrstvo zahteva dva odbora, pa mogoče enih šest
               odborov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Še kdo želi razpravljati k tej točki? Moge, pa Tomažič. Gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp24">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če sem prav razumel gospoda Mogeta, je v bistvu hotel opozoriti na
               nekaj in sicer na to, da kultura nima takega položaja v tem državnem zboru, kot ga
               ima v zgodovini in kot ga marsikdaj pravzaprav v kulturi takrat, ko nam to ustreza,
               dajemo. Seveda pa bodo premagali ta razmislek formalni razlogi, ki so seveda vsi
               racionalni, ki so vsi taki, da jim ni mogoče oporekati, sploh ne takrat, ko gre za
               vprašanje racionalizacije v državnem zboru in bi seveda bilo potrebno potem... in iti
               v smer racionalizacije in vzdrževanju odborov prej kot širjenja teh odborov, če ni
               kultura edina tista, ki je v tem državnem zboru potrebna takega posebnega
               statusa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp26">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa za besedo. Temu bi lahko rekel "post skriptum", kar bom zdaj
               povedal. Jaz sem pričakoval razpravo v tem smislu, bom pa tudi povedal, zakaj. Se
               pravi, da ostane status quo tisto.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage40">(nadaljevanje)</stage> Poglejte, prva stvar, kar je povedal kolega Tomažič, sem si tukaj
               začrtal in se popolnoma s tem strinjam. Gospod Delak je govoril o tem, da naj bi se
               obravnavalo vse predloge skupaj. Gospa Mravljakova je rekla, kako se bo povečala
               administracija. Gospod Potrč je predlagal, da KVIAZ napoti apel, da se ta
               problematika globalno razčisti. Gospod Jerovšek je tudi tu opozarjal na porabniško
               miselnost. Če bi nekako lahko tukaj izpostavil kolega Potrča, za katerega vem, da je
               med nami največji maček procedure in da je tudi mnogokrat za govorniškim odrom
               nastopil s tem, da če si hočem sam, bo vedel povedati kdo je to povedal, če se nočeš
               problema lotiti, potem ustanoviti komisijo. To se pravi zaradi tega formalizma se
               skoraj nobeden ni, razen gospoda Mežana in gospoda Jerovška in tudi še nekaterih
               opredeli do tega, ki so v svojih začetnih izvajanjih pravili, da se globoko strinjajo
               s tem, na tisto mesto, ki sem jaz tukaj gledal, kultura v delu in življenju
               slovenskega naroda.</p>
               <p>Torej, če bomo do tega prišli bomo vso stvar razvodenili. Bil bi za to, če bi tak
               sklep izglasovali, glede na večino kar ste govorili bo verjetno, ampak da bi se ob
               sklepu tudi opredelili do tega konkretnega primera,da mnenje, ki ga sedaj v tem
               konkretnem primeru, je pa ta. Kajti že predolgo je dopis, ki ga je poslal Odbor za
               kulturo, šolstvo in šport KVIAZ-u v predalih. To se vleče mesece in mesece iz tega pa
               ni nič.</p>
               <p>Posameznikom bi pa lahko to odgovoril. Kar se tiče to, kar sta gospa Mravljakova in
               gospod Jerovšek govorila o uporabniški miselnosti in kako se bo ponašala
               administracija, je naprej treba povedati, da ima Odbor za kulturo, šolstvo in šport
               dva sekretarja, ki skrbita za njegovo delo, da ima ta odbor dva predsednika in če se
               bo ta odbor na dva delil, da se bodo potem tudi moči porazdelili, ne da bo eden ostal
               nedotaknjen, drugi se pa potem ne bo delil. To je prvo.</p>
               <p>Druga stvar je to, kar je gospod Mežan ob tem povedal s strinjanjem z menoj. Je pa
               veliko število odborov in komisij. Strinjam se, da jih je veliko. Še preveč po mojem
               mnenju in bi te stvari tudi drugače organiziral. Ampak če jih je veliko sem povedal
               po kakšnem ključu smo mi te odbore takrat formirali in da ta Odbor za kulturo sodi
               pod isti ključ sodi po generalnem načelu eno ministrstvo en odbor in drugi sodi po
               pomembnosti na isti ključ kako smo se lotili zunanje politike. S tem ste se vendar
               vsi strinjali. Torej ustreza taka delitev splošnemu načelu in temu kako to v
               preteklosti delali.</p>
               <p>Drugo, kar je gospod Mežan rekel, da odbor v prejšnjem mandatu ni bil pod vprašajem.
               V prvem mandatu je bil to poseben odbor, po drugem mandatu pa sem sam večkrat
               predlagal, da je ta tematika takšna in je bila, če si boste pogledali tam, ko smo te
               stvari obravnavali, kultura prav zaradi hitrosti, s katero so morale biti sprejete na
               področju šolstva pod vprašanjem. K sreči sem imel dva izredno dobra podpredsednika,
               ki sta mi veliko pomagala, kajti pri tem odboru je treba izpostaviti naslednje; če si
               samo šef odbora za to, da si prisoten na sejah delovnega telesa, da tu sediš, da ne
               organiziraš ene razstave v državnem zboru, da si ne greš ene šole pogledati, da ne
               greš eno prireditev kulturnega pomena pogledati, potem je vsaj zame osebno vodenje
               takšnega odbora ne tako kot bi dejansko moralo biti. Ta odbor ima kup športnih
               prireditev, ima kup šolskih prireditev, ima kup kulturnih prireditev in tudi te
               stvari je treba obvladati. Še več. Pri proračunu tega odbora je treba razumeti, da ta
               odbor pokriva 400.000 učencev, da imamo 800 osnovnih šol, da imamo okoli 100 vrtcev,
               da imamo 120 srednjih šol, da imamo dve univerzi, kjer trenutno študira 50.000
               študentov. Če hočeš dobro voditi tak odbor in če se hočeš poglobiti v vse te stvari
               za sprejemanje nacionalnih programov, je dela več kot preveč in zagotovo zmanjkuje
               dela na področju kulture. Kajti za kulturo pa moramo povedati, da smo sicer krovni
               zakon leta 1993 oziroma 1994 sprejeli, ampak od tam se pa nobena stvar ni nikamor
               premaknila in poslanci sami so vlagali določene stvari na to področje in da bi se
               moralo intenzivirati delo na področju kulture posebno sedaj, ko se sprejemamo v
               evropske integracije. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage42">(nadaljevanje)</stage> Vi veste,
               da bo konec drugega tedna, tukaj gostoval svet Evrope, kjer bomo govorili o kulturni
               politiki v Sloveniji, da smo mi nastopali tudi v tujini z temi rečmi, da vas jaz ne
               bi s tem moril je kup odprtih vprašanj in dilem, ki bi jih mi morali rešiti.</p>
               <p>Stanje na področju kulture današnje, takšno kot je, da nimamo niti nacionalnega
               sveta za kulturo že 3 leta, da nimamo niti kulturniške zbornice, ki je v
               ustanavljanju, da nimamo niti osnov nacionalnega programa je pa grozljivo in del tega
               po mojem nosi tudi parlament in če bi imeli odbor bi lahko ta odbor ne primerno bolje
               zastavil to delo, kot ga je zastavil.</p>
               <p>Kot tretja alinea gospoda Mežana je bila, da se večina šolske zakonodaje še
               spravljena skozi parlament, jaz se s tem strinjam, ampak sedaj pride izvedba tega.
               Izvedba tega in sprejem nacionalnih programov bo terjala še tako delo in tudi izvedba
               na področju športa, ki ga ta odbor tudi poleg šolstva pokriva bo komaj prvi zakon,
               temeljni zakon prišel skozi ... športa pri nacionalnem pridejo pa še vsi akti, ki ta
               zakon potem dopolnjujejo. Tako, da je dela več kot dovolj.</p>
               <p>Jaz vem, da vas ... morim, ker jemljem te stvari zelo tudi osebno. Rad bi, da bi se
               v državnem zboru to področje tudi obravnavalo in postavilo vsaj na tako področje in
               mu dalo tako možnost in take stvari, kot so imeli drugi, podobni odbori, ki so bili
               ... vem predsednik, da s predlogi, ki so bili ... zaključki, da bomo te stvari zopet
               pospravili, da bi šlo naprej. Vendar bi jaz prosil, da vsi tukaj, ki smo prisotni reč
               je bila jasna, da bi se o tem opredelili ne pa enkrat, da bi v daljni prihodnosti
               nekaj ... ko bo že pol mandata za nami, da bi se opredelili o tem, ali je na podlagi
               teh argumentov, ki sem jih navedel smiselno, da tak odbor ustanovimo ali ne. Poleg
               drugih sklepov, ki so jih drugi predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči kolega Moge, da je ta tvoja druga intervencija je bila
               bistveno bolj prepričljiva kot prva. Navajanje teh konkretnih projektov in problemov
               na področju kulture je gotovo razlog za to, da se državni zbor resno zamisli nad
               izvajanjem svoje politike na tem področju. Mogoče je seveda to diskusijo peljati v
               smer ali bom rekel pridobiti pri tej in taki situaciji argumentacije za ustanovitev
               odbora. Mogoče je to ob upoštevanju siceršnje razprave kolegov in kolegic v tem
               odboru v tej komisiji, smiselno upoštevati tudi pri določanju siceršnje politike
               državnega zbora v drugih odborih in tudi sicer na plenarnih zasedanjih.</p>
               <p>Glede na to kar je rekel kolega Anderlič, da material za to točko ni bil
               pripravljen, bi rad rekel naslednje. Ta komisija ni dobila nobenih drugih formalnih
               predlogov za ustanovitev nobene druge nove komisije. Komisija za volitve imenovanja
               je bila do sedaj dvakrat naprošena, da sklepa o teh vprašanjih.</p>
               <p>Prvič ob ustanovitvi ustavne komisije in drugič ob pismu poslanske skupine social
               demokratske stranke, ki se ga boste gotovo spomnili, ko je šlo za ustanovitev
               parlamentarnih nadzornih teles nad delom obveščevalnih in varnostnih služb in pismo,
               ki je priloženo današnjemu sklicu, gospoda Mežana. Drugih formalnih predlogov
               komisija ni dobila.</p>
               <p>Mi smo takrat sklenili, to je bilo mislim, da v juniju mesecu, da ob vseh teh
               vprašanjih in ob tem, da je takrat na tej isti seji kjer smo obravnavali obe pobudi,
               kjer smo obravnavali pobudo za ustanovitev ustavne komisije in pismo predstavnikov
               social demokracije, ko je tudi gospod Moge predlagal, da uvrstimo tudi to na dnevni
               red, takrat že, smo sklenili in komisija je takrat sprejela sklep, da pozovemo vodje
               poslanskih skupin, da se sestanejo in se načelno dogovorijo o potrebnih spremembah
               tedaj veljavnega dogovora poslanskih skupin. To ni bilo storjeno v zvezi z
               siceršnjimi pobudami, ki so krožile takrat po parlamentu, zato tudi ni bilo mogoče
               tega materiala dopolniti za to današnjo sejo, z nobeno drugo<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage44">(nadaljevanje)</stage> oziroma nobenim drugim gradivom.</p>
               <p>Kar zadeva vaše predloge - razumem, da so vsaj 4 pa tudi drugi - gospodje: Delak,
               Potrč, Anderlič, gospa Mravljak, smiselno tudi nekateri drugi predlagali, da
               obravnavamo kompleksno situacijo na področju ustanavljanja delovnih teles, tako da je
               s tega stališča mogoče formalno ponoviti sklep, ki sem ga že citiral, sklep o tem, da
               vodje poslanskih skupin oziroma Kolegij državnega zbora še enkrat obravnava to
               problematiko. Tako sem razumel vaš poziv. Če ima kdo drug kakšen drugačen predlog,
               naj ga prosim pove.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp28">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ko sem govoril o tem, da moramo biti dosleden do lastnega početja, sem mislil na to,
               kar smo ob ustanovitvi vseh delovnih teles sklenili in če nimate zadosti
               zgodovinskega spomina, vam ga bom jaz osvežil ali pojdite pogledat po papirjih.
               Takrat je bilo jasno povedano, med drugim tudi to, kar je gospod Delak rekel, med
               drugim to, kar je gospa Mravljakova rekla, da smo imeli silne težave pred KVIAZ-om,
               preden se je KVIAZ ..., kako tisto število delovnih teles oblikovati in zaokrožiti na
               tem številu, ker je bilo že takrat to zahtevano, da se delijo stvari in je tam zraven
               sklep, da se bo v nekaj mesecih to ponovno obravnavalo, ampak na bodočem KVIAZ-u. Na
               1. seji, ko je KVIAZ predlagal odloke, je vse noter zapisano. Treba je pogledati. Če
               ni, bom jaz prinesel kakšen papir iz arhiva. To je bistvo. Bistvo vsega je to, ne to,
               kar je bilo kasneje. To je spremljalo ta dogajanja od trenutka do trenutka, kako so
               se problemi pojavljali, ampak generalno je pa zadeva datirala v čas januar - februar,
               v tistem času, ko smo se vse te stvari pogovarjali in da smo sploh lahko začeli delo
               po delovnih telesih. Mislim, da ni koristno, da se vodje poslanskih skupin ali
               kolegij pogovarja o tem, ampak da gremo na tisti sklep, ki je bil na začetku, da bo
               KVIAZ naprej obravnaval vse te zadeve in predlagal število delovnih teles tako ali
               drugače, ker se v tistem sestavu takrat tako ali tako nismo mogli več dogovoriti kot
               tisto, kar smo se dogovorili in je bil sklep, da gre to na KVIAZ in da KVIAZ dela te
               stvari potem naprej. To boste zlahka našli v arhivih in predlagam, da se temu
               primerno to tudi naredi, da naj bo delovna skupina KVIAZ-a, ne pa vodje poslanskih
               skupin, pa naj se opredelijo do teh stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Ne vem, ali moram zdaj tudi jaz tebe vikati kot si ti mene. V tem parlamentu ni bilo
               možno v januarju mesecu, ko ni bilo jasno, kdo je v koaliciji in kdo je v poziciji,
               skleniti nič brez volje poslanskih skupin in brez vodij poslanskih skupin. Reči, da
               je zdaj mogoče te, po mojem mnenju zelo pomembne stvari speljati mimo tega dogovora,
               ne vem, če je to mogoče. Sam, ne oziraje se na to, kako dober je moj spomin ali ne,
               si težko predstavljam, da bi to lahko šlo mimo vodij poslanskih skupin, mimo
               kolegija, ki je glede teh vprašanj po mojem mnenju tudi pristojen, da govori o
               organizaciji, da se vsaj dogovarja o delu in načinu dela v tem državnem zboru. Zato
               se mi zdi pametneje to narediti tam, kot da ustanavljamo delovno komisijo KVIAZ-a, ki
               bi se s tem ukvarjala, ki bo tako in tako morala ponovno pretresti voljo in mnenje
               vseh poslanskih skupin in ponovno konzultirati ljudi ne v tej formi delovnega organa
               pri predsedniku državnega zbora, ampak mogoče drugače, individualno. Ne gre za to, da
               bi se odrekali temu delu, ali da bi se želeli izogniti temu odločanju, ampak zdi se
               mi preprosto to ustreznejša politika. Če vi menite drugače, sem pripravljen dati na
               glasovanje tudi predlog, da se o tem odločimo tu, da se komisija začne s tem
               ukvarjati - tudi to je možno,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage46">(Nadaljevanje)</stage>
               ali pa celo več, da zadevo damo dokončno ad acta, da kar komisiji zdaj, tako kot
               gospod Moge predlaga, predlagamo odločitev ali to ustanovimo, ali ne oziroma kaj
               komisija k temu misli. Ker formalno pa je KVIAZ tisti, ki pripravlja te odloke, ki
               spreminja te, pripravlja predloge odlokov in tako naprej. Prosim, Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp30">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vem, da ne bom zapletel zadeve, ampak jaz ne bi pristajal na to, da
               ustanovitev tega odbora sproži plaz drugih odborov. V nobenem primeru seveda nisem
               pripravljen primerjati kulture z Odborom za infrastrukturo, recimo. Če ni kultura
               tista, ki je v tej zgodbi edina, ko bi pač dobila ta nov status, potem seveda
               predlagam status quo ali pa obratno, predlagam racionalizacijo odbora, da gre po tej
               poti. Ne pa, da bi zdaj spremenili oziroma da bi imenovanje tega odbora sprožilo
               zadaj plaz še nekih drugih delitev ali širjenja vseh teh stvari. Bile so že dovolj
               utemeljene pripombe, da je vse skupaj pravzaprav že preširoko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Prosim. Jaz moram to zadevo zdaj zaključiti. Formalno imam dve možnosti. Prvič, da
               dam na glasovanje predlog, da se kompleksno lotimo tega vprašanja in da, ker je bila
               večina razpravljavcev za to, drugič pa, da preprosto dam na glasovanje predlog, da
               odlok o imenovanju odborov in komisij oziroma sestavi popravimo v tem smislu, da
               pripravimo spremembo zato, da ustanovimo še odbor za kulturo. Pri čemer opozarjam, da
               se utegne zgoditi pri drugem glasovanju, da bo zelo elegantno padel z veliko večino
               glasov v tej komisiji. Prosim, Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp32">

               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, glede na prakso, poglejte, ko smo vložili tale predlog, je minilo toliko
               in toliko mesecev, ne bom rekel ravno devet, ko smo se pogovarjali v poslanskih
               pisarnah. <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage47">(Pripomba: Šest.)</stage> Vem, ampak je tudi nekaj mesecev minilo. Seveda meni se
               zdi ... ali nekaj takega, če hočemo, da bi ta odbor res deloval in če ima tako težo,
               bi moral ta proces, o katerem se pogovarjamo, sorazmerno hitro steči in bi bil razlog
               tisti prvi predlog z dopolnitvijo, da bi postavili en rok do kdaj naj se te stvari
               uredijo, da bomo lahko spet te stvari obravnavali na KVIAZ-uTo bi bilo po mojem
               smiselno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>To se pravi, da predlog o tem, da naj vodje poslanskih skupin razpravljajo o tej
               zadevi na kolegiju. O katerem predlogu? Nisem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp34">

               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>

               <p>O tem prvem predlogu, ja, s tem, da se na splošno pogovarjajo. Prvi, ki je bil ... da
               se še enkrat prediskutira na kolegiju. To je Miran Potrč predlagal, kakor se
               spominjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>O.K. V redu. In gospod Delak in gospa Mravljakova in drugi, ki so razpravljali.
               Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp36">

               <speaker>RUDI MOGE:</speaker>

               <p>Ali lahko do konca povem? Ja, ampak da bi se tole na rok enega meseca ali na mesec in
               pol omejili, da ne bo zopet tale reč trajala. Ta čas bi pa stvari ubrale svojo pot.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>O.K. Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp38">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi vendarle ugovarjal temu, ker je ta isti kolegij sklicujoč se na poslovnik,
               kjer jasno piše kdo je v državnem zboru za te stvari, in to je KVIAZ po poslovniku,
               že enkrat delegiral to vprašanje ravno KVIAZ-u z ugotovitvijo, jaz vam bom
               dokumentiral te stvari. Jaz sem mislil, da seže toliko spomin nazaj. Ampak jaz sem
               proti temu, da nekih dogovorov ne realiziramo in da hkrati poskušamo neke druge
               stvari vzporedno peljati pa tudi če so mogoče te stvari bolj aktualne in tako naprej.
               Zato pravim, naj se KVIAZ na naslednji seji s tem pozabava, naredi nek predlog in
               konec. Ne pa, da gre na kolegij, tam na kolegiju se še za to ne moremo dogovoriti
               kdaj bo seja ali pa kaj drugega, ne pa da bomo te stvari premlevali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Mi smo 27. maja sprejeli sklep, ki se glasi: "Komisija državnega zbora za volitve,
               imenovanja in administrativne zadeve predlaga, da se sestanejo vodje poslanskih
               skupin, da se načelno dogovorijo o potrebnih spremembah sedaj veljavnega dogovora
               poslanskih skupin o<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage49">(Nadaljevanje)</stage>
               ustanovitvi in sestavi delovnih teles državnega zbora, ki so ga sprejele poslanske
               skupine oziroma podpisali njihovi vodje dne 15. januarja, in je podlaga sedanje
               zastopanosti poslanskih skupin v delovnih telesih državnega zbora in na funkcijah
               predsednikov in podpredsednikov delovnih teles državnega zbora - to je bilo maja
               meseca, konec maja. Po tem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp40">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V tej skupini je osem individualcev in da se sami po vsem ne morejo sestati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Jaz prosim, da - rad bi povedal do konca. Po tem 27. maju s strani kolegija KVIAZ ni
               bil obveščen o nobenem stališču, niti ne o tem, da se kolegij oziroma poslanske
               skupine zahvaljujejo za ta sklep in nam ga vračajo. To preprosto ni res! In predlog,
               ki sem ga tukaj razumel s strani večine članov te komisije je, da preprosto ponovimo
               ta sklep in še enkrat pošljemo, v zvezi s to sedanjo problematiko. Kdo je za to? ...
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage50">(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp42">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tukaj pa protestiram, mislim, takale reč okoli kulture, da se...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp43">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne! Pa nima veze to s kulturo, ampak ta sklep je invaliden zato, ker je osem
               vodij klubov - in zakaj bi jaz sklical ostalih sedem, zakaj bi potem sklical ostalih
               sedem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Ne! Ne, to bom poslal predsedniku državnega zbora...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp45">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak kolegij je nekaj drugega kot vodje poslanskih skupin, no!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da ga preoblikujemo tako, da ga pošljemo predsedniku državnega zbora
               in da se predsednik... <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage51">(Medsebojni pogovor)</stage>... Ne, ne, predlagam, da ohranimo še teh
               par minut, ko smo tukaj dovolj resni - jaz predlagam, da to pošljemo predsedniku
               državnega zbora, da opravi to konsultacijo s predsedniki poslanskih skupin;
               nenazadnje je bil njihov podpis osnova za to, da smo sploh katerokoli delovno telo
               lahko ustanovili. Kdo je za tako preoblikovan sklep, naj dvigne roko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage52">(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage53">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>To sejo moramo zdajle zaključiti. Dajmo se dogovoriti o tem, kdaj nadaljujemo s
               poslanskimi pisarnami. Ima kdo kakšen predlog? V sredo je sicer sklicana že seja
               komisije... Prosim... <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage54">(Medsebojni pogovor)</stage>... V zvezi s proračunom, to je res. Mi
               imamo tudi že sejo sklicano v sredo. Ali bi v sredo nadaljevali najprej s to točko?
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage55">(Da.)</stage> Hvala lepa. <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-023-1997-10-16.stage56">(SEJA JE BILA PREKINJENA DNE 16.10.1997 OB 10.06 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>