<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E39211B53057B8EEC125642F002F6937</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F6EF5D6431B20A57C125642F00437308</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=F6EF5D6431B20A57C125642F00437308</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.KZVIIAZ" n="002">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-01-31"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">nadaljevanje 2. seje</stage>
            <stage type="date">(31. januar 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Igor Bavčar, predsednik komisije</stage>
            <stage type="time">Nadaljevanje seje se je pričelo ob 8.00 uri.</stage>
            <stage type="mag"/>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Spoštovani člani komisije ! Naš čas je omejen. Danes delamo samo do 10.00 ure, v
               primeru, da seje ne bomo končali se bo treba dogovoriti o tem kako in kdaj
               nadaljevati prekinjeno sejo. Možnosti imamo sorazmerno malo, zato da bi se lahko
               elegantno dogovorili, namreč tako rekoč, glede na to, da je čas tudi danes skopo
               odmerjen, v primeru, da tudi danes ne bomo končali te seje, se bomo v nadaljevanju
               dogovorili za uro in datum nadaljevanja.</p>
               <p>Smo pri <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.title1">3. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV 24
                  KANDIDATOV V SODNIŠKO FUNKCIJO, S PREDLOGI ODLOKOV.</title> Odpiram razpravo o tej
               točki dnevnega reda. Kdo želi besedo? Prosim, gospod Smrkolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp2">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Dobro jutro vsem. Poglejte, tukaj se gre o kandidatih, katere v bistvu potrjujemo v
               trajni sodniški mandat. Jaz bi samo mogoče eno informacijo, ker je recimo, to služba,
               katera vsaj javno se govori, je ogromno dela po sodiščih v zaostankih. Nas prav
               zanima kakšni so normativi, kako se ukrepa, ali je možna tudi kakšna predčasna
               razrešitev teh ljudi, so relativno mladi ljudje, tako da bi vedel, kaj to pomeni?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p> Gospod Metelko. Prosim, da odgovorite na to vprašanje. Moji kolegi so, praktično se
               prvič soočamo s tovrstnim odločanjem in bi vas prosil, če lahko date nekaj pojasnil.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp4">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Zdaj , glede norm in podobno, težko govoriti, načeloma to, Sodni svet je lani, konec
               leta sprejel merilo v pričakovanem obsegu sodnikovega dela. O tem bo govora, upam čez
               nekaj tednov, tako da bo tudi javnost več seznanjena.</p>
               <p>Kar se učinkovitosti dela tiče, moram opozoriti, da je sodnik dolžan biti pri delu
               marljiv. Torej, inštance, predsedniki in Sodni svet pri vseh odločanjih,
               napredovanjih itn., tudi ugotavljajo kakšen je sodnikov odnos do dela, kaj producira,
               ne samo do dela, ampak tudi, da kaj naredi.</p>
               <p>Torej, uspešnost upoštevamo, ocenjujemo in kot sem rekel, merila so sedaj sprejeta,
               tako da bo glede tega zadeva bolj jasna.</p>
               <p>Drugo, pa načeloma tako, kot je bilo včeraj rečeno. Pogoji in kriteriji, zakoni jih
               predpisuje, Sodni svet ugotavlja te zadeve na podlagi ocene mnenj ... svetov in na
               podlagi drugih podatkov. Reči moram to, predlogi, ki jih dobite, so vsi izčrpno,
               odgovorno obravnavani, torej po pravilih stroke in s strani strokovnjakov zavedajoč
               se moralnih in drugih razsežnosti naših odločitev. In kar se predlogov tiče, ker je
               bilo včeraj že rečeno, da odgovarja za te reče Sodni svet sprejema za vse svoje
               odločitve, tudi odgovornost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že kdo želi. Prosim. Gospod Špiletič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp6">

               <speaker>BOGOMIR ŠPILETIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi imel eno vprašanje oziroma dve. Kako se pravzaprav obravnavajo sodni spisi?
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage8">(Nadaljevanje)</stage> Ali je sodni spis oziroma
               rešen sodni spis nekega "kurjega tatu" enako točkovan oziroma se šteje enako kot
               rešitev enega spisa zelo zapletenega gospodarskega kriminala - to je prvo vprašanje.
               In drugo vprašanje, kdo določa prioritete obravnavanja posameznih spisov. Moram reči,
               da me je k temu zadnjemu vprašanju navedlo ravnanje nemškega sodišča, če se spomniti
               že nekaj časa nazaj, ko so policist, praktično mimo svojih pooblastil, grobo
               obračunali z eno fizično osebo in je pravzaprav ta zadeva doživela epilog v zelo zelo
               kratkem času. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp7">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Nujne zadeve, katere so, urejajo predpisi. Procesni materialni, tudi zakon o sodiščih
               in tudi sodni... - to je eno. Drugo - točkovanje. Težko je v tej smeri kaj govoriti.
               Jaz se držim načela, in to je sodnikov jasno, ne le kar veleva mustan, to kar more,
               to je sodnik dolžan napraviti <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage9">(če si malo Gregorčiča sposodim)</stage>. Torej, delati,
               kolikor se more, ne gledati na osem ur, ali na delavnik. Res pa je, v teh merilih, ki
               sem jih že prej omenil, je glede na pristojnosti sodišča v Kranju okrožno, posebno na
               teh dveh prvostopnih sodiščih, tudi glede tega razmejevano, torej, če so lažje
               zadeve, mora sodnik, po teh merilih, narediti več lažjih zadev kot pa, recimo,
               težjih. Ideal pa je, da bi dejansko doživeli dan, ko bi se vse sproti lahko naredilo.
               O ogromnih zaostankih je točno. Sodniki zmorejo komaj to, kar tekoče prihaja. Zakaj
               je do zaostankov prišlo je več vzrokov, tudi reforma, obnove raznih postopkov od
               vojne sem, recimo, kazenskih preko 600, na tožilstvih, na sodiščih. Vsako tako zadevo
               je treba študiozno obravnavati; in sem že na nekaterih sestankih, tudi s predsednikom
               Vlade in bivšega predsednika Državnega zbora opozoril, da bi lahko to Državni zbor,
               tudi na drug način, rešil. Torej, z zakonom.</p>
               <p>Drugo. Približno 5.000 zadev je samo po zaslugi Vlade - ni izplačala plač, ni
               izplačala obresti. Državni uslužbenci so ogromno teh tožb vložili in so sodišča
               združenega dela še takrat zasipala s temi zadevami. Potem, odpravnine. Tudi glede
               tega je najmanj 150 zadev, čeprav je zadeva povsem jasno in ni potreben noben spor,
               pa so spori. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Prosim, še kdo? Prosim, Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp9">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Od sprejetja zakona o sodniški službi se v teh obrazložitvah stalno pojavlja
               naslednji stavek: "Iz zbranih podatkov tudi ne izhaja, da bi sodnik odločal ali sodi
               o zadevah v katerih bi bile kršene temeljne človekove pravice in svoboščine".<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage11">(nadaljevanje)</stage> človekove pravice in svoboščine.
               Mene zanima kako se to preverja in zanima me, če se da ta formulacija napisati
               drugače, da bo ustrezala zakonski dikciji, ker zakon ne pravi, da je primeren tisti,
               pri katerem izbranih podatkov ne izhaja, da je nekaj naredil, ampak zakon pravi, da
               je primeren tisti, ki ni odločil ali sodil zadevo, kjer so bile kršene temeljne
               človekove pravice in svoboščine. Zakaj se mi zdi to važno? Zato ker poslanci tukaj
               konkretnih imen ne poznamo. Mi smo popolnoma odvisni od te obrazložitve, ki je podana
               pri posameznikih in me pač dejansko zanima zaradi mirne vesti pri odločanju tako
               pomembnih rešitev, praktično o trajnem mandatu, kako prihaja do tega. Ali pač
               posameznik poda neko izjavo, da ni sodeloval v takih postopkih in se mu verjame, kar
               bi bilo po mojem mnenju ustrezno, ali Sodni svet samo na podlagi tega kar kdo ve
               napiše to formulacijo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp11">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Zapisano je tako kot je zapisano. Mislim, pomen ima vsebino. Tretji odstavek 8.
               člena, o katerem govorite, je predmet obravnavanja pri vsakem kandidatu. Torej, če
               Sodni svet dobi kakšne podatke o kakšnem dvomljivem procesu to preizkusi. Izhaja se
               načeloma iz izjave samega sodnika in mnenja personalnega sveta, ki je najbližji samim
               virom in podatkom.</p>
               <p>Če vzamete moj primer. Imam relativno dosti delovne dobe. Letno dokler sem bil
               sodnik Višjega sodišča, sedaj sem na Vrhovnem sodišču, sem rešil 300 do 400 zadev
               mesečno. Letno poglejte 300 do 400. Deset let, to so tisoči, ker je nekoč pri vaših
               predhodnikih bilo vprašanje ali Sodni svet pregleduje rešene spise za vsakega
               sodnika. Ali je to sploh na ta način ugotavljal kako in to smo. To se pravi, to je
               potem nemogoče.</p>
               <p>Torej, če so kakšni podatki, pa tudi če jih javnost ali kdorkoli ali pa iz vaših
               vrst sporoči, da je glede kakšnega kandidata kaj dvomljivega, vse to preizkusimo. V
               načelu moramo izhajati iz načela zaupanja, torej da sodniki delajo odgovorno, moralno
               pošteno. To so lahko izjeme, če je to, kot sem rekel, se predela?. Zapisano pa je res
               tako. Poglejte, sedaj se obravnavajo že predlogi kakšnih 600 v letu 1995 in 1996 je
               šlo angro teh predlogov preko KVIAZ-a in normalno je ob takem delu, da ne more biti
               vsak predlog nekako originalno obrazložen. So stereotipi. Drugo ne more biti, rojstni
               podatki, državni izpit, uspeh na fakulteti, kako je to delal kot pripravnik-strokovni
               sodelavec ali pozneje kot sodnik. Ti predlogi so tudi relativno kratko obrazloženi,
               ker kaj več pisati najbrž ni produktivno. Če pa se kdaj kakšen pomislek pojavi,
               poglejte, jaz in kolega sva tu na razpolago in po najboljši volji bova poskušala
               pojasniti. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp13">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Deloma je odgovorjeno. Strinjam se, da je treba izhajati iz zaupanja, vendar je
               treba spoštovati tudi zakon. Zagotovo ni možno pri vsakem oziroma pri posameznih
               primerih preveriti vse sodne spise. Najbrž ne bi nikamor prišli, vendar pa mora
               predlagatelj, v tem primeru Sodni svet, najti instrument, da se na nek način zaščiti
               kot predlagatelj konkretnih predlogov. Deloma ste to našteli, nisem pa razumel
               tistega stavka, ko ste rekli: tudi na podlagi izjave sodnika. Ali sodnik poda neko
               pismeno izjavo, ali to pove na sestanku, ali kako je s tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp14">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage13">(Ni vključen - ne sliši se.)</stage>... Torej izjava.... V tistem primeru so se res
               pojavili očitki, da je ta sodnik ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp15">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Bal sem se, da je stvar približno taka. Mislim, da to, da nekdo poda izjavo, da ni
               sodil in sodeloval v sojenju v procesih, kjer bi se kršile temeljne človekove pravice
               in svoboščine, to ni samoovadba. To je najbrž nasprotno od tega. On pravi, da to ni
               naredil, da je to naredil, če bi kdo imel težave pri taki izjavi, je to potem druga
               stvar, samo to je le zadeva, ki jo je treba po mojem mnenju uporabiti, ker gre za
               zelo odgovorno in za celotno državo in državljane pomembno funkcijo. Kot poslanec
               recimo za nobenega od teh, ki jih ne poznam in ne poznam nobenega, ne morem na
               podlagi tega stavka, ki je zapisan v obrazložitvi, biti prepričan, da je ta zakonski
               pogoj izpolnjen. Zato bi prosil, če je možno, da se v naslednjih obrazložitvah napiše
               stavek, ki bo pomenil, da predlagatelj, se pravi Sodni svet, stoji za svojim
               predlogom tudi, ko gre za izpolnjevanje tega pogoja. To je bilo sicer opozorjeno že v
               prejšnjem mandatu, kot sem jaz obveščen. Skratka, rad bi, da v tej obrazložitvi piše,
               da <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage15">(Nadaljevanje)</stage> kandidat v dosedanjem delu
               ni odločal ali sodil o zadevah, v katerih bi bile kršene temeljne človekove pravice
               in svoboščine. Dokler tega stavka pri predlogih ne bo, jaz nobenega predloga ne bom
               podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Metelko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp17">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Sodni svet in jaz sem pripravljen sprejeti vsak predlog, ki bi bil tako življenjsko
               sprejemljiv in produktiven. Zapiše se lahko, da Sodni svet na podlagi virov, ki jih
               ima, lahko to zapiše, in prej sem rekel, z vsakim predlogom Sodni svet stoji. In
               praktično gledano, vsakdo izmed vas ima tudi podrejene uslužbence - koliko more kdo
               za koga garantirati na podlagi vednosti, ne absolutno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp18">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da vsi vemo, za kaj gre. Jasno je, da mora Sodni svet dobiti, priti do
               instrumentov, s katerimi se tudi sam zaščiti; eden od teh instrumentov, ki so očitno
               ne uporablja, je izjava posameznega kandidata. Take izjave morajo mnogi kandidati za
               mnoge manj pomembne državne službe podpisati v mnogih primerih, v mnogih državnih
               institucijah. In jaz ne vidim nobenega razloga, da se to tudi v tem primeru ne bi
               storilo, ker težko je pričakovati, da bo kar javnost opozorila na kakšen problem,
               morda na kakšnega, na enega od stotih že, če se slučajno izve in če se pozna, drugače
               pa javnost praviloma ne ve, kateri kandidati so v postopku za imenovanje v trajni
               mandat. Jaz sem prepričan, da 99,9% slovenske javnosti ne ve za imena, o katerih
               danes odločamo, ker ni nobenih posebno javnih razpisov, kjer bi se res iskalo
               sodelovanje tudi javnosti. Tudi konkretno prizadete stranke v morebitnih takih
               procesih, kjer je prišlo do kršenja človekovih pravic in svoboščin, ni nujno, da vedo
               za ta postopek, še manj tisti, ki so morda že mrtvi ali pa ki pač ne živijo več
               tukaj.</p>
               <p>Tako, da jaz bi res prosil, če je možno, da se ta dikcija popravi in da se izpusti,
               to iz zbranih podatkov tudi ne izhaja. Jaz ne vem, kakšni podatki so bili zbrani in
               kakšni niso bili, kakšni bi morali biti. Jaz pač tukaj zahtevam neko verodostojnost
               predlagatelja v vsakem konkretnem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp19">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Na kratko. Ponavljam: personalni sveti dajo mnenja in ocene glede vsakega kandidata,
               ki ga poznajo. Drugo, del vsakega sodnika je izpostavljeno tudi javnosti in stroki;
               zoper vsako njegovo odločitev je najmanj ena pritožba možna, tudi revizija. Slovenija
               je majhen prostor. Če se kaj zagreši ali nepravilno odloči, vemo, da je zelo odmevno.
               In kadar je, ponavljam, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage17">(Nadaljevanje)</stage>
               kakšen signal v tej smeri, se konkretne stvari preverjajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod, če je replika oziroma ugovor, drugače se je gospod Potrč prijavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp21">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz bi rad to zadevo končal, ker je ključna. Tudi ne gre za stvar za naprej, ampak
               gre za zadevo za nazaj. Dikcija, kot je zdaj zapisana v obrazložitvi, omogoča tudi v
               tem primeru, ki je bil omenjen, se pravi, če bi se naknadno prišlo do tega podatka,
               da se vsak izgovori; Sodni svet bo rekel, takrat, ko smo predlagali, pač nismo
               razpolagali s tem podatkom, kandidat sam pa tega ni povedal. Če bi moral podpisati
               izjavo, bi bil pač verjetno tudi moralno, morda tudi kazensko odgovoren za lažno
               izjavo. Zdaj, če se Sodni svet ne bo zatekel k temu instrumentu, potem jaz ne morem
               verjeti v verodostojnost tega postopka, niti samo v besedo personalnih svetov - tam
               so pač ljudje, ki se med seboj sicer najbrž že poznajo, samo, bom rekel, eden od
               drugemu vedo tudi stvari, za katere mislijo verjetno, da ni dobro, da se ve naprej,
               in pač roka roko umije. Javnost nima nobene garancije, da se tudi to ne dogaja - z
               vsem spoštovanjem do tega častivrednega poklica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp22">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Samo to: v okviru možnosti se vse preverja. Drugo, če bi se ugotovilo v kakšnem
               primeru tudi post festum, da je šlo za kaj takega, so razrešitve možne. Pri našem
               poklicu poštenost, marljivost in take človeške kvalitete prednjačijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp23">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage18">(Ni vključen!)</stage> Ali pa je potem možno to obrazložitev spremeniti v tem delu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp24">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>To je najmanjši problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ostaja vprašanje na dogovoru predsednika Sodnega sveta in posameznih
               poslancev KVIAZ-a, da bo obrazložitev malo drugače napisana, potem ne vem, ali ima
               smisel to razpravo načenjati. Bi pa rad samo to opozoril, da ne bi želel, če bi bilo
               mogoče, da bi se obnovila razprava, ki je v začetku imenovanja sodnikov v trajni
               mandat bila prisotna nekaj časa v delu Državnega zbora v preteklem mandatu. Mislim,
               da ni prav, in ne želim tega, da bi vračal stvari nazaj, ampak imenovanje sodnikov v
               trajno sodniško funkcijo je gotovo tako pomembno dejanje v Državnem zboru, za
               katerega bi bilo koristno, da imamo nek dogovorjen postopek, ki poteka korektno glede
               odgovornosti, ki jo s tem v zvezi posamezniki, ki sodelujemo v postopku, mislim
               predvsem na Sodni svet in njegov predlog, pa tudi KVIAZ in Državni zbor, imamo, da pa
               hkrati poteka na način, kjer se zagotavlja tudi dostojanstvo vseh predlagateljev in
               če hočete, s kakšnim procentom pretiravanja, pa ne veliko, tudi spoštovanje
               človekovih pravic tistih,<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage20">(Nadaljevanje)</stage> ki
               so v postopku in o katerih se razpravlja ali odloča, ker če bi prišli v situacijo, o
               katerih bi lahko poslanci na javnih sejah brez dokazov govorili karkoli bi želeli,
               potem verjetno bi morali razmisliti to, ali je to koristno za ogled Državnega zbora
               in za odločanje ali ne, nekaj takega se nam je dogajalo. Sploh ne mislim, da je
               način, kakor je to postavil gospod Janša, postavljen v tej smeri, res pa je, da gre
               za enak problem in zato se mi je, mislim za isto vprašanje. Zato se mi je zdelo
               koristno, da na to opozorim, in bi prosil, če je karkoli v tej smeri, da se potem
               raje najprej na KVIAZ-u dogovorimo kako in po kakšnem postopku te stvari peljati, kot
               pa, da bi do česa takšnega eventualno spet pri delu na sami seji Državnega zbora
               prišlo. Kolikor pa vem, če bi se o tem dogovarjali, bi verjetno bilo potrebno
               pogledati zakon. Mislim, da se ne motim, da je v zvezi s tem vprašanjem so tudi
               udikati Ustavnega sodišča, ki dokaj precizno pojasnjujejo, kaj je in kaj ni ustavno
               sprejemljiva razlaga takšnega člena in takšnih določb in mislim, da bi bilo vse to
               potrebno videti, predno bi se na nek način stvari okrog tega dokončno odločile.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Še kdo želi diskutirati o tem? Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp28">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Mislim da je le boljše, da se tudi na javnih sejah, če je potrebno, o teh
               imenovanjih razpravljati, kot pa da se zavrne sodnike, kot je bilo recimo to v
               primeru Bainsingerja brez argumentacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp30">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Janša, jaz nisem mislil, da ni prav, da se javno razpravlja. Mi javne seje
               imamo. Gre samo zato, kaj in kako se na javni seji pove. Če se recimo na javni seji
               KVIAZ-a kar po mojih obvestilih je tu in tam praksa bila in to mislim, da dobra
               praksa, želi in predlaga sodnemu svetu, da preveri določene možne trditve ali pa
               opravičenost nekaterih trditev, ki obstojajo v zvezi s posameznim kandidatom mislim,
               da je to zelo v redu. To seveda se preveri. S tem ni dana nobena obtožba, nič. Če pa
               se seveda govori o nekom, da je delal to, drugo, tretje brez da je prisoten, brez da
               lahko o tem karkoli reče, brez da se to kasneje dokazuje ali pa ne, je seveda pa to
               nekaj drugega in v tem smislu sem mislil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Če se priključiš prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp32">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Moj predlog je načelne narave tudi v izogib takim situacijam. Mirne duše bom pač, ker
               nimam nobenih možnosti, da te stvari, ki so v obrazložitvi napisane, niti nimam tega
               namena, preverjam, rad bi se zanesel na to, kar piše in zato hočem pač, da so dikcije
               take, da jim lahko verjamem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Še kdo prosim? Če ne zaključujem razpravo. Prehajam h glasovanju. Glasovali bomo o
               treh sklopih, ki jih imate posebej označene s številkami 3.1, 3.2 in 3.3.</p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo gospe Albine Krulc.
               Ugotovimo sklepčnost!</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage21">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage22">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo gospoda Gojmira Pešca.
               Ugotovimo sklepčnost!</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage23">(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage24">(Nihče.)</stage><stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage26">(Nadaljevanje)</stage> Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško
               funkcijo gospe Tatjane Plut.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage27">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage28">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo gospoda Nika
               Palknerja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage29">(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage30">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Ivanke Stainbicher. <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage31">(Tega
               sem spustil uvodoma.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage32">(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage33">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo na drugi sklop. <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage34">(Ali je prav, Vida?)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo gospe Lee Dukič-Japelj.</p>
               <p><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage35">(Kdo je za? (16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage36">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Silve Donko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage37">(17 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage38">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Marjete Hudovernik.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage39">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage40">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Eve Grašič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage41">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage42">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo gospe Milene
               Šteharnik.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage43">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage44">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo gospoda Zvezdana
               Radoniča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage45">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage46">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Biserke Zupanec.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage47">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage48">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Draga Fariča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage49">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage50">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Judije
               Bjelovučič-Černoša.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage51">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage52">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Alenke Kuzmič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage53">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage54">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Andreje Lukeš.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage55">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage56">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Marilene Maras.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage57">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage58">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi na sodniško funkcijo Vihorke Omerzu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage59">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage60">(Nihče.)</stage><stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage62">(nadaljevanje)</stage> Na glasovanje dajem o izvolitvi v sodniško funkcijo
               Marjane Lubinič.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage63">(13 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Prehajam v tretji sklop odlokov.</p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo mag. Igorja Strnada.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage64">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage65">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo Tatjane Poslek-Godec.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage66">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage67">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi gospe Alenke Zgubič na sodniško funkcijo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage68">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage69">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo Borisa Berceta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage70">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage71">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na glasovanje dajem odlok o izvolitvi v sodniško funkcijo Marjana Junteza.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage72">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage73">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Na ta način smo 3. točko dnevnega reda opravili in jo zaključujem.</p>
               <p>Prehajam na <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.title2">PREDLOG SODNEGA SVETA ZA RAZREŠITEV OKRAJNE SODNICE IN OKRAJNEGA SODNIKA NA
               OKRAJNEM SODIŠČU V MARIBORU S PREDLOGOMA ODLOKOV.</title>
               </p>
               <p>Kdo želi razpravljati o tej točki dnevnega reda? Janša. Se opravičujem. Izvolite,
               gospod Metelko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp34">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage74">(Ni vključen - ne sliši se.)</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Se pravi, da ostane samo odlok o razrešitvi okrajnega sodnika na Okrajnem sodišču v
               Mariboru. Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp36">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Prej smo imenovali oziroma ta komisija je imenovala oziroma predlagala vrsto
               sodnikov, za katere je rečeno, da so dobro delali, ampak zdaj pa razrešujemo sodnika
               na podlagi njegove lastne izjave, da se odpoveduje sodniški službi, ki je to izjavo
               napisal potem, ko so mu na vrtna vrata obesili bombo, ki je skoraj ubila njegovo
               ženo. Zanima me, ali so sodne institucije, čeprav se opravičujem, ker verjetno to ni
               ravno funkcija Sodnega sveta, ampak bolj Ministrstva za pravosodje, naredile karkoli,
               da se to ne bi zgodilo, ker za ta primer je znano, da gre za sodnika, ki je tudi v
               težjih primerih sodil po vesti in da je prav zaradi tega prišlo do tega maščevanja.
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage76">(nadaljevanje)</stage> Skratka zanima me, če je
               bil opravljen kakšen poskus, če je komu to znano, da bi se sodnik premislil in še
               naprej opravljal to službo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp37">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Kot pravite, gospod Janša, ministrstvo je v tej smeri določene aktivnosti povzelo,
               se pravi način varovanja sodišč, posameznih sodnikov tudi. Glede mariborskega
               primera, kazenski postopek teče gotovo glede tistega dogodka. Sedaj glede poskusov
               vplivati na sodnika, da se premisli, ali da ostane, mi ni znano nič. Ni so redka
               prehajanja, recimo, iz sodniških v tožilske vrste. Namreč je razlika v delu.
               Praviloma tam ni treba odločati in odločanje je nekaj najtežjega. Še posebej večkrat
               tedensko in o težkih zadevah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda je potrebno obžalovati po mojem mnenju, da do takih primerov
               pride. Mislim, da lahko ob tem primeru opravičeno apeliramo na pristojne institucije,
               da storijo vse, da zaščitijo ne samo dobro ime ljudi, ki so se pripravljeni
               izpostaviti v poklicu sodnika, ampak seveda tudi poskrbeti za njihovo elementarno
               varnost. Ta primer je dovolj zgovorno opozoril na to, kako zahtevna je ta služba in s
               kakšno tenkočutnostjo moramo razpravljati, ko odločamo o vseh posameznih kandidatih.
               Želi še kdo diskutirati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp39">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Rupar, Socialdemokratska stranka. V primeru Alje Kramberger-Kirbiš ni v
               dokumentacjie njene pismene vloge, s katero se odpoveduje sodniški službi. In glede
               na to, da bi to bilo korektno in pravilno, da se priloži, žal ne morem glasovati za.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Rupar....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp41">

               <speaker>JANEZ METELKO:</speaker>

               <p>Namreč sodnik ni dolžan ničesar obrazlagati, terjati je od kogar koli težko. Vloge
               je napravila, podpisana tam in tam. V skladu s 4. točko prvega odstavka 74. člena
               zakona o sodniški službi, se odpovedujem sodniški službi. To so pa primeri, ko se
               sodnik, če imate zakon pred seboj, če se odpove sodniški službi, je ta točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rupar, ta točka je tudi sicer umaknjena z dnevnega reda in vam bo
               prihranjena ta vaša skrb za to, tako da vam ne bo treba glasovati o tem.</p>
               <p>Ali se lahko vrnemo k drugemu o odloku o razrešitvi. Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp43">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V primeru tega predloga razrešitve sodnika ne morem glasovati za
               razrešitev. Pa ne zaradi tega, ker je to osebna želja tudi tega navedenega sodnika,
               ampak predvsem v zvezi s tem, ker mislim, da bi morala v takih primerih država
               zagotoviti vse ukrepe, da zaščiti<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage78">(nadaljevanje)</stage> sodnike in osebe, ki pridejo v ta položaj. Mislim, da je to moralna
               dolžnost države. Pa tudi mislim, da vse sodne veje v celoti, da stopi v bran sodnikom
               oziroma vsem osebam, ki jih doleti tako imenovani grob poseg posameznikov, ki so se
               jih bili hoteli izpostaviti za konkretne primere. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Zaključujem razpravo. Dajem odlok o razrešitvi okrajnega sodnika na
               Okrajnem sodišču v Mariboru gospoda Konrada Rebernika na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage79">(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage80">( članov.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je odlok sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.title3">5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O SOGLASJU K IMENOVANJU
                  GENERALNEGA DIREKTORJA RTV SLOVENIJA.</title> Pozdravljam gospoda Stoparja,
               predsednika Sveta RTV in ga sprašujem ali želi uvodoma besedo k tej točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp45">

               <speaker>GOSPOD STOPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Drugega uvoda ne bi imel kot tega, da glede na to, da je vsem vam znano
               v kakšni situaciji se je znašla nacionalna radio-televizijska hiša, lahko samo
               apeliram na vse prisotne, da čimprej tej hiši zagotovijo generalnega direktorja. Samo
               toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Stopar. Odpiram razpravo k tej točki. Kdo želi besedo? Prosim,
               gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp47">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mene veseli, da smo vendarle prišli do te razprave o
               generalnem direktorju RTV-ja, ker mislim, da ravno hiša RTV je ena zadeva, kjer bi
               bilo treba napeljati skozi eno veliko vodo, da bi odnesla tri četrt svinjarije, ki se
               je nabirala tam notri v dolgih letih in se je, bi kar rekel, "prišvasala" tam notri.</p>
               <p>Mene zanima kaj več o gospodu Čadežu. Tu smo dobili eno kratko pojasnilo kakor Svet
               RTV-ja pač se je odločil, Državni zbor naj bo potrdi, tukaj v nekaj stavkih vse
               skupaj nobene utemeljitve in ničesar in vendar vemo, da gospod Čadež je že dolgo časa
               v RTV-ju, da je imel že priložnost marsikaj narediti in kakor izgleda skupaj z
               ostalimi vodilnimi delavci v RTV ni naredil nič. Dejstvo je, da RTV tone v dolgove,
               ki so iz dneva v dan večji. Dejstvo je, da se dajejo v delo določene serije
               prijatejskim firmam. Dejstvo je, da te prijateljske firme dolgujejo RTV ogromne
               denarje in jih ne vem, če jih sploh mislijo vrniti. Dejstvo je, da ima RTV zagotovo
               vsaj 50% preveč delavcev. Dejstvo je to, da nočejo v RTV-ju sprovesti tistega, kar so
               naredili, recimo na angleški televiziji ali pa na francoskem, ko so čez noč odpustili
               vse delavce in potem vzeli nazaj pogodbeno za eno leto ali za dve leti, samo tiste,
               ki so ustrezali pogojem in ki so bili delavni in ki so kaj naredili. Dejstvo je tudi,
               da se hoče RTV na vsak način napajati zgolj in samo iz naročnine, ki jo plačujemo pač
               vsi davkoplačevalci. In še eno dejstvo je, da RTV Slovenije v bistvu ni poročevalska
               televizija, ampak je izredno politično usmerjena v določeno stran, enkrat v eno,
               enkrat v drugo, pač od trenutnega gospodarja. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage82">(Nadaljevanje)</stage> Pri taki televiziji mislim, da bi potrebovali predvsem, da se zadeve
               uredijo na bolj globalnem področju in da se postavi notri nekoga, ki je zaenkrat
               neodvisen od televizije, ki je gospodarski strokovnjak in ki bo televizijo pripeljal
               iz rdečih številk, predvsem pa, ki ne bo podlegel prijateljskim lobijem, ki zdaj
               kraljujejo v televiziji. Jaz sem proti izvolitvi tega gospoda kandidata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo še želi besedo? Prosim, gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp49">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, mogoče, torej vse je mogoče, mogoče da ta dejstva, ki jih gospod
               Jelinčič navaja, lahko celo držijo, vendar še drugo dejstvo je, da je ta trenutek in
               kakor jaz to zadevo poznam, že kar lep čas televizija brez pravega direktorja, ki bi
               lahko se spustil v to, da bi vsa ta mogoča dejstva poskušal s svojo ekipo odpraviti.
               Tako da naslednje dejstvo je, da bi bilo dobro, da se končno ta parlament, ki ima
               edino funkcijo, ki jo ima, bom rekel, kar zadeva zakona o RTV-ju in v tej zadevi, ne
               da odpravlja izgube in podobne zadeve v RTV-ju, pač pa da da soglasje na predlog, ki
               ga je, kot vemo, ta trenutek, ki ga imamo pred sabo, ta predlog, Svet RTV soglasno
               podprl in da mi damo soglasje, ali ne damo. Če damo soglasje, lahko pričakujemo, da
               bo direktor z ekipo, ki jo pač ima ali pa jo bo imel, postopno konsulidiral finančno
               to institucijo, da bo posvetil veliko skrb, da bo dejansko nacionalna televizija
               zagotavljala neodvisno in uravnoteženo poročanje in tudi sam sem proti temu, da se
               politika vtika v nacionalno televizijo in zato je jasno pričakovanje ravno od
               kandidata in tudi glede na vse to, kaj se dogaja, vse kolobocije s prejšnjim
               direktorjem in po njem, da se bo zagotovilo to, kar vsi pričakujejo v tistem delu
               informativnega, politično-informativnega programa, ker vemo, da televizija ima še
               druge zadeve, da bo v resnici prišlo do čimbolj objektivnega, čimbolj neodvisnega in
               čimbolj uravnoteženega poročanja glede na pluralno družbo, v kateri živimo in s tega
               vidika in s tega razloga mislim, da ni, vsaj kar zadeva naše, moje strani in s strani
               naše stranke nobenega razloga, da ne bi podprli predloga, ki ga soglasno predlaga v
               izvolitev Svet RTV. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Gospod Smrkolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp51">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, jaz bi si pridružil razpravi gospoda Mozetiča. Tukaj imamo mnenje Sveta
               RTV-ja in bi ne govoril o problemih, se pa strinjam tudi mogoče z gospodom
               Jelinčičem, da pa seveda je cel kup odprtih vprašanj, ki jih nekako kot javnost in
               kot poslanci iz dneva srečujemo se na RTV-ju, ki je pa stvar mogoče ene druge
               obravnave. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp53">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>No, zanimivi so pristopi nekaterih kolegov poslancev, ki pri Svetu RTV-ja dajejo
               ljudem popolno vero, pri sodnem svetu vidijo pa celo kopico razlik, napak in ne vem
               česa vsega in nepravilnosti itd. To verjetno lahko človeka navaja na kakšne druge
               misli, ampak jih bom zadržal za sebe. Dejstvo pa je, da se jaz ne bi strinjal z
               gospodom Mozetič, ki je rekel, da RTV tako neskončno potrebuje direktorja. Jaz
               mislim, da rabi dobrega direktorja in če rabi dobrega direktorja, potem ne smemo
               narediti napake in potrditi kar prvega, ki nam ga ponudijo. Namreč televizija zdaj
               brez direktorja ravno tako oziroma tako slabo dela kot prej z direktorjem. Jaz ne
               vidim nobene razlike. Sem pa za to, da mora biti razlika na televiziji zato, ker če
               je nacionalna televizija, to ni televizija nekaterih določenih ljudi, ampak je to
               televizija Republike Slovenije in tudi program naj bi bil narejen za vse Slovence in
               že programska shema je pravzaprav grozljiva. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage84">(Nadaljevanje)</stage> O pristranosti oziroma čudnih odnosih novinarjev ali pa določenih, ne
               vseh, določenih novinarjev, mislim ni za debatirati, ker vsi gledamo televizijo in
               dostikrat se celo zgodi, da se vprašamo, če smo bili na kakšni seji, ko nekdo poroča
               iz tiste seje, ker slišimo čisto druge zadeve, ki jih tam sploh ni bilo in podobno.
               In jaz nisem za to, da se tako stanje nadaljuje. Jaz sem za to, da se televizija
               dobro prevetri, nisem tudi za to, kot sem že prej rekel, da bi se razne klanovske
               variante uporabljene za to, da se bo denar iz proračuna trošil za prijateljske firme,
               ki naredijo, v glavnem pa ne naredijo tistega, kar bi morale, brez dvoma so pa dobro
               plačane in tako naprej. Skratka, jaz mislim, se strinjam s tem, da je potrebna
               daljša, širša razprava, sploh o vprašanju slovenske nacionalne televizije in da bi
               bilo treba to prevetriti. Vendar, če bomo zdaj potrdili tega kandidata za direktorja,
               se bo ta razprava odmaknila vsaj za štiri leta in bomo zopet v isti godlji. Jaz pa
               nisem za to in mislim, da prva zadeva, ki jo je treba narediti je, da odklonimo
               kandidata, ker samo na ta način bomo prisilili vse skupaj, da bomo o zadevi odkrito
               in odprto razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Gospod Mozetič ima ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp55">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Ugovor. Ali je že dogovorjeno? Dobro, se strinjam. Meni je celo ljubše, ugovor. Torej
               samo na prvi stavek, ne da bi se čutil jaz v tistem delu prizadet, vendar, če bi
               gospod poslanec danes prišel ob 8. uri na to sejo in od 8. ure do približno, pred 10
               minutami je bila razprava o sodnikih, nisem niti enkrat ugovarjal predlogu sodnega
               sveta in sem za čisto vse predloge glasoval za. Včeraj je bila pa povsem druga
               zadeva, ni šlo za vprašanje sodnega sveta, šlo je pa za vprašanje, ali je lahko tudi
               Ustavno sodišče predlagatelj in jaz sem zagovarjal pač to, kar je v normalni družbi,
               če je pravna, zagovarjal, da je pač odločba Ustavnega sodišča, to, kar je tudi
               Ustavno sodišče napisalo in prepisalo iz zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp57">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Mozetič, če ste dobro poslušali, potem ste verjetno slišali, da ni bilo
               omenjeno ime gospoda Mozetiča, ampak da sem govoril kolegi, nekateri kolegi poslanci.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp58">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Ampak replicirali ste meni, na mojo razpravo, ki sem jo imel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>Ugovarjal je vam, ja. Ali še kdo želi diskutirati? Zaključujem razpravo in dajem
               odlok o soglasju k imenovanju generalnega direktorja RTV Slovenije, gospoda Janeza
               Čadeža, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage85">(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage86">(1 član.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo k predlogu odloka o imenovanju vršilca dolžnosti direktorja Triglavskega
               narodnega parka. Pozdravljam gospoda Berginca iz Ministrstva za okolje in prostor in
               ga sprašujem, če želi obrazložiti ta predlog oziroma karkoli pojasniti k temu
               predlogu? Prosim, gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp60">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Par kratkih besed. Postopek imenovanja vršilca dolžnosti
               javnega zavoda Triglavski narodni park je Vlada predlagala v lanskem letu potem, ko
               je v bistvu po spregledu obnovitve mandatnega postopka za imenovanja direktorja, bila
               prisiljena v to, da gre v takojšnje predlaganje vršilca dolžnosti. To je bilo
               Državnemu zboru tudi predloženo, vendar je potem po obravnavi na Komisiji za volitve
               in imenovanja zadeva bila ustavljena, ker je Državni zbor takrat v bistvu prenehal
               delovati in je ta objektivna situacija, da moramo ta predlog ponovno obravnavati v
               novi proceduri novega Državnega zbora in predlog, ki ga je lansko leto Vlada podala,
               je v bistvu še aktualen in tukaj bi v imenu Vlade tudi prosil, da se to proceduro
               tudi čimprej opravi skozi proceduro Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK IGOR BAVČAR:</speaker>

               <p>No, obveščam vas tudi, da je razpis za novega direktorja že dan in teče, tako da gre
               tukaj res za ta kratek rok. Prosim, kdo želi še diskutirati? Če ne, zaključujem
               razpravo. Dajem predlog odloka o imenovanju vršilca dolžnosti direktorja Triglavskega
               narodnega parka na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage87">(19 članov)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage88">(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlog sprejeli.</p>
               <p>Prehajam k predlogu stanovanjskega pravilnika. Tu imamo še 5 minut do zaključka te
               seje, ker nadaljujejo delo druge komisije. Jaz predlagam, da se ne lotimo te točke,
               ker je pripravljena tudi vrsta redakcijskih amandmajev. Zdaj ne vem, ali so že
               razdeljeni? Že. Predlagam, da to opravimo na nadaljevanju te seje in vas prosim,
               da... Rad bi se dogovoril z vami o nadaljevanju. Mene so službe zbora obvestile, da
               je pravo možno nadaljevanje, ki nam je na voljo, prvi datum 4., se pravi torej ob
               8.30 uri. Zato vas sprašujem, če ste voljni spet tako zgodaj vstati. Ali s tem lahko
               rečemo ob 9. uri? Torek ob<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage90">(Nadaljevanje)</stage>
               9.00, ker ob 10.00 uri je OMO, ampak mislim, da bomo v uri opravili še to točko
               oziroma dve.</p>
               <p>Ali se strinjate, v torek ob 9.00 uri?</p>
               <p>Zdaj bi vas prosil samo, tukaj me službe opozarjajo, da bi morali iz naslednje toče,
               iz administrativnih zadev opraviti saj razrešitev višjega upravnega delavca, dr.
               Nevena Boraka, pa vas sprašujem, ali kdo ugovarja k temu, da bi to vendarle storili.
               Če ne, hvala lepa.</p>
               <p>Dajem ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage91">(Vsi za.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>No pa dejmo še drugi dve zadevi 8. točke, administrativni. Samo trenutek, da bomo
               ostali samo s stanovanjskim pravilnikom. Ali kdo ugovarja zoper to? Imamo
               komplikatorje.</p>
               <p>Hvala lepa. zaključujem ta del seje in nadaljujemo v torek ob 9.00 uri. <stage xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-002-1997-01-31.stage92">(SEJA
                  JE BILA PREKINJENA 31. JANUARJA 1997 OB 8.55 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>