<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4AFDEE66099430E0C12566B7004FEDF1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8ED9143F003A4DEFC12566C00048BFFD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=8ED9143F003A4DEFC12566C00048BFFD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.KZVIIAZ" n="052">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-11-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">52. seja</stage>
            <stage type="date">(18. november 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da smo se zbrali v zadostnem številu. Sklepčnost je zagotovljena.
               Predlagam, da začnemo z delom. Posebej lep pozdravljam gospoda Lojzeta Boka in Mirana
               Cvikla iz ministrstva za finance. Za današnjo sejo 52. sejo komisije državnega zbora
               za volitve, imenovanja in administrativne zadeve, sem določil dnevni red, ki ste ga
               dobili z vabilom za to sejo. Ima kdo kakšen dodatni predlog ali pomislek? V kolikor
               ne, ugotavljam, da je predlagani dnevni red sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 51. SEJE KOMISIJE IN UGOTOVITEV URESNIČITVE SKLEPOV TE SEJE.</title>
               </p>
               <p>Ima kdo kakšno pripombo na zapisnik? Na ogled je v računalniški mreži. V kolikor ne,
               dajem predlog sklepa, da se potrdi zapisnik 51. seje na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo tako zapisnik potrdili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                  LETO 1999 IN OPREDELITEV DO VLOŽENIH AMANDMAJEV.</title>
               </p>
               <p>Vabljeni k tej točki so bili predstavniki vlade, ministrstvo za finance, gospa Jožica
               Velišček - generalna sekretarka državnega zbora s sodelavci. Za sejo ste prejeli
               predlog amandma, ki ga je na podlagi razprave na seji naše komisije ob seznanitvi s
               predlogom proračuna pripravila generalna sekretarka državnega zbora. Potem amandma,
               ki so ga na predlog proračuna vložili v poslanski skupini SDS in se nanaša na
               proračunsko postavko 1211 - državni zbor. To je tudi vse. Najprej bi dal besedo
               predstavniku vlade oziroma ministrstvu za finance, gospe generalni sekretarki gospe
               Veliščkovi. Izvolite. Seveda v kolikor želite razpravljati. Hvala lepa. Potem morda
               pozneje. Zato prosim gospo generalno sekretarko, če prevzame besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp2">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Vsi skupaj lepo pozdravljeni. Kot ste že sam
               povedal smo v službah državnega zbora pripravili amandma v skladu z razpravo na vaši
               komisiji, ki je potekala ob splošni obravnavi proračuna za leto 1999. Amandma je
               pripravljen po vaših navodilih. Po vaši odločitvi in sicer tako, da zvišuje sredstva,
               ki so zagotovljena za delo državnega zbora v predlogu proračuna, ki ga je določila
               vlada in do tiste višine sredstev, ki so potrebna za delo državnega zbora, kot so
               bila določena na kolegiju predsednika državnega zbora.</p>
               <p>Mi smo te postavke še enkrat preverjali in kot sem že zadnjič povedala. Glede na to,
               da ni bilo tudi letos ne nobenega usklajevanja z državnim zborom pred pripravo
               proračuna, niti vmes, smo tak predlog v okviru odločitve na vaši komisiji pripravili
               in je članom komisije na razpolago. Če bi bila še potrebna dodatna pojasnila, smo vam
               na razpolago. Kot ste že povedal, prisotna je tudi gospa Anda Špajzer, vodja
               računovodskega oddelka v državnem zboru. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Veliškovi. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? V kolikor nihče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp4">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp6">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gre za predlog amandmaja, ki smo ga pripravili in ta amandma, če se boste tako
               odločili, sprejme vaša komisija in ga predloži državnemu zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Seveda. Zato bom dal na glasovanje tudi tak sklep. Mislim, da je želel predstavnik
               ministrstva za finance besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp8">

               <speaker>MILAN M. CVIKEL:</speaker>

               <p>Ker ta predlog amandmaja nosi datum 17.11. ga mi niti v tem neformalnem pregledu
               amandmajev, ki smo jih dobili. Nismo dobili. Mi lahko rečemo samo eno stvar okoli
               dveh postavk, ki se tukaj omenjata. To je postavke plače in postavke materialni
               stroški. Če dovolite gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp10">

               <speaker>MILAN M. CVIKEL:</speaker>

               <p>Mi bi radi opozorili, da je<stage type="mag"/>(nadaljevanje) pri
               izračunavanju sredstev za plače pri vseh uporabnikih državnega zbora, kot pri vladnih
               organih, kot pri nevladnih in pri pravosodnih organih, za leto 1999 predviden sistem
               najprej izračuna plač in potem tudi črpanja sredstev za plače v letu 1999. Drugačen
               kot je bil v letu 1998. Zakaj gre? V letu 1998 je vlada samo za vladne organe
               določila sredstva za plače, v višini števila zaposlenih 31.12.1997 in v tekoči
               proračunski rezervni določila sredstva v višini 450 milijonov, ki so se na podlagi na
               vladi sprejetega načrta novih zaposlitev v teku leta 1998 tudi realizirala. Gre za
               to, da v kolikor bi pri vladnih organih že v letu 1998 upoštevali vse želje
               proračunskih uporabnikov in potem upoštevali to število zaposlenih tudi v stanju
               števila zaposlenih ob koncu leta 1997, bi bilo sredstev na proračunski postavki plač
               preveč. Mi smo potem zares kolektivno politiko zaposlovanja in z dejstvom, da prihaja
               do razpisov za nova delovna mesta, da se ljudje potem javljajo na razpis in potem še
               traja nekaj časa, predno se ljudje dejansko zaposlili. Ugotavljamo, danes pravzaprav,
               ko je bilo 11 plač že izplačanih, da bodo v letu 1998 uresničeni nekateri prihranki
               na postavki tekoče proračunske rezerve za plače vladnih organov v proračunu za leto
               1998.</p>
               <p>Isto ugotavljamo, da je pri pravosodnih organih, kjer je sistem bil nekoliko
               drugačen. Število zaposlenih leta 1997 plus zahteve pravosodnih organov za
               zaposlovanje v letu 1998 je tvorilo podlago za izračun plač v letu 1998. Ugotavljamo,
               da ne prihaja do take realizacije sredstev za plače. Zato je vlada predlagala in tako
               je tudi oblikovan predlog državnega proračuna na delu, ki se nanaša na postavke plače
               oziroma s tem povezane prispevke. Takšen, da je vlada po podatkih v tem primeru
               državnega zbora, da boste koncem leta 1998, 31.12. imeli predvideno zaposlenih 386
               novo zaposlenih, to so vaši podatki. Na podlagi tega izračuna obseg sredstev za plače
               upoštevaje izhodišča, ki so bila najprej določena za 20. julija, potem pa je vlada se
               odločila, zaradi restrektivne politike, plačne politike, da bo osnova za rast plač v
               letu 1999 rasla samo v zakonsko določeni višini. Na tej podlagi temelji izračun
               sredstev za plače tudi za državni zbor.</p>
               <p>Sprejemanje ali sprejetje<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               amandmaja, ki se tukaj predlaga in seveda povečanje postavke plače in vseh s tem
               povezanih za nekaj čez, recimo postavke plače 208 milijonov in potem vseh nadaljnjih,
               zdaj tukaj ni sešteto, tako da očitno gre tukaj za preko 200, 250 milijonov, pomeni,
               da bo na postavkah plač in s tem povezanimi ekonomskimi konti, obseg sredstev za
               plače izračunan v drugačnem, na drugačen način kot za vse ostale uporabnike državnega
               proračuna. Zato mi seveda predlagamo v spremembah in določitvah zakona o izvrševanju
               proračuna, ki ga je vlada prejšnji četrtek na vladi sprejela in v petek posredovala v
               parlament, določitev možnosti, da se tekoča proračunska rezerva, na kateri so
               predvidena dodatna sredstva za potrebe novo zaposlenih, tudi v državnem zboru oziroma
               pri nevladnih organih, pri pravosodnih organih in v državnih organih v teku leta 1999
               črpa po dejanskih potrebah, se pravi po dejanskih novih zaposlitvah, tako da jaz bi
               rad samo poudaril, da kar se plač tiče, bi seveda sprejemanje takšnega amandmaja,
               potem seveda ustrezno glasovanje, pomenilo, da je izračun za plače, temelji na
               različnih osnovah kot za vse ostale. Toliko bi rad opozoril odbor.</p>
               <p>Okrog materialnih stroškov oziroma dodatkov za blago in storitve, ko jih imenujemo,
               pa seveda moram reči, da tukaj se predlagajo nekatera povečanja, tukaj bo vlada v
               osnovi izhajala iz restriktivne politike povečevanja dodatkov za blago in storitve in
               v bistvu z upoštevanjem globalnega indeksa 105 skušala omejevati obseg izdatkov za
               blago in storitve, tako da na ti dve postavki lahko argumentiram, zdaj to okrog
               investicij in vzdrževanja je pa potrebno še kakšno dodano. Toliko v pojasnilo, kaj bi
               recimo izglasovanje amandmaja na odboru in potem tudi kasneje v državnem zboru
               pomenilo, kar se tiče same politike plač, politike zaposlovanja in tudi seveda
               dodatnih, s plačami povezanih napredovanji itn. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi besedo? Gospa generalna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp12">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, pred razpravo, se opravičujem, da se oglašam, ampak dva podatka
               je treba izpostaviti, da ne bi bilo nesporazuma oziroma spomniti na razpravo, ki je
               bila v tej komisiji. Pri plačah se postavlja vprašanje izhodišče, ki je bilo
               uporabljeno za pripravo proračuna za leto 1999. Kot veste, se je potem vaša komisija
               odločila, da se izhodišča za plače upoštevajo tako kot je trenutno veljavna
               zakonodaja, se pravi zakon, ki velja do 30.6.1999 z 0,5%-nim povišanjem s 1.1. in od
               30.6. naprej, tako kot veleva zakon o poslancih, znižan v skladu s sklepom komisije.
               To je bilo izhodišče za pripravo tega zneska.</p>
               <p>In drugo, da ne bi bilo nesporazuma, gospod Cvikl je omenil 386 zaposlenih, to
               pomeni zaposlenih s poslanci vred. Niso to zaposleni v službah državnega zbora. Ja,
               vsi poslanci, funkcionarji in zaposleni, to je ta številka. In, kar se tiče
               materialnih stroškov, mi pač ocenjujemo in v skladu z realizacijo, ki smo jo opravili
               za prvih devet mesecev, ugotavljamo, da planiramo, bom rekla kar precej realno
               materialne stroške in je najbrž, ti stroški v državnem zboru so zelo nizki in imamo
               zelo majhen vpliv na znižanje teh stroškov. Največji vpliv, kar bi bil, bi bil,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) bom kar rekla, uporaba pisarniškega
               materiala in drugega, se pravi papirja in tega, vse ostalo, energija, voda, komunalne
               storitve in drugo so pač stvari, ki so določena drugje in z mogoče nekimi majhnimi
               racionalizacijami poraba tega se lahko zniža. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp14">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel torej, da ta amandma odpravlja neskladja, ki so v Poročevalcih
               napisana. Namreč v Poročevalcih številke proračuna za državni zbor niso skladne z
               obrazložitvijo. V obrazložitvi so, obrazložitev je utemeljena na zakonski osnovi in
               pa na osnovi sklepa KVIAZ-a iz prejšnjega mandata. Mi vemo, da je po zakonu, je
               opredeljeno izhodišče za izračun plač, da je to izhodišče zdaj okrog 158.000, kolikor
               je povprečna bruto plača v Sloveniji in da je seveda s sklepom KVIAZ-a 1993. leta
               bila ta osnova znižana za 20%. Da pa mi imamo danes osnovo za izračun plače 104.000,
               tako da, 102.000, tako da je potrebno to imeti v vidu ob tem, ko se obravnava ta
               amandma. Amandma je pripravljen tako, da se spoštujejo zakonske določbe in pa določbe
               sklepa komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve. Mislim, da ni
               nobenih, s tem amandmajem ni priporočitve ne zakonskih obveznosti, ne sklepa komisije
               za volitve, imenovanja in administrativne zadeve, ampak ta amandma stvari spravlja v
               okvir teh dveh stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp16">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo opozoril na stran 423 Poročevalca, kjer je vlada v skladu s sklepi
               in pa v skladu z ustrezno pojasnitvijo vladnega predloga podala na eni strani predlog
               uporabnika in pa predlog vlade. Predlog uporabnika, se pravi v tem primeru državni
               zbor za plače ima glede na leto 1998 indeks 132, predlog vlade ima indeks 108.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, če se lahko oglasim še sam. Namreč, pri planiranju sredstev, ki pa ni nujno
               seveda, da bodo potrošena, s tem se strinjam, je treba upoštevati tisto, kar je ta
               hip določeno. Ta hip imamo zakon, s katerim smo si vsi skupaj in tudi za vse ostale
               zamrznili plače na ravni zadnjega tromesečja iz leta 1996, vendar ta zakon, temu
               zakonu, bom rekel, je vek trajanja 30.6. in po tem roku pač mi ne moremo vedeti, kaj
               bo pripeljala vlada oziroma kaj bo pripeljala vlada pred tem rokom, da bi se te
               zadeve uredile za naprej. Je pa dejstvo, da prav v tem vidimo neko možnost, da se
               uskladijo tudi nekatera druga razmerja med vladnimi funkcionarji in funkcionarji tega
               državnega zbora. Na kaj ciljam? Ciljam<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) na dodatke, ki so pri plačah, ki so se v preteklem obdobju
               spremenili oziroma prevagali, tako da sedaj ni pravega razmerja ali pa sorazmerja med
               uslužbenci oziroma funkcionarji, da tako rečem, zaposlenimi v vladi in med poslanci v
               državnem zboru. Torej, seveda, v kolikor pa bo prišel predlog vlade in bo ta predlog
               vlade v obliki zakona sprejet v državnem zboru, potem pa bomo še naprej ostali na
               plačah, ki so določene s sedanjo interventno zakonodajo. Toliko v vednost.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Prosim, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp18">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>No, rad bi rekel samo to, da se mi zdi, da so stvari nekako razumljive, ampak vendar,
               da pri vsakem planiranju - to, kar si rekel, predsednik - smo v dilemi, kaj
               upoštevati, ali upoštevati nek ukrep, ki se predvideva, ali upoštevati nekaj, kar ta
               hip velja in še ni spremenjeno.</p>
               <p>Zdaj, če smem dati paralelo s tako imenovanimi tolarji, ki so bili, seveda, že vsi
               sprejeti in vsi veljajo, in če bi jih hoteli upoštevati v polni meri, bi morali potem
               planirati taka sredstva, da bi bil proračunski primanjkljaj, recimo, ne vem koliko,
               skoraj 20% bruto domačega proizvoda. Koliko? 17 več, kot je. Povsod tam se seveda
               planira, da se ne bo realiziralo toliko, kot je bilo svoj čas včasih morda tudi
               nekoliko v oblakih planirano.</p>
               <p>To se mi zdi primeren princip planiranja proračuna tudi v primeru postavke, ki se
               imenuje plače. Zato se mi zdi, da bi res ne kazalo imeti tukaj drugačnega pristopa
               kot pri vseh drugih predvidenih proračunskih postavkah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp20">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo to dodal, da je vlada izračun plač in svoje odločitve o obsegu
               sredstev za plače, seveda ob predpostavki, ki so bile potem, utemeljevala na osnovni
               usmeritvi, makroekonomski usmeritvi, kjer je dohodkovna politika oziroma plačna
               politika znotraj nje eden od pomembnih vzvodov - da sedaj ne naštevam -
               nekonkurenčnosti gospodarstva in tako naprej. Zato je vlada oblikovala za vse
               proračunske uporabnike enotna izhodišča, ki so v izračunih vlade upoštevana.</p>
               <p>To, kar ste omenili in kar je iz obrazložitve predlagatelja, mislim, generalne
               sekretarke, jasno, je seveda predpostavka, ki je predpostavka in je različna od
               predpostavk pri drugih proračunskih uporabnikih. Problem, ki ga poraja vzpostavitev
               indeksa, ki je v osnovi indeks 130 ali pa 132, je ta, da vlada oziroma proračunski
               uporabniki so v pripravi predlogov finančnih načrtov za izračun, recimo, sredstev za
               plače, tudi dali indekse, ki so bili višji kot recimo 108, 109, ki so bili posledica
               dveh glavnih dejavnikov. Prvi, povečati število zaposlenih, in je bil to ključni
               vzrok, zakaj so nekateri proračunski uporabniki imeli indeks za plače večji, zato smo
               se tudi zavestno odločili, da je to stvar tekoče proračunske rezerve. Tukaj je pa
               predpostavka, in to je tudi potem drugi možen dejavnik, da so tudi nekateri drugi
               proračunski uporabniki rekli, da bi morali imeti za plače več kot za, ne vem, 108 ali
               pa 109 indeks, ker so nekatere implicitne predpostavke jemali za, če hočete,
               nadomestila, povračila in tako naprej.</p>
               <p>Tu moram reči, da je vlada tukaj naredila in dela, in je to tudi ustrezno
               prezentirano v obrazložitvah, tudi objavljenih v Poročevalcu, enoten izračun sredstev
               za plače. Moram reči, da tudi v dosedanji diskusiji, vsaj recimo s pravosodnimi
               organi, je to bilo v polni meri potrjeno.</p>
               <p>Jaz samo opozarjam, da je diskrepanca velika. Diskrepanca ne izhaja iz spremembe ali
               pa novih zaposlitev, ampak iz drugačne opredelitve do plačne politike, vsaj državnega
               zbora ali pa plač v državnem zboru, kot je siceršnja vladna politika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Še kdo? Gospa, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp22">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Rada bi opozorila samo sledeče. Da so v Poročevalcu uradno objavljeni podatki in
               indeksi. Prvi predlog proračuna državnega zbora, ki dejansko upošteva in je naveden
               tak indeks pri povečanju plač. Medtem ko veljavni, uradno potrjeni indeks povečanja
               plač, ker smo ga zdaj malo večkrat omenili, je za plače 22% in 23% glede na preteklo
               leto. Amandma, kot je gospod Potočnik že prej omenil, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) med drugim tudi določa uskladitev z naknadnim
               predlogom in usklajenim predlogom proračuna državnega zbora na kolegiju predsednika.</p>
               <p>Tako, da če citiramo podatke iz Poročevalca, da ne bi bilo, prosim, nejasnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp24">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj rekel samo to, da je poznana struktura priprave državnega proračuna. Mi,
               kot veste, smo v skladu s sklepi vlade 20. julija pozvali proračunske uporabnike, da
               pripravijo finančne načrte; dobili smo jih vrnjene, tudi vašega, mislim, da približno
               v roku, ki je bil 12. avgust. Potem pa mi nismo vse do takrat, celo dan po sklepanju
               vlade o predlogu državnega proračuna, mi nismo imeli povratne informacije in smo
               objavili tisti finančni načrt, ki smo ga na vladi tudi obravnavali. Diskusija, ki jo
               imamo tukaj - saj indeksi so lahko različni, ker je državni zbor to sprejemal, če se
               ne motim, 30. septembra, vlada pa je o tem odločala 29. septembra. To so dejstva.</p>
               <p>Tako, da mi ne moremo in nismo mogli v skladu z roki, ki so poznani - kot veste, je
               vlada skušala do 1. oktobra zaradi sprejemanja te zadeve - mi nismo mogli, potem, ko
               je vlada to sprejela, ni pa imela nobenega drugega uradnega dokumenta kot dokument
               12. avgusta, vlada ni mogla razpolagati z drugim finančnim načrtom državnega zbora.
               Meni je znano, kot ste povedali in kot smo se že pogovarjali, da ste o tem odločali
               30. septembra, vendar je z vidika tega, kar je objavljeno v Uradnem listu, to
               resnično vaš predlog, ki je formalno prišel k nam, mislim, 12. avgusta.</p>
               <p>Tu je zdaj še ena dodatna diskrepanca. In moram seveda reči, da bi bilo nam veliko
               lažje, tudi ko smo se pogovarjali, pogovarjati se o uradnem, v državnem zboru
               potrjenem oziroma na kolegiju, če se ne motim, ki je ustrezni organ, na kolegiju
               predsednika državnega zbora potrjenem dokumentu, ampak mi pa vendarle nismo mogli
               čakati do 30. septembra, ko je bilo to potrjeno, da bi lahko to uvrstili v državni
               zbor, ker bi to menda vlada morala razveljaviti predlog državnega proračuna, ki ga je
               sprejela 19. septembra, in bi se potem vse roke, za katere pa veste, kakšni so,
               kršilo. Vlada je tukaj podala v obrazložitvi proračuna svoj predlog, tako za državni
               zbor kot za vse druge proračunske uporabnike in tudi povedala, na podlagi katerega je
               ta utemeljen.</p>
               <p>Tako, da imamo tukaj dva problema: eden je ta formalni postopek, ali je tisti
               predlog, ki smo ga mi dobili, pravi predlog, in potem to vprašanje, ki je vprašanje,
               če hočete, različnega ali pa drugačnega načina izračunavanja rasti plač, predvsem v
               drugi polovici leta 1999. Tu moram reči, da makroekonomski scenarij temelji ravno na
               tem, da bo dohodkovna politika tudi v nadaljevanju restriktivna. Kaj se bo pa zdaj,
               ne vem, na podlagi zakona o javnih uslužbencih dogajalo in tako naprej, o tem pa
               potem, ko bo zakon sprejet; zakon je v predlogu, mi ne moremo tega upoštevati.</p>
               <p>Tu so verjetno tiste stvari, katere ste tudi vi, gospod predsednik, omenjali, ali se
               bodo ta razmerja spreminjala. Verjetno se bodo spreminjala. Ampak spreminjala se bodo
               potem med vsemi proračunskimi uporabniki. In v vašem primeru, kjer so poslanci
               oziroma funkcionarji pomemben del, več kot ena tretjina plačnega fonda - <stage type="mag"/> (nadaljevanje) jaz se opravičujem, znano je da
               ne gre za zaposlene v državnem zboru, gre pa za tiste, ki prejemate plače od
               državnega zbora, pa ne vem točno kje so knjižice, verjetno so tudi tukaj,
               predpostavljam, potem ste zaposleni, potem so tudi funkcionarji oziroma poslanci
               zaposleni, je pa seveda v primeru takšnega proračunskega uporabnika, kjer je veliko
               številofunkcionarjev, se pa to vse bistveno spreminja. Podobno je pri recimo
               Računskem sodišču. Tudi tam bo prišlo do sprememb če bo prišlo. Tako da samo to bi
               dal v pojasnilo, da ne bi bilo nejasno, zakaj mi objavljamo nekaj. Mi smo objavili
               tisto, kar smo kot vladaimeli. In ne moremo drugo objaviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-052-1998-11-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Najprej moram sam ugotoviti, da jaz bom, če povem svoj glas, jaz
               bom glasoval za predlagani amandma. Namreč to je šele prvi korak do tega, da se morda
               tudi v tem času pove ena volja še do seje državnega zbora nekatere stvari razčistijo.
               To je prvo.</p>
               <p>Drugo je na sami seji državnega zbora seveda, torzo vsega dogajanja. In do takrat si
               lahko tudi nekatere stvari tisti, ki za tem stojimo razbistrimo. Sam mislim tudi, da
               je nekako že skrajni čas, da bo ta država prišla do nekega celotnega plačanega
               sistema, vsaj kar se tiče proračunskih uporabnikov, da se jih umesti v za njih
               primerna mesta, torej da se gre navsezadnje tako kot se gre v razvitih demokracijah
               od predsednika države do zadnjega pomožnega delavca, ki je financiran iz proračuna,
               kolikšna je njegova plača, kakšni so dodatki in tako naprej, tako pa gre vedno, tako
               za neke igre slepih miši in pri tem bom rekel, da to seveda, torej če bi bilo
               predstavljeno še na en napačen način pripomore dodatno k temu, da se začno diskusije
               voditi na nepravilni način. Kot pravim, sam bom podprl amandma in si vzel čas, da do
               seje državnega zbora o zadevah temeljito premislim in se dam seveda poučiti. V
               kolikor ni več razprave bom dal na glasovanje predlog sklepa, da glasujemo o
               naslednjem sklepu. Komisija državnega zbora za volitve, imenovanja in administrativne
               zadeve predlaga državnemu zboru naslednji amandma k predlogu proračuna Republike
               Slovenije za leto 1999 v besedilu in obrazložitvijo, ki je bila posredovana za
               današnjo sejo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep?<stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               (8 članov.) Je kdo proti? (1 član.)</p>
               <p>Smo pri naslednjema amandmaju, to pa je amandma, ki ga je predlagala poslanska
               skupina SDS, da se sofinanciranje, torej da se pri uporabniku Državni zbor odpre nova
               postavka in nov konto, sofinanciranje TV programa za neposredne prenose s sej
               državnega zbora Republike Slovenije v znesku 100 milijonov SIT. O tem smo mi že
               razpravljali, torej tudi o opominu tovrstnih naložb. Želi predstavnik vlade besedo?
               (Ne.) Kdo drug? Ja, sam bom povedal, da na takšen način ne nameravam podpreti tega
               amandmaja zaradi tega, ker tukaj pa res zagotavljati sredstva za nekaj česar ni ali
               pa ni nujno da je oziroma kjer še ni dokončne ocene sploh koliko bi to stalo, se mi
               zdi malo neodgovorno.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma, da se podpre ta predlagani amandma? Je kdo
               proti? (7 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandmaja ne podpiramo.</p>
               <p>Če mi dovolite, preden zaključim sejo, bi povedal še to, da bo naslednja seja
               prihodnji teden, v četrtek. Poleg že znanih točk dnevnega reda, torej obravnave
               predlogov za razrešitev predsednika državnega zbora, to je predsednika OMO, bom
               obvestil tudi komisijo o mojem dopisovanju z nekdanjim generalnim državnim tožilcem.
               Do takrat si bom seveda pridobil tudi mnenje našega sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve, tako da bi bile moje trditve oziroma trditve, ki sem jih postavil v
               teh dopisih podprte tudi s stroko.</p>
               <p>Za vašo udeležbo se vam lepo zahvaljujem. Nasvidenje.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob ob 11.47 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
