<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E661157B31793CBAC1256737004699E0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CE4CFC2733042089C125673F004AFBCB</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=CE4CFC2733042089C125673F004AFBCB</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.KZVIIAZ" n="063">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">63. SEJA</stage>
            <stage type="date">(25. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dovolite, da začnem s 63. sejo. Dnevni red, kot sem ga določil za današnjo sejo, ste
               dobili z gradivom. Želi kdo o dnevnem redu kakšno besedo? V kolikor ne, ugotavljam,
               da gremo po tem dnevnem redu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 62. SEJE IN
                  UGOTOVITEV URESNIČITVE SKLEPOV TE SEJE.</title> Zapisnik je objavljen v računalniški
               mreži, kjer ste ga lahko preverili. Ima kdo kakšno pripombo? V kolikor ne, dajem na
               glasovanje predlog sklepa, da se potrdi zapisnik 62. seje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zapisnik sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBAH ODLOKA O
                  SESTAVI IN IZVOLITVI KOMISIJE ZA EVROPSKE ZADEVE.</title> Poslanski skupini združene
               liste socialnih demokratov in demokratične stranke upokojencev predlagata spremembo v
               sestavi komisije državnega zbora za evropske zadeve. Za sejo ste prejeli predlog obeh
               poslanskih skupin in delovno besedilo predloga odloka o spremembah. Želita
               predstavnika poslanskih skupin besedo? Prosim, gospod Delak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp2">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>No, jaz se mislim samo pri tej točki oglasiti zaradi tega, ker je iz dnevnega reda
               razvidno, da naši poslanci bi radi, da se jih razreši še v nekaterih drugih odborih,
               pa da ne bi bilo mogoče nekih špekulacij, zakaj to predlagamo, bom seveda na kratko
               obrazložil. Vi veste, da naša poslanska skupina sorazmerno majhna, šteje 5 članov,
               delovnih teles je v državnem zboru vsak dan več, verjetno jih je zdaj že preko 30 in
               iz pregleda, ko je bilo tudi, ki je bil poslan za to sejo, je razvidno, kako so
               nekateri poslanci obremenjeni in po izkušnjah zdajle dobrih dveh let seveda pač
               ugotavljamo, da vsepovsod ne morejo aktivno sodelovati. Na drugi strani pa seveda to,
               da so pač toliko obremenjeni, povzroča potem nesklepčnost na nekaterih sejah in potem
               tudi finančne ali pa kakršnekoli druge posledice, da ne govorim seveda o nekih
               vsebinskih zadevah, ki se pač ne morejo obravnavati in zaradi tega mi predlagamo, da
               se pač nekatere naše poslance iz odborov in pa komisij, ker je danes na dnevnem redu,
               pač enostavno razreši. To je edini razlog, zakaj seveda predlagamo razrešitev. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Delak. Želi še kdo besedo? V kolikor ne, dajem predlog odloka o
               spremembah odloka o sestavi in izvolitvi komisije državnega zbora Republike Slovenije
               za evropske zadeve na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBAH ODLOKA O
                  SESTAVI IN IZVOLITVI KOMISIJE ZA POLITIKO ENAKIH MOŽNOSTI.</title> Ugotovitev je
               podobna kot pri prejšnji točki. Predlog odloka oziroma osnutek odloka ste dobili z
               gradivom. Želi kdo razpravljati? V kolikor ne, predlagam, da o predlaganem odloku
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBAH ODLOKA O
                  SESTAVI IN IZVOLITVI ODBORA ZA GOSPODARSTVO.</title> V tem primeru pa je poslanska
               skupina združene liste predlagala, da se gospoda Borisa Soviča, ki je do nedavno
               opravljal to delo, predlaga Jožeta Jagodnika. Osnutek odloka ste dobili z gradivom.
               Želi kdo o njem razpravljati? V kolikor ne, dajem takšen predlog odloka na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ODLOKA O SPREMEMBI ODLOKA O
                  SESTAVI IN IZVOLITVI ODBORA ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO.</title>
               </p>
               <p>Tudi pri oblikovanju tega delovnega telesa je razlog isti kot že ugotovljen. Zaradi
               tega, ker Demokratična stranka upokojencev ne zmore vseh opravil. Umikajo svojega
               člana iz tega delovnega telesa. Osnutek odloka ste dobili z gradivom. Želi kdo
               razpravljati? V kolikor ne, dajem tak predlog odloka o spremembah odloka na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - POSLANSKA SKUPINA ZDRUŽENE LISTE PREDLAGA
                  SPREMEMBO V SESTAVI ODBORA DRŽAVNEGA ZBORA ZA ZNANOST IN TEHNOLOGIJO.</title>
               </p>
               <p>Enako kot pri prejšnji točki dobili osnutek predloga oziroma osnutek sprememb
               odloka. Črta se gospod Boris Sovič in izvoli se gospod Samo Bevk. Želi kdo
               razpravljati? V kolikor ne, dajem tak predlog odloka na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - POSLANSKA SKUPINA DEMOKRATIČNE STRANKE
                  UPOKOJENCEV PREDLAGA, DA SE RAZREŠI ČLANSTVO V TEM DELOVNEM TELESU, GOSPOD FRANC
                  ŽNIDARŠIČ.</title>
               </p>
               <p>Osnutek odloka je bil pripravljen in poslan kot gradivo. Želi kdo razpravljati? V
               kolikor ne, dajem tak predlog odloka na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA -</title> Tukaj niste dobili osnutka besedila <title>PREDLOGA ODLOKA O SESTAVI IN IMENOVANJE PREISKOVALNIH KOMISIJ DRŽAVNEGA ZBORA
               REPUBLIKE SLOVENIJE O SUMU ZLORABE JAVNIH POOBLASTIL V PROCESU LASTNINSKEGA
               PREOBLIKOVANJA IN PRIVATIZACIJE NEKDANJE DRUŽBENE LASTNINE.</title>
               </p>
               <p>Ker kot je znano v skladu z pravilnikom in poslovnikom, potrebno zagotoviti v teh
               komisijah zadostno število članov in zato z samim umikom ta komisija ne bi mogla več
               opravljati svojega dela. Zato so poslanske skupine pozvane, da zapolnijo to
                  vrzel<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in pričakujem, da bi
               do prihodnje seje, ko bi lahko odločali o tej točki dnevnega reda, od katere
               poslanske skupine dobil dodaten predlog in tako bi zagotovili potrebno številčno
               sestavo te preiskovalne komisije.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? V kolikor ne... Ja, prosim. Jaz bom ponovno pozval poslanske
               skupine, torej predvsem seveda te večje - DeSUS-a ne, ki je oblika - ampak večje
               poslanske skupine, da poskušajo najti rešitev. Ja, na žalost je tako, da je -
               poglejte, prvi odstavek 6. člena poslovnika o parlamentarni preiskavi določa, da
               sestavljajo preiskovalno komisijo predsednik, njegov namestnik ter najmanj pet
               članov. Zato je torej pri teh komisijah to nujno potrebno, da je pet članov. Zdaj, če
               enega člana izgubimo, ta drugi pogoj ni izpolnjen, in bo treba v eni od večjih
               poslanskih skupin najti še nekoga, ki bo pripravljen sodelovati v tej preiskovalni
               komisiji. Še nekdo je želel besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp4">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC (?):</speaker>

               <p>Jaz sem samo to mislil vprašati, če bodo poslanske skupine pisno pozvane?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, ja, seveda, pisno. Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp6">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Kaj to pomeni, da ta komisija v tem času ne obstaja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, bom takoj povedal, gospod Janša, niste bili pozorni. Jaz sem povedal, da danes o
               tem ne bi odločali prav zaradi tega, da ne preprečimo možnosti delovanja komisije.
               Najprej je treba, po mojem mnenju, tako sem tudi predlagal, najti novega člana, ga
               obravnavati oziroma obravnavati novo sestavo komisije, popolno sestavo komisije, in
               šele potem spremeniti odlok. Je v redu? Ja. Gospod Rudi Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp8">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Glede procedure bi samo to vprašal. Zdaj oni sami pravijo, da se naj razreši mag.
               Franc Žnidaršič, niso pa nič napisali, da ne želijo več sodelovati v tej komisiji. To
               pomeni, da bi jim potem eno mesto ostalo, samo nimajo nobenega imenovanega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Rudi Moge ni poslušal uvodne obrazložitve gospoda Delaka ali pa je slabo
               slišal. Sicer je pa gospod Delak tukaj, pa bo kar sam pojasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp10">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Bom povedal naslednji konkretni primer. Torej, mag. Franc Žnidaršič opravlja po
               dovoljenju državnega zbora oziroma ustreznih organov še en del zdravniške prakse. To
               prakso opravlja zaradi tega, ker je še sorazmerno mlad in bi rad, ko bo konec tega
               mandata, nadaljeval s svojo zdravniško prakso. Vem, vem, ampak pri nas je, seveda,
               dovoljeno samo za nekatere stroke, če se lahko tako izrazim. In seje se sklicujejo
               kar naprej, včasih par dni prej, da niti ne ve, on pa ima neke določene razporede v
               zdravstvenem domu, saj drugače tega ne more opravljati, in zaradi tega je ugotovil,
               da je pravzaprav nemogoče, da bi sodeloval v tej komisiji. To je obrazložitev, nobene
               druge ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>V redu. Še kdo? Prosim, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp12">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Rudi Moge je dobro poslušal, ampak "verba volant scripta manent" <stage>(?-latinsko)</stage>,
               kar pomeni, besede letijo, kar je zapisano, pa ostane. Oni so zapisali samo, naj se
               razreši, niso pa napisali, da ne želijo več sodelovati v tej komisiji oziroma naj se
               za enega člana spremeni. Jaz sprašujem, če bi zdaj samo njega razrešili, ko je
               podobno kot pri Soviču ali podobnih primerih, poslanska komisija po odloku ima eno
               mesto, ni pa nihče imenovan v tej komisiji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Rudi Moge, svoj prvotni predlog popravljam tako, da bom vse poslanske skupine
               zaprosil, da predlagajo novega kandidata, in v kolikor bo prišel predlog s strani
               DeSUS-a, bo imel ta prednost. Jaz sem prepričan, da boste takšno odločitev podprli.
               Zaenkrat pa ni pogojev za odločanje o novi sestavi, torej ni pogojev; če bi naredili
               to, potem bi na nek način blokirali delo preiskovalne komisije, to pa ne more biti
               naš cilj oziroma interes.</p>
               <p>Če ni nadaljnje razprave, predlagam sklep, da pozovem vse poslanske skupine, da
               zapolnijo vrzel, ki je nastala oziroma ki bo nastala s tem, ko se razreši enega od
               članov te preiskovalne komisije.</p>
               <p>Kdo je za <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> takšen predlog
               sklepa? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Torej državni zbor v nadaljevanju
               11. seje ni odločal o predlogu odloka o spremembah odloka državnega zbora o sestavi
               in izvolitvi državnega zbora Republike Slovenije za mednarodne odnose. Ob tem je
               sprejel sklep, da državni zbor o predlogu tega odloka ne odloča in da se o tem
               vprašanju ponovno sestane komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve.
               K tej točki ste prejeli še predlog poslanske skupine združene liste socialnih
               demokratov za spremembo o sestavi odbora. Predlog, da se za člana odbora za
               mednarodne odnose izvoli tudi samostojni poslanec. Ob tem je po mojem potreba
               povedati še naslednje, da je bilo v razpravi na državnem zboru izrečena kritika na
               račun togosti vsebine predlaganega odloka oziroma formalističnem, nekako formalizem
               nam je bil očitan, jaz moram reči, da to kritiko zavračam, kajti preden smo
               predlagali odlok, so bile, torej je bila ta točka obravnavana trikrat na seji te
               komisije, to je prvo.</p>
               <p>Drugo. Kakšna bo sestava teh posameznih delovnih teles, je bil najprej sklenjen, se
               pravi ob začetku mandata dogovor med poslanskimi skupinami, vzrok v tem primeru je
               znan, vztrajanje obeh strani tudi. Znano je tudi, da smo, torej, da je na naš poziv
               predsednik državnega zbora poskušal opraviti pogovor tako z eno kot z drugo stranjo
               in ker je takšen predlog sklepa predlagal predsednik državnega zbora, bom seveda sam
               dal predlog, da poprosimo predsednika državnega zbora, da ponovno opravi nek
               usklajevalni sestanek z zainteresiranimi stranmi, da tako rečem in seveda šele, torej
               na podlagi tega pogovora opravimo dokončno redakcijo odloka, v kolikor bo seveda
               prišlo do sprememb, sicer pa bo ostal v veljavi takšen predlog odloka, kot smo ga že
               posredovali državnemu zboru z dodatnimi popravki in bo državni zbor o njem odločal.
               Odpiram razpravo. Gospod Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp14">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo. Jaz podpiram tak predlog s tem, da bi vendarle
               predlagal, da danes opravimo tiste zamenjave, ki so nujne za to, da odbor v tem času
               pač v skladu z dosedanjim odlokom deluje,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> torej gre za zamenjavo Jožeta Jagodnika z Borisom Sovičem,
               ki ga ni in da bi o tem vendarle danes glasovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Aurelio Juri! Povedati vam moram, da zamenjava v takem primeru je opravljena
               s sklepom državnega zbora, ko nek poslanec nadomesti drugega. Državni zbor ob
               ugotovitvi njegovega oziroma ob potrditvi njegovega mandata sprejem sklep, da je član
               iz vseh delovnih teles, da mu pripada vse tiste funkcije, ki jih je opravljal do
               njegovega prihoda prejšnji poslanec. To je prvo.</p>
               <p>Drugo. Tukaj bo šel predlog spremenjenega odloka na sejo državnega zbora in ta mora
               vsebovati vse tudi na vse zadnje. Državni zbor predno ne bo imel predloga odloka za
               novo sestavo o njem ne more odločati.</p>
               <p>Poleg tega sem jaz dobil pismo, ki sem ga posredoval tudi vam. Pismo poslanske
               skupine Krščanskih demokratov, ki me ne navdaja preveč z optimizmom, da se ta spor
               lahko reši in ker mi kot komisija za volitve, imenovanja in administrativne zadeve ne
               moremo vplivati na to zadevo, predlagam, da je to tako kot sem rekel, da predsedniku
               državnega zbora naložimo, da še enkrat poskuša najti neko rešitev, ki bi bila
               sprejemljiva za obe strani in potem sprejmemo predlog sprememb odloka tako kot bo
               pripravljeno.</p>
               <p>Se pravi, vključimo samostojnega poslanca. Zamenjamo formalno tudi zamenjamo člana
               iz vrst poslanske skupine Združene liste in če sem sedaj ta hip optimističen, ostale
               stvari pustimo pri miru. Kdo želi besedo? Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp16">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tak sklep verjetno lahko sprejmete. Vendar jaz ne vidim nobenih
               razlogov, da bi tak sklep sprejemali. Če je predsednik, mene takrat ni bilo na seji,
               ker sem bil odsoten. Če predsednik državnega zbora predlaga umik odloka iz dnevnega
               reda, je od takrat že toliko časa minilo, da bi lahko tudi opravil tovrstne pogovore.</p>
               <p>Ne vem kakšna sredstva ima še predsednik državnega zbora na razpolago, da pokori ali
               da izpelje neko diplomatsko akcijo. Mi smo jasno povedali, da smo svoje člane in
               svoje članstvo umikamo iz odbora za mednarodne odnose, ta zadeva se že dolgo vleče.
               Nobena nova dejstva, nobene nove okoliščine niso nastale, da bi svojo odločitev
               spremenili. Mi smo se do danes zjutraj o tem pogovarjali in smo se jasno odločili, da
               to kar smo rekli, smo rekli. To kar smo storili smo storili.</p>
               <p>Iz tega vidika jaz ne vidim. Vidim kakšna bi bila lahko rešitev. Vendar v to smer
               gotovo rešitev ne bo šla. Še najmanj bi v to smer take rešitve šel predsednik
               državnega zbora. Mislim, da je odveč, da se s tem samo odlaga ta zadeva. Da je
               možnost, da se razni pisuni ali da se razne izjave dajejo na račun Krščanske
               demokracije. Kaj se hoče? Saj se bo premislila, saj se jim bo iztisnilo in bodo nazaj
               naredili. Hočejo nekaj narediti. Mi smo svoje povedali. Mi svojega stališča ne bomo
               spreminjali.</p>
               <p>Jaz bom osebno glasoval proti temu sklepu in tudi mislim, da ne vidim nobenega
               razloga, da se to vrača predsedniku državnega zbora, ker bo tako poslal pismo, kot je
               poslal ne da bi ocenil skladno s poslovnikom ali je to za dati naprej ali ne, da se
               uvrsti samostojni poslanec. Ampak jaz nimam nič proti. Zaradi mene se v ta odbor
               lahko uvrsti še bet samostojnih poslancev na listo LDS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Želi<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> še kdo? Jaz bi prosil
               kolega Anderliča in Mozetiča, da se prijavljata k besedi. Kolega Anderlič, drugače
               bom moral uporabiti poslovniška določila in povedati, da izrekam nek opomin. To velja
               za ene kot za druge. Torej predlog sklepa sem povedal. Mislim, da je vredno še
               enkrat. Gospod Čebulj, tudi za vas to velja, lepo prosim. Sam osebno sem prepričan,
               da je vredno še enkrat poskusiti oziroma dati možnost predsedniku. Prav gotovo je
               imel nek razlog, upam celo, da je imel neko možno rešitev in da poskuša opraviti še
               enkrat ta pogovor. Gospod Anderlič bi želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp18">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glasoval bom proti temu predlogu, ker spoštujem voljo poslanskega kolege Mozetiča in
               tudi ne vidim prav nobenega razloga, da želje predvsem gospoda Peterleta, ki se je
               strašno razburjal takrat po tem, ko mu nismo ustregli, da to naredimo, kar je
               predlagal. Tako, da res ne vidim tega ping ponga v kakšni produktivni funkciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-063-1999-03-25.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>V redu. Še kdo? V kolikor ne, najprej dajem na glasovanje predlog svojega sklepa, to
               je, da prosimo predsednika, da opravi nek usklajevalni sestanek in na tistem poskuša
               uveljaviti, jaz domnevam, neke ideje, ki jih je imel ob tem, ko je predlagal takšen
               sklep.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog takšnega sklepa sprejet in bomo s to točko zaključili na
               naslednji seji.</p>
               <p>S tem je seja zaključena in se zahvaljujem za delo in sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 9.30 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>