<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">BB1159D2F2DD8BADC12566C0003D6A34</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5E414F12FF2C9E2FC12566CF00345AF5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=5E414F12FF2C9E2FC12566CF00345AF5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.KZVIIAZ" n="053">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-12-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">53. seja</stage>
            <stage type="date">(3. december 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.05 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Nadaljevanje 53. seje zadovoljiva večina poslancev. Sejo smo prekinili pri 2. točki
               dnevnega reda - razpravi ob 2. točki dnevnega reda. K temu dodatno obvestilo. Danes
               ste dobili na mizo pismo, ki mi ga je poslal poslanec gospod Jelko Kacin. V katerem
               ugotavlja nekatera dejstva, ki jih je razbral iz magnetograma prejšnjega dela seje.
               Na koncu me opozarja na mojo predsedniško dolžnost, da v takem primeru, ko se
               zlorablja razprava za to, da se obrekuje ali žali ustrezno ukrepam in v vednost sem,
               da bom tako tudi ukrepal. Želi kdo razpravljati? Gospod Janša, če bi pozorno
               poslušal, potem bi vedel, da smo pri <title>2. točki dnevnega reda 53. seje</title> . Razpravljamo o predlogu skupine poslancev. V vednost pa sem
               povedal, da ste danes dobili na mizo pismo v katerem me gospod Kacin opozarja, da sem
               nekorektno dovolil, da je prišlo na prvem delu seje do kršitve poslovnika. Zaradi
               tega, ker se je govorni del oziroma so se razprave dovoljevalo tudi to, da so se
               ljudje žalili in obrekovali. Ni razprave. Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp2">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>V zvezi z zahtevo za razrešitev predsednika državnega zbora je razprava brez
               predmetna, ker smo poslanci danes umaknili to zahtevo. Po razgovorih v zadnjih dneh
               je bila zahteva za razrešitev predsednika državnega zbora umaknjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala za pojasnilo. Ugotavljam, da smo 2. točko zaključili. Z ugotovitvijo, da je
               zahteva umaknjena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG POSLANSKE SKUPINE
                  SOCIALDEMOKRATSKE STRANKE ZA RAZREŠITEV JELKA KACINA S FUNKCIJE PREDSEDNIKA ODBORA
                  ZA MEDNARODNE ODNOSE.</title>
               </p>
               <p>Komisija je 6. novembra prejela predlog poslanske skupine SDS za razrešitev gospoda
               Kacina s funkcije predsednika odbora državnega zbora za mednarodne odnose. Pri tem
               lahko ugotovimo naslednje. Da je v predlogu ponovljen predlog, ki smo ga že
               obravnavali je pa dodan tudi nov vzrok, oziroma nov razlog zaradi katerega želijo
               zamenjavo v poslanski skupini SDS in predlagam razpravo, ter tudi odločanje o tem
               delu osredotočimo na ta del predloga. Odpiram razpravo. Če ni razprave, bom vprašal
               tako.</p>
               <p>Ker je treba dati pozitivno oceno oziroma pozitivni sklep na glasovanje. Na
               glasovanje bom dal naslednji sklep.</p>
               <p>Dodatni razlogi<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) poslanske
               skupine SDS za ponovno obravnavo predloga za razrešitev gospoda Kacina s funkcije
               predsednika odbora za mednarodne odnose utemeljeni in potem bomo o tem tudi
               razpravljali. Kdo tako misli, da so predlogi utemeljeni? Ja, prosim. Ja, se bom
               potrudil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp4">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Jaz imam vprašanje, v skladu s katerim členom poslovnika državnega zbora so ti
               dodatni predlogi utemeljeni? Če lahko predlagatelj to pojasni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, prosim. Prosim predlagatelje, če pojasnijo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp6">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Utemeljeni so tako prvi kot tudi vsi dodatni razlogi. Lahko pa to seveda še dodatno
               pojasnimo, še posebej zato, ker se razlogi za to nabirajo. Eden od zadnjih razlogov,
               ki ga še nismo navedli, je pa nastal v času med sejama, ko to obravnavamo, je tudi
               to, kar je gospod Kacin naredil prav kot predsednik odbora za mednarodne odnose.
               18.11.1998 je namreč, so sredstva javnega obveščanja poročala, da je odbor za
               mednarodne odnose sprejel sklep o začasni uporabi oziroma veljavi memoranduma o
               organiziranju vaje Nata v Sloveniji. Predsednik odbora za mednarodne odnose gospod
               Kacin je dobesedno izjavil, bom citiral, da imajo vojaške vaje pravno podlago, ker je
               bil sprejet sklep odbora za mednarodne odnose in sicer, da je ta pravna podlaga,
               četrti odstavek 60. člena zakona o zunanjih zadevah, ki naj bi določal, da se lahko s
               posebnim dovoljenjem organa, pristojnega za ratifikacijo mednarodne pogodbe, pogodbo
               začasno uporablja še pred njeno uveljavitvijo. Zdaj isti dan je bil o tem sklepu
               odbora za mednarodne odnose povprašan tudi svetovalec državnega zbora, gospod Cerar,
               ki je jasno povedal, da lahko, da je edini organ, ki je pristojen za ratifikacijo,
               zgolj državni zbor. Četrti odstavek 60. člena zakona o zunanjih zadevah namreč
               določa, da se s posebnim dovoljenjem organa, pristojnega za ratifikacijo mednarodne
               pogodbe, lahko delegacija sprejme klavzula v mednarodni pogodbi, da se pogodba
               začasno uporablja še pred njeno uveljavitvijo. Skratka v tem memorandumu bi prvič ta
               klavzula morala biti vsebovana in drugič bi moral to dovoliti državni zbor, ne pa
               odbor za mednarodne odnose. Gospod Kacin je kot predsednik odbora zavedel odbor, tako
               da je ta odbor sprejel sklep, da velja alinea b) pod točko 1, finance in stroški, v
               prilogi memoranduma od 7. novembra 1998 do konca vaje. Skratka popolnoma nezakonita
               in nelegalna. Predsednik odbora za mednarodne odnose je kršil zakon o zunanjih
               zadevah, zavajal člane odbora, slovensko javnost in tudi celoten državni zbor in
               spravil Slovenijo glede na partnerje, ki so sodelovali v tej mednarodni vaji, v zelo
               čuden položaj. V položaj, ko tisti, ki poznajo zakon o zunanjih zadevah in celotni
               diplomatski zbor, ki službuje tukaj, ga pozna, ve, da je odbor za mednarodne odnose
               tega parlamenta ravnal v nasprotju z lastno zakonodajo in to vse na podlagi predloga
               in razlage zakona kot ga je podal gospod Kacin. Se pravi, če so bili prvi razlogi za
               njegovo razrešitev moralne narave glede na to, da je uporabil fizično silo v
               parlamentarni razpravi, obstajajo zdaj tudi razlogi direktne kršitve zakona o
               zunanjih zadevah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, torej, če lahko ugotovim kot predsedujoči. Za to sejo smo dobili dopis oziroma
               zahtevo poslanske skupine SDS in prvi del dopisa je identičen dopisu, ki smo ga
               dobili že na KVIAZ in smo ga že obravnavali, o tem opravili razpravo in tudi seveda
               glasovali. To je prvo. Torej potem smo dobili tam zraven še neki dodatek glede
               vodenja sej oziroma glede<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) glede
               prerekanja pravice gospodu Kacinu, da sklicuje tudi korenspondenčne seje oziroma da
               na teh sejah odbor za mednarodne odnose odloča. Sedaj to, kar je pa gospod Janša
               navedel je pa že tretja zadeva. O tem pa pismenega gradiva nimamo. In, ja prosim.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp8">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz smatram, da tisto, kar je bilo pismeno, da so člani komisije tako ali tako
               prebrali. Tudi gospod Potočnik, zato se mi to ni zdelo potrebno posebej obrazlagati.
               Rečeno je bilo, naj se pojasni še dodatne razloge in kar je bilo željeno, to je bilo
               dobljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, to ni povsem res gospod Janša in ker je gospod Potočnik tukaj bo kar sam
               povedal, kaj je želel slišati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp10">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Seveda. Jaz sem želel slišati, v skladu s katerimi členi poslovnika državnega zbora
               je to utemeljeno. Samo to, saj drugače politično se lahko tako ali odločamo kakor se
               pač kdo odloča. Ampak če se dogovorimo o proceduri in poslovniku, mene pač to zanima.
               Če je tu v poslovniku kakšna točka na katero bi se lahko uprli pri tem. Potem gre
               seveda razprava v eno smer, če je pa to čisto politično vprašanje, potem bi jaz
               seveda rekel v drugo smer. Do tega sem jaz želel slišati, če je ta prva proceduralna
               zadeva toliko jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp12">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>No, jaz ne vem, kje je razlika med čistimi političnimi vprašanji in poslovnikom. Vsaj
               v tem državnem zboru je ni, ker se vse tolmači tako kot tistemu, ki ima večino,
               ustreza.</p>
               <p>V prvem primeru je jasno, da je poslanec, ki je uporabil fizično silo kršil
               poslovnik. To najbrž tudi gospodu Potočniku ni treba posebej razlagati, ker je to na
               licu mesta ugotovil tudi predsednik državnega zbora. Šlo je za kršitev poslovnika in
               zato je bila tam izrečena najmilejša možna kazen. Se pravi opomin. Tistim ki so na to
               opozoril je bila potem povzeta beseda, kar je strožja kazen ampak formalno to stvari
               ne spremeni. Šlo je za kršitev poslovnika.</p>
               <p>Ko je šlo za sklic korenspondenčne seje odbora za mednarodne odnose, na katerem naj
               se bi odbor opredelil do predhodne delegacije v Natu, je šlo tudi za samovoljno
               ravnanje, kljub protestom članov tega odbora. Rečeno je bilo, da doslej nikoli odbor
               na korenspondenčnih sejah ni sprejel takšnih odločitev, za katere je potrebna
               razprava. Vendar pa je sedaj kljub temu da je bilo jasno, da je pač več kandidatov,
               da gre za pomembno stvar, da obstaja dogovor parlamentarnih strank o tem, katere
               mednarodne delegacije katera vodi je gospod Kacin to mirno dal na korenspondenčno
               sejo in na njej vztrajal tudi potem, ko sta vsaj dve poslanski skupini proti temu
               protestirali. Sedaj če je to direktna kršitev poslovnika ali ne ne vem, vsekakor pa
               je to direktna kršitev dosedanje prakse dela tega državnega zbora. Še nikoli<stage type="mag"/> (nadaljevanje) doslej noben odbor državnega
               zbora na korespondenčni seji ni sprejel takšne odločitve. Verjetno je praksa sedaj
               postala drugačna, ker smo slišali, da je vlada celo proračun sprejela na
               korespondenčni seji. Mislim, da smo edina država, kjer se je to zgodilo. Ampak kar se
               državnega zbora tiče je ta zadeva bila nesporni precedans. Kako naj se soočijo
               argumenti za enega in za drugega kandidata na korespondenčni seji? Ne vem. Ali si
               bomo med seboj pošiljali golobe, glede na to, da elektronska pošta bolj slabo deluje
               v tem državnem zboru. To ne vem, ampak v tem roku, ki je bil določen in na
               korespondečni seji, razprave o kandidatih ni bilo možno opraviti. Še posebej ne o
               dejstvu, da obstaja nek dogovor, ki določa katero delegacijo vodi katera poslanska
               skupina.</p>
               <p>Kar se tretjega vzroka tiče gre za eksplicitno kršenje ne poslovnika, ampak četrtega
               odstavka 6. člena zakona o zunanjih zadevah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gre za prvi del, gospod Janša. Moj komentar bi bil naslednji. Nikjer v poslovniku
               pač ni določbe, ki bi omogočala, da o isti stvari ne bi dvakrat razpravljali in
               odločali. To je vaš bonus. Zaradi tega lahko ta dopis začenjate še desetkrat na enak
               način oziroma ga preprosto prefotokopirate in dodate še druge zadeve, ki bi se takrat
               po vaši sodbi nabrale.</p>
               <p>Sicer se sprenevedati zakaj je do korespondenčne seje odbora za mednarodne odnose
               prišlo, ob tem, da je gospod Kacin natančno pojasnil, da odkar bojkotirate delo
               odbora, je poskušal vsaj na tak način, torej na korespondenčen način pridobiti vašo
               voljo, da o zadevi odločate. Imeli ste možnost, ki je niste želeli izkoristiti zaradi
               tega, ker, kot sem povedal, po vaši lastni izjavi oziroma po izjavi vaše poslanske
               skupine in pa poslanske skupine SKD sej odbora za mednarodne odnose ne boste
               obiskovali oziroma ne boste prisotni na njih, dokler bo odbor vodil gospod Kacin.</p>
               <p>Predlagam, da poskušamo razpravo pripeljati do konca in potem bom dal na glasovanje
               dva sklepa. Prvi je seznanitev in drugi je odločitev o tem ali ta vaš predlog
               podpiramo ali ne. Želi še kdo razpravljati? Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp14">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Prosim, da se da na glasovanje sklep kot je bil predlagan. Ker je bil prvi
               predlagan, ker je pismeno predlagan in ker je tako normalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ste me kaj drugače razumel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp16">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>...(Ni vključen.)....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Predlog vašega sklepa je, ga lahko slišim. Mi ga lahko preberete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp18">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Da se predlaga državnemu zboru, da se Jelko Kacin razreši s funkcije predsednika
               odbora za mednarodne odnose.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVIIAZ-Redna-053-1998-12-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Tega predloga sklepa ni, ampak je zadeva. Hvala lepa. Drugače bi lahko zopet narobe
               razumel.</p>
               <p>Ker ni več razprave, bom najprej dal ugotovitev, da smo se s predlogom seznanili. To
               je prva splošna ugotovitev. In drugi del, da se predlaga državnemu zboru naj gospoda
               Jelka Kacina zamenja s funkcije predsednika odbora za mednarodne odnose.</p>
               <p>Kdo je za 1. sklep, da smo se s predlogom seznanili? (15 članov.) Je kdo proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo prvi del sklepa soglasno sprejeli.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje predlog poslanske skupine, da se državnemu zboru predlaga,
               da se gospoda Jelka Kacina zamenja s funkcije predsednika odbora za mednarodne
               odnose.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog sklepa? <stage type="mag"/>(nadaljevanje) (4 člani.) Je kdo proti? (11 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Pripravili bomo poročilo za sejo državnega zbora o katerem bosta obe ugotovitvi.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA V ZVEZI Z PRENEHANJEM MANDATA
                  GENERALNEGA DRŽAVNEGA TOŽILCA REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>To sem napovedal že pred 14 dnevi. Ne zato, ker bi v zvezi s tem imela komisija
               državnega zbora za volitve, imenovanja in administrativne zadeve kakršnekoli
               obveznosti ali pristojnosti. Ampak predvsem zato, da vas kot predsednik te komisije
               obvestim o na kratko, dopisovanjem med menoj, predsednikom državnega zbora, ministrom
               in tudi generalnim državnim tožilcem do izteka mandata. Generalni državni tožilec je
               predsedniku državnega zbora predlagal, da naj državni zbor Republike Slovenije, ki je
               pristojen za imenovanje generalnega državnega tožilca ugotovi oziroma izda sklep s
               katerim bo ugotovil, kdaj je potekel mandat in da kdaj je razrešen te funkcije.</p>
               <p>Gospod predsednik državnega zbora je ta dopis posredoval meni, kot predsedniku
               komisije državnega zbora s prošnjo, da pripravim ustrezen odgovor. Na tej podlagi sem
               generalnemu državnemu tožilcu posredoval kot predsednik komisije obvestilo, da
               državni zbor Republike Slovenije imenuje, voli in razrešuje nosilce javnih funkcij na
               podlagi ustave, zakonov, ki določajo tudi dolžino mandata posamezne funkcije.</p>
               <p>Hvaležen bom, če te ropotulje ugasnete. Že imamo priporočilo. O tem, katerega dne mu
               preneha osemletni mandat je bilo v tistem obvestilo generalnemu državnemu tožilcu
               Republike Slovenije opozorjeno. Tudi s pismom, ki mu ga je poslal minister za
               pravosodje dne 12.11.1998. To je tudi zakonska podlaga za tako ugotovitev. Gospod
               Drobnič je na to 17.11.1998 ponovno posredoval predsedniku državnega zbora pismo v
               katerem ugotavlja, da na svojo vlogo z dne 11.11. ni prejel ustreznega pravnega akta
               državnega zbora, ki da je po zakonu edini pristojen odločati o mandatu generalnega
               državnega tožilca. V pismu je ponovil prošnjo, naj državni zbor o prenehanju mandata
               sklepa, saj je znano, da je vsakem sodniku ali tožilcu, ki ga je imenovala nekdanja
               skupščina ali kasneje državni zbor, ob poteku mandatne dobe to s svojim sklepom
               ugotovil državni zbor. Naj pojasnim, da je državni zbor sprejel odlok o razrešitvi
               namestnikov javnega tožilca, sedaj državnega<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) le v primerih, ko je šlo za razrešitev pred potekom časa, za katerega
               je bil imenovan, skratka pred potekom mandata, sicer pa takšnih sklepov državni zbor
               ni sprejemal, niti z odlokom, niti s kakšnim ugotovitvenim sklepom. Tudi za nosilce
               vseh drugih javnih funkcij, ki jih imenuje oziroma voli, ki so v pristojnosti skratka
               državnega zbora, velja načelo, da državni zbor sprejema akte o njihovi razrešitvi
               samo takrat, kadar nastopijo razlogi za prenehanje funkcije pred iztekom mandata.
               Torej komisija za volitve in imenovanja je bila obveščena tudi, da je minister za
               pravosodje obvestil generalnega državnega tožilca Drobniča, da mu mandat funkcije
               preneha 14.11.1998 in z navedeno zakonsko podlago za takšno ugotovitev. V istem
               obvestilu je minister za pravosodje ugotovil tudi, da mu po 57. členu zakona o
               državnih tožilstvu po izteku mandata pripadajo pravice iz 30. člena zakona o javnem
               tožilstvu. Da je minister za pravosodje dne 13.11.1998 pisno zaprosil namestnika
               generalnega državnega tožilca, v vednost je bilo pismo poslano tudi generalnemu
               državnemu tožilcu, da v skladu z drugim odstavkom 7. člena zakona o državnem
               tožilstvu z gospodom Antonom Drobničem opravita primo predajo. Da je namestnik
               generalnega državnega tožilca dne 17. novembra obvestil ministra za pravosodje, da mu
               še dotedanji generalni državni tožilec ni predal poslov in komisija je bila
               seznanjena tudi z odločbo, ki jo je dne 17. novembra na podlagi 57. člena zakona o
               državnem tožilstvu izdal namestnik generalnega državnega tožilca in glasi:
               "Ugotavljam, da je Antonu Drobniču, generalnemu državnemu tožilcu prenehala funkcija
               generalnega državnega tožilca republike in s tem službeno razmerje z dnem 14.11.1998.
               Od tega dne pa do 31.12.1998 mu pripada plača v višini zadnje mesečne plače, povečane
               za vse dodatke, predvidene po zakonu." Torej to bi bila ena taka celovita informacija
               zaradi tega, ker je bilo kar nekaj odmevov v javnih medijih in pa zato, da se z
               zadevo seznanite. Bi želel kdo? Mnenje pa ste dobili ob tem, mnenje našega
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>Ker ugotavljam, da ste s pojasnilom zadovoljni, predlagam, da gremo k 54. seji
               komisije za volitve in imenovanja in administrativne zadeve. Za to sejo sem predlagal
               naslednji dnevni red:</p>
               <p>1. Seznanitev z mnenjem komisije po zakonu o nezdružljivosti opravljanja javne
               funkcije s pridobitno dejavnostjo v zvezi s sklepom državnega zbora o odložitvi
               odločanja o predlogu odloka o imenovanju predsednika in dveh članov upravnega odbora
               sklada za financiranje in razgradnje nuklearne elektrarne Krško</p>
               <p>(Seja se je končala 3. decembra 1998 ob 9.28 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
