<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volilni sistem in ustavne spremembe</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">767613DF78BA38B2C125691B004C5715</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5778E59DE891D2A2C125691C002AF867</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=5778E59DE891D2A2C125691C002AF867</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.KZVSIUS" n="005">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-07-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.KZVSIUS">
                        <orgName key="KZVSIUS">Komisija za volilni sistem in ustavne spremembe</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLILNI SISTEM IN USTAVNE SPREMEMBE</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 5. izredne seje</stage>
            <stage type="date">(14. julij 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janez Podobnik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.44 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovane članice in člani komisije za volilni sistem in ustavne spremembe.
               Pričenjam prvo nadaljevanje 5. izredne seje.</p>
               <p>Na dnevnem redu imamo nadaljevanje obravnave predloga za začetek postopka za
               spremembo ustave Republike Slovenije. V smeri ustavne določitve sistema sorazmernega
               predstavništva z obvezno personalizacijo volitev. Na tej seji naj bi pripravili
               stališča za pripravo ustavnega zakona o spremembi 80. člena ustave Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Po pooblastilu Miran Potrč nadomešča Boruta Pahorja, Janez Mežan je renoviran, Sašo
               Peče Zmaga Jelinčiča, Ivan Kebrič Antona Delaka, Alojz Vesenjak Vido Čadonič-Špelič,
               Darinka Mravljak Josipa Bajca, Jože Jerovšek Janeza Cimpermana in Maria Pozsonec
               Roberta Battellija.</p>
               <p>Ugotavljam, da je komisija sklepčna.</p>
               <p>In prehajamo na <title>prekinjeno TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Na klop ste prejeli
               osnutek stališč oziroma predlogov stališč za pripravo ustavnega zakona o spremembi
               80. člena ustave Republike Slovenije. Ta osnutek stališč so pripravili v sekretariatu
               za zakonodajo in pravne zadeve</p>
               <p>V sodelovanju z nekaterimi strokovnjaki, ki se ukvarjajo z vprašanjem volilnih
               sistemov, včeraj zvečer pa smo na neformalnem delovnem pogovoru že lahko ta stališča,
               bi rekel, delavno pregledali z nekaterimi predstavniki poslanskih skupin, predvsem
               tistim, ki so bili aktivni pri sprejemanju, ki so podprli torej spremembe 80. člena
               ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>In sicer če pogledate to gradivo, bi gospa Bitenčeva morda želela na kratko
               predstaviti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp2">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik prav na kratko. Stališča sta predlagana kot dva. Prvo stališče bi
               se nanašalo na usmeritve v zvezi z dopolnitvijo 80. člena ustave, kjer je stališče,
               to poudarjam nekoliko bolj odprto in se nanaša na celotni člen, kjer bi pravzaprav
               ugotovili, kje pravno tehnično bi bilo to besedilo najustrezneje umestiti.</p>
               <p>Kar se tiče drugega stališča se nanaša na izvedbeni del ustavnega zakona o spremembi
               ustave, kjer bi pa se pravzaprav na podlagi ustavne spremembe iz 80. člena že
               določale pravzaprav določene rešitve za volitve v letu 2000, ki bi veljale tudi do
               uveljavitve sprememb zakona, ki ureja volitve v državni zbor in sicer tako, da se za
               te volitve uporablja zakon o volitvah v državni zbor s tem da se pri delitvi mandatov
               upoštevajo naslednja načela, ki bi bila potem ob upoštevanju teh usmeritev
               operacionalizirana v konkretni tekst. To bi bilo zelo na kratko vse.</p>
               <p>Kar se pa tiče samo vsebine teh načel pa se jaz kot nestrokovnjak <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za volilne sisteme ne bi spuščala v
               obrazlago, mislim pa, da je to dovolj enostavno in jasno napisano za tiste, ki se na
               te volitve pač spoznate. Hvala lepa.</p>
               <p>Pa gospod Golobič se bo udeležil oziroma je že med nami in bo lahko seveda pojasnil
               kaj več v kolikor bodo določena vprašanja v zvezi z natančnimi formulacijami.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Doktor Zagožen želi besedo in Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp4">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz sem opazil tukaj pomanjkljivost. Treba je ugotoviti ali je pomanjkljivost
               ali ne. Naš predlog je bil, da je volilna enota tudi izvolilna enota, torej da dobi
               vsaka volilna enota 11 poslancev. Zdaj ali ta predlog stališč to že sam zagotavlja
               ali je to treba posebej zapisati, jaz mislim da bi bilo treba posebej zapisati in
               zagotoviti potem tudi tako delitev mandatov, da bo ta princip upoštevan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp6">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi zaradi različnih možnosti, ki so se tudi tekom včerajšnjega
               dneva, pa tudi zaradi, vsaj po mojem poslušanju in branju obvestil tudi v javnosti
               pojavljale želel le poudariti naslednje, kar je sicer bilo povedano vendar bi rekel
               ne dovolj poudarjeno.</p>
               <p>Mi smo še tekom včerajšnjega dneva govorili ali urediti vprašanja konkretizacije
               nekatere vsebine in odločitev v spremembah in dopolnitvah zakona o volitvah ali v
               ustavnem zakonu. Zdaj je predlog, da se to uredi v ustavnem zakonu.</p>
               <p>Nato smo predlagatelji te pobude posebej opozorili tudi na seji državnega zbora in
               rekli, da je to za nas na podlagi idej, ki sta jih o tem dajala dr. Franc Zagožen in
               dr. Ciril Ribičič na tej volilni komisiji najrealnejša pot in odločitev. O tem na
               državnem zboru pa tudi sicer pač vsebinsko kaj posebej razprava ni tekla, ni bilo
               posebnega odziva ampak rad bi poudaril, da zdaj po novih vprašanjih ali je mogoče ali
               ne, kako se da korektno to izvesti ali ne, je ta predlog za tako odločitev sprejet in
               zdi se mi ga pomembno poudarjati, da se tudi v javnosti ne bi govorilo, da bo sprejet
               še poseben volilni zakon. Ne bo nobenega posebnega volilnega zakona z ustavnimi
               spremembami, z ustavnim zakonom, ki bo najprej opredelil vsebino, kasneje pa v drugem
               delu pomenil izvedbo te vsebine, bodo rešena dopolnilno tista vprašanja, ki bi jih za
               volitve leta 2000 in za kasneje, dokler ne bo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> eventualno spremenjen zakon o volitvah uporabljali pri
               uveljavitvi proporcionalnega volilnega sistema v državni zbor. To se mi zdi, gospod
               predsednik, ob vseh dilemah, ki so bile - ker so bile objektivne in korektne - še
               prav posebej poudariti, da ne bi bilo nesporazumov, ker je pač na tem bil dogovor
               dosežen, zdi se mi pa vsebinski.</p>
               <p>In drugo, glede vprašanja gospoda Zagožna. Predlagam, da nam strokovnjaki pojasnijo
               vsebinsko - seveda za nikogar od nas, ki smo sodelovali pri oblikovanju te rešitve,
               sploh ni vprašljivo, da je eden od ciljev, da vsaka volilna enota dobi 11 poslancev.
               In kar mene zadeva, menim, da jih dobi na ta način, ker ne bo več nacionalnih list,
               ker do sedaj so se prek nacionalnih list lahko, bi rekel, preskakovali predlogi in je
               ena volilna enota dobila 12,druga pa 10, ker je nekdo iz nacionalne liste prišel.
               Mislim, da ne, ampak če je to dvomljivo, nimam nič proti, da se zapiše; če pa ni
               dvomljivo, je pa bolje ne zapisati, ker gre le za ustavni tekst, in mislim, da
               njegovo obremenjevanje s stvarmi, ki so jasne, ni potrebno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Potrču. Prosil bi gospoda Golobiča, če bi odgovoril na to
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp8">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za povabilo na današnjo sejo.</p>
               <p>Glede vprašanja, ki ga je postavil dr. Zagožen, bi želel samo to povedati, da zakon
               o volitvah v državni zbor že doslej določa, da se v vsaki volilni enoti izvoli 11
               poslancev. Odmik od tega načela je predstavljala izključno in samo nacionalna lista.
               Se pravi, s prvim odstavkom 93. člena zakona o volitvah v državni zbor, po katerem se
               mandati, dodeljeni v drugi delitvi, locirajo nazaj v volilne enote, je spoštovanje
               tega načela zagotovljeno z zakonom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Se pravi, zadnja alinea v stališčih pod točko 2 to rešuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp10">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Ja. Ne samo, da rešuje, zagotavlja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Zagotavlja, tako, ja. In tudi vprašanje oziroma pojasnilo, ki ga je dal gospod Potrč,
               da gre za ustavni zakon, v katerega zapišemo vsebino in nato tudi izvedbo vsebine te
               spremembe.</p>
               <p>Tu je šlo za pomembno vprašanje tudi v okviru pravnih strokovnjakov našega
               sekretariata. Ali je treba o tem, gospa Bitenčeva, še kaj povedati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp12">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Ne, gospod predsednik, mislim, da ne. Povedala sem, da smo v drugem stališču zdaj pač
               rekli, da se v izvedbenem delu ustavnega zakona ta načela zapišejo in potem v
               ustavnem zakonu konkretizirajo v besedilu, ki bo v bistvu neposredno uporabljivo in
               bo v kombinaciji z zakonom o volitvah v državni zbor reguliralo volitve do
               nadaljnjega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi besedo? Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp14">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>V zvezi s tem, kar je prej gospod Potrč odprl, bi vprašal strokovnjake. Namreč,
               včeraj je bilo rečeno, kot je gospod Potrč tudi omenil, da vse pa le ne sodi v
               ustavni zakon in da je težko v ustavnem zakonu, tako so tudi tu prisotni strokovnjaki
               zagotavljali včeraj. Zato bi vprašal, do kakšnih novih spoznanj so prišli, ali gre za
               čisti politični pragmatizem pri tej zadevi? Ker se sedaj tako hitro menjajo ta
               stališča in mnenja strokovnjakov, da je težko slediti.</p>
               <p>Drugo bi pa, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ne vem, mogoče
               imel en predlog predlagateljem oziroma tistim, ki so se odločili za proporcionalni
               sistem, praktično nespremenjen. Ali ne bi bilo mogoče najbolje, da se samo napiše, da
               - praktično ni nobene spremembe, tisto minimalno - da zapišejo, da se pač v ustavo
               zapiše, volilni sistem, ki je bil sicer na referendumu zavrnjen pa ostane, pa si
               skrajšate pot. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da na vaše vprašanje v prvem delu odgovori dr. Cerar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp16">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Res je, kot je gospod Jerovšek ugotovil, da so tu obstajali pomisleki,
               tudi sam sem jih izrazil, vendar smo tudi potem opravili širše posvetovanje in
               ugotovili, da je to mogoče tako izvesti, da se v drugi razdelek ustavnega zakona,
               torej v izvedbeni del zapišejo ta načela, ki so torej neposredno uporabljiva.
               Argumenti v prid temu so, bi rekel, predvsem trije:</p>
               <p>Nek nomotehnični argument, kolikor ga lahko tako imenujem, na ustavni ravni je ta,
               da pravzaprav sprememba ustave je res samo tisto, kar je pod razdelkom ena, in torej
               v sam tekst ustave pride samo to. Jaz sem se predvsem tudi osebno zavzemal, da se ne
               bi direktno v samo spremembo ustave pisalo kaj takega, kar je zdaj v razdelku dva.</p>
               <p>Drugič. Tudi ustave drugih držav in sploh primerjalna teorija vedno poudarja, da je
               volilni sistem, tako z vidika določanja volilne pravice kot tudi z vidika sistema
               delitve glasov in tako naprej v veliki meri materija ustavnega pomena. Zato nekatere
               druge ustave tudi dele te materije že določajo, nekatere pa pač to prepuščajo potem
               zakonom, ki imajo zelo pogosto nek poseben status; tudi pri nas vemo, da se zakon o
               volitvah sprejema z dvotretjinsko večino. Se pravi, gre za nek pomen, ustavni pomen,
               ki ga dajemo volilnemu sistemu, kar pomeni, da je to na tej ravni.</p>
               <p>In tretjič. Tudi vlada je v tem predlogu ustavnega zakona, ki pač ni prišel v
               formalno obravnavo, v drugem razdelku, ki se je nanašal na zakon o referendumu, že
               vsebovala na nek način določbe, recimo, ki so direktno razveljavljale določbe nekega
               zakona, zakona o referendumu in ljudski iniciativi, pri čemer že takrat sekretariat
               tega ni problematiziral, in se nam je zdelo to sprejemljivo. In nekako kaže, ob tem
               da smo se tudi posvetovali s strokovnjaki za to materijo, dr. Kavčičem in tako
               naprej, kaže, da obstaja tu v Sloveniji vsaj glede tega vprašanja konsenz, da se
               torej v izvedbenem delu lahko neka načela takšne materije uredijo, ki pa, kot rečeno
               in s tem končujem, ne pridejo v okvir prvega <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> razdelka, to se pravi same spremembe ustave. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala dr. Cerar. Morda bi bilo dobro na vprašanje kolega Jerovška, pravi da gre, da
               ni nobenih sprememb, da predlagana stališča ne predstavljajo nobenih sprememb glede
               obstoječega proporcionalnega volilnega sistema. Ko sem jaz včeraj poslušal
               strokovnjake oziroma pač tiste, ki ste pripravljali ta osnutek stališč, pa sem le
               razumel, da gre za nekatere pomembne spremembe v smer personalizacije volitev, kar
               piše v spremembi ustave in tudi nekatere elemente, ki pomeni neko usmeritev v
               večinskost. Jaz bi pa le prosil, če bi morda kdo na to vprašanje oziroma pomislek, ki
               ga je dal kolega Jože Jerovšek, odgovoril. Bi bil to lahko gospod Golubič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp18">

               <speaker>MARKO GOLUBIČ:</speaker>

               <p>Torej z razliko od čistega proporcionalnega sistema, pri čemer kot proporcionalni
               sitem, mislim na sistem delitve mandatov je za razliko od sedanjega volilnega sistema
               ima tale predlagani</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Nekoliko glasneje, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp20">

               <speaker>MARKO GOLUBIČ:</speaker>

               <p>ima tale predlagani model torej nadaljnje korektive proporcionalnega sistema v smeri
               večinskosti in čeprav seveda je nemogoče prejudicirati rezultate volitev, pa bi za
               aplikacijo teh rezultatov iz prejšnjih volitev, nedvomno prišli potem modelu do tega,
               da sistem povečuje, torej ohranja reprezentativnost parlamenta, nekoliko zmanjšuje
               proporcionalnost v smeri večinskega sistema, s tem da povečuje možnost tiste osnovne
               značilnosti večinskega sistema, to pa je, da večinski sistem zagotavlja doseganje
               umetne večine v parlamentu, torej ker prevaja sistemsko samo 51 procentov glasov
               volivcev, da ta sistem, torej za tem, za to spremembo, da se mandati delijo na mesto
               ostankov, temveč, da se delijo na podlagi seštevkov vseh glasov, dejansko to možnost
               povečuje. Sistem je tak, da tako kot večinski sistem nagrajuje uspešne stranke
               oziroma uspešne kandidate, je enak princip vgrajen sedaj v ta stališča s tem torej,
               da se v drugi delitvi mandatov na državni ravni, torej ugotavlja izid glasovanja na
               podlagi seštevkov glasov.</p>
               <p>Potem zelo pomemben je ustavna norma o 4 odstotnem volilnem pragu za vstop v državni
               zbor. Ta norma že sama po sebi seveda pomeni, da se zagotavlja, da v parlament
               dejansko pridejo stranke, ki razpolagajo z močno podporo, torej relativno močno
               podporo volivcev, ob tem torej, da jim seveda za odločanje v parlamentu in s tem za
               učinkovito izvajanje izvršilne oblasti, daje ta sistem v parlamentu tudi večjo
               politično moč. Sistem kot že rečeno, predvsem bom rekel prerazporeja tudi moč v tisti
               smeri, za katero se je že ob nastanku sedanjega volilnega zakona, preden so prišle
               noter recimo temu tiste matematične napake, ko se je torej zavzemalo v letu 1992, da
               se zagotovi proporcionalni, za osnovo proporcionalna ... mandatov, vendarle z močnimi
               ... večinskega sistema oziroma<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               v smeri večinskega sistema in v smeri, ki bo omogočala učinkovito oblikovanje in
               izvrševanje izvršilne in izvrševanje nalog izvršilne oblasti.</p>
               <p>In jaz mislim seveda, da ta sistem zdaj gre bolj v tej smeri kot pa je šel sedanji
               oziroma ga korigira. Tako, da teh elementov večinskega sistema, torej že prej pa
               ostajajo elementi večinskega sistema, kot so bile torej 8 volilnih enot oziroma 10,
               skupaj z volitvami poslancev. In ne država kot ena volilna enota za delitev mandatov.
               Kar se tiče personalizacije mandata pa, sedanji sistem, ne glede na to bo rekel, o
               možnostih različnih razglabljanj o tem, ali kaj pomeni za volivca sedanja tehnika je
               dejstvo, da sedanja tehnika glasovanja vsebuje hkrati glasovanje za delitev mandatov
               in obvezne preferenčni glas. Obvezen preferenčni glas že dosedanji zakon, ko gledamo
               v smeri personalizacije mandatov. Toliko bi imel, čeprav moram pa povedati, elementi
               večinskega in proporcionalnega sistema se prepletajo dejansko bolj kot so se
               doslej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Golubiču. Rudolf Petan želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp22">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, ko sem danes dobil ta stališča na mizo, sem se prepričal, da
               je bilo prav, da sem včeraj zahteval, da dobimo gradivo, v kateri so stališča, ki
               bodo šele v drugi fazi, to kar danes delamo, da že včeraj vemo kakšne temelje
               sprejemamo, kaj bomo gradili, kakšno hišo. Namreč prvo, kar sem opazil, da so od
               včeraj do danes tu spremembe. Včeraj je v tistih stališčih pisalo štiri, po ... 4
               poslance, danes vidim 4 odstotke. To je približno pol procenta zvišan, večji prag,
               ali pa danes za 4 odstotke znižan prag. To se pravi, prej je bil pa prag 3,3, to se
               pravi, to so zelo močni korektivi.</p>
               <p>In vesel sem, da je gospod Golubič dobil besedo, da je se skušal truditi, da bi nas
               prepričal kako močni korektivi so v smeri, kako velika sprememba je, pa korektiv v
               smeri obvezne personalizacije. Kajti še enkrat bom ponovil, da za mene so to zelo
               majhne spremembe, ali pa tako rekoč nič. Od včeraj še manjše spremembe. Kajti pod
               alineo 2, 3 in 4, glede na delitve in pa izvoljivosti v volilnem okraju bi rekel, da
               je to bilo že do sedaj za tiste stranke, ki niso imele nacionalnih list. Tisti so že
               delali po tem, kaj zdaj najavljamo neke velike spremembe ali pa neki veliki korektivi
               v smeri personalizacije. Tako da jaz bom še enkrat rekel, da je to v bistvu
               izigravanje odločbe ustavnega sodišča. To kar tu dobimo s spremembo ustave ali pa z
               vnašanjem v ustavo in bi rekel, da te spremembe, ki bodo sprejete, v redu, jih vzamem
               kot takšne, to vzamem v zakup. Vendar mnenje moje je pa takšno, da je pač to, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kar bomo sedaj vgradili v ustavo
               je tako rekoč tisto, kar je bilo na referendumu, ne bom rekel zavrnjeno, ker nismo
               imeli takšnega načina referenduma ampak je dobilo, ni dobilo največje število glasov,
               tako bom rekel, mogoče ta izraz najboljši in to bomo sedaj vgrajevali v ustavo. Bom
               pa še enkrat rekel, da spremembe od sedanjega sistema za stranske, ki niso imele
               nacionalnih list so zelo majhna ali pa tako rekoč skoraj nične in mene bo težko kdo
               prepričal, seveda pa vzamem z vsem spoštovanjem mnenje vsakega, ki bo pač svoje
               mnenje povedal. To pa je vsekakor jasno z vsem dolžnim spoštovanjem ampak moje mnenje
               je takšno, mene boste težko prepričali, da so res kakšne bistvene spremembe. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi jaz sprejemam vaše mnenje z vsem dolžnim spoštovanjem. Replika?
               Kolega Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp24">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem vesel, da je gospod Petan uporabil, da ni dobil največjega števila glasov,
               da ni rekel, da ni dobil večine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Nisem razumel vaše replike kolega Potočnik. To je bila mogoče lapsus lingue. Replika
               na repliko kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp26">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>To bo mogoče klasična replika. Pojasnilo tega. Namreč jaz sem rekel da ta predlog ki
               je tu ni dobil največjega, ker je nek drug predlog dobil največje število glasov
               ampak jaz nisem govoril o tistem. O tistem bi pa rekel da je zmagal. Jaz sem govoril
               o tem. Jaz sem govoril o tem, tistega nisem omenil, ker v tistem bi drugače rekel,
               zato sem rekel tega, da ta ni zmagal, normalno ker ni zmagal ampak da ni dobil niti
               največjega števila glasov. Tako da mislim da sva...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Da sta si bot. Dr. Ribičič želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp28">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Glede vprašanja v kateri smeri gredo te spremembe se mi zdi strokovno nesporno, da
               prva, druga in četrta alinea gredo v isti smeri, se pravi večje personalizacije in
               delnega približevanja sedanjega sistema večinskemu sistemu.</p>
               <p>Zdaj seveda ni tako enostavno ali so to veliki koraki ali so majhni koraki ampak
               trije od štirih korakov, ker ta tretja alinea, ta je nevtralna oziroma tukaj gre za
               bolj pravično delitev med strankami, ne za kakšne razlike med proporcionalnim in
               večinskim sistemom.</p>
               <p>Prva, ki določa višji prag je nesporno jasno, da gre v smeri bolj večinskega sistema
               oziroma tistih korekcij, ki zmanjšujejo število strank v parlamentu, če štejemo, da
               je čisti proporcionalni sistem pač tisti, ki je brez praga. 2. točka omogoča bolj to,
               da bo več jih neposredno izvoljenih v volilnih enotah in imajo ta isti učinek in
               četrta, ukinitev nacionalnih list, seveda ima takšen učinek, da ljudje vplivajo, kot
               piše v točki 1 teh sprememb, na pimensko delitev mandatov. Jaz osebno sem prepričan,
               da bi Nacionalna lista bila protiustavna, če bi v ustavi pisalo, da imajo ljudje
               odločilen neposreden vpliv na piomensko delitev mandatov, istočasno bi pa zadržali
               Nacionalno listo.</p>
               <p>Glede samih formulacij pa se mi zdi da so možne kakšne izboljšave, to je pač moje
               mnenje. Tukaj piše, naslednja načela. Jaz mislim da bi bilo bolje, glede na to,
               kakšen naj bi bil učinek teh sprememb reči na naslednji način. Se pravi da bi rekli,
               se pri delitvi mandatov, da se delitev mandatov opravi na naslednji način, ker to kar
               je tukaj zapisano v teh štirih alineah niso mišljena načela ampak izvedba te načelna
               ... ampak jaz ne vztrajam, da je to zdaj v tej fazi. To je lahko tudi stvar končnega
               besedila, ker če sem prav razumel <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> zdaj nekateri v dosedanji razpravi, nekateri mislijo, da je to
               treba konkretizirati.</p>
               <p>Drugače pa gre v sami formulaciji, mislim da so te formulacije dosti točne pri drugi
               alinei, pa se mi zdi, da je bolj poudarek na motivu na obrazložitvi za kaj gre, kot
               na jasnem besedilu, ki bi povedal kaj je rešitev. Zdaj v teoriji se dropov količnik
               zelo jasno ve kaj je. To se pravi če napišemo dropov količnik vemo kaj je, to je pač
               število glasov deljeno z številom mandatom plus 1, se pravi v imenovalcu je številka
               za eno večja od števila mandatov ampak se k temu doda še številka je na temu
               produktu, rezultatu se doda še številka 1, to je dropov količnik in to bi pomenilo v
               naših razmerah zdaj tukaj v volilnih enotah z 11 okraji 8,33%. Čeprav se to ne izraža
               v odstotku ampak se izraža v tej formuli. Če tako napišemo je ampak moram pa reči, da
               to besedilo pa ne govori o tem, ne postavlja formule ampak pravi, da se uporabi
               količnike in omogoča, da se neposredno v volilni enoti deli večje število mandatov.To
               je bolj obrazložitev motiva, ki je točno obrazložena kot pa v... Seveda, saj če bi v
               naslednji fazi to bolj konkretiziral potem sta ti obe moji pripombi, pripombi, ki
               veljata za naslednjo fazo delitve. To bi bilo bolj natančno, ker če ostane tukaj da
               so to načela in če se bo to še konkretiziralo, potem tudi te prve pripombe ni treba
               upoštevati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Golobič glede druge alinee in tega opozorila dr. Ribičiča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp30">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Samo to, torej točno to, kar je on sam ugotovil na koncu, namreč da je mišljeno, da
               se pri konkretizaciji samega besedila, pri pripravi besedila ustavnega zakona
               razrešita obe dilemi oziroma obe vprašanji, ki se skrivata v tem stališču. To je, bom
               rekel, katera je torej točna formulacija količnika, s tem da se torej ... na dropov
               količnik, torej čeprav možnosti so, saj so variacije so majhne, za
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... itn. ampak v glavnem da uporabimo formulacijo za dropov
               količnik po formuli kot jo je on seveda zdaj navedel.</p>
               <p>In druga zadeva, da v ustavnem zakonu tudi konkretiziramo ali se dropov količnik
               računa na seštevku glasov list, ki so dosegle ustavni praga ali na podlagi seštevka
               glasov vseh list. Torej to si moramo pustiti za ustavni zakon, da bomo opravili
               razpravo še znotraj stroke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kaj pa ta pomislek, da se uvodni stavek reče, da se delitev mandatov opravi na
               naslednji način?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp32">

               <speaker>MARKO GOLOBIČ:</speaker>

               <p>Podpiram to, kajti dejstvo je seveda, da v vsakem primeru bi v samem ustavnem zakonu
               pisalo bodisi na naslednji način oziroma po naslednjih pravilih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Aha, pravilih. Dr. Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp34">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>No ampak jaz umikam ta predlog, ker očitno bi potem v končnem besedilu pa bilo
               drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>To so že pripombe, ki so že za samo vsebino ustavnega zakona. Hvala. Želi še kdo
               besedo? Gospod Jerovšek.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp36">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Saj tu se samo zanimam, ker pravzaprav vsebinsko pri tem ne mislim sodelovati. Vendar
               me zanima ta tehnika. Ali bo tu pisalo, da "se upoštevajo naslednja načela" - jaz bi
               bil proti, mislim, malo me moti, ker vemo, kako je z načelnostjo in z upoštevanjem
               načel... <stage>/Smeh./</stage> Ker tu se celo ne upoštevajo včasih niti zaveze nekaterih, ki so
               bile na najvišjih organih izrečene. Tako da me res zanima, ali bo pisalo "se
               upoštevajo načela" ali bo to dobesedno zapisano, da je to izvedbeno tako in tako. Ker
               če bo pisalo "se upoštevajo načela", potem verjamem, da je to možno izigrati na vse
               možne načine v tej državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bitenčeva želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp38">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, rada bi pojasnila.</p>
               <p>Mi smo se nekako držali dikcije, ki je ponavadi uporabljena pri stališčih. In seveda
               to ne pomeni, da bo beseda "načela" sploh uporabljena v konkretnem besedilu. Lahko se
               pa tudi že zdaj temu izognemo in potem, recimo, končamo uvodni stavek tako, da rečemo
               "s tem, da se pri delitvi mandatov zagotovi", pa že zdaj nimamo več uporabe besede
               "načela", če koga moti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ja, torej, da bi se stavek končal "s tem, da se pri delitvi mandatov zagotovi",
               dvopičje, in nato sledijo štiri alinee. Mislim, da je to dobra rešitev, in je tudi
               poseg gospoda Jerovška imel svoj rezultat - "zagotovi". Želi še kdo besedo? Ne
               želi.</p>
               <p>Potem predlagam, da bi v skladu tudi z našim dogovorom, vendar da bi glasovali
               dvakrat, torej da bi dal na glasovanje najprej stališče pod točko 1 in nato stališče
               pod točko 2. Glasujemo pa tako, da se pri glasovanju izjasnite tisti, ki boste
               vnaprej napovedali, da želite glasovati. Samo trenutek, da se preštejemo. Dvajset -
               torej ugotavljam, da je komisija polnoštevilčno zastopana. In bi samo vprašal, ali
               kdo od članic ali članov komisije ne bi želel sodelovati pri odločanju o dveh
               stališčih? Ugotavljam, da ne. To se pravi, da.. <stage>/Ugovori iz klopi./</stage> No, torej se bomo
               vsi člani in članice komisije opredelili. Sklep oziroma stališče pa bo sprejeto, če
               bo dobilo podporo najmanj dvotretjinske večine navzočih, kar pa je tudi absolutno
               število, ker smo vsi prisotni, torej 14 glasov.</p>
               <p>Kdo od članov in članic komisije podpira prvo stališče, ki glasi:</p>
               <p>"Ustava Republike Slovenije se v 80. členu dopolni z določbo, da se poslanci, razen
               poslancev narodnih skupnosti, volijo po načelu sorazmernega <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predstavništva ob 4% volilnem pragu za vstop v
               državni zbor, pri čemer mora biti zagotovljen neposredni vpliv volilcev na poimensko
               dodelitev mandatov kandidatom."</p>
               <p>Kdor je za tako stališče , naj, prosim, glasuje z dvigom rok. Svoj glas bo
               obrazložil kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp40">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, za to ne bom glasoval, ker, kot sem že omenil prej, praktično
               za socialdemokrate ni nobene razlike, ker mi v prejšnjem mandatu tudi nismo imeli
               nacionalnih list, in alinee 2, 3 in 4 za nas pomenijo isto. To se pravi, ker je tudi,
               ne vem, od sinoči tudi prag se zniža, je to praktično skoraj vse skupaj enako. Razen,
               da to gre v ustavo, s katero zdaj izigravamo rezultate referenduma.</p>
               <p>Me pa tudi moti, kot sem dejal, personalizacija, ker vemo, da to ni nobena
               personalizacija. Po drugi strani pa, malo za šalo malo pa zares, bi pa rekel tudi, da
               tu, kjer piše "v izvedbenem delu v ustavnem zakonu o spremembi ustave se določi, da
               se volitve poslancev v državni zbor v letu 2000 oziroma do uveljavitve sprememb
               zakona, ki ureja volitve v državni zbor, izvajajo po veljavnem zakonu o volitvah."
               Jaz bi tu rekel mogoče "po veljavnem zakonu, ki na referendumu ni dobil podpore",
               mogoče bi to morali tudi zapisati, da bi opredelili, kaj se je dogajalo v
               preteklosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Sedaj smo pri prvem stališču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp42">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, sem zaključil, da ne bom dvakrat govoril. Ne bom glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Boste še obrazložili glas? Ne, polemike ni pri obrazložitvi glasu. Kolega
               Potočnik dobro pozna poslovnik in bo obrazložil svoj glas. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp44">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani, jaz bom glasoval za to, ker ne gre za izigravanje odločbe ustavnega
               sodišča, ampak ker gre za izbiro med dvema enakovrednima možnostima za rešitev tega
               problema, kar so že nakazali ustavni strokovnjaki, dr. Tone Jerovšek, dr. Grad, dr.
               Pirnat in dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas za prvo stališče? Kolega Jerovšek, nato
               kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp46">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi sam ne bom podprl tega prvega stališča, ker menim, da je v bistvu
               žaljivo za slovenske volilce, da se sami ne morejo odločiti o tem, ali so se morda na
               nekem referendumu zmotili, ker jim je praktično bila ponujena ta možnost, da bi
               volilci imeli to možnost, vendar sejih ni pripustilo do tega, sploh do te razprave v
               državnem zboru ni prišlo. Zato taka dikcija stališč, ki praktično ne pomeni čisto
               nobene spremembe obstoječega volilnega sistema, je dejansko žaljiva za slovenske
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> volivce, za njihovo
               sposobnost odločanja, tu pa v bistvu govorimo, da volivci niso sposobni se odločati
               pravilno. Zaradi tega mislim, da gre dejansko za neko pilatorsko<stage>(?)</stage> umivanje rok, da
               tega ne bom podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas obrazlaga kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp48">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi v slovenski nacionalni stranki ne bomo podprli predlaganih
               zadev ne v točki ena, oziroma ne v sklopu ena ne v sklopu dva, zaradi tega znanega
               stališča, ker se nam zdi volilno zakonodajo v tem obdobju oziroma obdobju pred
               volitvami neprimerno spreminjati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-KZVSIUS-Izredna-005-2000-07-14.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo od članov komisije je za stališče pod točko ena, kdo je za, naj prosim glasuje z
               dvigom roke? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvo stališče sprejeto.</p>
               <p>Sedaj pa sprašujem člane komisije, ali boste vsi sodelovali pri drugem stališču?
               Boste pri glasovanju. Drugo stališče glasi: "V izvedbenem delu ustavnega zakona o
               spremembi ustave se določi, da volitve poslancev v državni zbor v letu 2000 oziroma
               do uveljavitve sprememb zakona, ki ureja volitve v državni zbor, izvajajo po
               veljavnem zakonu o volitvah v državni zbor - nato sledi navedba uradnega lista - s
               tem, da se pri delitvi mandatov zagotovi.Nato sledijo alinee - prva: da se pri
               delitvi mandatov ne upoštevajo tiste liste, ki so na ravni države dobile manj kot
               štiri odstotke glasov - 90. in 92. člen; druga alinea: Pri delitvi mandatov v volilni
               enoti se uporabi količnik, ki omogoča, da se neposredno v volilni enoti dodeli večje
               število mandatov listom kandidatov in poveča možnost neposredne pridobitve mandata -
               20. člen, Dropov količnik; tretja alinea: da se pri delitvi mandatov na ravni državi
               za uporabe Dontove metode, namesto ostankov glasovupoštevajo seštevki glasov oddani
               za istoimenske liste - 22. člen; in četrta alinea: da se ne uporabi drugi odstavek
               23. člena, ki omogoča dodelitev mandatov po nacionalni listi, ne glede na uspeh v
               volilnem okraju.</p>
               <p>Kdor je za to stališče, naj prosim glasuje? <stage>(14 članov.)</stage> Dvignite roke, visoko. Je
               bilo točno prešteto? 14 "za". Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi to stališče sprejeto. 14 "za", 5 "proti".</p>
               <p>Danes v nadaljevanju seje državnega zbora in prekinjene tretje točke dnevnega reda
               bo državni zbor na plenumu o predlaganih stališčih tudi odločal. Na glasovanje dajem
               še predlog sklepa, ki glasi: Je potrebno? Tako je. Torej, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Državnemu zboru bo predlagano, da le ta odloča o
               sklepu, ki glasi: "Predlog akta o spremembi ustavi Republike Slovenije pripravi
               komisija za volilni sistem in ustavne spremembe, ki bo potem upoštevale stališča, ki
               jih bo državni zbor sprejel".</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bom pa sam. Kdo nasprotuje temu? Ne.</p>
               <p>S tem zaključujem 5. izredno sejo komisije za volilni sistem in ustavne spremembe.
               Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 14. julija 2000 ob 9.25.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
