<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6B21C86C21AEEA53C12566D70050465D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2740951830E7838FC12566DE00366E3B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=2740951830E7838FC12566DE00366E3B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.OZFIMP" n="051">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-12-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">51. seja</stage>
            <stage type="date">(18. december 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Janez Kopač, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Poskušajmo počasi kar začeti, čeprav ta hip nismo sklepčni. Upam, da bomo prav
               hitro. Poleg tega kar je bilo že navedeno v sklicu za oziroma ob ponovnem sklicu 51.
               seje - obravnava predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem
               postopku. Včeraj nam je državni zbor naložil še eno nalogo, ki jo moramo danes
               opraviti - predlog uskladitvenega oziroma uskladitveni amandma k predlogu proračuna
               oziroma k proračunu. Tukaj sem pripravil na podlagi podsvetovanja z ministrstvom za
               finance in vodjem poslanske skupine LDS, vodjem poslanske skupine SLS predlog
               uskladitvenega amandmaja. Ta hip so vam ga razdelili na mizo. Predlagam, da ga kar
               pogledamo in se o njem pogovorimo, ko bomo sklepčni bomo glasovali. Eden nam še
               manjka za sklepčnost.</p>
               <p>Predlog uskladitvenega amandmaja oziroma treba je najprej ugotoviti, da je bilo
               včeraj in predvčerajšnjim na seji zbora so bili sprejeti 4 amandmaji, ki so bili
               neskladni z dopolnjenim predlogom proračuna, kot ga je predlagala vlada. Da smo z
               vsemi 4 amandmaji jemali nek denar iz tekoče proračunske rezerve in da bilanca
               prihodkov in odhodkov ima konkretno med odhodki navedenih 2,9 milijarde tolarjev za
               tekoče proračunske rezerve. S temi amandmaji se je pa znižala na 2,3 približno. Zato
               je treba s temi amandmaji nekaj narediti.</p>
               <p>Po poslovniku imamo več možnosti in tudi glede na dosedanjo prakso. Ena možnost je,
               da z amandmajem predlagamo
               znižanje tekoče proračunske rezerve, glede na znesek iz dopolnjenega predloga
               proračuna.</p>
               <p>Druga možnost je, da predlagamo zboru, da poradira, če smem uporabiti ta izraz,
               sprejete amandmaje.</p>
               <p>Tretja možnost je, da vzpostavimo nazaj znesek tekoče proračunske rezerve, kakršen
               je bil, da pa namesto tega za potrebne zneske v amandmajih predvidimo nek drug davčni
               prihodek ali pa dodatno zadolževanje. Skratka, možnosti je več.</p>
               <p>V predlogu, ki sem vam ga razdelil na klopi, predlagam, da delno znižamo predvideni
               znesek tekoče proračunske rezerve, delno pa znižamo zneske iz štirih sprejetih
               amandmajev. To torej pomeni, da naredimo nek kompromis med sprejetimi amandmaji, ki
               so jih vlagali posamezni poslanci oziroma delovna telesa, in dopolnjenim predlogom
               proračuna, kot ga je predlagala vlada.</p>
               <p>Čisto na kratko, imamo problem s presežkom 30 milijonov tolarjev pri ministrstvu za
               kmetijstvo za projekte regionalnega razvoja, 529 milijonov tolarjev pri državnem
               zboru za plače in obnovo dvorane ter materialne stroške, 64 milijonov tolarjev,
               pardon, 5 milijonov tolarjev dodatka k investicijskemu vzdrževanju pri ministrstvu za
               delo <stage>(mišljen je bil dom upokojencev v Črnomlju)</stage> in 70 milijonov tolarjev dodatka k
               investicijskim sredstvom pri ministrstvu za zdravstvo. V obrazložitvi je bilo
               navedeno, da naj bi šlo to za splošno bolnišnico Murska Sobota, ginekološki porodni
               oddelek.</p>
               <p>Predlagam, čisto na kratko, da teh dodatnih 30 milijonov tolarjev za regionalne
               razvojne projekte v ministrstvu za kmetijstvo storniramo, torej izničimo sprejeti
               amandma, da pa od 5 milijonov tolarjev pri ministrstvu za delo zadržimo 3 milijone
               tolarjev, 2 milijona tolarjev pa storniramo, da pri ministrstvu za zdravstvo od 70
               milijonov tolarjev zadržimo polovico, torej 35 milijonov tolarjev - seveda vse, kar
               sem povedal, na rovaš znižanja tekoče proračunske rezerve - in da pri državnem zboru
               predvidimo ne toliko dodatnih sredstev, kot jih je namenil sprejeti amandma KVIAZ-a,
               pač pa 70 milijonov tolarjev za dodatke pri plačah, 10 milijonov tolarjev za
               materialne stroške in 100
               milijonov tolarjev za investicijsko vzdrževanje v zvezi s prostori državnega zbora
               oziroma dvorano.</p>
               <p>Preden odprem razpravo, najprej dajem na glasovanje dnevni red, kot sem ga predlagal
               uvodoma, ko še nismo bili sklepčni, da imamo:</p>
               <p>1. točka - Uskladitveni amandma k proračunu za leto 1999</p>
               <p>2. točka pa ta, ki je bila navedena že v sklicu, obravnava predloga zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem postopku.</p>
               <p>Ali je morda kaj razprave o dnevnem redu?</p>
               <p>Kdo je za ta dnevni red? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - USKLADITVENI AMANDMA K PRORAČUNU ZA LETO
                  1999,</title> čisto formalno, to kar sem že ves čas govoril. Dajem predlog, kot sem
               vam ga razdelil na klop, v razpravo. Izidor Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp2">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Zanima me, če je predlog predsednika v tem smislu, da se vsa ta števila, ki si jih
               predlagal nekako izračunane ali da se, kako bi rekel, da se postavka nekako razdeli
               in da se razide. Ker vemo kakšno debato so imeli včeraj ampak to pustimo. Ampak
               uskladitveni amandma moramo pripraviti, ker sicer ne moremo računa sprejeti. In
               menim, da v nekaterih primerih so bile zadete proračunske postavke, ki jih je
               potrebno zdaj popraviti. To, kar si zdaj predlagal v zvezi s proračunskimi rezervami,
               se s tem strinjam, mislim, da bi v tej smeri šlo. Vprašanje pa je bilo, če so te
               številke nekako izračunane, ker kakor vem, je bila neka številka, tudi za državni
               zbor ni bila nekako precizno izračunana oziroma bolj na grobo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Da, minister Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp4">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Ta predlog je bil usklajen tudi z ministrstvom za finance in bo potrjen na
               korespondenčni seji vlade, ki bo tekla takoj potem, ko bo odbor odločal o svojem
               predlogu. Glede državnega zbora se nam je zdelo, glede na to, da smo proučili celoten
               predlog po zneskih, da je tisto, kar dejansko je potrebno na področju plač
               zagotovljeno, na teh postavkah takih in dodatnih sredstev. In drugič, da je
               zagotovljeno v osnovi tisto, kar je parlament zahteval za začetek obnove stavbe, to
               se pravi rekonstrukcije in adaptacije na stavbi. In pa, zagotovljena so sredstva za
               večje število potovanj, ki so povezana predvsem z Evropsko unijo oziroma tistimi
               nalogami, ki jih ima državni zbor na tem področju. Tako, da smo ugotovili tudi s
               predlagateljem tega amandmaja, to je Kviazom oziroma predsednikom Kviaza, da je
               takšen predlog ustrezen kompromis. To se pravi, da ne gre samo za običajno kršenje
               brez vsebine, ampak je šlo za vsebinsko prilagoditev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Franc Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp6">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predsednik, ne vem, zakaj se amandma pod številko 2 črta oziroma izpade.
               Zopet je to tisti, ki poveča sredstev za regionalni razvoj projekte podeželja v
               višini 30 milijonov. Ali tu kolegi iz Slovenske ljudske stranke, ki pravite, da je to
               usklajen predlog, na takšnega nastali? Kaj je bilo tu sploh amandmirano? Mislim, da
               je bilo z njihove strani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ne. To je bilo amandmirano oziroma predlog, kakršen je, ga je tu podal poslanec Feri
               Horvat na pogovoru tudi s predstavniki SLS pa smo ocenili, da je z drugimi amandmaji
               tega sklopa, torej ministrstvo za zdravstvo, državni zbor in ministrstvo za delo, ki
               gredo vsi na rovaš tekoče proračunske rezerve leta pretirano zajedena, zato smo
               predlagali oziroma predlagam, da se ta amandma, ki je ravno tako zajedel v tekočo
               proračunsko rezervo na ta način briše. Franc Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp8">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz imam predlog. Ne tako, da se črta amandma pod točko 2, ampak da se amandmaji pod
               točko 2 in točko 3 uskladijo. To pomeni, če se je pri ostalih nekaj zdelo dol, pa naj
               bo to vsaj za 20 milijonov in se naj vzame pri amandmaju pod točko 3, če je to možno
               je navsezadnje tam za plače in ostale povečane stroške, investicijske odhodke in tako
               dalje v te dvorane. In če bi šlo na ravanš regionalnega razvoja podeželja, mislim da
               ne bi bilo nič narobe, da so zaradi nižje plače in manjši materialni stroški v
               državnem zboru. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Upam, da ste, ne vem, če vi osebno, ampak predstavniki vaše poslanske skupine se tega
               zavedali tudi pri glasovanju o amandmaju KVIAZ-a predvčerajšnjim. Janez Per.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp10">

               <speaker>JANEZ PER:</speaker>

               <p>Mislim, da pod točko 5 - tam gre s 5 milijonov na 3 milijone, da ne bi imeli občutka,
               da se pogovarjamo o kakšnem amandmaju, o kakšnem občinskem proračunu, bi jaz pustil
               tukaj tistih 5 milijonov, ker to je pa res - saj veste, kako so danes investicije, to
               ni noben denar. Zato predlagam, da ostane to na 5 milijonih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp12">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi omenila točko 6. Gre za zdravje, gre za življenje, gre za rojstvo
               otrok, in se mi zdi, da s prepolovljeno vsoto ne bo mogoče zgraditi porodnišnice v
               Murski Soboti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsonec Marika, v Murski Soboti rabijo denar za projekte, za
               projektno dokumentacijo, 35 milijonov je za projektno dokumentacijo več kot zadosti.
               Resnična obnova naj bi se začela leta 2000, torej v proračunu za leto 2000.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp14">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Še nekaj bi povedala, samo za zapisnik, za nič drugega.</p>
               <p>Ko ste vsepovsod usklajevali, v koaliciji in tako in drugače, nihče se pa ni
               pozanimal za potrebe madžarske narodnosti. Za en glas sem prosila tisti svoj amandma,
               ki sem ga vložila, ampak mislim, da to ni fer pri usklajevanju.</p>
               <p>To je samo za zapisnik. Vendar pa bom čisto zastonj začela govoriti, da 40 milijonov
               sem imela pri amandmaju,... <stage>(nerazločno-ni vključena!)</stage>... 20 milijonov. Ampak samo
               pripominjam, da to ni fer odnos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ja, dobro. Ne glede na to, da je to lahko res, je zdaj prepozno, ker amandma ni bil
               sprejet in nikaj usklajevati. Mi zdaj ne moremo posegati v neke postavke, ki z
               amandmajem niti niso bile spremenjene. Z uskladitvenim amandmajem se da pogovarjati
               samo o stvareh, ki so bile sprejete.</p>
               <p>Še kaj razprav? Tu smo torej imeli nekaj predlogov za spremembe. Predlagam, da ne bo
               hude krvi, to tabelo se seveda da še spremeniti, da pri amandmaju številka 5 namesto
               3 milijonov pustimo teh 5, in da pri amandmaju številka 2 namesto 0 pustimo 10
               milijonov, in da gre teh 12 milijonov potem v dodatno breme tekoče proračunske
               rezerve; in da je uskladitveni amandma odbora z naslednjo vsebino, če smem povzeti.</p>
               <p>Predlagam torej, da bi z uskladitvenim amandmajem pri ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano sredstva za regionalne razvojne projekte znižali s sedanje
               višine za 20 milijonov tolarjev, sredstva pri državnem zboru s sedanje višine 529
               milijonov tolarjev na 180 milijonov tolarjev, ta dodatna sredstva s specifikacijo,
               kot sem jo navedel, 70-10-100, in da pri ministrstvu za delo, družino in socialne
               zadeve ne spreminjamo ničesar, da pa pri ministrstvu  za delo, družino in socialne zadeve ne spreminjamo ničesar, da
               pa pri ministrstvu za zdravstvo iz povišanih sredstev za 70 milijonov tolarjev
               odzvamemo 35 milijonov tolarjev v korist tekoče proračunske rezerve. Dajem tak
               predlog uskladitvenega amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora je za tak amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem smo 1. točko zaključili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Včeraj smo kljub nesklepčnosti opravili kar nekaj potrebne razprave. Predstavnice
               ministrstva za finance oziroma vlade so pripravile predloge amandmajev na podlagi
               pripomb sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. Prosim? Ti amandmaji so sedaj
               pripravljeni. Prosim gospo Ferlež, če na kratko predstavi te predloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp16">

               <speaker>MARIJA FERLEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlogi amandmajev so predstavljeni na podlagi mnenja sekretariata in s
               tistimi za katere menimo, da so utemeljeni. Sprejemamo mnenje sekretariata, da je
               potrebno redakcijsko popraviti določene preštevilčenja in pojme v zakonu in prosimo
               za pooblastilo, da sekretariat opravi v končni redakciji. K 4. členu se strinjamo z
               njihovo pripombo in predlagamo amandma, ki bo rešil to zadevo, tako, da se v prvem
               odstavku črta beseda "pod pogoji, ki jih določi vlada", ker je potem smiselno v
               drugem odstavku peljano nakazovanje na račune pri bankah in hranilnicah, pod pogoji,
               ki jih določi vlada. Predlagamo tudi, da se v novem drugem odstavku za besedilom "o
               računih fizičnih oseb, ki opravlja dejavnost" doda besede "tudi o računih pravnih
               oseb". S tem, da zagotovimo konsistentnost poročanja bank in hranilnic, davčnemu
               organu.</p>
               <p>Prav tako sprejemamo pripombe sekretariata k 5. členu. Gre za člen, ki določa v
               katerih primerih se lahko dajejo podatki, ki so sicer davčna tajnost, drugim organom
               in to tako, da se spremni 6. točka v tem smislu, da se razširi sedanje pooblastilo,
               da se dajo ti podatki lahko pooblaščenim organom tujih oseb, če gre v zvezi z
               izvajanjem sporazumov izogibanju dvojni obdavčitvi. Tudi dohodkov in premoženja tudi
               na druge vrste mednarodnih pogodb. Tu pridejo v poštev sporazumi, pogodbe o
               izogibanju, o izmenjavi informacij na podlagi za posredne davke, ki jih Slovenija še
               ni mogla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, če vas prekinjam. Menim, da. Saj sem vas samo prosil. Menim, da tako
               podrobna predstavitev amandmajev, ki so redakcijskega značaja, niti ni potrebna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp18">

               <speaker>MARIJA FERLEŽ:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Mnenje sekretariata smo prejeli pravočasno 15. decembra. Vsakdo si ga je pogledal.
               Jaz samo gospa Palhatinger, ki je že včeraj predstavila te pripombe. Sprašujem.
               Kolikor poznate predloge redakcijskih amandmajev vlade ali menite, da je s tem
               zadoščeno mnenje sekretariata?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp20">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V bistvu do neke mere je. Vztrajamo pa na pripombi k 8. členu in k 9.
               členu, h kateremu je pač tudi vlada povedala, da vztraja pri predlaganih
               rešitvah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam, da se torej pogovorimo samo o tem, ker vse ostalo ni sporno.
               Sekretariat pravi, da... Prosim, če poveste, v čem je vaša dilema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp22">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>K 8. členu je sekretariat opozoril na predlagano dopolnitev, iz katere izhaja, da
               naj bi na podlagi te novele v primerih ustavitve prisilne izterjave možna bodisi
               odprava bodisi razveljavitev opravljenih dejanj v postopku prisilne izterjave. V tej
               zvezi pa smo želeli opozoriti na različne pravne posledice obeh institutov. Namreč,
               odprava učinkuje od trenutka, ko so bila posamezna dejanja v postopku upravljanja in
               se v tem primeru šteje, kot ga sploh niso bila odpravljena. Razveljavitev pa ima
               učinek za naprej, torej šele od trenutka, ko se neko dejanje odpravi in že nastale
               posledice v bistvu ne posega. To je bilo naše opozorilo.</p>
               <p>Potem pa k 9. členu izražamo pomislek, da je predlagana dopolnitev oziroma sprememba
               redakcijska. Namreč, tu gre za spremembo določbe, ki se nanaša na vsebino zapisnika o
               rubežu in sicer nadomestila naj bi se določba, da se vanj vpiše navedba, da sklep bo
               poslan, bodisi organu, pristojnemu za registracijo motornih vozil oziroma plovil in
               klirinški depotni družbi. Ta dikcija naj bi se nadomestila z besedilom, da ta sklep
               šele bo poslan. Ta obveznost sicer je določena v prejšnjem členu, 64., vendar ni
               časovno opredeljena. Zato menimo, da je to do neke mere vsebinski poseg, ki bi ga
               bilo potrebno v predlagani noveli tudi vsebinsko utemeljiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, vaša pripomba na 9. člen je ta, da ni res, je v bistvu pripomba
               na obrazložitev. Vi pravite, da ni res, kar piše v obrazložitvi, da so popravki zgolj
               redakcijskega značaja. Niso. So vsebinskega značaja. In opozarjate na napačno
               sklicevanje oziroma na napačno omembo 10. točke prvega odstavka. Mislim da oboje to
               dvoje vam predstavniki vlade dajo prav. Ampak jaz sprašujem zdaj, ker obrazložitve ne
               amandmiramo, kako se da zdaj tej vaši pripombi ugoditi. Vlada bi verjetno rada
               ugodila, ali pa se strinja z vami, vendar to zdaj ni stvar amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp24">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>V bistvu bi bilo mogoče zadevo rešiti že v 64. členu, da bi se ta obveznost, ki
               doslej ni bila časovno opredeljena nekako dopolnila tako, da bi se določil en skrajni
               rok, v katerem je potrebno te sklepe poslati. To bi bila ena možnost za razmislek.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp26">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Jaz bi najprej na ugovore k 8. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ne... Če lahko zdaj 9. ker smo že ravno to začeli.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp28">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Dobro, bi jaz začela tam, kjer je gospod Remic nadaljeval, glede roka.</p>
               <p>Glejte, v bistvu gre za dva akta. Eden je sklep o prisilni izterjavi takrat, kadar
               dolžnik ne plača davčnega dolga v skladu s plačilnimi roki oziroma zapadlostjo, kot
               so po materialnih predpisih predvideni. Ta sklep o prisilni izterjavi vsebuje denarni
               znesek in ugotavlja, je to sklep o prisilni izterjavi na žiro račun, se pravi, na
               denar oziroma na premičnine. Ta moment, ko je sklep o prisilni izterjavi izdan, še ni
               znano, kar se premičnin tiče, ali bo to rubež, recimo, na avto ali bo to rubež na nek
               stroj v proizvodnji. Ta premičnina je v bistvu definirana potem šele na samem terenu
               z zapisnikom o rubežu premičnine, ki je potem tudi taksativno in zelo decidirano
               navedena.</p>
               <p>Vaš ugovor glede časovne opredelitve je vaše mnenje - kaj? - da bi moral ta zapisnik
               o rubežu premičnine imeti določen rok?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp29">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>V bistvu določba 64. člena, ki pravi, da je treba te sklepe pošiljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospod Remic, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp31">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Določba 64. člena o pošiljanju sklepa organu, pristojnemu za registracijo, v bistvu
               tako ni nekaj obligatornega. Prvenstveno se, recimo, če gre za osebno vozilo, ki se
               registrira, se to vozilo odvzame in proda. To je samo situacija, kadar se ne odvzame.
               Že gospa Kolarjeva je povedala, da se v sam sklep o prisilni izterjavi še ne more
               vpisati definitivno vseh podatkov glede osebnega avtomobila, ki jih moramo mi
               posredovati ministrstvu za notranje zadeve oziroma njihovim enotam, da to prepovejo,
               nadaljnjo registracijo, ampak morajo biti že vsi podatki o avtomobilu znani. Ti so pa
               znani šele takrat, ko je opravljen rubež. Zato sam sklep ne more biti posredovan
               neposredno temu organu za registracijo, dokler ni opravljen rubež, ker šele takrat se
               bodo vsi ti podatki lahko poslali. Zato je bilo tukaj popravljeno v 65. členu,
               recimo, v 8., nanaša se pa tudi na 9. točko, kjer je podoben problem, da se bo to
               poslalo, vendar to ni obligatorno. Saj pravim, v vseh teh primerih, ko se ne bo
               poslala prepoved registracije, ko bomo mi avto odvzeli, da tako rečem, to sploh ne
               pride v poštev.</p>
               <p>Glede roka, ko ste predlagali, da bi moral rok biti tukaj, ne vem, no, če je to
               ravno potrebno. Ker tudi ne vemo, kakšen rok bi naj bil, ker organ se odloči, da bo
               odvzel ali da bo pustil pri zavezancu in to poslal - zdaj, nek rok je tudi lahko,
               samo ne vem, koliko ima smisla, da je. Ja, tudi ne vem, od kdaj bi ga šteli. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Če smem tukaj. Moram reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp33">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Tudi ne vemo, kdaj bi ga šteli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Od samega rubeža naprej. Jaz mislim, da zaradi neke pravne varnosti ne bi bilo
               slabo, če imajo nek rok. Drugače je lahko to 1 leto. Pri rubežu, če je to nek
               prekršek je to vseeno, če ja pa nek rubež pa ni vseeno. Da je nekdo v negotovosti ali
               bo dobil avto ali ga ne bo dobil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp35">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Potem je to treba amandmirati 64. člen in tam nek rok določiti. Čeprav moram reči,
               da se bomo tega čedalje manj posluževali. Problem je pri tej izterjavi avtomobilov
               hranjenje teh avtomobilov. V kolikor bomo mi imeli možnost odvzema teh avtomobilov,
               kar je najbolj ekonomično, da tako rečem. Sploh do teh ukrepov ne bo prišlo. To je
               izhod v sili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Saj razumem. Morate računati tudi na kakšno ekzotiko, morda bo pa nekomu zarubljen
               nek nakit, tam pa ni problem hranjenja. Tako kot je pri avtomobilih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp37">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Tam se nič ne registrira, tisto, kar se ne registrira se vedno odvzame. Samo tisto,
               kar se registrira, to so osebni avtomobili, plovila. Tisto se lahko pusti v hrambi. S
               tem, da je tudi prepoved uporabljanja tega vozila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Ta hip bomo težko skombinirali ta amandma. Jaz mislim, da bodo vsi člani
               odbora soglasno za to, da podpremo idejo za to, da se vstavi nek rok. Na primer 15
               dnevni v 64. člen. Se pravi v 9. člen, ki posega 64. člen. Konkretno dikcijo pa boste
               potem skupaj z predstavnico sekretariata za zakonodajo do konca oblikovali in bom jaz
               v poročilu odbora dal. K 8. členu pa gospa Kolar. Vi ste že prej začeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp39">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hočem samo to poudariti. Mi vztrajamo na tem našem predlogu, čeprav se zavedamo, da
               pravni akt odprave in razveljavitve imajo različne posledice. Vemo, da kadar gre za
               odpravo, da veljavnost za nazaj oziroma za razveljavitev za naprej. Dejstvo pa je, da
               se v samih davčnih postopkih in izterjavah lahko pojavijo primeri, kot samo enega bom
               navedla.</p>
               <p>Da davčna uprava izda sklep o prisilni izterjavi, ker je dolg zapadel. Se pa zgodi,
               da med tem časom ali isti dan davčni zavezanec ta dolg že plača. V bistvu ta pot
               denarja, sklep o izterjavi na žiro račun je že šel, to so vsi specifični primeri s
               katerimi se davčna uprava srečuje. Zaradi tega ocenjujemo, da mora biti člen tako kot
               je napisan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp40">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Tukaj gre predvsem za te zadeve, te administrativne izterjave, kot imenujemo
               izterjave iz osebnih dohodkov. Kjer vemo, da se izterjuje ob izplačilu plač. In če je sklep izdan na rubež
               osebnih prejemkov, je lahko taka situacija, da je en del že poplačan, da tako rečem,
               mesečno, en del pa zavezanec sam plača. In če bi mi zdaj odpravili sklep, s katerim
               mi izterjujemo to potom izplačevalca, da tako rečem, se ravno postavlja vprašanje kaj
               je že s strani izplačevalca plačanimi obveznostmi. Kakor pravimo, da odprava deluje
               za nazaj se pravi "ex tung", je vprašanje, če ne bi zavezanec prišel pa bi rekel, saj
               meni je bil pa ta sklep odpravljen in bi zahteval nazaj ta sredstva. Zato moramo mi
               obe situaciji imeti, tako razveljavitev kot odpravo. Ker odprava pomeni za nazaj, kot
               ste sami pač ugotavljali, da razveljavitev do tistega trenutka. Obe situaciji lahko
               prideta. Mi pa ne moremo definirati v samem zakonu vseh teh situacij, ki lahko
               pridejo v tem davčnem izvršilnem postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospa Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp42">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Vem, da bo zelo nesimpatično, kar bom povedala, ampak ne morem si kaj, ker ste vsi
               tukaj, ki imate v zvezi s tem nekaj. Mislim, da moram povedati, da bom imela mirno
               vest. Izterjujete davek in ne vem še kaj pri ostarelih kmetih, žiro račun imajo
               zablokiran in tistih 30 tisočakov, kar dobijo od prodaje mleka, ne morejo dobiti,
               tako da nimajo za zdravila, nimajo za kruh, nimajo za kvas. Pri velikih podjetjih, ki
               pa so dolžni za milijardo in toliko denarja pa ni izterjav. Za to bi morali bolj
               human odnos imeti. Ne vem, kolikokrat sem povedala. Pri nas je to tak problem. Tako
               nismo potunkali še nobenega sloja kot te ostarele kmete tam v Prekmurju. In čisto
               zastonj jim pišem prošnjo, nihče ne upošteva nič in me odpustijo. Situacija je taka,
               da smo jih enostavno uničili, preživeli pa so tisto obvezno oddajo po drugi svetovni
               vojni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospod Remic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp44">

               <speaker>GOSPOD REMIC:</speaker>

               <p>Samo na kratko bi odgovoril, da poznamo institut odpisa davčnega dolgovanja kadar je
               ogroženo preživljanje davčnega zavezanca. V teh primerih, ki jih omenjate, bi prišel
               v poštev tak institut s tem seveda, da mora zavezanec sam to predlagati. Zdaj ne vem,
               ali zavezanci, o katerih govorite, ne vedo in ne predlagajo. So tudi določeni
               cenzusi, ki se upoštevajo, ni to kar tako prepuščeno davčnemu organu kdaj bo, kdaj ne
               bo. Je odpis, je delni odpis, je odlok in je plačevanje v obrokih. Tako, da so vse te
               možnosti dane. Ne vem.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospa Pozsonec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp46">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Cenzusi niso realni. Enostavno, cenzusi niso realni, zato ti kmečki otroci ne dobijo
               ne štipendije, ne tega ne onega. Cenzuci pri kmetih niso realni, ker iz kmetijstva ni
               dohodka, absolutno ni dohodka. Sama poznam zadeve: nekateri držijo drži avto na
               Madžarskem, zato da jim ga ne vzamejo; drugi so vzeli posojilo, da sploh lahko
               plačajo davek, vzeli so posojilo in zdaj tega ne morejo vrniti. Tako, da so tam hude,
               zelo hude človeške usode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Zdaj, ker ne poznamo konkretnih podatkov in konkretnih primerov, mislim, da ni
               potrebno. Saj je gospod Remic povedal, da obstaja ta inštitut. Treba bi bilo pač
               videti konkretne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp48">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rada dodala, da je tukaj treba ločiti katastrski dohodek, davek od
               katastrskega dohodka, ki ni problematičen...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Pa cenzus za štipendije...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp50">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Prispevke za invalidsko in pokojninsko zavarovanje, za katere davčna uprava nima
               pooblastila, da jih kakorkoli odpisuje. Z gospo Pozsončevo sva o tem že večkrat
               govorili; verjetno bi bilo treba pregledati sistem prispevanja teh...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Pripombe sekretariata smo zdaj obdelali.</p>
               <p>Zdaj pa imamo tu še dva amandmaja, pardon, dva sklopa amandmajev. Eno je amandma
               gospoda Maksa Lavrinca, ki je predlagal, da se doda nov 33.a člen, ki se glasi:
               "Določbe 16. in 20. člena se uporabljajo tudi za odmero davka od dohodka iz
               dejavnosti in obračuna davka od dobička pravnih oseb za leto 1998." Gre za to, sa se
               smejo olajšave prijavljati vse do izdaje odločbe, ne samo do oddaje davčne napovedi.
               To je zdaj tako ali tako novost v tem zakonu. Lavrinc predlaga, da ta novost velja
               tudi za davčno bilanco za leto 1998. Mislim, da je sicer amandma na nek način
               nepotreben, ker zakon začne veljati z uveljavitvijo in, seveda, velja tudi za tisto,
               kar se zgodi po uveljavitvi, vendar še za leto 1998, ampak škodi pa tudi ne. Tako, da
               predlagam, da ga podpremo, če se z njim vlada strinja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp52">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Ja, se strinjamo, samo rada bi opozorila malo na korekcijo. Izraz, ki ga je gospod
               predsednik rekel. Ne gre za neomejeno vlaganje davčnih olajšav s strani davčnega
               zavezanca, gre za primer, ko davčni organ v naknadnem nadzoru ugotovi večjo davčno
               obveznost. In ker je večja davčna obveznost, so seveda možne tudi večje olajšave na
               osnovi dokumentacije. Za ta primer gre, da ne bi bilo zavajajoče, da nekdo lahko še
               po 31. marcu uveljavlja davčne olajšave pri davku iz dobička.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Skratka, podpirate ta amandma.</p>
               <p>Potem pa gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp54">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Samo še eno redakcijsko pripombo bi imela tukaj.</p>
               <p>Glede na to, da je to prehodna določba te novele, bi bilo potrebno vstaviti še
               navedbo, da gre za ta zakon, določbi 16. in 20. člena tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ali to lahko vi v končni redakciji sami naredite ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp56">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Po ustreznem pooblastilu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Če vam damo pooblastilo, dobro. Sicer ste pa svoje mnenje zapisali že k 1. členu, da
               bi potrebovali pooblastilo za končno redakcijo. Predlagal bom sklep oziroma kar takoj
               ga predlagam, da predlagamo državnemu zboru, da ta pooblasti sekretariat za
               zakonodajo, da pri končni redakciji opravi tudi uskladitve iz nomotehničnih razlogov
               k členom, h katerim  so pač
               to že zapisali na koncu svojega mnenja. Dobro... Ja, gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp58">

               <speaker>MIRA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Če smem samo, da bi se vrnila na 15. člen in sicer na rok, ki je s predlagano
               spremembo relativiziran in ni po našem mnenju povsem jasno opredeljen. Namreč,
               predlaga se določba, iz katere izhaja, da rok v katerem mora izplačevalec osebnih
               prejemkov plačati davek iz osebnih prejemkov, znaša šest dni oziroma najkasneje do
               prvega naslednjega izplačila osebnih prejemkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Zdaj bi prosil... Zdaj se ne ve, kaj je to. Ali je to šest dni, ali je to prvo
               naslednje izplačilo. Predstavnica vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp60">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>To je sistem, ki je veljaven že dolgo število let. Gre za to, da je seveda potrebno
               plačati davke in prispevke iz plač najkasneje v šestih dneh po izplačilu neto plače
               oziroma, če je pravna oseba v likvidnostnih težavah najkasneje do izplačila plač v
               naslednjem mesecu. To se pravi, sistem deluje tako, da če ponazorim poenostavljeno,
               če 15. v mesecu, neko podjetje izplača plače, potem mora seveda najkasneje šesti dan,
               to je 21. plačati prispevke za invalidsko, pokojninsko zavarovanje, akontacijo
               dohodnine oziroma, če ni likvidnost v stanju ta 21. v mesecu plačati, mora pa to
               poravnati pred 15. v naslednjem mesecu, ko izplača naslednje plače. Ta sistem v
               bistvu deluje že 15 let. Ne trdimo, da je najboljši, vendar pa mislim, da bi kakršne
               koli sprememe teh rokov, plačil, tudi za gospodarstvo pomenile drugačno planiranje,
               likvidnostno in eno veliko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>To je že res, da funkcionira, samo morda se v vseh teh 15, 20 letih ni nikoli
               vprašal to, kar se zdaj gospa predstavnica sekretariata. Ali v primeru, da bi nekdo v
               praksi izpolnil to vprašanje, ali bi tolmačenje, kot ste ga vi zdaj podali zadoščalo,
               ali bi se pokazalo, da obstoja zakonska praznina. Gospa Ferlež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp62">

               <speaker>MARIJA FERLEŽ:</speaker>

               <p>Moram opozoriti, da to, takšna dikcija obstaja v zakonu o prispevkih za socialno
               varnost in v zakonu o dohodnini po sedanjem predpisu. In za to določbo smo mi želeli
               samo v bistvu prenesti iz prehodne določbe, kjer bi te določbe prenehale veljati v
               letošnjem letu, smo prenesli v sistemski del. Da pač velja to, kar ste drugače glede
               obračunavanja davkov in prispevkov po odbitku ne odločimo. In v dosedanji in veljavni
               praksi s tem v zvezi ni bilo k izvajanju, bom rekla nobenih težav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Je to v redu? <stage>(V redu.)</stage> Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp64">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zelo kratek pomislek pri tem. Poglejte, zopet bo na ta način v teh
               organizacijah izigravalo. Če glasi to, preden se izplača naslednje izplačilo. Kaj se
               bo dogajalo? Tri, štiri mesece bodo plačevale nekaj drugega, tako malo pod roko, bo
               lepo mir, čez pol leta pa bo razglašen recimo stečajni postopek in zopet se bodo vsi
               prispevki enostavno prišli v terjatev iz mase. Jaz menim, da ne bi smeli delati
               izjeme. Za vse bi moralo veljati isto pravilo. Če v 6 dneh ne plačajo tistih prispevkov, je treba
               določene sankcije. To je pomislek, ki za vedno znova in znova poudarjamo. To se samo
               izigrava, ker se samo podaljšuje ali pa tišči, če rečem po domače ven v neki
               nedogledni rok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Branko Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp66">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospa Ferlež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp68">

               <speaker>MARIJA FERLEŽ:</speaker>

               <p>Ta dodatek se vedno do sedaj štel kot dodatni ukrep, da so se plačali prispevki in
               davki vsaj od preteklih plač. Kar je pomenilo, če se prispevki od plač v januar ne
               plačajo v 6 dneh, po izplačilu, se morajo v vsakem primeru izplačati do naslednjega
               izplačila plač za mesec februar. Če se niso izplačali se niso mogli izplačati plače
               za februar. To je bil dodaten ukrep za to, da so se pridobili prispevki za socialno
               varnost in davki od plač. Zato se bojimo, če to izpustimo, da bo ta ukrep
               zmanjkal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Skratka niso mogli izplačati plač, če niso prej plači prispevkov. To je že dobro.
               Morda bi pa našli kompromis. V 15. členu predlagate, da se v 130. členu doda tekst
               "plačati po 6 dneh po izplačilu osebnih prejemkov". Sedaj je to sporno. "Vendar
               najpozneje do prvega naslednja izplačila osebnih prejemkov". Če bi rekli "plačati po
               6 dneh po izplačilu osebnih prejemkov" in potem nov odstavek, kjer bi napisal
               "naslednje izplačilo osebnih prejemkov ni dovoljeno prekoračitve tega 6 dnevnega
               roka". Morda bi dosegli isto. Vendar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp70">

               <speaker>MARIJA FERLEŽ:</speaker>

               <p>Posega v sistem, ki teče. Na podlagi sedanje zakonodaje trenutno veljavni je tak
               sistem. Mi smo ga samo prenesli iz prehodne v sistemsko določbo. Nič nismo novega
               dorekli. V vsej dosedanjih predlog, moram reči iz tega vidika ni bilo nikoli pripomb.
               Zato bi se mogoče že bolj srečali z njim do sedaj. Ampak do sedaj ni bilo tovrstnih
               pripomb na to vrsto prakse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp72">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Če že popravljamo nekaj, stojim za tem stališčem, kar vedno znova poudarjamo. Za vse
               mora biti enakopravnost. Ni res, da nekdo, ker je samo spravil denar za plače, da ne
               bi mogel še spraviti denarja za prispevke skupaj. Zakaj delamo razlike med vsakimi in
               drugačnimi. Če že popravljamo potem dajmo popraviti v tem smislu, da bo za vse enako.
               Tudi v inozemstvu je to. Če ne moreš izplačati so pač take ali drugačne sankcije. Mi
               pa samo dajemo potuho in rešujemo kako bi reševali. To ne bo pripeljalo do
               discipline, to ne bo pripeljalo do likvidnosti in drugih stvari. Zato se zavzemam in
               ne bom glasoval za tak predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič! Če bi pisali samo "plačati v 6 dneh pri izplačilu osebnih prejemkov".
               Potem bi bil v prekršku oziroma v prestopku. Zgodilo se pa ne bi nič. Sodna praksa
               dolgo melje. Sodišča dolgo
               meljejo. S tem bi bila varnost vplačil v zavod za pokojninsko in invalidsko
               zavarovanje in v zavod za zdravstveno zavarovanje manjša, kot je zdaj. Zato sem jaz
               predlagal nekaj drugega. Predlagal sem, da se plača v šestih dneh po izplačilu
               osebnih prejemkov, pika, da pa zraven dodamo še, da pa tudi če zamudi, je sicer že v
               prestopku, vendar navkljub temu, da je v prestopku, pa še plač ne sme izplačati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp74">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>To je zdaj to. Ta sistem že sedaj funkcionira. Ne more izplačati plače naslednjega
               meseca, dokler se ne izkaže, da je poravnal prispevke za preteklo obdobje. Tukaj ni
               nobene diskriminacije. Jaz bi vas rada vse še spomnila, ko smo obravnavali zakon o
               davčnem postopku, smo mi v teh členih prišli, in na ta odbor, variantno, ker smo
               hoteli takrat spremeniti ta sistem, šesti dan, in smo dali varianto, ali v enkratnem
               znesku, se pravi, bruto plače, se pravi, neto plus prispevki in vse dajatve, in z
               drugo varianto, kot smo prišli, pa da se plača vse v bruto, spet neto in prispevki,
               15. v tekočem mesecu za pretekli mesec. Če se boste spomnili debate tu in v
               parlamentu, so s strani gospodarstva bili pač očitki, da likvidnostno tega ne zdržijo
               in da ostane sedanji sistem. Ampak, saj pravim, ravno zato je ta blokada, da dejansko
               ne more izplačati plače naslednjega meseca, če ne poravna prispevkov. <stage>(Posnetek
               prekinjen.)</stage> Je pa potem še - ampak to je potem nadzor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Še mogoče minister?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp76">

               <speaker>FRANC KANGLER (?):</speaker>

               <p>Jaz bi samo dva stavka. Hvala za besedo. Se strinjam z vsem tem razmišljanjem, da ima
               gospodarstvo težko sredstva za bruto plače. Vendar njegovo plačo... <stage>(nerazločno!)</stage>...
               njegovo plačo... <stage>(nerazločno!)</stage>. Tu puščamo nepravni red - mi, zakonodajalci! In to je
               absurd! Ker, gospod Kovač, kdor krši, plača 30.! Vendar, preden izplača naslednjo
               plačo, zakaj pa ravno 6.?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ja, ampak vsaj plača, ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp78">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Ja, saj plača. Pa dobro, pa dajmo naresti 30. Ampak dajmo reči, "pred naslednjo
               plačo". ...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ja, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp80">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je v tem zakonu glavni problem, ki se ga ne dotikamo, to je vrstni red
               plačil. Vrstni red plačil je tisto leglo nesolidnosti, ki jo imamo v zakonu urejeno.
               To se pravi, imamo veliko sive ekonomije urejene v zakonih. Pri pokojninskem sistemu
               imamo zakonsko urejeno, da prispevek ni treba plačati, pa pravica ostane, zaenkrat.
               Upam, da se bo spremenilo z zakonom, ki prihaja. Imamo zakonsko urejeno, da ima neka
               zajamčena plača prednost pred mnogimi drugimi prednostmi zavezanca in tako naprej.
               Zakaj je tako, vsi dobro vemo. Zato, ker še zmeraj imamo sistem plačevanja prek
               agencije; tak sistem, ko bo enkrat na bankah, ne bo mogel funkcionirati, ker ga ne bo
               moč kontrolirati, vsaj ne na način, kot se sedaj kontrolira. In tudi nima nobene
               osnove. Hrvati so ga lahko z enkratnim ukrepom pred štirimi, petimi leti ukinili. Pri
               nas se pa trdi, da bo to povzročilo neznansko nelikvidnost v podjetjih. Vprašanje,
               kje in zakaj.</p>
               <p>Pri tej zadevi bi bil jaz tudi načeloma za - jaz sem načeloma pristaš rešitve, da ni
               razlike med neto in bruto. To je umetno razlikovanje; tudi zaposleni ne dobi plače
               neto pa zraven prispevke, on dobi bruto plače in bi moral biti zmeraj na tistem
                   izplačilnem listu bruto
               in konec koncev bi tudi on sam lahko plačeval prispevke. To, da jih plačuje podjetje,
               je samo racionalnost v sistemu plačila, nič drugega. Drugače pa tisto, kar dobi on je
               bruto in samo na bruto se vse meri. Neto plača nič ne pove. Tudi tako, tile
               statistični podatki, ki jih zavod objavlja neto in bruto so brez potrebe. To se po
               svetu ne dela. Po svetu vsak zaposlen ali pa kdo drug dobi svojo mesečno plačo kot
               bruto in potem izpolnjuje obveznosti po zakonu. Res pa je, da če bi zdaj to na silo
               dobili, je še bistveno več argumentov, zakaj je davek na dodano vrednost težko
               uvesti. Boste videli. Takoj bodo argumenti v podjetjih "a zdaj pa še to". IN zdaj se
               sploh ne moremo z davkom na dodano vrednost začeti ukvarjati 1. julija, ker že zdaj
               pravijo, da imajo neverjetne težave, čeprav vejo že dve leti, tako kot mi, da ga bodo
               morali imeti in so sicer menegerski in lahko pripravljajo. Tako da jaz v tem trenutku
               tega ne bi naredil, samo iz tega razloga ne, iz razloga zmanjšanja finančne
               discipline. Finančna disciplina zaradi tega ni bistveno manjša. Najmanjša je finančna
               disciplina veste kje, pri podjetnikih posameznikih, ki lahko kombinirajo svojo
               poslovno dejavnost s svojih privatanim premoženjem oziroma privatnimi dohodki, ker
               nimajo razdvojenega tega poslovanja. In tam se lahko dogajajo te neskončne zadeve, o
               katerih, če boste kdaj imeli čas, se lahko o njih pogovarjamo. In jih je grozno težko
               rešiti zaradi tega, ker mnogi nimajo knjigovodstva, ker so ga izsilili, da ga ni in
               še marsikaj drugega. Zato bi jaz rekel, da je najbolj tudi to, kar je predlagal
               predsednik, je sprejemljivo, mislim da je morda celo bolj jasno, da je zdaj tekst, da
               se postavi vmes pika. Ampak, da bi to lahko naredili samo na en dan, potem bi pa
               morala biti izterjava zelo rigorozna v tem smislu, da bi takoj blokirala račun, ko ni
               plačana in ko je blokiran račun še zmeraj vidijo zajamčene plače in potem se bodo
               igrali podjetniki z zajamčenimi plačami. To je problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Prosim, Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp82">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>... zopet bilo tako, kot bi naj bilo, da je treba plačati prispevke istočasno, to
               kar je govoril minister za finance, bi imeli mi en določen red. Kaj bi se v praksi
               zgodilo? Plače bi bile toliko nižje, kolikor znašajo prispevki. In bi se v podjetju
               sindikati in ostali potem zavzemali, da bi prišlo do tistega, da bi plače bile
               takšne, kakršne so si delavci oziroma zaposleni zasluženi. Zato ne bom zagovarjal in
               se ne bom strinjal z nobenim drugim predlogom, ampak prvič enakopravnost, drugič pa,
               naj se plačujejo prispevki takrat, ko se izplačajo plače. Podjetje pa lahko plače
               toliko zniža, da tisti, v kolikor nima denarja za prispevke, pa se naj drugače zadeve
               potem po drugih linijah rešujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Bomo glasovali o tem, ni problema, samo še tega amandmaja sem se želel
               dotakniti, ki jih je vložil gospod Mozetič skupaj z gospodom Henigmanom, to je
               amandma o 8. členu, v katerem predlagajo delno deblokado žiro računo samostojnih
               podjetnikov posameznikov in to v višini zneska, ki je potreben za trimesečno
               povprečno proizvodnjo. Tak predlog spremembe 49. člena obstoječega zakona je gospod
               Mozetič vložil že, če se spomnite, kot samostojen predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o davčnem postopku in to po skrajšanem postopku. Ta postopek smo
               na prejšnji seji podprli, zakon
               je bil uvrščen na dnevni red zbora, vlada se s tem tekstom ni strinjala in je
               predlagala svoj amandma, ki je bil sprejet in zdaj pomeni, vsaj formalno popolno
               izenačitev s pravnimi osebami. To pa je seveda mnogo več kot popolnoma izenačitev s
               pravnimi osebami, ker je bil osnovni argument gospoda Mozetiča zato, da je vložil
               zakon, torej izenačitev s pravnimi osebami in jaz osebno predlagam, da kot odbora
               tega amandmaja ne podpremo, vsebina pa je bila že predebatirana na odboru v prejšnji
               rundi, ko smo obravnavali samostojni zakon s to vsebino, samostojen predlog zakona s
               to vsebino. Vlada se pa zagotovo s tem tudi ne strinja, ker je že to formalno na
               svoji seji tudi povedala pri obravnavi prejšnjega predloga zakona.</p>
               <p>Zdaj, jaz predlagam, ker smo zelo na knap s časom, da gremo na sklepanje. Vsi imate
               razdeljene amandmaje napisane na podlagi pripomb sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve. To je napisala gospa Ferlež, tukaj je še nekaj na roko popravljeno, to je
               redakcija in predlagam, če ste za to, da anblock z enim glasovanjem kot odbor
               predlagamo amandmaje k 4., 5., 27. in 31. členu kot so pripravljeni na podlagi
               pripomb sekretriata. Ali kdo nasprotuje temu? Če ne, dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za te amandmaje? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem dajem na glasovanje predlog amandmaja, ki ga nimam natančno oblikovanega, smo
               ga v razpravi približno dodelali, to je, da se pri 15. členu, ki posega v 65. člen
               obstoječega zakona, predvidi tudi, pardon, se opravičujem, v 9. členu, ki posega v
               65. člen obstoječega zakona, da uzakonimo tudi rok v primeru rubeža, pripomba se pa
               nanaša na 64. člen. To se pravi, da moramo poseči, moramo oblikovati 8.a člen, s
               katerim posežemo. Gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp84">

               <speaker>MARIJA FRLEŽ:</speaker>

               <p>Možno bi bilo tudi v bistvu tudi tukaj pri tej določbi, pri 65. členu pač dopolniti
               ali pa ugotovitev, da bo v roku tem pa tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-051-1998-12-18.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. To smo se itak zmenili, da boste redakcijsko uskladili. Predlagam torej
               amandma, ali je zdaj to 9. člen ali je 8.a člen, ki posega v določbo 64. člena in
               predvideva rok za odgovor, davkarija v primeru rubeža osebnega avtomobila ali plovila
               najkasneje v 15 dneh pošlje, skratka je treba poslati zapisnik registracijskem
               organu.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem dajem na glasovanje predlog sklepa, po katerem amandma, podpira amandma Maksa
                  Lavrinca za 33.a člen, ki
               sicer v resnici niti ni potreben, ni pa škodljiv.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(10. članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dajem na glasovanje še predlog sklepa, po katerem odbor ne podpira amandmajev
               poslancev Mozetiča in Henigmana za nov 8.a člen, s katerim bi se poseglo v 49. člen
               obstoječega zakona.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep, da ne podpiramo? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. S tem smo izčrpali vse do sedaj prispele pripombe na ta predlog zakona.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še predlog sklepa, po katerem predlagamo zboru, da predlog
               zakona skupaj z amandmaji odbora in amandmaji, ki jih odbor podpira, sprejme.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(10 poslancev.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem 51. sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 10.03. uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>