<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">15EFF076CA8DA440C125682B0039A755</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C29EDBA33C5B1F63C125683C003F87F9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=C29EDBA33C5B1F63C125683C003F87F9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.OZFIMP" n="072">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-12-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 72. seje</stage>
            <stage type="date">(3. december 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Janez Kopač, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.42 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Pričenjam nadaljevanje 72. seje odbora.</p>
               <p>Na dnevnem redu nam je ostal samo še predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o davčnem postopku, ki ga je predlagal gospod Franci Rokavec. Zadnjič smo se
               ustavili pri obravnavi tega zakona zato, ker nismo mogli doreči besedila amandmaja, s
               katerim bi naložili stvarno pristojnost davčni upravi za odločanje o zastalih ali pa
               neplačanih prispevkih ZPIZ-a in nismo znali tega umestiti v kontekst sprejemanja
               novega zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, kjer je to urejeno drugače.
               Potem je gospod Rokavec predlagal dva amandmaja, s katerima je spremenil tekst
               predlaganega zakona - to se je zgodilo že naknadno, po seji odbora - včeraj pa so se
               gospod Rokavec in predstavniki ministrstva za finance dobili in se usklajevali v
               zvezi s tekstom. In prosim, če lahko poveste, kaj sedaj predlagate, Milojka
               Kolar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp2">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Res smo se kar dolgo usklajevali.</p>
               <p>Dejstvo je, da je problem v bistvu šestih mesecev, glede na to, da je v predlogu
               zakona za invalidsko in pokojninsko zavarovanje v tretjem branju, mislim, da 223.
               člen sedaj jasno definirano, da je skupščina zavoda na predlog uprave zavoda
               pristojna za odpise, odloge, odročno odplačevanje. In to, jasno, iz razloga, ker to
               potegne za sabo določene pravice inne more nek tretji organ, kot je to primer davčne
               uprave, ki v bistvu samo po pogodbi opravlja pobiranje in izterjavo, biti pristojna
               za to.</p>
               <p>Problem je nastal, kot mi je znano, ker so dodali v tretjem odstavku tisto besedo,
               da "do sprejetja kriterijev", in nastane sedaj v bistvu v praksi, kot sem razumela,
               glede na to, da ZPIZ nima kriterijev, po katerih bi lahko izvajali to določbo tega
               člena, želeli s predlogom amandmaja gospoda Rokavca, da bi se pa to za pol leta
               preneslo na davčno upravo.</p>
               <p>Moram povedati, resnici na ljubo, da ta amandma v tej obliki ni sprejemljiv, s čimer
               se je strinjal tudi predlagatelj amandmaja, glede na to, da tudi davčna uprava nima
               kriterijev, po katerih bi lahko enoznačno opravljala naloge odpisa obročnega
               odplačevanja.</p>
               <p>Drugič, ugotovili smo, da obročno odplačevanje ali pa predčasno odplačilo rešujemo s
               posebnim zakonom, ki ga boste dobili v ponedeljek v parlament, in da je v bistvu
               ostal samo problem odpisa. Gospod Rokavec se je tudi strinjal, da bi bilo sicer
               najprimerneje, verjetno pa glede na postopek ni več možno, dodati še en amandma na
               zakon o invalidsko pokojninskem zavarovanju, kjer pa mislim, da proceduralno to ni
               več možno - ne vem, če nam lahko zakonodajna služba tu kaj pomaga - smo se
               dogovorili, da bi predlagali amandma k zakonu sicer o davčnem postopku, če ni možno
               na invalidsko pokojninsko, in ki bi glasil takole, da "skupščina zavoda za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje na predlog upravnega odbora zavoda do sprejetja
               kriterijev odpisuje <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in odlaga
               prispevke za pokojninsko in invalidsko zavarovanje smiselno odpisovanju delnem
               odpisovanju oziroma odlaganju prispevkov za zdravstveno zavarovanje.</p>
               <p>Zdravstveno del odpisa in odloga funkcionira, da ima ta blagajna kriterije in da bi
               sedaj razrešili to prehodno obdobje, ker to je po zakonu o invalidsko pokojninskem
               zavarovanju kmetje oziroma vsi zavezanci lahko dajali že s 1.1.2000. Ker ta zakon
               takrat začne veljati in bi zato prehodno obdobje teh šestih mesecev dokler Zpiz-ovko
               blagajna sama ne bo svoje kriterije sprejela. Za ta način delovanja lahko smiselno
               uporabili kriterije za ta isti način delovanja pri zdravstveni blagajni.</p>
               <p>Mnenja smo bili, če bi bilo možno, da bi bilo bolj smiselno dodati še k temu členu
               tega zakona v tretjem branju. Če ne bi pa tako rešitev začasno dali.</p>
               <p>Samo še to. Dejstvo je namreč, da kriteriji, ki jih je gospod Rokavec v amandmaju
               napisal, da davčna uprava uporabi kriterije iz 80. 89. člena niso uporabljivi, ker se
               nanašajo ti kriteriji predvsem odpis dohodnine in drugih dajatev in bi pomenilo, da
               kmetje, ki ima vsak nekaj zemlje, nekaj nepremičnin, premoženja praktično nihče ne bi
               izpolnjeval pogojev za odpis. To je bil tudi še en dodaten razlog zakaj tisti amandma
               v tisti obliki ni uporabljiv. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala. Nisem čisto dobro razumel kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp4">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Predlagamo, da bi se za to obdobje šestih mesecev sprejel predlog amandmaja, ki sem
               ga malo prej prebrala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Ali lahko še enkrat?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp6">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Problem je samo to. Ali ga je možno vložiti še do dodatno k temu 229. členu zakona
               katerega obravnava tretje branje ravnokar poteka. Če pa ne, bi pa to dali kot amandma
               v ta zakon o davčnem postopku, ki bi veljal za pol leta. ... <stage>(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Vi pravite, berem to. Vi predlagate, da bi Rokavčev zakon smiselno preoblikovali
               tako, da bi prvi in edin člen se glasil.</p>
               <p>Skupščina zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje na predlog upravnega
               odbora zavoda do sprejetja kriterijev odpisuje delno odpisuje in odloga prispevke za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje smiselno predpisom o odpisovanju delnem
               odpisovanju oziroma odlaganju prispevkov za zdravstveno zavarovanje.</p>
               <p>To je lepo in prav. To je nekaj, kar je za prehodni rok od nič do šest mesecev.
               Zato, ker 229. člen. Vi pravite, to bi bolj sodilo v zakon o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju, ne pa v zakon o davčnem postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp8">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Seveda. Tako kot je bil amandmiran 229. člen pokojninsko in invalidsko zavarovanja,
               tretji odstavek pravi.</p>
               <p>Način izterjave zapadlih prispevkov, nadzor nad plačevanjem, zamudne obresti se
               določijo s posebnim zakonom. Kriterije <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> za odpis, delni odpis ter obročno odplačevanje prispevkov določi
               skupščina zavoda. In tukaj se doda najkasneje v 6 mesecih od uveljavitve zakona.
               Zakon bo uveljavljen 1.1.2000, se pravi najkasneje do 30.6. bo, je dolžna ta blagajna
               SPIZ pripraviti te kriterije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Čakajte samo, tudi če je to res ne, je, bi moralo pisati tudi, da upravni odbor
               podpisuje, ne more skupščina tisoč posamičnih primerov imeti na dnevnem redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp10">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>To je, dikcija povzeta iz zakona o invalidsko pokojninskem. Jaz predpostav tako
               piše, skupščina na predlog upravnega odbora. Upravni odbor bo proučil, ali je zadeva
               v skladu s kriteriji in podal predlog na skupščino, skupščina bo pa potrdila, ali pa
               ne potrdila … To je v invalidsko pokojninskem, nismo mi nič, kako bi rekla, se
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>A je možno vlagati zdaj amandmaje še na 229. člen zakona o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju v tretji obravnavi. A kdo ve? Kako je s to proceduro. Gospod
               Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp12">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Saj ravno to je problem ne. Zdaj ne vem, verjetno bi to lažje ocenil sekretariat ali
               pristojen organ državnega zbora, ampak kakor smo včeraj preverjali, ko smo pač
               usklajevali o tem predlogu, smo ugotovili, da je možno amandmaje vlagati do pričetka
               obravnave posameznega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Zakona ali člena?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp14">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Zakona. Tako je napisano ob, bi rekel prečiščenem besedilu dnevnega reda. In to je
               tisti problem, ki je potem pač onemogočil, da bi lahko še pri tem predlogu zakona o
               invalidsko pokojninskem zavarovanju, lahko dodatno amandmirali 229.a člen. Drugače se
               je izpostavila tudi ta dilema, namreč s 1.1. dejansko velja, bo veljal novi
               pokojninski zakon, v katerem je že skupščina zavoda tako in tako pooblaščene za
               odpis. Se pravi zakon velja, res nima kriterijev ne. Zato bi bilo potrebno nek
               ustaviti to prehodno določbo. Jaz vem, da ni najbolj primerno in lepo, da bi se v
               zakonu o davčnem postopku ta rešitev opredelila, ampak če bi bila kakšna varianta kot
               možnost, bi bilo pa glede na problematiko kakršna je, verjetno smiselno ne.</p>
               <p>Zdaj, ko sem jaz ravno pri besedi ne, ne vem kako se je potem vlada odločila glede
               vlaganja še dodatnih amandmajev ne, verjetno ker danes še tudi niso na klopi. Če bodo
               tudi ti amandmaji vloženi na ostali del zakona, potem bi bilo verjetno smiselno
               mogoče še kakšno konzultiranje, preden bi se odbor odločal in pa tudi, da bi člani
               odbora prej dobili te predloge amandmajev. Mislim, da bi bilo treba na tej točki se,
               bi rekel prvo opredeliti kakšen bo potem postopek dela v odboru ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Do kdaj se lahko vlaga amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp16">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Pokojninskega? Ja, do začetka obravnave zakona ne, zaradi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp17">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Smem zdaj odgovoriti na te zadeve?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Prosim, Milojka Kolar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp19">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Mi smo že, vlada je včeraj obravnavala amandmaje k predlogu omenjenega zakona, ki ga
               je vložil gospod Rokavec včeraj. Moram reči, da smo včeraj zvečer določene zadeve še
               usklajevali s predlagateljem teh sprememb zakona. Mi smo danes zjutraj pripravili. To
               je zdaj, ta predlog je zdaj na vladi že za podpis, jaz ne vem koliko časa bo trajalo,
               da bo podpisan predlog teh amandmajev prišel nazaj v parlament. Mi smo jo pa včeraj v
                  bistvu<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> v celoti uskladili cel
               ta tekst amandmajev še zvečer, tako ne bi smelo biti problema, s katerim bi vlada
               tiste svoje spremembe kot amandma prilepila na Rokavčev predlog sprememb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Glejte. To bo sedaj zmeda. Mi imamo malo časa. Samo malo ali lahko! U, kako lepo
               zadoni!</p>
               <p>Jaz predlagam, poglejte: Zakon o spremembi zakona o davčnem postopku je na 17. - Ali
               sta lahko vidva malo tiho.- je na tej 17. redni seji. Obravnavali ga bomo predvidoma
               14. ali 15. decembra, ker danes ga sigurno ne bomo, ker je še pokojninski. Drugi
               teden ni seje zbora. Potem je pa že 14. Tako, da jaz predlagam res, da ta hip ponovno
               prekinemo. Počakamo na te napovedane amandmaje vlade in še morebitne popravke tega
               napovedanega amandmaja poslanske skupine SLS, ki formalno še ni vložen in se otem
               opredelimo. Kdaj? Sprašujem, kako je v torek? Za enkrat ni sklicano, lahko pa
               skličemo. Kateri odbori so v torek? V torek dopoldne je sociala, da. Je dopoldne? To
               se pravi lahko v torek popoldne ali v sredo dopoldne. Samo bojim se, da ne bi bili
               nesklepčni zaradi prevelikega... <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage>... Sreda dopoldan?
               Kdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp21">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Preveriti moramo. V sredo dopoldne, da bi imeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZFIMP-Redna-072-1999-12-03.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Ali v torek popoldne ali v sredo dopoldne nadaljujemo s to točko. V redu.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na 73. sejo odbora. Dobili ste dnevni red. Sprašujem - Ali ima kdo
               kakšno pripombo na dnevni red, kot je bil v sklicu?</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 3. decembra 1999 ob 8.56 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>