<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6ED749A33121BCDAC125678300351FEB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">98DC5790EC0152D7C125678C005675FC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=98DC5790EC0152D7C125678C005675FC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.OZG" n="050">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-06-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">50. Seja</stage>
            <stage type="date">(10. junij 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Jože Zagožen, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljam vse prisotne. Posebej še predstavnike Slovenskih železarn, tudi
               predstavnika vlade, čeprav pravi, da ni pristojen za to točko dnevnega reda.
               Pogrešamo gospo ministrico ali državnega sekretarja. Upam, da se nam bo kdo še
               pridružil v nadaljevanju. Lep pozdrav tudi predstavnikom sredstev obveščanja.</p>
               <p>Dnevni red ste prejeli s sklicem. Imamo samo eno točko, to je obravnava poročila o
               izvajanju sanacijskega programa Slovenskih železarn za obdobje od let 1998-2000 in
               obravnavanje poročila o poslovanju družb sistema Slovenskih železarn v letu 1998. Gre
               za nerevidirane računovodske izkaze ter točka razno. Ima kdo k dnevnemu redu kakšno
               spremembo ali dopolnitev? Ugotavljam, da ne. Dnevni red je sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp2">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Mislim, da je vabilo jasno in da je pravilno bilo vabljeno vse, ki bi morali tukaj
               sodelovati. Vidim, da so tukaj strokovnjaki in ljudje, ki nam lahko podajo
               obrazložitev v zvezi s poslovanjem in delovanjem Slovenskih železarn. Ampak glede na
               opozorilo SKEA, če samo tega omenim, mislim, da bi tukaj morali biti predstavniki
               oblasti, vlade, ki bi te stvari s prve roke takoj slišali in takoj tudi sprejeli neke
               odločitve, neke ukrepe oziroma vsaj slišali kaj bo ta odbor danes odločil in kaj bodo
               povedali predstavniki vodstva železarne in ostali, ki so vabljeni in ki bodo prav
               gotovo z nekimi tehtnimi argumenti obrazložili danes to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Mislim, da morajo priti tukaj in počakajmo dokler ne pridejo. To je moj proceduralni
               sklep. Tako se pogovarjati sami med seboj brez tega, da bi vlada bila na najvišjem
               nivoju prisotna. Mislim, da mora ministrstvo biti tukaj. Zanima me, če so se
               opravičili ali se niso opravičili. Če se niso, jih je treba poklicati in počakati
               dokler ne pridejo. Prej naj se razprava ne začne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Nekoliko si me prehitel. To sem hotel povedati pod 1. točko, ker tudi sam menim, da
               nima nobenega smisla se pogovarjati, če ni predstavnikov oblasti. Kajti nekatere
               ključne stvari, ki so vezane na sanacijo, so odvisne od vlade.</p>
               <p>Predlagam tako, da je ta dnevni red takšen kot smo se dogovorili. Sedaj pa bi prosil
               pri 1. točki še ostale, če se strinjajo, da zahtevamo prisotnost vlade na tem
               sestanku. Gospod Hrastelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp4">

               <speaker>PETER HRASTELJ:</speaker>

               <p>Rekel bi tako. Glede na pisno vabilo in pa tudi zadaj je napisano kdo so vsi
               vabljeni in to so vsi tisti, ki so pa še kako odgovorni pri kreiranju politike
               Slovenskih železarn. In ena stran je tu, druge strani, ki naj bi pa sodelovala jo pa
               ni. Škoda je, da zapravljamo čas na tak način. Mislim, da naš odbor za gospodarstvo
               je pa le tako delovno telo, da si zaslužimo na podlagi vabila, da vladni predstavniki
               le pridejo. Ne pa da pošljejo samo gospoda, ki lahko samo posluša. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Peter Petrovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp6">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dobro jutro in dober dan vsem. Z vašim nastopom, predsednik, in
               tudi s kolegoma strinjam v tem smislu, da je nujno imeti tudi sogovornike s strani
               vlade, ministrstva, tako da bi lahko slišali določene stvari in vprašali kaj. Tu sem
               gledal v navedbah gradiva. Mi tudi nimamo mnenja vlade v zvezi s to točko, če sem
               prav razumel in če tudi gradiva, ki sem jih proučil, vidim.</p>
               <p>Dodal bi še razširitev. Pravzaprav bi morali imeti tudi mnenje vlade v pisni obliki
               glede na poročilo in predstavnike vlade in potem bi imelo smisel voditi to sejo
               dalje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, kar ste govorili, predlagam, ker je ura že 9.00, da
               počakamo do 9.15 ure. Če jih v tem času ne bo, bomo sejo prekinili. Predlagam, da se
               v tem primeru sprejme sklep, da protestiramo proti temu, da ni nikogar od odgovornih
               ljudi iz ministrstva, da zahtevamo, da se udeleži seje tudi gospa ministrica osebno
               in da vlada poda pisno mnenje v zvezi s to problematiko. Peter Petrovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp8">

               <speaker>PETER PETROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. S tem se da strinjati, vendar bi sam osebno v zvezi z besedo
               protest bil milejši, ker danes kolikor vem je četrtek in je seja vlade. Zna biti, da
               je tudi tu kakšna težava. Samo toliko.</p>
               <p>Se pa popolnoma strinjam sicer z zadevo, kakor ste predlagali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ta termin protest ali pa nezadovoljstvo lahko tudi drugače obarvamo. Vendar gre v
               bistvu za protest, kajti ta odbor si zasluži vsaj opravičilo, če ni nobenega na sejo.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp10">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp12">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mislim, da če bi bilo to poročilo nekako bolj
               optimistično ali pozitivno, potem se ne bi kaj posebno ustavljali, če predstavnikov
               vlade ni. Ker pa je v ta sanacijski projekt, ki je velik projekt vključeno toliko
               državnega denarja in ker so izkazi uspeha vsaj zame krepko od pričakovanih, sploh ne
               moremo te točke obravnavati brez predstavnikov ministrstva za gospodarstvo oziroma
               predstavnikov vlade, ki bodo tudi sogovorniki, ne samo slušatelji ali soslušalci.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vodopivec, se niste javili k besedi? <stage>(Ne.)</stage> Hvala.</p>
               <p>Potem predlagam, ali še kaj počakamo, ura je 9.15. Vedeli so, da je to prva točka in
               v tem času bi lahko bili že tu. Gospod Rejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp14">

               <speaker>IZIDOR REJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Povedal bi to, kar je pred menoj povedal gospod
               kolega. Morda drži, je pa res, da so tudi nekateri kazalci pa tudi tisti, ki so
               dobili svoj trend, ki deluje bolje, se pravi od tonaže do dodane vrednosti in
               izvoznih rezultatov. Vendar, res je to, kar pravi gospod Brenčič, da se pokliče
               predstavnike vlade in da počakamo oziroma naj povedo, ker brez njih po mojem, bi ne
               kazalo. Tudi oni so tisti, ki so dolžni dati odgovore na določena vprašanja. Predvsem
               kako ta sanacija poteka oziroma kako so zagotovljena sredstva, kako so jim nekje
               striže določene vire, ki so bili prej zagotovljeni in podobno.</p>
               <p>Skratka, menim, da je to, ker je to v večinski lasti države in v tem primeru nad tem
               bdi vlada, je prav, da to vedo kako in kaj. In da tudi povedo sam ritem te sanacije
               in ali se resno misli sanirati kot imajo voljo tisti, ki to delajo ali pa naj povedo
               kaj mislijo s tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Vodopivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp16">

               <speaker>PROF.DR.FRANC VODOPIVEC:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>... Ne vidim argumenta v številkah, v poslovanju, da se sanacija ne
               odvija kakor se je načrtovalo. S tem, da moramo računati, da smo v lanskem letu s
               sanacijo začeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Gospod dr. Vodopivec, prosil bi vas to, da bi se sedaj omejili na proceduralni
               vidik. Ne bi šli na vsebino, da bi vsebinskih vprašanj ne odpirali brez prisotnosti
               vlade. Tako da bomo najbrž morali sedaj sejo zaključiti, če jih ne bo.</p>
               <p>Naj pa mimogrede povem še to. Predlagal bi to, da bi na tej seji, ki bo, vprašali
               gospo ministrico kakšno ima energetsko politiko. V časopisih smo namreč prebrali, da
               je državni sekretar odstopil zaradi nestrinjanja s koncepti na področju energetike in
               da bi bilo dobro stvar tudi pojasniti. Kje so sedaj ta odstopanja med politiko, ki je
               bila, ker energetska politika je vezana tudi na železarne. Tako da bi takrat tudi to
               vprašanje obravnavali, če ste za to.</p>
               <p>Pa še nekaj, ko smo že tukaj. Poslanska skupina Socialdemokratske stranke je dala
               zahtevek, da bi obravnavali oziroma da bi se seznanili s potekom priprav vlade in
               ministrstva za finance s problematiko uvajanja davka na dodano vrednost. Namreč cel
               kup vprašanj je, negotovosti in napovedane so nekatere ustavne pritožbe. Mi smo 24.
               februarja ta naš odbor in pa odbor za finance dopis ministrstva za finance, da naj
               posreduje gradivo v zvezi s plačilno nedisciplino, uvajanje davka na dodano vrednost
               in pa dogajanje v bančnem sektorju, da bi potem imeli skupno sejo obeh odborov. S
               Kopačem sva takrat to podpisala in od februarja ministrstvo za finance ni dalo
               nobenega odgovora. Pred vrati je pa datum, ko bo davek pričel veljati in sedaj neki
               predpisi kasnijo ali pa so takšni, da so po mnenju velikega dela gospodarstvenikov
               slabi. Tako da bi v torek na izredni seji tudi to problematiko obravnavali, ker se
               mudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp18">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Ravno iz tega področja je znotraj gospodarstva dokaj
               nejasna slika oziroma v določenih primerih jasna slika, ki je bolj pesimistična kot
               pa optimistična. Res bi bilo dobro, da se to ponovno obnovi. Časa je zelo malo, s tem
               da vsi skupaj vemo, da določeni zamiki v plačilih so. Brez analiz bi bilo prav, da
               dobimo odgovor na tem sestanku, kako je vlada pripravila koordinacijo z bankami na
               izvajanje davka na dodano vrednost. Ker vemo, da je to brez bank nemogoče storiti.
               Ker iz enega dneva drugi dan ne moreš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZG-Redna-050-1999-06-10.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Samo da bi še sklep sprejeli. Predlagam, da bi bil takšen sklep, da pač odbor izraža
               nezadovoljstvo, ker ni prisotne ministrice ali državnega sekretarja in da zahtevamo,
               da se naslednje seje udeležita in da naj vlada pripravi tudi pisno informacijo v
               zvezi s stališčem vlade do tega področja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklep soglasno sprejeli.</p>
               <p>S tem je seja zaključena.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 10. junija 1999 ob 9.21 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>