<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-037-1998-12-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">DC97C501AAF6DC12C12566CD0037E4FE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A689AEE4EBDBD820C12566E2004B2F7B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=A689AEE4EBDBD820C12566E2004B2F7B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-037-1998-12-22.OZIIO" n="037">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-12-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-037-1998-12-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-037-1998-12-22.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">3. nadaljevanje 37. seje</stage>
            <stage type="date">22. december 1998</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p><gap n="..."/>odbora za infrastrukturo in okolje, predstavniki vlade in Darsa, gospod minister,
               ostali prisotni na seji, predstavnica sekretarita za zakonodajo in pravne zadeve. Lep
               pozdrav na 3. nadaljevanje odbora državnega zbora republike Slovenije za
               infrastrukturo in okolje. Torej, mi smo v okviru 2. nadaljevanja iste seje prekinili
               5. točko dnevnega reda - Predlog letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest za
               leto 1999. Ugotavljam, da smo v tem trenutku sklepčni, da je odbor sklepčen in da
               seji sicer prisostvuje namesto gospoda Petra Hrastelja Alojz Vesenjak, da seji
               prisostvuje namesto gospoda Andreja Fabjana gospod Štefan Klinc in da so se za
               današnjo sejo opravičili gosopdje Ivo Hvalica, Pavel Rupar, Franc Čebulj in Mirko
               Zamernik. Drugih obvestil glede zamenjav ali odsotnosti nisem od tega trenutka
               prejel. Kot rečeno, smo prekinili 5. točko dnevnega reda s splošno razpravo. Torej,
               čisto uradno razprava še ni bila zaključena, ker je bila ura 10.00 in smo morali iti
               na sejo državnega zbora. Pa sprašujem člane odbora, ali še želi kdo razpravljati? Če
               ne želi, zaključujem razpravo. In seveda obveščam vse, da smo sicer prejeli s strani
               ministrstva za promet in zveze predloge amandmajev, ki so napisani, torej ki so
               predlagani na podlagi pripomb, torej predvsem na podlagi pripomb sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve. In glede na proceduro predlagam, da te amandmaje odbor
               prevzame za svoje in oblikuje kot amandmaje odbora. Mislim, da imamo vsi člani odbora
               in seveda tudi ostali te amandmaje pred seboj. Nosijo datum z dopisom Ministrstva za
               promet in zveze in datum 21.11.1998. Torej upam, da imamo vsi amandmaje pred seboj.
               Ali se strinjamo s tem, da odbor oblikuje svoje amandmaje na podlagi teh predlogov,
               ki so bili pripravljeni na podlagi, kot sem rekel, pripomb sekretariata za zakonodajo
               in pravne zadeve. V tem času sta se nam pridružila tudi oziroma že prej, ampak sem
               dobil, kot obvestilo, da namesto gospoda Jožeta Avšiča seji prisostvuje gospod Jože
               Lenič in da namesto gospoda Geze Džubana seji prisostvuje gospod Jožef Špindler. To
               je obvestilo.  Torej, odpiram,
               torej pričenjamo s predlogi amandmajev, ki jih imamo pripravljene na straneh 1 do 4
               in pričenjam s predstavitvijo oziroma predlogom amandmajev k uvodnem besedilu in
               uvodnem poglavju, kjer imamo dva amandmaja. Torej imamo napisano: <q>"V uvodnem besedilu
               se črtajo alinee od 4 do 16."</q> Tudi obrazložitev imamo in pa drugi amandma, uvodno
               poglavje z oznako 0, uvodne ugotovitve se v celoti črta, kjer imamo tudi napisano
               obrazložitev. Ali želi kdo o tem razpravljati? Sprašujem, mogoče bi na začetku
               vprašal gospo Ogrinčevo kot predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve,
               ali je uspela glede na to, da so zadnji čas dobili, ali ste uspeli to pogledati
               oziroma ali imate še kakšne pripombe, pa bom mogoče zdajle samo to k uvodnemu
               besedilu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:OgrincHelena">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sem uspela pogledati in ocenjujem, da je predlagatelj, bi lahko rekla v
               celoti sledil našim pripombam in predlogom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PresečnikJakob">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogrinčeva. Torej odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati o
               amandmajih k točki a), k uvodnemu besedilu in uvodnemu poglavju. Če ne želi, dajem na
               glasovanje, torej kot sem rekel, vsi amandmaji so to amandmaji odbora. Ali ste želeli
               besedo, gospod Brenčič? <stage>(Ne.)</stage> Hvala. Dajem na glasovanje prvi amandma.</p>
               <p>Kdo od članov odbora je za prvi amandma k uvodnemu besedilu in uvodnem poglavju?
               <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za drugi amandma? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi drugi amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo na poglavje b), to je poglavju 1.0, razvoj avtocest, kjer imamo
               štiri amandmaje. Želi kdo besedo na poglavje b), torej poglavje 1.0, razvoj avtocest?
               Če ne želi, prehajamo na glasovanje k posameznim amandmajem. Dajem na glasovanje prvi
               amandma, kjer je tekst napisan.</p>
               <p>Kdo je za predlagani prvi amandma? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za drugi amandma? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma soglasno podprt. Hvala lepa. Na glasovanje dajem tretji amandma.</p>
               <p>Kdo je za tretji aamandma? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je soglasno sprejet. Hvala lepa.</p>
               <p>Na glasovanje dajem četrti amandma.</p>
               <p>Kdo je za četrti amandma? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je soglasno podprt. Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo na poglavje C oziroma amandmaje k poglavju C. To je poglavje 40
               program ukrepov na železnicah v okviru avtocestnega programa. Želi kdo razpravljati o
               amandmaju, ki je samo eden? Želi kdo razpravljati? Če ne želi, prehajamo k
               glasovanju.</p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 1.? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>Končali smo amandmaje k poglavju C.</p>
               <p>Prehajamo na poglavje D. Samo trenutek. Torej točka D k poglavju 51 namenski davek
               na gorivo, bencinski tolar, vmes, če mi dovolite naj obvestim člane odbora, da
               namesto gospoda Janka Vebra, seji prisostvuje gospod Bojan Kontič. Lepo pozdravljeni.
               Kot sem rekel. Prehajamo na točko D, to je glasovanje o amandmajih k poglavju 51,
               namenski davek na gorivo. Tu je predlog, da se vsi trije amandmaji združijo v en
               amandma. Torej z istim tekstom, da je en amandma, kjer gre tekst do konca z
               obrazložitvijo. Želi kdo razpravljati? Če ne želi razpravljati, prehajamo k
               glasovanju o amandmaju, pravim da je en amandma in predlagam, da se v besedilu
               ustrezno korigirali drugi amandma in tretji amandma se črtata. S tem, da tekst
               ostane.</p>
               <p>Kdo je za predlagani prvi in edini amandma k poglavju 51? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Mislim, da je bil soglasno potrjen.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in sprejemanje amandmajev. V razpravo dajem predlog
               sklepa.</p>
               <p>Odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru Republike Slovenije, da
               na podlagi drugega odstavka 24. člena zakona o javnih cestah, uradni list 29/97 in
               172. člena poslovnika državnega zbora, sprejme odlok o letnem planu razvoja in
               vzdrževanja avtocest za leto 1999 v predloženem besedilu. Skupaj z amandmaji odbora.
               Kot se spomnimo, smo mi en sklep v zvezi s tem že sprejeli. To je sklep okoli vpliva
               davka na dodano vrednost. Ampak to že na eni od predhodnih nadaljevanj seje. Želi kdo
               razpravljati o tem sklepu? Če ni razprave, dajem tak sklep na glasovanje. Kdo je za predlagani sklep? <stage>(14
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je sklep sprejet in zaključujem 5. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO - RAZNO.</title> Ima kdo kaj pod razno? Jaz bi mogoče, če
               dovolite pod razno, samo dve stvari. Prvič, vsem je poznano, da so nastali zapleti
               pri oddaji del železniške proge Puconci - Hodoš. Mislim, da bi bilo korektno, da bi
               takoj po novem letu bil odbor seznanjen z razrešitvijo tega problema glede na to, da
               gre za pomemben infrastrukturni objekt in da gre tudi za velika sredstva, ki so
               namenjena za ta projekt. To je prvo.</p>
               <p>Zdaj pa preden bom o drugi stvari diskutiral, pa bi vprašal še druge, če ima kdo
               kakšno željo po razpravi pod točko razno. Če ne, prehajam na drugo stvar. Rekel bi
               samo, da se v imenu vodstva odbora vsem članom odbora in članici odbora tudi, ki je,
               žal, danes ni, tudi vsem tistim, ki ste občasno nadomeščali in tudi danes nadomeščane
               posamezne člane, predstavnikom vlade, ministrom, službam v državnem zboru, strokovni
               službi odbora, predstavnikom sredstev obveščanja in vsem ostalim, ki preživimo ure in
               urice in dolge ure na naših sejah odbora in potem seveda na državnem zboru potem na
               teme, ki jih obravnavamo na seji odbora, se želim zahvaliti za sodelovanje v
               letošnjem letu, v letu 1998. Vsem skupaj pa seveda vesele božične praznike in mnogo
               sreče in uspeha v letu 1999!</p>
               <stage type="time">(Seja je zaključena ob 9.15 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>