<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">34DC9E98DE0CEB57C12567FA0029C421</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2CDF6CD8C60AF41CC12568D5004CEE69</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=2CDF6CD8C60AF41CC12568D5004CEE69</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.OZIIO" n="055">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-05-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 55. seje</stage>
            <stage type="date">(4. maj 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.52 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani člani odbora za infrastrukturo in okolje, predstavniki vlade, gospod
               minister oziroma drugi vabljeni na sejo in drugi prisotni, predstavniki sredstev
               obveščanja, vsem lep pozdrav na 1. nadaljevanju 55. seje odbora za infrastrukturo in
               okolje. Torej pri tej seji, 55. seji nam je ostala samo 2. točka in to nadaljevanje
               obravnave 2. točke dnevnega reda, to je predlog zakona o letalstvu, ki je pripravljen
               za drugo obravnavo v državnem zboru. Torej v, skozi zgodovino, da tako rečem oziroma
               celotno obdobje obravnave tega zakona smo dobili, pridobili kar nekaj dokumentov,
               dopisov, mnenj itd., ki so vsi navedeni torej v samem sklicu. Ugotavljam sicer, da je
               odbor sklepčen, vendar je sklepčnost seveda zagotovljena. Na meji nas je prisotnih 12
               članov odbora, zato seveda tudi naprošam člane odbora, da ne bi zapuščali seje, ker
               bomo takoj, za vsak odhod bomo seveda takoj tudi nesklepčni.</p>
               <p>Glede na to, da imamo zakon v drugi obravnavi in da je odbor to drugo obravnavo
               pričel že na predhodnem, torej v eni od predhodnih dni, 6. aprila in takrat se je
               odbor opredelil do 42. člena. Torej poudariti moram seveda tudi to, da je v dneh od
               6.4. naprej, torej strokovna ekipa, če jo tako lahko imenujem ali pa usklajevalna
               ekipa sestavljena iz predstavnikov ministrstva, predstavnikov odbora, strokovneslužbe
               odbora za infrastrukturo in okolje in pa predstavnice sekretariata za zakonodajo, da
               je pripravila, prvič pregled amandmajev oziroma to je pripravila seveda strokovna
               služba. Ampak ta strokovna, ta ekipa usklajevalna je pripravila tudi predloge, torej
               poskus nekih usklajenih predlogov, ki bi jih naj odbor obravnaval in po možnosti in
               tudi torej o njih glasoval. Zaradi tega je, torej vsi ti amandmaji so pripravljeni do
               konca, do zadnjega člena. Gradivo je izredno obsežno, kar kaže seveda na to, da
               jezakon izredno težaven in da ga je, da ga moramo seveda že v drugi obravnavi
               obravnavati z vso resnostjo in seveda potem tudi z vso resnostjo sprejeti, sprejemati
               na seji državnega zbora in potem seveda predlagatelj pripraviti za tretjo obravnavo,
               v primeru, da bo zakon v drugi obravnavi sprejet.</p>
               <p>Torej, kot rečeno je strokovna služba na podlagi teh usklajevanj in pa vseh
               amandmajev, ki so prispeli. Tako amandmajev vlade, nekaterih, to je amandmajev
               poslanskih, nekaterih poslanskih skupin ali posameznih poslancev in pa te usklajene
               oziroma predloge, ki jih pripravila strokovna, ta strokovna služba. Torej vsi ti
               amandmaji so zajeti v tem pregledu amandmajev.  V tem pregledu amandmajev sicer tudi piše, zato se seveda moram, ne
               opravičiti, ampak predvsem pojasniti, da ponekod piše, torej pri amandmaju vlade
               piše: "Odbor ne podpira, ker je pripravil svoje amandmaje." Ampak to seveda vas naj
               ne zavede, mi bomo o tem seveda šele odločili, ampak povsod pa imamo seveda napisano,
               kateri je amandma vlada in kateri je amandma odbora ali katerikoli drugi amandma.
               Toliko za uvod. Zdaj, kot rečeno, je odbor na začetku te seje pripravil amandmaje do
               42. člena. V tem času usklajevanje se je pojavil še en amandma k 1. členu, to je na
               prvi strani,na začetku tega gradiva, na prvi strani, torej drugi amandma k 1. členu,
               kjer piše: V 1. členu se doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "Zagotavljanje
               varnosti, rednosti in nemotenosti zračnega prometa je v javnem interesu." Torej to je
               en dodatni amandma ki je nastal pri tem usklajevanju. Sicer bomo pa nadaljevali s 14.
               stranjo, to je poglavje 3, letalsko in drugo osebje oziroma 42. člen. Glede na to, da
               imamo danes itak samo opredelitev do amandmajev, jaz predlagam, da gremo takoj na
               delo, ker nas čaka kar dolga razprava oziroma dolgo sprejemanje vseh teh amandmajev.
               Prosim. Želi pred tem kdo besedo? Državni sekretar, gospod Lučovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp2">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi se rad samo zahvalil gospe Ogrinc in gospe Fon za sodelovanje. Mi smo v pozne
               večerne ure ponavadi delali, zdaj teh 10 dni, da so si našle čas, da smo zadeve
               uskladili. Še enkrat bi rad ponovil besede predsednika, da je zakon težaven, da smo
               naleteli na veliko težav, predvsem zaradi razumevanja samega teksta, ki je mogoče nam
               bil bolj nekako jasen,letalcem, kot pa bi bil nekomu drugemu in pri tem je pač pomoč
               obeh gospe bila res zelo pomembna in zelo važna. Še enkrat, zadeve so težavne, mogoče
               tudi zaradi tega, ker osnova teh tekstov so vsaj v večini neki angleški teksti, ki
               včasih pač ni bila zadeva prevedena, tako kot bi bilo treba, pravzaprav razumljiva za
               normalna pravniška ušesa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, kot rečeno, je med nami tudi predstavnica sekretariata. Mi smo
               dobili pred prvo obravnavo tudi izredno obširno mnenje sekretariata. Jaz bom seveda
               naprosil gospo Ogrinčevo, bo pa itak sama se seveda k besedi javila pri vsakem členu,
               kjer si jo bo zdelo potrebno, da to, v kolikor meri je upoštevano mnenje
               sekretariata, bo to tudi seveda sama povedala. Gospod Veber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp4">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem! Torej jaz bi vendarle pred samim začetkom želel
               nekaj proceduralnih zadev razčistiti. Predvsem me zanima, glede na to, da je bilo že
               tudi s strani predstavnika vlade omenjeno, pa tudi dejstvo je, da je to eden od
               zakonov, ki je očitno zelo zahteven in tudi pravzaprav smo nekako prisotni oziroma se
               srečujemo z izredno močnim lobiranjem vseh tistih, ki so vpeti v ta zakon. Koncept
               tega zakona, moram reči, da se iz ene vrste amandmajev v drugo vrsto amandmajev spreminja bistveno. Seveda prvič
               me zanima ali je vlada sprejela stališča do teh amandmajev, ki jih imamo danes na
               mizi, potem se mi zdi, da je izredno nekorektno da smo dobili na mizo amandmaje, pri
               katerih dejansko piše, odbor tega ne podpira, odbor tega podpira itn. To je zelo
               nekorektno in mislim, da tako gradivo ne sodi na sejo. S tem je, mislim da bistveno
               kršena tudi procedura in verjetno da bi lahko kar zaključili danes že razpravo,
               preberemo te amandmaje, vse že piše kaj odbor podpira, kaj ne podpira in gremo domov.</p>
               <p>Naslednje, glede na to, da je zadeva zelo zahtevna me zanima, ali bodo imeli danes
               predstavniki delniške družbe Aerodrom in Adrie, možnost se vključevati v razpravo,
               kajti nekatere rešitve so take, da resnično potrebujejo tudi soočenje neposrednih
               uporabnikov oziroma tistih, ki so tudi življenjsko odvisni od tega in mislim, da smo
               kot poslanci, kljub temu, da je bila organizirana javna predstavitev mnenj, tisti, ki
               moramo imeti dejansko največ informacij, da se lahko potem tudi kvalitetno odločimo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Veber. Zdaj jaz seveda razprave, splošne razprave na to, na
               začetku nisem odprl. Ja v redu. Ravno zaradi, nimam nič pripomb na vašo razpravo
               seveda, ampak ravno zaradi tega, ker smo v bistvu v sredi odločanja o amandmajih. Se
               pa strinjam oziroma je pa, jaz sem že prej pojasnil glede teh ... odbor podpira in ne
               podpira. To je bolj sugestija bila te strokovne službe, ampak je, se strinjam,
               pozabil na to, da sploh, da tam kje piše. Pomembno je pa, da piše kdo je predlagatelj
               seveda, ker piše vlada ali posamezne poslanske skupine ali posamezni poslanci ali v
               tem primeru, kot predlog za odborov amandma. Zdaj ali želi v tej točki še kdo
               razpravljati? GospodJelinčič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp6">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz mislim, da zakon je prepotreben in nujno ga je
               treba sprejet, zato je treba pohiteti in mislim, da take proceduralne ovire, kakor je
               gospod Veber vidi, ne ustrezajo resnici. Mislim, da zadeva je v drugi obravnavi, smo
               na sredini obravnavanja amandmajev in to moramo urediti, ne glede na to, da ima kdo
               kakšne naloge ali pa želje ali pa sugestije, da naj se zadeva zavlačuje, naj se
               odriva nastran in naj se ne sprejme. Mislim, da je to evropski zakon, ki ga moramo
               sprejeti. In gospod Veber tudi vaša stranka je podpisala tisto listino o skakanju v
               Evropo na vsak način in zato mislim ste tudi vi zavezani k hitremu sprejemanju tega
               zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp8">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej, kar se tiče sprejemanja evropske zakonodaje, zagotovo nesporno, vendar ne
               sprejemanja take zakonodaje, ki dejansko ni usklajena z našo obstoječo, kaj šele z
               evropsko. Torej, če že sprejemamo zakone, jih dajmo sprejeti na takšen način, da jih
               ne bomo potem spreminjali in da bo zadeva dejansko pravilno zapisana v zakon. Tako
               kot je tukaj predvideno dejansko v tem zakonu, stvari niso dobro urejene. Ključen
               problem v tem zakonu je dejansko ta, da delniško družbo, ki je že olastninjena,
               spreminjamo v javno službo in
               ta zakon ne pove zakaj tako, tudi vlada ne pove zakaj tako in tudi Evropa nam tega ne
               bo povedala. To moramo mi razčistiti. In to je ključen problem tega zakona. Do zdaj
               tega problema ni nihče ustrezno razložil.</p>
               <p>Pa mogoče samo še proceduralni, še enkrat vprašanje, ali imajo lahko danes besedo na
               odboru predstavniki Adrie in Aerodroma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če bo odbor, če bo odbor temu ne bo nasprotoval, jaz ne vidim ovire. Še vedno so
               imeli vsi povabljeni gostje. Samo moment, saj še nismo tam, gospod minister
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp10">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>Na tole nekaj moramo povedati. Namreč, ker očitno je v zraku poskus ustavitve
               sprejetje tega zakona. Tega si ne moremo privoščiti. Mi smo, kar je nenormalno in ne
               le dve javni obravnavi, kjer so lahko čisto vsi sodelovali in so tudi sodelovali. Vsa
               zainteresirana javnost je lahko tako laična, kot strokovna je lahko pri tem
               sodelovala. Zakon je pripravljen, je usklajen z evropsko zakonodajo. Če želimo, tudi
               na tem področju biti usklajeni z evropsko zakonodajo, je nujno, da ta zakon
               sprejmemo. Dopuščam še kakšne možnosti popravkov v obliki amandmajev, ker je to
               seveda v vsakem primeru tudi še možnost, če se je še kaj spregledalo, ampak jaz
               mislim, da se je vsastrokovna, tako čista stroka letalstva, kakor stroka v pravnem
               smislu s tem zakonom na veliko, na velik pritisk tistih, ki bodo ta zakon
               uporabljali, tudi pri tem zakonu namučila in ta zakon pripravila, zato toliko
               amandmajev. In mislim, da je nujno ta zakon sprejet.</p>
               <p>Ne bi seveda se strinjal s tezo, da je to kakršnokoli podržavljanje nečesa, kar je
               že sprivatizirano, ker to enostavno ni res, potrebno je zakon dobro prebrati in
               videti, kaj je in kaj ni v tem zakonu v tem smislu, ker namreč mi smo po direktivah
               Evropske unije dolžni, pustiti določene dostope širšemu trgu in nihče seveda s tem ne
               bo ničesar podržavil kot je ..., ampak ne bi to zdaj na splošno , dajmo iti po členih
               skozi, ker mislim, da je obravnava do sedaj tekla dobro. Prišli so približno do
               tretjine ali pa četrtine členov. Treba iti do konca po amandmajih, ki jih, tudi če je
               potrebno še katerega kaj popraviti, ampak jaz mislim, da glede na to, da je
               sekretariat za zakonodajo državnega zbora se izredno potrudil, od člena do člena,
               primerjal z našo zakonodajo, primerjal z direktivami Evropske unije, da sedaj ne bi
               smeli reči, da je bilo to delo dejansko nič vredno in da je, da zakon ni v redu.
               Dajmo lepo iti po vrsti skozi, od člena do člena, od amandmaja do amandmaja, tudi
               dopolniti, če je potrebno, karkoli narediti. Drugače pa mislim, da je ta zakon nujno
               potreben, predvsem iz vidika varnosti zračnega prometa, ne moremo dovoliti, da bi
               zaradi lobističnih želja nekaterih v okviru letalskih interesov, potem nam prihajalo
               do incidentov kakšnih, tudi do kakšnih nesreč. Mi moramo ta zakon imeti, ga in ko sem
               povedal, usklajenega. In mislim, da je pripravljen in dajmo takšnega peljati naprej.
                  Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Kateri dve javni razpravi sta bili? To je bila ena, ker nisem
               vedel, ali še katera druga javna razprava. Gospod Božič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp12">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Saj bom zelo kratek, samo malo se bom oglasil okrog 15.
               člena in okrog stavke. Še vedno in sicer je sedaj z vladnim amandmajem spremenjen in
               našim dopolnjen, vendar bi nas vse skupaj opozoril, ko smo govorili in že glasovali o
               njemu, samo opozorim na nekaj, da ko smo sprejemali varnost v železniškem prometu,
               smo to zadevo okoli stavk črtali iz zakona in ne moremo tu in tudi v našemodboru
               sprejemati nekaj z različnimi merili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz opozarjam, dajte mi dovolite, da jaz vodim zadevo. Torej opozarjam na to, da
               seveda imamo praktično vsak člen, na vsak člen amandma in če bo tako tudi naprej, bo
               možno še nekatere stvari tudi v tretji obravnavi urediti. Zdajle pa mi dovolite, da
               se ne bi vračali seveda na tiste člene, o katerih se je odbor že odločal, razen, kot
               rečeno, za na 1. člen oziroma drugi amandma 1. člena. Gospa Ogrinčeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp14">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, menim, da sem se dolžna oglasiti glede na to, da je nekajkrat bilo
               že omenjeno tudi sodelovanje sekretariata pri teh predlogih amandmajev. Res je,
               velikokrat se je skupina sestala, delo je bilo težavno glede na zahtevnost materije
               in pa seveda glede na časovno stisko, v kateri smo pravzaprav bili vsi, ki smo
               poskušali iskati izboljšane rešitve kot so to zdaj v predlaganem besedilu. Moram pa
               povedati sledeče, da kljub dolgotrajni razpravi velikokrat nismo uspeli priti do
               nekih dokončnih rešitev in se je v teh primerih vedno pustila rezerva, torej treba
               je, zasledoval se je cilj, da je treba v tej fazi postopka tiste člene, kjer rešitve
               niso ustrezne ali pa niso dorečene, da je treba besedilo, da je treba člene odpreti
               zato, da je zagotovljena možnost v nadaljnji fazi, torej v tretji fazi te stvari pa
               izčistiti oziroma najti ustrezne rešitve, tako da moj pridržek bi bil, kar se tiče
               predloženega materiala, predvsem glede obrazložitev, kjer je na prvem mestu navedeno,
               da je upoštevano mnenje sekretariata. Mnenje sekretariata je v večini primerov deloma
               upoštevano ali smiselno upoštevano, kot sem rekla, iskale so se rešitve, mnogokrat pa
               tudi ne dorekle. Zato bo treba po naši oceni zaužiti še znaten napor v naslednji fazi
               priprave tega zakona, da bi bile rešitve takšne, ki bi bile usklajene tudi z
               obstoječim notranjim pravnim sistemom. Toliko.  Nekorektno pa je včasih, ko so obrazložitve prenesene iz osnovnih
               konceptov, kjer imamo ohranjeno besedilo, če je predlagana rešitev spremenjena v
               tretji fazi, v kolikor bo sekretariat imel še pripombe in v kolikor bo ugotovil
               neustreznost prevoda. Seveda v tej zvezi moram opozoriti, da sekretariat ni v vlogi,
               da išče tovrstne napake, tako da prosim, torej za končno oblikovanje tega besedila,
               vključno z obrazložitvami bo treba še nekaj izčistiti, pa tudi v tej obravnavi,
               preden bo šlo gradivo na samo sejo odbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogrinčeva. Jaz mislim, da smo zdaj pri tej točki, da lahko
               odločamo o posameznih amandmajih in kot rečeno... Prosim? Jaz sem opozoril prej, da
               vsak odhod seveda pomeni nesklepčnost odbora. Jaz prosim člane odbora. Ja, torej
               njegovo gradivo še ne pomeni sklepčnost. Opravičil se je Peter Hrastelj, verjetno je
               v Portorožu, jaz sem poskušal dobiti druge, pa mi ni uspelo. Namesto gospoda Terčona
               seji prisostvuje gospod Kopač in namesto gospoda Jeriča seji prisostvuje gospod Jelko
               Kacin. Drugi opravičil ali zamenjav do tega trenutka nisem prejel. Torej, namesto
               gospoda Kužnika je na seji gospod Jelinčič.</p>
               <p>Se strinjamo s tem, da ob pol desetih nadaljujemo s sejo? Dobro.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 9.16 uri.)</stage>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 9.30 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej ugotavljam, da je, predlagam, da pričnemo oziroma nadaljujemo z delom. Torej
               ugotavljam, da je, mislim da v tem trenutku odbor sklepčen. Iz formalnih razlogov
               ugotavljam, da je, da seji prisostvuje namesto gospoda Brenčiča, gospa Darinka
               Mravljak, da namesto Andreja Fabjana seji prisostvuje gospod Janez Kramberger in pa
               da namesto Petra Hrastelja seji prisostvuje gospod Franci Rokavec. Mislim, da sem
               zdaj vse, vse zamenjave prebral, če je pa še katera, bo pa se javil. Torej
               ugotavljam, da je odbor sklepčen in da lahko nadaljuje z delom.</p>
               <p>Smo pri 1. členu in drugem amandmaju. A želi kdo o tem razpravljati? Če ne, prosim,
               gospod Veber. Jaz bi prosil, da se, to sem že prej poudarjal, da je edina izjema do
               42. člena, je pripravljen drugi amandma k 1. členu. Prosim gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp17">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, mi smo že na zadnji razpravi sprejeli celo vrsto amandmajev brez dodatnih
               obrazložitev, pa predlagam predvsem, da se pri današnjih amandmajih poskušajo tisti,
               ki so seveda amandmaje pisali, oglasiti in seveda razložiti vsebino amandmajev. Imam
               pa konkretno vprašanje pri tem predlogu, govorimo, da je zagotavljanje, torej
               besedilo tega amandmaja je naslednje. Zagotavljanje varnosti, rednosti in nemotenosti
               zračnega prometa je v javnem interesu. Predvsem me zanima rednost, kako naj bi
               rednost zagotavljali, če gre za čartarske polete ... Pa je to smiselna določba ali
               ..., torej piše v evropske zakone, gospod Jelinčič in verjetno da je prav, da se
               poskušamo dogovoriti, kaj bo v teh zakonih pisalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp19">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Rednost pomeni, rednost je prevod iz besedo regularnost, regulanost, regularity po
               angleščini, točno se, pomeni točnost in te podobne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne dajem amandma pod številko 2 k 1.
               členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira ta amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Prosim, službe, koliko nas je prisotnih članov odbora, da bomo lažje šteli, šteli
               tiste, ki ne dvignejo roke. Torej amandma pod številko 2 k 1. členu je sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa kot rečeno, kot rečeno, ja zdaj se moramo dogovoriti. Mi smo rekli, da je do
               42. člena, da je odbor že opravil svoje delo. Jaz sicer nisem takrat seje vodil,
               vendar sem se jo na magnetogram pogledal in do 42. smo končali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp21">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ampak vseeno bi želel v 16. členu opozoriti na eno določbo, ki smo jo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim gospod Veber, izvolite. Prosim. 16. člen, torej pri zadnjih sprejemanjih amandmajev smo pravzaprav
               brez obrazložitev sprejeli dodatno 74. točko, ki uvaja upravljavca letališča. Gre
               organ, za nov organ, upravljavec letališča, s tem se je tudi bistveno spremenil
               koncept zakona. In menim, da bi bilo korektno, da dobimo dopolnilno obrazložitev k že
               sprejetemu amandmaju in na podlagi te obrazložitve seveda bo možno tudi oblikovati,
               ali amandma odbora, ali pa amandma postavit v naslednjih fazah sprejemanja zakona.
               Dejstvo pa je, da smo nevede uvedli nov termin upravljavca letališča kot nek nov
               organ. In seveda me zanima kakšna je ta shema upravljanja z letališči po tem
               amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da to obrazložitev sicer dobite, ampak da se, da potem gremo resnično
               na 42. člen. Tudi obrazložitev zaradi tega, da lahko vi ali poslanska skupina vloži
               ustrezen amandma. Proceduralno gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp24">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz predlagam, da se ne krši procedura dela v državnem zboru. V
               drugi obravnavi so vsi členi do 42. člena obravnavani in sprejeti in zato enostavno
               nimamo pravice ji, se vračati nazaj. To je možno šele v tretji obravnavi in gospod
               Veber to točno ve. Zato pa gospod predsednik prosim, če v tem primeru, se bomo
               tukajle prerivali, lahko do sodnega dne. In mislim, da je to enostavno, enostavno
               zloraba in z namenom, da se obstruira in da se zruši zakon.</p>
               <p>In še nekaj. Rečeno je bilo, da naj bi bila še neke dodatne, dodatna pojasnila naj
               bi dajala strokovna javnost. Strokovna javnost je imela dve predstavitvi mnenj. Tam
               so se, a oziroma eno predstavitev mnenj, tam so povedali kaj imajo povedati, potem je
               tale naš sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve je povzel tista mnenja in jih
               upošteval v svojih amandmajih. In prosim, pojdimo po proceduri naprej. Ne pa, da si
               nekateri lastijo in po svoje tolmačijo proceduro dela v državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Jelinčič. V primeru, da mi boste dopustili tegale predloga, zakona
               ne bomo obravnavali do sodnega dne, ampak ga bomo danes razčistili do konca. Kljub
               temu pa, ali dajem zdajle besedo gospod državnemu sekretarju, če želi odgovoriti
               gospodu Vebru, sicer pa naknadno. Prosim gospod Lučovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp26">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Upravljavec letališča je še potem v kasnejših členih, vendar je pa
               to jasno opisano v direktivi sveta 96/67 Evropske skupnosti z dne 15. oktobra 1996, v
               3. členu upravljavec letališča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem pa, s tem, prosim replika gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp28">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da je sicer korektno napisano, da si naj očitno preberemo to
               direktivo, če hočemo razumeti ta, to 74. točko, pa vendar, zakaj ni bilo potem že v
               osnovnem tekstu zapisano in upoštevana ta direktiva, zakaj šele v tej fazi.  In zakaj ne obrazložite kako bo
               dejansko upravljanje letališča izgledalo, ko imamo nek nov organ, bi rekel nov
               administrativni organ, ki bo držal roko nekako nad vsem letališčem in potem bomo
               imeli mi spornega upravljavca, tretjega, četrtega, skratka po mojem mnenju, bo
               varnost na letališču zaradi takšnega načina upravljanja, zmanjšana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Torej prehajamo na 42. člen. Pri 42. členu imamo en amandma. To
               je amandma odbora. Želi o tem amandmaju kdo razpravljati? Gre za kompletno spremembo
               42. člena. Prosim. Če ne želi noben razpravljati, dajem ta predlog amandmaja, ki je
               seveda amandma odbora, kot rečeno, gospod Veber prosim, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp30">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej ne vem, opozarjam, da smo že na zadnji obravnavi sprejeli en kup amandmajev,
               za katere sploh ne vemo kakšna vsebina je teh amandmajev. Tudi obrazložitev pri teh
               amandmajih je tako, upoštevano je mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.
               A je to res? Sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Želi, želite besedo gospa Ogrinčeva. 42. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp32">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, tako kot sem že uvodoma povedala, torej da te obrazložitve, kot so
               podane, ravno kar se tiče sklicevanja na mnenje sekretariata, niso vselej najbolj
               korektne. Ampak v naglici, kot je bilo gradivo delano, je pač to ostalo. Res pa je,
               da so pri vseh teh rešitvah, pripombe sekretariata deloma ali smiselno upoštevane in
               da se zelo pogosto, kljub naporom niso našle dokončne rešitve. In kot sem že
               poudarila, bo potrebno znatne napore vložiti v to, da bodo v naslednji fazi, te
               rešitve dograjene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, dajem amandma k 42. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira oziroma sprejema amandma k 42. členu? <stage>(12 članov.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 43. členu, kjer imamo ravno tako en amandma in sicer kot predlog za amandma
               odbora. Želi kdo o tem amandmaju razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 43. členu
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora, članice in članov odbora podpira amandma? <stage>(15 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 44. členu. A želi kdo razpravljati o tem amandmaju? Ponovno je
               to predlog za amandma odbora. Če ne želi noben razpravljati, prosim članice in člane
               odbora, da o tem glasujejo. Prosim.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora k 44. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 46. členu. Jaz prosim člane odbora, da v primeru, da kakšen člen ni
               amandmiran, da seveda to tudi, da se tudi oglasi, če ima kakšen predlog amandmaja, še
               tule. Torej smo pri 46. členu in amandmaju, kot predlogu amandmaja odbora. Želi o tem
               amandmaju kdo razpravljati? 
               Če ne želi, da jem na glasovanje amandma k 46. členu.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 47. členu. Ponovno imamo predlog za amandma odbora. Želi o tem amandmaju kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 47. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira ta amandma? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 47. členu sprejet.</p>
               <p>Smo pri 49. členu, zopet predlog za amandma odbora. Želi o njem kdo razpravljati? Če
               ne želi, dajem na glasovanje ta amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora k 49. členu je sprejet.</p>
               <p>K 50. členu imamo dva amandmaja. Imamo amandma, predlog za amandma odbora k 50.
               členu. Želi o njem kdo razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 50. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo sprejema ta amandma, kdo je za njega? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? Ste gospod
               Kacin proti, ali še od prej. <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 50. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju za novi 50.a člen. Želi kdo o njem razpravljati? Če ne želi, dajem
               na glasovanje amandma za nov 50.a člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma za nov 50.a člen je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 51. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 51. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 52. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 52. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 53. členu in predlog za amandma odbora. Želi kdo razpravljati? Če ne želi,
               dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 53. členu je sprejet. Smo pri 54. členu in zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 55. členu. Zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo razpravljati? Če ne
               želi, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma k 55. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 56. členu. Zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo o njem razpravljati? Če
               ne želi, dajem amandma k 56. lčenu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 57. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo o njem
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 63. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi o njem kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 63. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 4. poglavju - zračni prevoz in druge letalske aktivnosti - in pri 67. členu
               - predlog za amandma odbora. Želi kdo o njem razpravljati? Če ne želi, dajem amandma
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 69. členu. Zopet pri predlogu za amandma odbora. Želi kdo o njem
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 69. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 70. členu in zopet imamo predlog za amandma odbora. Želi kdo razpravljati?
               <stage>(Ne želi.)</stage> Dajem amandma k 70. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 71. členu in zopet pri predlogu za amandma odbora. Želi o njem kdo
               razpravljati? Gospa Alenka Ogrinc. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp34">

               <speaker>HELENA OGRINC(?):</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ocenjujem, da je v predlaganem besedilu za amandma za spremembo prvega
               odstavka tega člena nastala neka napaka. Namreč tukaj je povedano, kakšne dokaze naj
               prosilec, ki želi prirediti operativno licenco, predloži. In je rečeno, dokaz o
               dobrem imenu oseb, ki bo za stanje dejansko vodila poslovanje podjetja, in dokaz, da
               niso v stečaju. Namreč, po vsej verjetnosti gre za to, da podjetje ni v stečaju,
                   ne pa osebe, ki bodo vodile
               poslovanje podjetja. In zadnji stavek se nedvomno nanaša na te dokaze. In je rečeno:
               "V takem primeru uprava sprejme kot zadosten dokaz za tuje državljane predložitev
               dokumentov." Tako bi bilo potrebno ta drugi in tretji stavek zamenjati vrstni red,
               ker sicer se pa ne razume, na kaj se misli v tem primeru. Ta sedanji drugi, ki je
               postal tretji stavek, da uprava odvzame ali prekliče licenco v primeru resnega
               nestrokovnega ravnanja ali kaznivega dejanja - to bi bil pa lahko potem tretji
               stavek, kot logičen zaključek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinčeva, tretji stavek, drugi, torej zamenjava. V prvem stavku pa pravite,
               vodila poslovanja podjetja in dokaz, da podjetja niso v stečaju. Ali je to? Da v
               podjetje ni v stečaju. Torej, da povzamem. V prvem odstavku se na koncu spremeni
               stavek tako, torej poslovanje podjetja in dokaz, da podjetje ni v stečaju - to je
               prvo. In pa zamenjamo drugi in tretji stavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp36">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Da. Pa še tako bi lahko rekli. Mnogo je takih v primerih, ampak uprava sprejme, brez
               tega "v takih primerih".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V takih primerih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp38">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Uprava sprejme...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej črtajo se tri, oziroma v takih primerih, ampak se začne stavek, "uprava sprejme
               kot zadostni dokaz itn." To je drugi stavek. In pa sedanji drugi stavek je tretji
               stavek. Želi kdo o tako spremenjenem amandmaju razpravljati? Če ne želi, dajem
               amandma k tako spremenjenem 71. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 72. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo o njem
               razpravljati? Če ne želi, dajem amandma k 72. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Gospod Kacin ni
               proti, ampak še od prej roko drži. Torej nihče proti.</p>
               <p>Amandma k 72. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 73. členu. Zopet imamo predlog za amandma odbora. Želi kdo o
               njem razpravljati? Če ne želi, dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 74. členu, kjer imamo zopet predlog za amandma odbora. Želi kdo o njem
               razpravljati? Če ne, dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 75. členu in zopet pri predlogu za amandma odbora. Želi kdo o njem
               razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Dajem na glasovanje amandma k 75. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet. Smo pri 76. členu. Želi kdo o njem razpravljati? Zopet predlog za
               amandma odbora. Nihče ne želi razpravljati. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Gospod Kopač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp40">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, ker je tu ogromno teh amandmajev, ki so vsi na podlagi mnenja
               sekretariata, da bi člani odbora rekli, o katerih želijo debatirati, da bi pa vse
               druge, o vseh drugih glasovali v paketu v skladu s 154. členom poslovnika. Mi to
               včasih na odboru za finance naredimo,če je soglasje in v primeru, da gre za te
               redakcijske popravke, ni problema za soglasje, se to da. In predlagam, da predsednik,
               če rečeš, če vprašaš člane odbora, da, o katerih členih želijo posebej debatirati, da
               pa o vseh drugih pa v paketu glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp42">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej glede na predlog moram pojasniti stvar takole. Da, res je, da je
               napisano pri vseh predlaganih amandmajih, ker so sledili mnenju sekretariata. Mnenju
               sekretariata se je delno sledilo, vendar iz razloga, ker so predlagane rešitve
               vsebinske narave in povsem strokovna vprašanja se s tem rešujejo, daleč od tega, da
               bi bile te spremembe redakcijske narave. Tako da meni, da prosim, seveda je odločitev
               članov odbora tukaj mirodajna, samo vsekakor pa ne gre za predlagane spremembe, ki
               imajo redakcijsko naravo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, gospod Kopač, jaz imam seveda predlog, da to ne počnemo tako.
               Mislim, da imamo še samo par členov, kateri so samo amandmaji odbora, potem je pa,
               tudi po trije, štirje amandmaji k enemu členu. In mislim, da se bomo še bolj
               zapletli. Edino v temu času, kjer imamo samo po en amandma, bom pa jaz osebno na ta
               način skrajšal, če dovolite, da ne bom vprašal, če želi kdo razpravljati,če bo to
               krajše, ampak naj se vsak pri vsakemu členu seveda javi, če želi razpravljati in mu
               bom tudi dal besedo. Jaz bom par trenutkov seveda tudi počakal, da bo imel vsak
               možnost.</p>
               <p>Torej predlagam, da nadaljujemo. Ne prekinil me že ni, ampak sem jaz predčasno
               prekinil. Torej baje da nismo, da nisem vprašal, če kdo nasprotuje amandmaju k 76.
               členu. <stage>(Nihče.)</stage> Ne vem pa koliko jih je bilo za. 12 za in nihče proti.</p>
               <p>In amandma k 76. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju odbora k 77. členu.</p>
               <p>Kdo je za amandma k 77. členu? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 78. členu, zoper predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 79. členu in amandmaju vlade. In torej dveh amandmajih, eden je amandma,
               prvi amandma Vlade Republike Slovenije in drugi je amandma odbora. Torej želi kdo o
               teh dveh amandmajih razpravljati? Nanašajo se pa na različne odstavke. Torej zato ne
               gre za kakršnekoli amandmaje na amandma. Če ne želi razpravljati, dajem najprej na
               glasovanje amandma, torej prvi amandma, to je amandma Vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za predlagani
               amandma, prvi amandma k 79. členu? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma vlade je podprt.</p>
               <p>Smo predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za amandma odbora, za drugi amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 80. členu in amandmaju Vlade Republike Slovenije. Dajem na glasovanje
               amandma k 80. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma vlade je podprt.</p>
               <p>Smo pri poglavju pet, letališče in vzletišča. In sicer pri 84. členu, kjer imamo
               najprej amandma, predlog za amandma odbora in pa amandma združene liste socialnih
               demokratov. Želi kdo razpravljati? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp44">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, najprej sem mnenja seveda, da bi moral biti moj amandma oziroma
               amandma združene liste pod številko 1‚ ker je vendarle bolj oddaljen zahteva zakonsko
               ureditev tega vprašanja, ne pa akt, kot ga predpisujejo oziroma je predlagan, da ga
               naj bi sprejel odbor. V vsakem primeru pa mislim, da je zelo pomembno, da vendarle
               ugotovimo, da gre za infrastrukturo v prometnem smislu. Torej letališča, ki so
               vključena v sistem javnih letališč, so v prometnem smislu infrastruktura države
               oziroma lokalne skupnosti. In to se lahko določi z zakonom. Razlika s predlogom, ki
               je oblikovan za amandma odbora je v tem, da naj bi pač v prostorskem planu Republike
               Slovenije se ... določalo na predlog ministra. Predvsem pa mislim, da želim nekje
               pojasnilo, kako bodo potekala opredeljevanja sistema javnih letališč. Imamo tri
               letališča v Sloveniji takšne narave oziroma tri letališča in kako je predvideno to v
               naših prostorskih planih in seveda in zakaj je bilo potrebno oblikovati pravzaprav
               dodaten amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Zdaj, v prvem amandmaju gre za besedilo prvega
               stavka, v drugem gre za besedilu drugega stavka. Zaradi tega je tudi tak vrstni red.
               In mislim, da ni pri tem nič narobe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp46">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ampak razlaga odbora ... ne podpira, ker je oblikoval svoj amandma. Potem nekaj ne
               "štima" pri razlagi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? Prosim, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp48">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Ne razumem čisto dobro, ampak mislim, da smo mi to vključili, zaradi tega ne
               razumem, zaradi tega se nisem javil. Mislim, da smo vključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp49">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, poglejte. V osnovnem členu piše. Letališča so infrastrukturni objekti državnega
               oziroma lokalnega pomena. Mi predlagamo, da so letališča v prometnem smislu
               infrastruktura državnega oziroma lokalnega pomena. A je to sprejemljivo?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej pri, a gospod Veber pri, samo pri tem je zajet, vaš amandma, ker je v bistvu v
               amandmaju odbora piše, da drugi stavek ostane nespremenjen, drugače se pa strinjam,
               da je amandma odbora, ne predvideva spremembo drugega, drugega stavka. To pa res.
               Želi še kdo? Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp51">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz menim, da je ministrstvo moralo nekaj o tem reči, če govorimo o 84. členu. Naš
               amandma je zelo odprt, omogoča veliko letališč, javnih letališč, vemo pa da je
               Slovenija tako velika kot je in da so razdalje iz enega konca do drugega ali pa od
               severa na jug, kratke. In tudi drugi amandma, govori o množici možnih letališč, ki bi
               jih naj država gradila, za njih skrbela, vzdrževala. Mislim, da je potrebno tu nekaj
               s strani ministrstva reči. Ali bomo vse to, kar je v prostorskih, kot je v našem
               amandmaju napisano, sprejeli. Ker mi imamo predvidenih še nekaj letališč, ki se lahko
               mednarodna, vendar nekoliko nižjih nivojev. Potem bi bilo dobro, če bi te nivoje
               letališč tudi opredelili, ker imamo nivoje letališč tudi opredeljene. Že danes
               govorimo, da imamo mogoče kakšno letališče mednarodno preveč in da imamo tisto, ki bi
               naj bilo premalo kvalitetno urejeno.</p>
               <p>Jaz bi prosil, da bi le ministrstvo kaj o tem reklo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp53">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz bi rad repliciral kolegu iz moje stranke, gospodu Zimšku. Mi se tukaj
               pogovarjamo o amandmaju v drugem branju. Kolega pa sprašuje stvari, ki zadevajo
               tekoče poslovanje ministrstva za promet in zveze, ki odloča o tem, kakšna je mreža
               javnih letališč. Jaz bi prosil, da se osredotočimo na naše delo, minister pa ima
               seveda pristojnost in odgovornost. In če se bo odločil, da bo imel javno letališče v
               Kočevski reki, tam od koder prihaja gospod Veber, bo pač poskrbel za infrastrukturo,
               pa bo instrumente inštaliral, pa bo to tudi plačal, če bo imel v proračunu denar za
               to, če pa tega nima, pa tegane bo naredil. Ampak lepo vas prosim, dajmo se
               osredotočiti na to, da uskladimo zakon v drugem branju do te mere, da bomo lahko
               nadaljevali obravnavo v tretjem branju in da bomo lahko spremembe, ki jih ta zakon
               uveljavlja, začeli tudi v praksi udejanjati.</p>
               <p>To vprašanje, to vprašanje, kolega Zimšek, je pa vsebinsko vprašanje. In lepo vas
               prosim, ne razpravljati o tem da, ali imamo mi preveč letališč ali premalo. Ne vi, ne
               jaz, nimava letalske firme. In če se nekomu izide, da vozi potnike iz enega na drugi
               konec države, naj to za božjo voljo počne, ker smo ob Luxemburgu edina evropska
               država, ki nima notranjega prometa. In prosim, dajmo se zmenit, da to zadevo enkrat
               naredimo. Če obstoji interes, če so kupci, ki bi radi to zadevo plačali, naj se s tem ukvarjajo, ampak to
               ni stvar nas poslancev. Razen, če bomo v zakonu o poslancih zahtevali, da imajo
               poslanci privilegij in brezplačen prevoz v notranjem prometu, tako kot v nekaterih
               drugih parlamentih. Prosim, pa se spet odločimo, kaj se splača, ali se ne splača.</p>
               <p>Ampak dajmo se osredotočiti na te člene, ki omogočajo napredovanje pri obravnavi
               sprejemanja zakona, ne pa se ukvarjati z vsebinskimi vprašanji razvoja letališke
               mreže v Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp55">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi repliciral kolegu. Jaz se, seveda s tem ne morem strinjati, da lahko imamo
               neomejeno število letališč. Poglejte, mi imamo vsako leto, pa bom na eno drugo
               področje preskočil, prometno obremenitev, ki nam pove kje moramo ceste graditi in
               zakaj moramo tam ceste gradit. Ja ne, je primer ker, primeren tudi za to razpravo. Tu
               danes, ko imamo pač iz tiste sredine človeka, ki lahko to naredi, gradimo v čisto
               enem drugem okolju, množico infrastrukture cestne, ki ne bo služila svojem namenu. To
               državo pa na tak način izčrpavamo. Ponekod, ali pa tam, kjer pa bi morali graditi,
               ali pa postavljati te zadeve, pa ne delamo. Jaz sem zato vprašal, samo zaradi tegale
               stavka. V skladu z zasnovo omrežij letališč iz prostorskega plana Republike
               Slovenije. Mi imamo to točno napisano, katera so ta letališča.</p>
               <p>Jaz bi želel od sekretariata oziroma od ministrstva izvedeti, ali to drži, ali bomo
               tu lahko po svoje razmišljali in delali letališče kjer bomo želeli. Se pa strinjam s
               tem, da tam, kjer pa lokalne skupnosti imajo ta denar, pa naj to naredijo. Vendar
               moramo vsaj pri teh dveh milijonih, gledati tudi na to. Poglejte, mi zdajle imamo
               letališče v Mariboru, ki ničemer ne služi. Ničemer ne služi. Nima prometa tistega no.
               Mene nobeden ne bo prepričal, da tam promet obstoja, če ga ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Zimšek. Prosim. Besedo ima gospod Zimšek, a ste končali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp57">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Sem nehal. Sem nehal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Kdo še želi razpravljati? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp59">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče čisto ključno vprašanje, če govorimo o tem, da so javna letališča
               infrastruktura države oziroma lokalne skupnosti. Kako bo potekalo potem financiranje
               takšnih letališč? Ali država v celoti prevzame financiranje letališč, ali lokalne
               skupnosti, potem v celoti prevzemajo financiranje teh letališč. In, ali to pomeni, da
               prehaja ves ta strošek upravljanja z javnimi letališči na proračun Republike
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp61">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Ne. Mislim, da to nima nobene zveze s tem. Je pa treba povedati, zakaj je razlika
               prometno in neprometno, je pa samo ravno zaradi tega, kar je gospod Zimšek tudi
               mogoče povedal. Gre za prostorsko urejanje, gre za veljavnost nekaterih zakonov o
               gradnji itn., ki jih pač kot prometno ne moremo uveljaviti na tem področju. Samo za
               to gre. In mislim, da okrog tega, se mi zdi debata malo nesmiselna. Hvala. Je pa res,
               moram tudi to povedati, da zemljišča na letališčih, javnih letališčih treh, ki so,
               ali so od države, ali pa od lokalne skupnosti, zaenkrat, ... pa je zemljišča, da se
               razumemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp63">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim da, kot je že bilo prej rečeno, da sploh nima smisla res razpravljati o
               tej zadevi, če tisto, kar vprašamo, želimo slišati, ali da je nesmiselno. In gospod
               sekretar, jaz si tega ne dovolim. Če vas nekaj vprašam, recite, da ne boste povedal,
               odpovejte, ali pa ne govorite, da je nesmiselno. Mi smozato tukaj, da vprašamo. Ker
               od zdaj naprej ne bom nič več vprašal. Ker sem slišal od vaše strani, da so te
               razprave nesmiselne. In se zahvaljujem. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp64">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Gospod Zimšek, se oproščam, ampak se očitno gre za nesporazum. Se oproščam, gre za
               nesporazum. Ker očitno sem ravno podprl vaše besede, ne pa da sem rekel, da jih ne
               bom upošteval. Niste me poslušal do konca mogoče, se oproščam še enkrat. Rekel sem,
               da ravno v tem smislu, ki vi sprašujete je povezano s prostorskimi plani. In zato se
               mi je zdelo tudi smiselno vaše vprašanje. Nisva se prav razumela, se oproščam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp66">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. No mene najbolj v bistvu v tem amandmaju, ki ga je pripravil odbore
               za infrastrukturo moti prav ta prvi del stavka, prostorskega plana Republike
               Slovenije. To se pravi, da se na nek način, nekje izognemo vsem možnim vplivom
               lokalnih skupnosti, ja in čakajte. A dovolite? Dovolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz, jaz prosim člane odbora, jaz prosim prisotne, da ni splošna razprava v
               gostilni, ampak da je razprava na seji odbora. Gospod Čebulj, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp68">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Poglejte, hočem to reči, da mislim, da ta amandma, ki v bistvu zajema dva segmenta v
               tem členu, bi mogla biti na nek način ločena. Če dovolite, gospod Zamernik, če
               dovoliš. Gre pa za amandma, ki ga je vložila združena lista, mi je bolj blizu nekih
               rešitev, ker se nanaša na prostorsko planiranje, eventualno ali kot samega letališča,
               ali vse dodatne infrastrukture. Vse infrastrukture, take ali drugačne, ki ima na nek
               način lokalna skupnost vsekakor vpliv. Vemo, da tudi zakon o prostorskem, planskih
               dokumentih tudi, še tudi drugo govori, kar je pa tukaj na nek način to izvzeto.
               Mislim, tukaj mi, se strinjam s tem, da, kar je rekel gospod Kacin, da pač bo
               potrebno verjetno za tretje branje še določene zadeve zreducirati, ker bo bolj jasno
               opredeljevalo komu kaj služi. Ker ta amandma je sestavljen iz dveh segmentov.
               Absolutno. Ker mi ni najbolj, kot lahko rečem, kot županu, ki nenazadnje letališče
               kot, ... kot letališče Brnik eventualno, iz eventualnih izkušenj, tudi lahko pove
               direktor, ki ravnokar zdaj urejamo planske prostorske dokuemente, ki so tudi, ... ima
               ministrstvo za okolje in prostor, ki usklajeno prav na tem področju se je zadeva, kot
               prostorsko preusmerja in razširja in seveda tudi potem ureja, kjer ima lokalna
               skupnost določeno, določeno lahko mnenje pri samem razvoju tudi. Tukaj gre, ne gre
               samo za dodatno infrastrukturo, ampak gre tukaj tudi za marsikaj kar, vsekakor tista
               občina ali lokalne skupnosti, ki niso vključene na nek dejansko pomemben subjekt v
               državi, pač mi pa drugače na to gledamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp70">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo še enkrat rekel, da očitno gre za nesporazum. Še enkrat, ta
               pravilnik ali kakorkoli podzakonski akt, ki ga bi ministrstvo pripravilo, mora iti
               kot veste tudi skozi vlado in skozi razna druga rešeta. Narejen bo na osnovi tega
               zakona. Gre tukajza javna letališča, za javna letališča, ali jih bomo še gradili, ali
               jih ne bomo gradili, to po moje ni bistveno vprašanje. Je pa, bi se pa strinjal s
               tem, da imamo še čas. Ravno zaradi tega je bil ta amandma tudi odprt, zaradi tega,
               ker so zadeve mogoče še malenkost sporne. Dajmo urediti, pa bomo uredili v
               naslednjem, če zdajle se ne moremo dogovoriti. Ker zdajle sem jaz vsaj tri različna
               mnenja slišal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj, jaz imam, če imam eno, ne repliko, ampak eno moje mnenje glede
               tega, kar ste gospod Čebulj rekel. Tukaj ste rekel, prostorskega plana Republike
               Slovenije. Jaz sem razumel vaše pripombe bolj v smislu ne tegale zakona, ampak zakon
               o prostorskem planu in vpliv lokalne skupnosti na to. Bolj kot pripombo na letalski
               zakon. A želi, moje mnenje. Prosim, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp72">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>No, jaz se z gospodom Lučovnikom strinjam, da so določene vladne uredbe. Vsekakor
               gre ves proces razmišljanja in tudi dodatnih podzakonskih aktov skozi vlado, a ne, ki
               se na nek način ne upoštevajo tudi mnenja lokalnih skupnosti. Jaz bi tukaj prosil
               gospo iz upravno zakonodajnega telesa in me pač, kaj vi mislite, glede na to, da se
               tukaj not pojavlja kot sem prej rekel, dva segmenta, kot nek regionalni razvoj in
               prostorsko planiranje. Jaz mislim, da ni neke potrebe v državi, da bi dodatno še
               gradili letališča, ampak gre tukaj za obstoječa letališča, ki se bodo verjetno, ne,
               ker je bilo tudi potrebno, jasno, ki se bo razširjal, ki, ali kot je bilo prej
               omenjeno, letališče Maribor ki verjetno, slej ali prej bo mogel dobiti neko pravo,
               pomen funkcije, ki je jasno, da jo tudi ima. Jaz tudi pač lahko o temu potrdim, da je
               to res. Še kaj o temu bi lahko tudi karkoli, kako je z letališčem Maribor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Ogrinčeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp74">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz lahko te predlagane rešitve pojasnim samo v zvezi z razpravo, ki
               je bila, ki se je odprla v skupini, ko se je razmišljalo o ustreznosti ali pa
               potrebni izboljšavi predlaganih rešitev v osnovnem besedilu. Rešitve, ki jih je
               ponudila skupina, torej gre za prvi del, torej prvi stavek v tem členu, je v odnosu
               na osnovno besedilo spremenjen v tem smislu, da je opuščen poudarek na prometnem
               sistemu javnih letališč, ki zagotavlja javni interes in sicer tako, da ima, da je
               vlada pristojna, da upoštevanju prostorskih sestavin, ki zagotavljajo razvoj tudi
               infrastrukture, torej letališki infrastrukturi, da določi sistem javnih letališč, ki
               so namenjena javnemu zračnemu prometu, ob istočasnem zagotavljanju enakomernega,
               regionalnega razvoja in povezavi in ob povezavi z drugimi prometnimi sistemi. To je tista sprememba v odnosu na
               prvotno ponujeno besedilo.</p>
               <p>Kar se tiče pa drugega stavka. Vsebina, ki je pa v drugem stavku, to pač ocenjujemo
               s predlagano rešitvijo v predlaganem amandmaju združene liste, ki govori o javnih
               letališčih, ki so v prometu in niso infrastruktura države. Tukaj pa ocenjujemo, da je
               osnovno besedilo ustreznejše, ki daje poudarek na infrastrukturi, torej na javnih
               letališčih, ki so infrastrukturni objekti državnega oziroma lokalnega pomena. To ne
               pomeni, da je v državni ali lokalni lasti, ta infrastruktura, ampak da je v prometnem
               smislu državnega pomena. Tukaj se je pa predvsem razmišljalo o zagotovitvi možnosti
               nadaljnjega razvoja in pa poseganja v prostor ob pogojih, ki jih daje zakon o
               urejanju naselji, ki daje možnost skrajšanega postopka za vse infrastrukturne
               objekte, ki so državnega pomena. Ne tako, kot so recimo avtoceste. Torej, to
               razmišljanje je bilo prisotno, ko so se te rešitve predlagale. Torej, skratka
               zagotavljanje razvoja, ki je že nekje prostorsko opredeljeno, s prostorskimi
               sestavinami in postopek, ki ga omogoča zakon o urejanju naselij. Ne rečem, da je
               sedanja dikcija sedaj najboljša, da je dokončna, pomisleki so seveda, mislim, da kar
               upravičeni in bi bilo treba še nekaj dograditi. Ampak skratka, namen je bil tak -
               upoštevanje prostorskih sestavin, določitev pristojnosti za opredelitev sistema
               javnih letališč in pa določitev, pravzaprav opredelitev na kakšen način se bo ta
               razvoj z vidika posegov v prostor zagotavljal. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Ogrinčeva. Ali želi še kdo besedo? Če ne želi, dajem najprej na
               glasovanje amandma pod številko ena. Torej, smo pri 84. členu. Amandma pod številko
               ena, kot predlog amandmaja odbora.</p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko ena? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko ena je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko dva, amandma poslanske skupine združene liste
               socialnih demokratov.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko dva? <stage>(1 član.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko dva ni podprt.</p>
               <p>Smo pri 86. členu in sicer, imamo dva amandmaja. Prvi je amandma poslanske skupine
               združene liste socialnih demokratov, kjer predlagajo črtanje 86. člena in pa predlog
               za amandma odbora. Želi o tem kdo razpravljati? O teh dveh amandmajih. Gospod Veber,
               prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp76">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, smisel našega amandmaja je na kratko tudi obrazložen. Gre za to, da se prepreči
               podvajanje v posameznih členih. Namreč, 85. člen in 107. člen, po našem mnenju, že
               zadovoljivo urejata to materijo in 86. člen dejansko ni potreben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne želi, dajem najprej na glasovanje amandma pod
               številko ena. Torej predlog poslanske skupine združene liste, da se člen 86 črta.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko ena, prosim, da to z dvigom  roke potrdi? <stage>(1 član.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko ena ni podprt, ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju številka dva, predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 87. členu, kjer imamo tri amandmaje. In sicer, prvi je amandma poslanske
               skupine združene liste socialnih demokratov, kjer predlagajo črtanje 87. člena, drugi
               je predlog za amandma odbora in pa tretji je amandma vlade, ki ga pa vsebinsko
               povzema ta predlog odborovega amandmaja. Želi kdo o teh treh amandmajih razpravljati?
               Če ne želi,dajem na glasovanje najprej amandma poslanske skupine združene liste
               socialnih demokratov, kjer predlagajo črtanje 87. člena.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko ena? <stage>(1 član.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko ena ni podprt.</p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma pod številko dva, prosim, da to potrdi? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Sprašujem člane odbora, kdo je za amandma vlade, amandma pod številko tri?</p>
               <p><stage>(Brezpredmeten.)</stage> Ne v celoti, ker ne nadomešča torej v celoti. Jaz predlagam...
               Torej dajem na glasovanje amandma pod številko tri, amandma vlade Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko tri? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko tri ni podprt.</p>
               <p>Smo pri členu 89 in dveh amandmajih. Prvi je amandma poslanske skupine združene
               liste socialnih demokratov in drugi je predlog za amandma odbora. Želi kdo o teh
               amandmajih razpravljati? Gospod Veber!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp78">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, že pri 16. členu je v bistvu se šlo mimo na način, da pravzaprav odgovor ni bil
               dan, kako bo izgledalo upravljanje letališč. Tam smo uvedli nov organ, centraliziran
               organ, ki bo imel predvsem administrativno nalogo in bo, po mojem mnenju, oviral
               uspešno upravljanje z letališči. In me zanima, mogoče vsaj razlaga pri tem 89. členu.
               Kako bo upravljanje letališča v Sloveniji izgledalo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Lučovnik, državni sekretar.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp80">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Ta zadeva je, še enkrat povedano, razložena kasneje, imate tudi v obrazložitvi
               zavrnitve tega člena 156. in v 161. členu in je v bistvu dosti podobno temu, kar ste
               vi predlagali pravzaprav, samo da to ni v tem členu, ampak bomo kasneje prišli do
               tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp82">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam, da ko bomo prišli do zadnjega člena, pa da potem ugotovimo, da smo
               zakon sprejeli pač kot smo ga sprejeli, ampak, ali veste, lažje je sprejemati zakon,
               če so pravočasno dane neke razlage, da vsaj veš, kakšno vsebino zakona sprejemaš. Jaz
               sem prepričan, da tukaj že tako malo poznamo ta zakon, če pa še dodatnih razlag ni,
               jih pa poznamo še manj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp84">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Če lahko predam besedo gospodu Slani, jaz za letališča nisem tako velik specialist.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Slana, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp86">

               <speaker>GOSPOD SLANA:</speaker>

               <p>Hvala. Tako kot je v obrazložitvi napisano, materijo, ki jo predlaga amandma
               združene liste k 89. členu, prvi in drugi odstavek, je zajeta v 156. in 161. členu.
               Namreč gre za stvari, ki morajo biti zagotovljene na vseh letališčih v skladu z
               direktivo Evropske unije o prostem dostopu do trga storitev. Zato v 156. členu
               določamo tiste, pač predlog je, v amandmaju vlade in v amandmaju, ki ga je pripravila
               delovna skupina, ki je v resnici bolj celovit, zajema te stvari, ki so v zvezi s
               prostim dostopom in v 161. členu, ki določa v podzakonske akte, ki se nanašajo na to
               materijo. Namreč gre za stvari, ki jih je težko v celoti opredeliti v zakonskem
               besedilu ter bi bile zapisane podrobnosti iz direktive Evropske unije. To se nam je
               zdelo neprimerno, zato so bile zapisane splošno. Verjeli smo, ko smo to pripravljali,
               da bo vlada ostala v okvirih direktiv oziroma predpisa Evropske unije, ko bo
               pripravljala oziroma ministrstvo v določenem delu podzakonske predpise k tem členom.</p>
               <p>Glede upravljavcev letališča, ki je bilo v začetku pač navedeno že, upravljavce
               letališča je uvedla direktiva Evropske unije o prostem dostopu do trga storitev.
               Namreč upravljavec letališča je skupno telo vseh, ki so upravljavci letališča oziroma
               njegovih delov. Skupno telo, ki je lahko kot stalno, se pravi organizacija, ki je
               lahko na principu občasnega sestajanja in usklajevanja s tem, da imajo njegovi
               sklepi, njegova pooblastila so neprimerno večja kot je to recimo pri svetu za
               varnost, kot imamo zdaj na letališču, kjer določeni tisti, ki opravljajo določene
               dejavnosti na letališču, sestavijo neko skupno telo, ki usklajuje in svetuje.
               Upravljavec letališča nima samo nalog usklajevanja in svetovanja, ima naloge
               usklajevanja in ima naloge izbora po tej direktivi in tako so formulirani, pač
               poskušano je, da se tako formulirani tudi ti členi v predlogu zakona, ki se nanašajo
               na to, da bi ta upravljavec bil, ker namreč iz direktiveizhaja, da je upravljavec
               letališča vsak za sebe, tisti, ki ima določena dela na letališču in vsi skupaj. Se
               pravi vsak na svojem območju, kjer opravlja neko dejavnost zagotavlja funkcije
               upravljavca letališča in vsi skupaj za letališče kot celoto. V tem smislu je razumeti
               upravljavca letališča in tako je tudi v 158. členu ta upravljavec letališča bolj
               podrobno razdelan z njegovimi pooblastili, ko je bila že prej pripomba oziroma
               predlog za spremembo glede 74. točke 16. člena, če sem pravilno povzel in v tem
               smislu je upravljavec letališča, če primer navedem v Ljubljani, Aerodrom Ljubljana
               d.d. in Adria-Airways in ministrstvo za obrambo oziroma slovenska vojska in policija
               in vlada in Smelt in uprava za zračno plovbo in vsi skupaj. Vsak za sebe v tistem
               delu, kjer opravlja določeno dejavnost v zvezi z javnim zračnim prevozom oziroma z
               dejavnostjo na letališču,  s
               svojo lastno dejavnostjo na letališču in vsi skupaj skrbijo, da to letališče kot
               celota funkcionira varno, redno in vse tiste atribute, ki jih mora letališče imeti.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp88">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Skrbi me tisti del razlage, ki je bil podan, da bo ta organ upravljanja začasen
               organ, odločal bo pa o varnosti na letališču in to je bil tudi moj pomislek k temu
               74. točki k 16. členu in takrat ni bilo to razloženo. Ugotavljam pa, da se očitno
               prepisuje evropska zakonodaja, kjer imajo razen Luksemburga verjetno da res nek večji
               sistem letališč in potrebujejo neke širše uprave, dato kot celota funkcionira v neki
               državi, v Sloveniji imamo pa eno večje letališče in zdaj za to eno večje letališče
               bomo gradili sistem evropskega upravljanja in res ne vem, kako bo to funkcioniralo.
               Ali ne znamo se prilagoditi naši razmeram? Mislim, da se ta zakon ne prilagaja, niti
               malo ne našim razmeram in slepo prepisuje očitno zakonodajo, ki vprašanje, kako bo
               lahko sploh funkcioniralo v tem okolju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Slana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp90">

               <speaker>GOSPOD SLANA:</speaker>

               <p>Hvala. O varnosti odloča vsak upravljavec letališča oziroma njegovega dela. Vsak je
               odgovoren in pristojen za svoj del dejavnosti, ki jo opravlja. Vsi skupaj pa kot
               celoto. Namreč gre za naslednjo stvar. Odločitev je bila, da se določene funkcije
               letališč privatizirajo in smo postavljeni v situacijo, v tisto situacijo, kakršno so
               bila postavljena tudi evropska letališča, da začne ena oseba zasebnega prava krojiti
               usodo drugim osebam zasebnega prava, ki imajo pač na podlagi enakih pravic in
               dolžnosti v skladu z zakonodajo državno, enake pravice do opravljanja gospodarske
               dejavnosti in če nimamo tega skupnega telesa, skupnega organa, pridemo do tega, da
               ena oseba zasebnega prava določa pogoje poslovanja drugi osebi zasebnega prava. V
               primeru na Brniku, Aerodrom Ljubljana Adrii-Airways ali pa obratno, nima zveze zdaj,
               pač eden drugi, vendar ta pravica ni bila s predpisi dodeljena nobenemu, ampak se
               reče, vi vsi skupaj ste odgovorni za to. To pravico vi vsi skupaj pač pod nadzorom
               države, ki pač mora te predpise uveljavljati, države so se tako obvezale, mi tudi z
               evropskim sporazumom, da bomo to sprejeli in zato smo mi, ki smo to pač poskušali
               strokovno pripraviti, tako zapisali v te predloge. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi še besedo? Prosim, gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp92">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo toliko poskušala dopolniti to obrazložitev, da pojasnim, da
               je pri iskanju rešitev bila prisotna tudi misel o tem, ali te vloge upravljavca, tako
               kot je zapisana za naše nacionalno letališča ali pa sploh za letališča na območju
               Slovenije ne bi mogla prevzeti obstoječa uprava za zračno plovbo v izogib pretirani
               razvejanosti funkcij na letališčih, tako da, skratka te rešitve niso ravno
                  dokončne. Kaže razmisliti
               zelo tehtno o tem ali je potreben tak upravljalec kot je sedaj tukaj predviden ali pa
               bo morda možno ustreznejše enostavnejše rešitve, pač glede na obseg prometa,
               zračnega, kot ga imamo v Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa gospa Ogrinčeva. Mislim da je to to kar ste že na začetku tudi
               poudarili oziroma na začetku današnje seje.</p>
               <p>Ali želi še kdo besedo? Gospod Maren. Prosim. Prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp94">

               <speaker>GOSPOD MAREN:</speaker>

               <p>Gospo predsenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp95">

               <speaker>GOSPOD _____________________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Se ni javil k besedi. Ampak jaz sem na začetku rekel, da vsi tisti, ki so povabljeni
               na sejo oziroma vsem bom dal tudi kratko besedo, seveda pa ne bom dopuščal tule ne
               vem kakšne dolge razprave in polemik itd., ker je za to že bil čas. Gospod Maren
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp97">

               <speaker>GOSPOD MAREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom zelo kratek. Mi tako kot, bom rekel, kolegi iz ministrstva za promet
               in zveze spremljamo razvoj na področju letališč v Evropi, glede na to, da je Evropska
               unija sprejela posebno direktivo o zemeljski oskrbi oziroma o dostopu na trg
               zemeljske oskrbe letal, potnikov in blaga na evropskih letališčih in moram reči, da
               takšne rešitve, še posebej pa sedaj, ko sem slišal za argumentacijo gospoda Slane,
               takšne rešitve ni do danes v Evropi, nismo zasledili. Gre za neko popolnoma novo
               razlago, za nek popolnoma nov pristop, ki ga v Evropski uniji na velikih letališčih
               itn. ne poznajo.</p>
               <p>In drugo. Glede na to, da je dosti vprašanj, ki so bila neodgovorjena kaže na to, da
               predlagatelj ni naredil nekih stimulacij in nekih, bom rekel, temeljitejših analiz,
               kako bi lahko to vse skupaj funkcioniralo. Danes to pod določenimi pogoji
               funkcionira. Imamo ministrstvo kot matični resor za to področje. Imamo republiško
               upravo za zračni promet kot operativni administrativni organ za to področje in imamo
               potem naprej izvajalce po posameznih segmentih, tako aerodrom Ljubljano, kot
               upravljalca letališča Ljubljana, Adrio kot domačega prevoznika in še nekatere druge,
               bodisi domače, bodisi tuje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Predvsem se mi zdi pomembno to, kar je prej rekla gospa
               Ogrinčeva, da še nekatere stvari ali pa mnogo teh stvari ni dodelanih in da bo treba
               predvsem za tretjo obravnavo še korenito razmisliti o nekaterih rešitvah. Gospod
               državni sekretar. Prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp99">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Že v začetku smo govorili o težavnosti tega zakona, in vidimo, da je zadeva res taka,
               kot je.</p>
               <p>Še enkrat moram povedati - to je tudi v materialu napisano - mi smo z letališčem
               Ljubljana imeli več usklajevanj in vsaj dvakrat do trikrat smo mislili, da smo že
               usklajeni, in vendar je potem letališče zopet zadeve spremenilo in jih drugače začelo
               obračati. Še enkrat poudarjam, in to bi rad gospodu Vebru rekel, da mogoče so res
               boljše rešitve, verjamem, da so, ampak mi smo se vsi skupaj, z nami vred, pa bom
               rekel tudi z letališčem, premalo potrudili, da bi te rešitve iskali. In mi smo prišli
               do tega mnenja, da gre tu samo za to, da bi se zadeve podaljševale v nedogled, mi pa
               do zakona ne bi prišli. Bistvo tega zakona je kakor letališče tudi druge stvari, ki
               so mogoče ravno tako pomembne, lahko pa tudi bolj pomembne, glede na razdelitev
               dejavnikov, prometnih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, prosim, da razpravljate vsebinsko, ne pa o tem, kdo zavira
               in kdo ne zavira. Mi smo pri sprejemanju zakona. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp101">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Ne, ne, samo do konca bi rad povedal. Rad bi povedal to, da se mi zdi, da je še vedno
               čas, da se uskladimo in da zadeve naredimo tako, kot je treba. Ker je jasno, da so
               sporne, in jasno, da nekaterih stvari očitno do konca ne bomo naredili, če se ne bomo
               uskladili.</p>
               <p>Zato predlagam, da te zadeve pustimo odprte in jih uredimo tako, kot jih je treba,
               vendar res korektno. In prosil bi tudi, da so pri teh debatah morda prisotni tudi
               poslanci, da bomo lažje kaj naredili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa. Torej, stvari so s sprejemom posameznih amandmajev seveda odprte.
               Gospod Kacin, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp103">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Meni se zdi nepotrebno to posipanje s pepelom. Mi imamo tukaj možnih kar nekaj
               pristopov. V kolikor bi bil dosežen vsebinski strokovni napredek, lahko vlada, ki je
               predlagatelj zakona, v tretjem branju vloži amandmaje, ki dokazujejo in izkazujejo
               napredek in to tudi tako utemelji. V kolikor temu ni tako, lahko posamezna poslanska
               skupina, ki ji pač suflirajo določeni zainteresirani, pripravi drugačne amandmaje,
               ampak če jih sprejmemo, je to ena varianta, če jih ne sprejmemo, je to druga
               varianta. Tudi na tak način je možen napredek. Ampak ne zdi se mi pa potrebno, da
               zdaj razpredamo, ali smo dovoljdobro dorekli ali ne. Če so amandmaji, se do njih
               opredelimo, ne glede na to, kdo je. Imamo možnost, da podpremo, smo proti ali pa se
               vzdržimo - taka je pač procedura v tem državnem zboru. In tovrstno razpredanje zdaj
               je po mojem mnenju - gospod predsednik, upam, da ne bom dobil ukora za to - eden od
               načinov zavlačevanja. Zato sem za to, da se opredeljujemo do posameznih amandmajev in
               "šibamo" skozi. In v tretjem branju, v kolikor bo napredek ali ga ne bo, ima vsak od
               vlagateljev možnost vlaganja dodatnih amandmajev, in bomo videli, do kam bomo prišli.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kacin, sedajle sem nekaj drugega razmišljal, pa nisem slišal, zakaj bi jaz
               komu dal ukor ali kaj ste že rekli. <stage>/Smeh./</stage> Ne, nisem vas razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp105">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, preventivno sem se pozanimal in vas opozoril, da ne pričakujem
               ukora z vaše strani, tako kot ga je dobil državni sekretar, ker je govoril o
               zavlačevanju. Tudi sam sem govoril o zavlačevanju, in zato, da bi stvar pospešili,
               sem opravil prvi del razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, državnemu sekretarju nisem dal ukora, ampak sem ga prosil, da vsebinsko
               razpravlja, ne pa o tem, kdo je za zavlačevanje in kdo ne.</p>
               <p>Najprej gospod Veber, nato gospod Grašek iz Adrie Airways. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp107">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, želel bi samo replicirati tem tezam zavlačevanja.</p>
               <p>Mislim, da kot poslanci vendarle lahko razpravljamo, tako na odboru kot tudi na seji
               državnega zbora, in da je zelo dobro, če kot poslanec veš na koncu, kaj sprejmeš. V
               kolikor te razprave ne bi bilo, sprejemamo nekaj, kar sploh ne vemo, kaj sprejemamo,
               in potem se bomo srečevali s problemi, ki jih bomo reševali pozneje težje kot pa zdaj
               v tej fazi. Za mene bi bil tudi pomemben podatek, da imamo neko novo upravo, ki bo
               zahtevala dodatna sredstva, očitno, proračunska sredstva, in tako naprej. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, naj se vsak javi k besedi, pa bo povedal svoje, medklicev, prosim, da ne
               dajemo. Okrog diskusije glede zavlačevanja in vsebinske razprave sem opozoril samo
               predstavnike vlade, ne pa članov odbora. Gospod Kacin ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp109">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Repliciral bom gospodu Vebru. Če morda kdo misli, da ne vemo, v kaj se podajamo, ker
               niso narejene simulacije, in to je bilo danes tu povedano, dopuščam tudi to možnost,
               da kdo tudi ne ve, kam gremo. Zagotovo pa vemo, kje smo, in zato zagotovo vemo, kaj
               bi radi nekateri prolongirali in ohranili - in za to tukaj gre. Zavlačevanje ni samo
               sebi namen, zavlačevanje je uporaba proceduralnih oziroma poslovniških možnosti vtem
               državnem zboru, da se opravi status quo - in za to gre. Politična volja pa se mora
               izpričati na ta način, da presežemo obstoječe stanje, gremo v neke nove rešitve, in
               zato se ukvarjamo s temi stvarmi in zato s strani zainteresiranih mnopolistov slišimo
               razprave o tem, da mi ne vemo, kam se podajamo. Še enkrat povem, jaz zase vem, kam se
               podajamo, in vem tudi, kaj nekateri želijo ohraniti - to je legitimno. Ampak, prosim,
               gre za vprašanje političnega tehtanja in politične moči. In kot so pokazala današnja
               glasovanja, je politična volja izrazito v prid spremembe sedanjega stanja in odhoda v
               prihodnost, namesto ohranjanja preteklosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp111">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>No, sam bi imel malo razprave oziroma malo replike na celotno izvajanje.</p>
               <p>Rekel bi tako, da ministrstvo za promet in zveze, in seveda državni sekretar je
               njegov pomočnik, sta verjetno pripravila ta amandma v skladu z najboljšimi trenutnimi
               rešitvami na letališču. Tu bi želel vse tiste, ki jih moti ta amandma, komu se tu
               jemlje in komu se daje določena pravica, ki je verjetno po sedanji zakonodaji ali
               tega stanja sedaj na letališču ni imel. In prepričan sem, da je to ena izmed
               najboljših rešitev, ki jo je predlagalo ministrstvo za promet in zveze. V kolikor bo
               pa letališče ponudilo boljšo rešitev, ki bo rešitev vseh dobra na letališču, se pa
               lahko z amandmaji v tretjem branju tudi to popravi.</p>
               <p>In bi predlagal, predsednik, da gremo kar na glasovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Grašek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp113">

               <speaker>GOSPOD GRAŠEK:</speaker>

               <p>No, bi se vzdržal, ker sta predgovornika že vse moje argumente povedala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa, se vam zahvaljujem. Želi še kdo razpravljati o dveh amandmajih k
               89. členu, da bomo še vedeli, kje smo?</p>
               <p>Če ne želi, dajem na glasovanje najprej amandma pod številko 1, amandma združene
               liste socialnih demokratov.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko 1? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 1 ni sprejet. Smo pri 2 amandmaju, to je predlog amandmaja odbora.</p>
               <p>Kdo je za 2 amandma oziroma za amandma odbora, prosim da to potrdi! <stage>(11 članov.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 93. členu, kjer imamo amandma vlade in pa najprej predlog za amandma odbora
               na amandma vlade. Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp115">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK?:</speaker>

               <p>Se oproščam gospod predsednik. K 92. členu je imela skupina, ki je pripravljala še
               eno pripombo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Res je in smo tudi to gradivo, ne vem, ali imamo vsi člani odbora ta tekst. Torej to
               je izpadlo iz tega gradiva. Jaz bom prebral. Nimamo potem. Predlog amandmaja k 92.
               členu, prosim da imamo, torej poročevalca, to so omejitve in prepovedi obratovanja
               letališča, kjer v 32. členu sebesedilo varovanja trga mednarodnih odnosov ali podobni
               državni interesi nadomesti z besedilom "ali resne zasičenosti letališč". Prosim da to
               obrazložite gospod državni sekretar. Oziroma to ste vi pripravili na ministrstvu.
               Prosim da obrazložite ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp117">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK?:</speaker>

               <p>Manj pooblastil in manj omejitev to pomeni s tem, nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kje pa je to besedilo "varovanje trga", kje je to? ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Drugi
               odstavek 92. člena. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp119">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Vlada lahko na prednost ministra pristojnega za promet začasno omeji ali prepove
               obratovanje letališča, če to zahtevajo interesi ali resne zasičenosti letališč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne, je še naprej. Bom jaz prebral, če dovolite. Vlada lahko na predlog, samo moment.
               "Vlada lahko na predlog ministra pristojnega za promet začasno omeji ali prepove
               obratovanje letališča, če to zahtevajo interesi varnosti, zdravja, varovanja okolja
               ali resne zasičenosti letališč - varnosti, zdravja varovanja okolja ali resne
               zasičenosti letališč." Prosim gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp121">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj gre za pooblastilo vladi, da lahko začasno omeji ali prepove
               obratovanje letališča. Prepove obratovanje. Sedaj je treba pretehtati. Torej
               sprememba je v tem, da se opuščajo dosedanji primeri, ko vlada to lahko stori, torej
               varovanje trga, mednarodni odnosi in podobni državni interesi. To naj bi se opustilo.
               Nadomestilo naj bi se pa "z resno zasičenostjo", ne. Sedaj je vprašanje ali je ta
               resna zasičenost takšne narave, da dopušča tako drastičen ukrep, če lahko tako rečem,
               prepoved obratovanja. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Ampak prosim, to je samo  unispek, glede te spremembe.</p>
               <p>Kar se pa tiče črtanja "varovanja trga" in to, to pa menim da je na mestu. Vsekakor.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim. Kdo želi besedo? Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp123">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Jaz se sprašujem, če je črtanje mednarodnih odnosov primerno. Utegne se zgoditi, da
               bi neka mednarodna skupnost, ne vem, sedaj si res zmišljujem, hotela uvesti sankcijo
               proti neki državi, ne vem, npr. da se prepove pristajanje Libijskim letalom kjerkoli
               že in potem je seveda treba omejiti delovanje letališča za Libijska letala. Ne vem,
               mislim se opravičujem, ker sem uporabil konkretno državo. Ampak če take možnosti
               zakonske ni, potem vlada tega ne more narediti, zato se sprašujem ali je primerno to
               črtati.</p>
               <p>Kar pa se tiče "zasičenosti", je pa mislim da tako ali tako zajeta v pojmu interes
               varnosti. Zasičenost, ki je v resnici, v Evropi se včasih zgodi prezasičenost in je
               potem, se letališča sama dogovorijo za omejitev obratovanja, če pa se ne bi, je pa tu
               predvideno, da poseže vlada, se mi zdi, da je to zajeto s pojmom varnosti. Ne vem,
               sprašujem gospo Ogrinčevo ampak mislimda bi bilo nerodno na ta način posegati v 92.
               člen, kot je sedaj ravnokar predlagal gospod Lučovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej jaz se seveda tudi popolnoma strinjam s tem. Torej na kakšen način
               bi naj vlada pri zasičenosti letališč ukrepala, mi ni seveda popolnoma jasno ampak je
               stvar operativnega vodenja vseh postopkov na letališču glede varnosti plovbe itn.
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
               <p>Glede na to, da tega ni ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp125">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik jaz bi vseeno predlagal, da se amandma sprejme in se ga potem v
               tretji obravnavi finalizira in uredi tako kot mora biti. Kajti če ga sedaj ne
               sprejmemo, potem ne moremo popravljati zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej jaz imam, če dovolite, če dovolite. Jaz imam predlog, da odbor najprej
               obravnava in nato po možnosti sprejme amandma, kjer črta tekst "varovanje trga" v
               drugem odstavku 92. člena imamo zagotovljeno to, kar ste prej predlagal gospod
               Jelinčič in vsi ostali. Torej jaz se, torej predlagam amandma odbora, da v drugem
               odstavku 92. člena črtamo besedi "varovanje trga". Torej če ne želi nihče
               razpravljati dajem predlog tega amandmaja odbora na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Amandma odbora je sprejet.  Smo pri 93. členu. In sicer, imamo amandma vlade in pa najprej amandma
               odbora, predlog amandmaja odbor na amandma vlade. Želi o teh dveh amandmajih, oziroma
               amandmaju in amandmaju na amandma kdo razpravljati? Če ne želi, dajem najprej na
               glasovanje amandma, predlog amandmaja odbora na amandma vlade.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma na amandma? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma na amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju vlade.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma vlade? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma vlade je podprt.</p>
               <p>Smo pri 94. členu. In sicer, imamo predlog za amandma odbora. Želi o tem kdo
               razpravljati? Če ne želi, dajem na glasovanje amandma k 94. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 95. členu in zopet pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma, prosim, da to potrdi? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 96. členu. In sicer, imamo dva amandmaja, prvi je predlog za amandma odbora
               in drugi je amandma vlade. Pri amandmaju odbora je že zajet, v tem amandmaju je že
               vsebovan amandma vlade. Ali je to pomembno v tem primeru? To je brezpredmeten. Torej,
               želi kdo razpravljati? Če ne, dajem na glasovanje prvi amandma 96. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet. Ugotavljam, da je drugi amandma, to je amandma vlade, v
               tem primeru brezpredmeten.</p>
               <p>Smo pri 97. členu in predlogu za amandma odbora. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem
               na glasovanje amandma k 97. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 98. členu, pri amandmaju odbora. Dajem na glasovanje ta amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 99. členu in zopet pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri členu 100. Zopet pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma k 100. členu? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma k 100. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 101. členu, kjer imamo dva amandmaja, najprej amandma vlade in nato amandma,
               kot predlog za amandma odbora. <stage>(Da, v celoti. Mi smo napisali cel tekst. To je že
               upoštevano.)</stage> <stage>(Najprej odborov.)</stage> ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... Dobro, dobro. Hvala
               lepa. Ker je zajet oziroma vsebovan v  amandmaju, temu predlogu za amandma odbora. Ker ni razprave, dajem na
               glasovanje najprej drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma odbora je sprejet. Prvi amandma, v tem primeru amandma vlade, je
               brezpredmeten.</p>
               <p>Smo pri 102. členu, pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma, prosim, da to potrdi? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 105. členu, pri predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 107. členu.</p>
               <p>Kdo je za amandma, predlog za amandma odbora? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 107. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 108. členu, zopet pri predlogu za amandma odbora. Gospod Jelinčič!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp127">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Samo tukaj gre za eno tipkarsko napako. "Visopko napetostnih" piše, namesto "visoko
               napetostnih". To naj se popravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>"Visoko napetostnih vodov" v tretji vrstici amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp129">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Debelega tiska, da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>"PKO" je preveč. Ne, samo "P" je preveč. V redu. Dajem na glasovanje amandma k 108.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 110. členu in amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 110. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 112. členu in zopet pri predlogu za amandma odbora. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma k 112. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 113. členu. In sicer, imamo najprej amandma, predlog za amandma odbora in
               nato še predlog amandmaja poslanskega kolega gospoda Franca Čeublja. Želi kdo
               razpravljati? Kdo želi razpravljati? Gospod Čebulj? Gospod Čebulj!
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp131">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ja, berem, primerjavo delam z amandmajev odbora za infrastrukturo in amandmajem,
               katerega sem tudi sam vložil. Jaz bi tukaj želel odgovor gospoda sekretarja
               Lučovnika, kaj pomeni to na število prebivalcev. Ne gre tu, ker tukaj gre za določena
               območja lokalnih skupnosti, ki so nenazadnje bolj izpostavljene določenim hrupom.
               Recimo ne glede na to, bom pač kar to zadevo nazorno prikazal. Konkretno, letališče
               Brnik leži skoraj v celoti na področju občine Cerklje, dočim lokalna skupnost ali
               občina Šenčur je bistveno bolj izpostavljena hrupu kot pa, ker se nanaša na ta reden
               zračni promet in recimo konkretno je, to se pravi del Šenčurja kot vasi Šenčurja in
               del tudi vasi Praprotno-Polica, bom tudi verjetno, gospod Lučovnik, vi dobro veste,
               kje se nahajata, izredno izpostavljena temu hrupu. To se pravi število prebivalcev,
               če zdaj vzamemo, tukaj bi moralo biti nekaj consko omejeno. Potem gre pa tudi za
               drugi del tako imenovanih hrupov. To se pravi športnih avionov, helikopterjev, raznih
               drugih preletov nad, recimo konkretno kar nad občino Cerklje in tudi občino Komendo
               in Mengšem in tudi del Vodic. Tudi občina Vodice je s hrupom rednega zračnega prometa
               bistveno bolj na udaru s hrupom kot pa, recimo tudi v tem primeru občina Cerklje,
               tako da tukaj smo pač mi oziroma ta amandma katerega sem v sklopu teh lokalnih
               skupnosti ali občin oziroma županov pripravil, je nekje jasno vsaj definirano v
               četrtinki, koliko naj bi te lokalne skupnosti dobile. Dočim vi ste se zdaj opredelili
               na število prebivalcev, kar pa mislim, da ni realno ocenjeno, ker tukaj bi morali
               potem nenazadnje v conah ali omejitvenih nekih conah o lokalni skupnosti reči potem
               na število tistih prebivalcev, ki so konkretno dejansko pod udarom tega hrupa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp133">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Poglejte, tako amandma gospoda Čebulja kot amandma, ki ga je strokovna skupina
               pripravila kot potencialni amandma odbora, imata po moje eno napako in to je, da se
               predvideva, da odškodnino za hrup pridobiva lokalna skupnost. Lokalna skupnost s
               hrupom nima nič. S hrupom so obremenjeni, če so, posamezniki in ti posamezniki, če so
               že, so upravičeni do odškodnine. Dobivajo na kolektivni način, preko proračuna
               lokalne skupnosti je po mojem možno samo tako, da jim recimo, prvič, ali se oni sami
               s temstrinjajo. Drugič pa rečejo, rajši damo za cesto, ne vem kaj, na Krvavec kot pa
               da bi prejemali dotično odškodnino mi kot mi, ker če gre to v proračun lokalne
               skupnosti, gre pač za katerikoli namen. In drugič je to možno samo na način, da se
               njim njihova dotična obveznost zniža, kaj jaz vem, da se jim reče, to pa lahko po
               sili zakona, zato plačujejo pa manj, ne vem česa, dajatve, ki jo predpiše lokalna
               skupnost, na primer nadomestila za uporabo stavbnega zemljišča, ker je pač njihovo
               neposredno hišno, stanovanjsko okolje moteno, karkoli že.  Drugače pa se mi zdi, da je dikcija, in tega, kar
               predlaga Čebulj in tega, kar predlaga strokovna skupina, drugi del, nesprejemljivo,
               ker to predvideva, da to dobi lokalna skupnost. Možno je, da to dobiva lokalna
               skupnost pod pogojem, da seveda se lokalna skupnost zaveže, da bo ona, konkretno ona
               odpravljala posledice, ki jih trpijo posamezniki, ampak to ni nek, ne vem kaj, vaški
               vodovod v vasi, ki je blizu letališča, ampak je to, ne vem kaj, sploh si ne znam
               predstavljati, kako zgleda konkretno odpravljanje posledic hrupa na posamezniku. Ne
               poznam, morda obstaja kakšna varianta. Sicer pa menim ali pa po mojem mnenju sta
               nesprejemljiva oba amandmaja, tako da jaz predlagam, da ostane kar besedilo tako kot
               je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp135">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Gospod Kopač, poglejte, jaz mislim, da ni težko pridobiti, kako se izplačujejo
               rente, recimo v Evropski skupnosti. To tezo, ki ste jo zdaj navrgli kar tako, jo ne
               bom okarektiriziral, v redu, gremo naprej, ker je neresno tako izpodbijanje enega
               amandmaja, s katerim se lokalne skupnosti soočamo. Vse pritožbe direktno dobivajo
               verjetno ljudje, ki vodijo neke lokalne skupnosti. Ljudem nazaj odgovarjati za nekaj,
               kar nisi nenazadnje odgovorenin eventualno naslavljati jih tudi potem na ministrstvo
               za promet in zveze, to lahko tudi oni potrdijo, gospod Lučovnik in gospod Slana, ki
               smo že določene probleme preko svetniški skupin v občinah, tako Šenčurju in Cerkljah
               poskušali reševati z določenimi odloki, ampak nismo mogli rešiti, ker ni nobene
               zakonske osnove in kako bo potem lokalna skupnost dejansko tistim občanom vrnila neko
               odškodnino, ki bi jo dobila kot neko rento, če jo tako imenujem, preko tega zakona,
               je to stvar potem lokalne skupnosti.Absolutno, tudi menjava ali priključnina vode je
               del, ki je potrebno tudi, da jo občan plača pri priklopu, kot priključnino na sistem
               vodnega sistema in zakaj pa tudi to ne bi lahko upoštevali. Poglejte, mi imamo nekaj
               takih primerov, tudi na Gorenjskem, ki plačujemo določene rente, recimo za odvoz
               kosovnih smeti itn., krajevne skupnosti, ki potem določene zadeve kot tistim krajanom
               oziroma občanom občine Kranj v neki obliki tudi vračajo in tako bi tudi nenazadnje te
               lokalne skupnosti na neki način kot sistem. Jaz se strinjam, da bi mogoče ta amandma
               bil za dopolniti, da se na neki način potem lokalna skupnost obveže, da tistim, ki so
               prizadeti, tudi dobijo to rento. To je bil v redu predlog, s tem se strinjam, toda
               moram še nekaj povedati. V 113. člen osnovnega predloga kot amandmaja odbora za
               infrastrukturo ni vključena višina in ne rok, katerega sem pa določil sam amandma,
               tako da tukaj je še možno, pač jaz bi prosil, da se eden od teh amandmajev sprejme in
               da se seveda v tretjem branju. Ja, tudi lahko to, amandma na amandma tudi sprejme.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Zdaj, čakajte, samo moment. Zdaj bi takole. Gospod Kramberger, gospod Košir, nato
               državni sekretar, ki ga bom tudi vprašal potem na kak način, to je že bilo malo pri
               gospodu Čebulju vprašanje, na kak način to ureja Evropa. Gospod Kramberger,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp137">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Hvala gospod predsednik. Jaz bi prav tako želel nasloviti to vprašanje,
               ki si ga pravkar gospodu sekretarju, kako so te zadeve rešene v Evropi. Sam pa seveda
               bom zelo težko podprl ta amandma k 113. členu. Kajti prepričan sem, da recimo, če
               pogledamo promet nad Brniškim letališčem. Recimo, da imamo 50, da imamo 50 vzletov in
               pristankov na dan, mislim, da tega hrupa ne moremo primerjati z celodnevnim hrupom,
               ki je recimo od magistralne ceste Lendava-Maribor. Ko gre na tisoče avtomobilov,
               vlačilcev, na drugi strani imamo železniški promet, ko prav tako ponoči drvijo
               tovorni vlaki ob hišah tako rekoč in to je, vse skupaj je to onesnaževanje okolja, če
               tako rečem. Ampak mislim, da potem bi enostavno morali to zadevo celovito rešiti tako
               iz vseh, torej iz celotnega spektra prometa.</p>
               <p>Drugo je pa potem seveda vprašanje, to kar je kolega Kopač, kako bomo, predlagal,
               kako bomo to, kako bo to lokalna skupnost potem te zadeve reševala. Seveda, kolega
               Čebulj, jasno ne, normalno, da je treba se boriti za lokalne skupnosti, ampak mislim,
               da to, tak pristop ni pravilen in ni pravičen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp139">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kramberger, jaz vam moram povedati in vsem tistim, ki enako vam
               razmišljajo, da smo prav v občini Cerklje in tudi Šenčurju, čakali novelo zakona o
               letalstvu. In smo jih na nek način mirili. Pač, če ne bodo ti amandmaji, ... grozil,
               če ti amandmaji ne bojo sprejeti, verjemite mi gospod Kramberger in vsi tisti, ki
               nasprotujete in razmišljate tako kot razmišljate, ker letališče, prej bo vas Cerklje
               in prej Praprotna polica in prej občina Šenčur in Šenčur in ostale vasi, kot pa
               letališče. To je ena zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva, nekaj odškodninskih rente preko zakona jih imamo tudi. Nuklearka.
               Čakajte. So določene zadeve. A dovolite da končam. No, skratka moram to povedati, da
               vse ta vaša razmišljanja, bom jaz podkrepil z določenim pismenim peticijam, ki so
               pripravljene. Gospod Marn lahko potrdi, no gospod Lučovnik kot državni sekretar lahko
               potrdi. Predlagal sem takrat, ko je bila tudi javna razprava, ampak smo o tem na nek
               način tudi župane obvestili, da bi prišli na razpravo, mislim da se je takrat
               udeležil samo predstavnik Mengša, a kdo je še bil. Iz Šenčurja mislim, da ga ni bilo,
               jaz sem bil pač takrat, a iz Šenčurja je bil. In verjeten, da lahko ... takrat ...
               Mislim, to so zelo resne zadeve, ki jih bo potrebno v ta zakon zdajle stlačiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, ne vem zdajle točno kdo ima repliko, kdo ne. Če ima gospod Košir repliko, ima
               prvi besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp141">

               <speaker>JOŽEF KOŠIR:</speaker>

               <p>Jaz bi imel repliko na obe razpravi, predvsem na gospoda Kopača in gospoda Čebulja.
               Dejstvo je, da pri reševanju tega problema moramo iskati rešitev na obeh točkah. To
               kar trdi gospod Čebulj, ki je tudi župan na tem področju, poznam, in pa to, kar se
               zavzema gospod Kopač, to dejansko dobijo tisti ljudje, ki imajo razvrednoten prostor.
               To je ja okolje. Danes po zakonu imamo  možnost stavbno zemljišče, imamo možnost komunalne ... na premoženje
               še ni in ko bo enkrat tisto, bo tudi ta možnost. Vendar, tudi če to damo mi olajšavo,
               je občina, je proračun oškodovan. Do danes še ni, samo računamo na to, da v stavbna
               zemljišča bojo šla izven tega in da boš dobil izravnave več. In iz tega vidika je
               zopet občina, lokalna skupnost oškodovana. Tako, da bo treba mislim nekje pustiti
               tisti del, ker občina pa zopet ni kriva, če je tam letališče. Bo treba iskati sredino
               med tem, tako da pridemo potem do posameznika, mislim da je občina, ali država
               direktno na določen način plača, jaz pa se bolj zavzemam vedno za olajšave. Zakaj ...
               v vrečo proračuna ..., če lahko skozi olajšave te stvari uredimo. In te stvari je
               treba potem skozi ta, financiranje občin. Tudi mogoče s korekcijo tega zakona
               reševati. Tu si pa pustiti, pa odprto možnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp143">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>No, samo zaradi ... je treba povedati, da pri nuklearki ni nobenih rent ali
               odškodnin v okolju. V zakonski proceduri je že kar nekaj let zakon Branka Kelemine,
               ki naj bi uredil to področje, vendar ni prišel v obravnavo, verjetno tudi zaradi
               tega, ker je nekoliko zgrešeno nastavljen. Drugo je pa seveda, ne menjatinadomestila
               z odškodninami. Nadomestila za stavbno zemljišče, nadomestilo za stavbno zemljišče so
               upravičene zaračunati občine za vse objekte na svojem področju po stopnjah, kakršne
               predpišejo. In če lahko Krška občina predpiše nadomestilo za stavbno zemljišče na
               nuklearno, ker leži pač na njenem območju, to ne pomeni, da je s tem vrnjena
               odškodnina, odškodnina vsem prebivalcem, tudi tistih občin, ki ne morejo z odlokom
               predpisati ničesar, pa so vendarle v vplivnem območju neklearke. Zato to vprašanje še
               ni rešeno. Toliko samo za vednost tega odbora. Sicer pa jaz podpiram ta amandma, da
               se prav razumemo. Jaz sem samo ..., da se pravilno informirajo člani odbora in ostali
               prisotni, to povedal.</p>
               <p>Da pa je potrebno v novih zakonih, reševati na tak in podoben način, vplive na
               okolje, za tovrstne objekte, je pa vsekakor razumljivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp145">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Poglejte, tukaj ne gre samo za, pač replika gospodu Avšiču, glede na
               nadomestilo, kar bom povedal v nadaljevanju. Tukaj ne gre samo za hrup, ki je
               dejansko neznosno. Gre tudi za varnost tistega predela, kjer pač občani Šenčurja in
               občine Cerkelj tudi živijo. Tu gre, gre za zračno varnost, ki so izpostavljeni
               bistveno drugače kot pa nekdo ob avtocesti ali železnici. No, tukaj je še mnogo
               drugih segmentov. Kar se nanaša na to odškodninski del. Nuklearka je splošen,
               splošen, vprašanje varnosti, ne samo Krškega. Vemo koliko, do kam. Glede nadomestila.
               Vi ga obračunavate, občina Cerklje ga letališču ne obračunava za pisto, zavestno. Ker
               bi to pomenilo 80 do 100 milijonov na leto. Jih ne obremenimo. Ampak čakajte. Ja, v
               nadaljevanju jih bomo na nek način, bomo mogli nekaj dobiti. Če se ne bo preko tega
               zakona, tudi nekaj preko kompletnega prometa, ki gre skozi letališče, eventualno
               zagotovilo nekaj sredstev tistim, ki so dejansko pod udarom tega hrupa in nevarnosti.
               Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Čakajte, zdaj imam repliko. Tu je seveda treba ločiti rento od nadomestila za uporabo
               stavbnega zemljišča, to je že treba ločiti, ja. Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp147">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je tu kar precej nekih aspektov, ki jih je treba upoštevati.</p>
               <p>Upoštevati je treba, recimo, tudi to, nekateri že imajo hiše in tisti, logično, da
               dobijo neko rento ali pa nadomestilo za hrup ali pa za emisijo plinov in tako naprej.
               Ampak recimo dostikrat se pa zgodi, da si ljudje, ko že vedo, kakšno je stanje,
               začnejo hišo tam graditi - tisti pa ne morejo biti v enakem položaju kot tisti, ki so
               že ves čas tam. Intočno to je velika večina takih. In zdaj, na ta način se pa ne more
               iti. Če ti zavestno greš graditi hišo na neko lokacijo, kjer veš, da je emisija
               plinov, da je hrup in ne vem kaj, pa ne moreš potem od države zahtevati, tako je vsaj
               v Evropi. No, ali pa od kogarkoli, od kogarkoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika, gospa Skuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp149">

               <speaker>NADA SKUK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kolegi, ugotavljam, da se nekako odmikamo od teme.</p>
               <p>Če pogledamo 113. člen, govori o pobiranju pristojbine za odpravo škodljivih
               posledic. In mi moramo sedaj samo urediti, kako se bodo te pristojbine razdeljevale
               in kako se bo to urejalo, ostale stvari - strinjam se, da kdorkoli živi ob javnih
               cestah in tako naprej je prizadet in tudi motenje posesti je zagotovo, če se živi v
               bližini letališča, vendar mislim, da je s tem amandmajem odbora to ustrezno urejeno,
               ker so pristojbine namenjene delno lokalni skupnosti, lokalna skupnost mora pa potem
               urediti, kako bo to svojim prebivalcem olajšala, ali z ukrepi pri davčni politiki ali
               z ureditvami okolja ali kakorkoli.</p>
               <p>Mislim, da to ni predmet tega zakona in da bi, prosim, šli naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kacin. Ali imate repliko? Gospod Kopač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp151">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Replika je v tem. Namreč, v tem predlaganem amandmaju strokovne skupine to ni
               urejeno. Predvideno je: "Pristojbine iz prejšnjega odstavka so prihodek državnega
               proračuna in se uporabljajo za zmanjšanje vpliva in odpravo posledic hrupa," to bi še
               razumel in se mi zdi primerno, potem pa piše, "ali kot nadomestilo za poslabšanje
               pogojev bivanja." To pa ne more biti! Ja, ne, to je pa točno to, kar je govoril
               Jelinčič prej. Poglejte, v Trzinu, recimo, ta hip gradijo celo stanovanjsko sosesko,
               zdaj še ni vseljena, in ogromno, nekaj sto stanovanj je tam. Ti ljudje bodo zdaj -
               kupci še niso niti znani ali pa so, kaj pa vem - bodo zdaj, recimo, ker občina Trzin
               je na koridorju, nenadoma dobili nadomestilo za poslabšanje pogojev bivanja, še
               preden so se tja ali pa v trenutku, ko se tja vselijo. To je nesmiselno.Če že kaj,
               uporabljati za zmanjšanje vplivov in odpravo posledic hrupa. Če hrup nekomu zatrese
               predelno steno v hiši do te mere, da mu poči, potem mu je seveda treba odpraviti to
               posledico in mu jo plačati. Če ima zaradi tega psihične težave, se mu zmanjša vpliv
               ali pa odpravijo posledice, ne vem na kakšen način, z uporabo medicinskih metod.
               Ampak to je usmerjeno na posameznika, ne pa da je usmerjeno na polnjenje proračuna
               občine, to pa nima smisla. In besede "nadomestilo za poslabšanje pogojev bivanja"
               obsegajo vse, kar zajema občinski proračun. To pa nima nobene zveze s prebivalci, ki
               trpijo neke posledice hrupa.</p>
               <p>Zato predlagam, da se, če že, črta, mislim, sprejme ta drugi del amandmaja k točki
               113, vendar brez besed "ali kot nadomestilo za poslabšanje pogojev bivanja in".
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Razpravljati želi gospod Kacin. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp153">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Tudi sam živim v neposredni bližini letališča in
               zdaj bom razpravljal malo drugače, pa bi prosil, če me kolega Čebulj pozorno
               spremlja.</p>
               <p>Glede na število operacij na letališču v letošnjem letu, ki je rekordno v primerjavi
               z letom 1989 ali pa z letom 1990, če hočete, lahko ugotovim, da so se pogoji bivanja
               na letališču in ob letališču bistveno izboljšali. Število letalskih operacij se je
               bistveno zmanjšalo. Uvedeni so novi tipi letal, ki sproščajo bistveno manj hrupne
               emisije, kot se je to dogajalo pred tem.</p>
               <p>In zato se mi zdi ta dikcija ta hip neprimerna. Mi se moramo pogovarjati o nečem
               drugem - o režimu uporabe letališča. Tisto, kar bi moral zakonodajalec tu
               zasledovati, je ohranjanje kvalitete bivanja ob letališču. To pomeni, če grem sedaj
               na primere, da je treba najti mehanizem, ki bi v primeru, če bi Adria namesto dveh
               avionov, ki zdaj letita popolnoči, to zadevo spravila na 25, to število nočnih
               poletov omejili. Ali pa, če je tega preveč, da se del nočnih poletov seli v Maribor,
               zato da imate vi prihodek, pa da se še Mariborčani sekirajo zaradi tega.</p>
               <p>To je režim, o katerem bi se morali pogovarjati. Mi bi se morali pogovarjati o
               zeleni oziroma, recimo, o zimzeleni protihrupni zaščiti proti Šenčurju. Mi se moramo
               pogovarjati o tem, da se bo na letališču naredila spojnica na spodnjem koncu
               letališča, da bo čisto regularno lahko potekalo vzletanjev smeri proti severozahodu,
               zato da bo ta hrup malo drugače porazdeljen. Drugače vam pa povem, sam živim 15
               kilometrov od letališča - mogoče me bosta Marn ali pa Grašek korigirala - ampak 75%
               letalskega prometa se opravlja z zahodom, vsi avioni odletijo ali pa preletijo čez
               mojo glavo nazaj in tja, in vam lahko povem, da je v nekaterih fazah prihoda na
               letališče hrup precej daleč od letališča večji kot pa v samem neposrednem prihodu.
               Kakšen hrup pa imate pri pristajanju ali "aproachu" - razen zaviranja ni nobenega
               hrupa. Zato, prosim, ne govoriti o teh rečeh. Je pa problem v Šenčurju, ker zjutraj
               vseh sedem vzleti proti jugovzhodu in seveda to Šenčurju povzroča probleme. V redu.
               Če bi se pa naenkrat zmenili, da se opravi določene investicije na letališču, ki bi
               omogočale tudi operacije v drugo smer, in bi redno, ne samo v primeru nekih drugih
               višjih razlogov, o katerih zdaj ne bi razlagal, opravljali polovico dejavnosti v
               drugo smer, bi se pogoji bivanja še dodatno izboljšali okrog letališča in na ta način
               bi lahko dosegli marsikaj več, ne pa s finančno odškodnino oziroma kompenzacijo. Gre
               za režim koriščenja letališča, in ker je to v javnem interesu, bi se morali v zakonu
               osredotočiti na načine, kako ščititi te interese ljudi, ne govoriti o kompenzacijah.</p>
               <p>Drugače pa, da dam drug primer, sam živim ob železnici in zato, da sem lahko zgradil
               hišo ob železnici, sem se moral v začetni fazi odreči kakršnihkoli zahtev do železnic
               v zvezi z varnostjo in v zvezi s protihrupno zaščito. Lahko rečem, da mi je do zdaj
               vlak povozil dva psa, pa zato ne morem odškodnine zahtevati od železnice, ker sem se
               temu že vnapraj odrekel, ker je vsakemu jasno, da če železnica nekje je, je to
               dejstvo in ga je treba upoštevati. Tudi to, kar je bilo zdaj rečeno, da so Cerklje
               lokacija daljšega veka kot pa letališče.  Nobenega letališča ni bilo pred tem stoletjem in povsod so se stvari
               zgodile drugače. Ampak ne me napačno razumeti, pa jaz upam, da mi tudi Marn ne bo
               zameril, če rečem, Brnik ni veliko evropsko letališče. Brnik je nič od nič - no,
               oprostite, da tako rečem. Ali lahko končam?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp154">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp155">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Torej, ni nič od nič, ampak je štiridesetkrat manjši od Frankfurta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kacin, prosim! OK.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp157">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Govorim vam o tem, da gre seveda za povsem legitimno pričakovanje, da gre za
               legitimen interes, ki ga imajo prebivalci tam okoli. Tem njihovim pričakovanjem je
               treba zadostiti. Ampak mislim, da nikoli ne bomo stvari rešili na ta način, da bomo
               izplačevali kompenzacije odškodnine lokalni skupnosti, ampak da se moramo dogovoriti
               za način, ki bi omogočil skupno upravljanje ali soupravljanje, in bo skozi to
               soupravljanje zagotovljen tudi interes lokalne skupnosti To je rešitev, ne pa
               finančna kompenzacija. Ker če pridemo do finančne kompenzacije, potem seveda nihče ne
               bo zainteresiran - ali pa, da malo pretiravam - da se uredi zadeve s hrupom, ker je
               vsak zainteresiran za kompenzacijo, tukaj imamo pa nasprotje interesov.</p>
               <p>Za kaj gre? Ali bomo čim več denarja dobili, če bo čim več prometa, ali gre za to,
               da bomo zadevo uredili in bomo omogočili približno normalno bivanje? Govorim o tem,
               da stvar ni tako enostavna, kot je zapisana v obliki tega amandmaja, ki ga je
               spoštovani kolega Čebulj pripravil. Zato se mi zdi, da noben od teh amandmajev ni
               zrel za sprejem. To je moje osebno mnenje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp159">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>No, gospod Kacin je navrgel pač toliko enih takih zadev, ki me zelo čudi, ker
               nenazadnje, saj poznam to problematiko. Kot letališče Brnik - jaz mislim, da če ima
               milijon potnikov letno, prepelje samo potnikov, da to za ta prostor ni majhno
               letališče, da je to veliko letališče. Potem si lahko predstavljate koliko je dejansko
               enega prometa na letališču.</p>
               <p>Jaz se s temi trditvami, o katerih ste jih navrgli, nikakor ne morem strinjat. Jaz
               bom primoran, da obvestim lokalne skupnosti, posredujem razprave Kacina in predvsem
               Kopača, ki je bil zelo cinično in malo diskriminatorno oblikovan, glede ljudi, ki
               živijo na tem prostoru. Vsekakor jaz bom vztrajal, da se te dva amandmaja sprejmeta,
               prvi kot drugi, ki se ne izključujeta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kam je pa sedaj državni sekretar odšel? Gospod Grašek!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp161">

               <speaker>GOSPOD GRAŠEK:</speaker>

               <p>Samo eno dopolnilo. Posredno je vezano na to problematiko. Adria, ker sem pač, vodim
               Adrio, je obnovila floto tistih letal, v kategorijah v katerih je ni in čistejših ni.
               Po drugi strani pa postajamo na nek način, lahko rečem, odlagališče stare
               tehnologije, ker nekaznovano letijo na letališče Brnik in Maribor tuji prevozniki z
               letali, s katerimi ali se ne sme več leteti v EU ali pa tako kot Adria, dokler je še
               imela DC-9, se zaračunavajo dvojne tarife. Tako, ker takoj se bo postavilo vprašanje,
               kdo bo zagotavljal  sredstva.
               Jaz mislim, so argumenti in pričakovanja pač okoliških prebivalcev nekje razumljiva,
               upravičena, vendar je tudi tukaj treba pač nekaj pravičnost zagotoviti in
               zagotavljati ta sredstva od tistih, ki pač povzročajo nesorazmerno visoko
               onesnaževanje in hrup. Samo toliko. Ni pa predmet direktno te razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Jaz sem sicer pričakoval, da bom sedaj dal besedo, torej da bo dobil besedo
               gospod državni sekretar, gospod Marn. Prosim! Ampak na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp163">

               <speaker>GOSPOD MARN:</speaker>

               <p>Glede na to, gospod predsednik, da ste vprašali, kakšna je praksa, pa še nekdo od
               vaših kolegov, kakšna je praksa v Evropi, pa da ni bilo nič odgovorjenega, vam pač
               želim, če mi dovolite, v nekaj stavkih te stvari povedati.</p>
               <p>Praksa v Evropi gre v dve smeri: 1. V zniževanje standardov dovoljenega hrupa in
               emisij. Evropa na tem področju celo prednjači pred ZDA in je med Evropo in ZDA sedaj
               na tem področju precej velik konflikt. Očitno je spoznala, da je zniževanje
               dovoljenega hrupa in dovoljenih emisij za Evropo bistvenega pomena. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar. Posamezne države, med njimi je bila konec lanskega leta in v letošnjem
               letu prva, ki je dosti resno k temu pristopila, Švica, vendar je pristopila k temu
               zelo restriktivno. Prvič - ne dovoli letenja letal v skladu s standardi mednarodne
               organizacije in pa Evropske unije, če so prehrupni in če povzročajo preveč emisij.
               Drugič - če so pa v nekem prehodnem obdobju, jim pa nalaga plačila dodatnih taks. To
               je eno.</p>
               <p>In drugo. Ukrepi v okolju, v katerem se stvari dogajajo, so pa od države do države,
               ali v posameznih deželah različni, od tega, o čemer je govoril gospod Kacin, do tega,
               o čemer je govoril gospod Čebulj. Pri tem je pa treba povedati, da so ukrepi v
               splošnem, torej z namenom urejanja in izboljševanja splošnih pogojev, bistveno bolj
               uporabljani kot pa ukrepi za reševanje posameznikov. Iz tega vidika mislim, da je ta
               - in tudi razprava je pokazala - materija zelo subtilna in zelo zahtevna.</p>
               <p>Samo nekaj.. Če si hočete še trideset sekund časa vzeti in si preberite, ali drugače
               škodijo oziroma škodljive posledice. Mednarodni standardi poznajo samo dovoljene pa
               nedovoljene količine hrupa in emisij in konec. To so potem tiste stvari, ki se dajo
               meriti.  Škodljive posledice
               so pa tako raztegljiv pojem, da bo to točna materija za vsestranske špetire na vseh
               področjih, od prevoznikov, do letališč, lokalnih skupnosti itd. To se pa strinjam.</p>
               <p>In še ena stvar, ki je pa tudi sicer strokovno, strokovno, se opravičujem, da bom
               tudi to povedal. Neustrezno uporabljena, ni mogoče govoriti o pristojnih lokalnih
               skupnostih ampak eventualno o prizadetih lokalnih skupnostih oziroma o prizadetih
               okoljih. Občina Cerklje je za nas pristojna občina, občina Šenčur je pa prizadeta
               občina.</p>
               <p>No in še to. Veliko stvari je pa mogoče narediti tudi z določenimi ukrepi. Eden od
               teh je lahko tudi čas odprtosti letališča in drugi je, kar je recimo v svetu
               normalno, redka letališča v Evropi so, ki so odprta 24 ur na dan, ampak zapirajo
               recimo ob 23.00 uri zvečer po lokalnem času, pa dopuščajo recimo do pol noči recimo
               samo še prihode in zjutraj recimo med 5.00 in 6.00 dopuščajo prihode, pa po 6.00 uri
               odhode in med tem časom ni nič itd. Samo to so stvari o kateri se je treba usesti in
               jih je treba res razmisliti in kot smo včasih rekli, skočiti v vodo takrat, ko je
               voda v bazenu, bazen, ki je voda notri, ne pa takrat ko ga še ni. Hvala. To je, hrup
               je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp165">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK?:</speaker>

               <p>Na tisto, kar sem hotel povedati je v bistvu bilo že dosti odgovorjeno in povedano.
               Strinjam se z gospodom Marnom, da je pač so različni načini reševanja teh zadev. Se
               pa strinjam, sem pa mnenja, da je potrebno, da vsaj deloma te zadeve ostanejo notri,
               ker obstajajo prizadeti kraji, obstajajo prizadeta območja in neko vrsto bonificij
               morajo imeti pač te kraji od tega. Kakršno. Jaz mislim da smo se spuščali mogoče v
               malo prevelike podrobnosti za ta zakon. Mislim da se to da na kakšnem drugem nivoju
               rešiti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj imam vprašanje. V katerih členih so omogočeni ukrepi, ki jih je
               prej gospod Maren navajal. Omejitev, časovna omejitev delovanja letališč itd. in pa
               ukrepi v okolju? Ali so? Jaz sedaj ne vem na pamet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp167">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK?:</speaker>

               <p>To je stvar predpisov, to ni stvar zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim gospa Ogrinčeva. Ampak zakon mora omogočati to. Gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp169">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot neposreden odgovor na to zadnje vprašanje. Hvala lepa. Imamo že v
               prvem odstavku, torej govorimo o predlaganem besedilu amandmaja. Povedano, da
               ministrstvo za zveze in promet, soglasje z ministrom pristojnim za okolje
               predpiše...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp170">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil vse prisotne, da prisluhnemo gospe Ogrinčevi. Prosim gospa Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp171">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Bom še enkrat ponovila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp172">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp173">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>V predlaganem besedilu amandmaja imamo za prvi odstavek predvideno pooblastilo
               ministru pristojnemu za promet in ministru pristojnemu za okolje, da določita višino
               skupnega hrupa in ... motorjev in zrakoplovov. Torej to je predpis, ki bo določil
               dopustno višino oziroma obseg hrupa.</p>
               <p>Kar se pa tiče novih obveznosti, ki naj bi jih zakon uvedel, torej pristojbine.
               Torej to je res strokovno vprašanje, ki zahteva temeljit razmislek.  Skupina, ki je predlagala besedilo
               predloženega amandmaja je zasledovala en cilj, da se osnovno besedilo zakona, ki
               govori sicer o pristojbini, ne pove pa, čigav prihodek je ta pristojbina, torej
               želelo se je jasno določiti, če se bo pristojbina uvedla, naj bo prihodek državnega
               proračuna glede na predlagan amandma gospoda Čebulja se je poskušalo, vsaj deloma,
               slediti tudi tem interesom oziroma potrebam s tem, da se je vključilo prizadete
               lokalne skupnosti, seveda pa to ni končna rešitev. Če bi se želelo dejansko nameniti
               sredstva, ki se bodo oblikovala iz teh pristojbin za odpravo posledic hrupa in emisij
               motorjev, seveda bi bilo potrebno predvideti izdelavo določenih programov, ki bi
               predvideli potem seveda, ali določene skupne posege za odpravo hrupa ali pa
               individualne ukrepe. Samo seveda to je nemogoče v tem trenutku, saj, prosim, skupina
               ni bila oblikovana na ta način, da biuspela najti boljše rešitve. Skratka rešitev je
               odprta, odpravljena je samo nedorečenost osnovnega besedila, kot sem rekla, kar se
               tiče prihodka teh, torej čigav prihodek je, naj bi bila pristojbina. Kar se pa tiče
               načinov ukrepanja, tukaj so pa možnosti odprte. Torej ukrepanje skupno ali pa
               individualno in od tukaj dalje seveda se potem lahko iščejo rešitve. Brez nekega
               ustreznega programa, ki bo narejen za prizadeta območja, pa menim seveda, da ne bo
               dosežen osnovni namen uvedbe pristojbine, ki naj bi zagotavljalo odpravo teh
               posledic. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp174">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogrinčeva. Ali menite, sprašujem na splošno, da bi v prvem
               odstavku lahko črtali na koncu "ali drugače škodijo okolju", ker to, ne vem točno,
               kaj je pri tem mišljeno? Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp175">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz mislim, da tukaj ni neke prave volje, tudi gospa Ogrinčeva, kar ste vi
               razlagala. Je zahtevna materija, dejansko to, da se to pravilno dejansko oceni in
               nenazadnje potem ta odškodnina dejansko tistim, ki so res prizadeti, ampak zato imamo
               pač določene organe, imamo ministrstvo za promet in zveze, je skupina bila, ki je
               nenazadnje te amandmaje pripravljala in je še vedno čas do tretje obravnave in do kot
               dokončnega sprejetja samega zakona, da se ta zadeva tudi dejansko tako uredi in vnese
               v sam zakon, da bo zadeva šla v smer, ki jo pač ljudje na tem področju pričakujejo.
               Jelinčič, jaz govorim dejansko o dejstvih, ki se z njimi soočamo in jaz bi vas
               prosil, da ta dva amandmaja oba podprete, ker se nenazadnje ne izključujeta in je še
               vedno čas v tretjem branju, da se to eventualno potem korigira. Za dobro, vam povem,
               celotnega odbora in tudi parlamenta, ker tukaj ne bomo mirovali. Na terenu se ne bo
               mirovalo, če ta zadeva ne bo dejansko urejena in usklajena takokot ljudje
               pričakujejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp176">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej v prvem odstavku je bil podan predlog, da se na koncu stavka,
               torej črtajo štiri besede "ali drugače škodijo okolju". To sprašujem, ker ne vem točno, kaj bi to bilo. V
               drugem odstavku pa namesto "pristojnim, prizadetim" pa še na koncu te vrstice en "v"
               hodi odveč. Zaenkrat drugih predlogov za spremembo teh dveh odstavkov pri prvem
               amandmaju pa nisem prejel. Gospod Kopač, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp177">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, jaz sem predlagal, da bi se ta drugi del prvega amandmaja, torej
               amandmaja, potencialnega amandmaja odbora glasil tako takole: "Pristojbine iz
               prejšnjega odstavka so prihodek državnega proračuna in se uporabljajo za zmanjšanje
               vpliva in odprav posledic hrupa."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp178">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Saj lokalna skupnost iz državnega proračuna dobiva denar. Od kje pa dobiva denar?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp179">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Ne, pristojbine, v primeru, da so tako opredeljene, gospod Čebulj, preden ponoviš,
               kolega Čebulj, bom rekel, so opredeljene kot namenski prihodek in se morajo za to
               tudi uporabiti, kar pomeni, da definitivno gredo tja, kamor ti želiš, če so takole
               opredeljene kot bi tu pisalo po mojem predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp180">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp181">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Gospod Kopač, jaz nič ne ponorim, ampak glede na to prejšnje izvajanje si bil zelo
               ciničen. Verjetno, da ni bilo samo meni všeč, tudi verjetno marsikateremu tistemu, ki
               bo prizadet, ki bo bral pač tvoje izvajanje, verjetno bo imel določeno hujšo pripombo
               kot sem jo imel pa jaz. Ne morem se strinjati s tako dikcijo, ker je tudi prej gospa
               Ogrinčeva omenila, naj bi se sredstva napajala v državni proračun. Samo na nekaj vas
               naj spomnim. V državnem proračunu imamo sredstva, ki se namenjajo za letališče
               Maribor, dočim za ljubljansko letališče se iz proračuna ne namenja noben denar. No,
               ampak počakajte, direktno za vzdrževanje kot letališča. Čakajte, gospod Lučkovnik,
               verjetno za vzdrževanje kot letališča, kot infrastrukturo, da ločiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp182">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Jaz imam zdaj tu enih par predlogov za spremembo. Torej najprej imam
               predlog, da se v prvem odstavku črta na koncu besedila "ali drugače škodijo okolju"
               in dam najprej to spremembo oziroma črtanje na glasovanje, preden dam na glasovanje
               ostale zadeve, torej, da se črta na koncu "ali drugače škodijo okolju", dajem ta
               predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sprememba sprejeta.</p>
               <p>Nismo pa seveda še sprejeli amandmaja. Zdaj pa k drugemu odstavku, da se črta, to je
               predlog gospoda Kopača, da se "in odpravo posledic hrupa", da se tam postavi pika in
               se v celoti črta besedilo naprej. Sprašujem člane odbora, kdo podpira tak predlog
               spremembe, črtanje tega besedila.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Prosim, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp183">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz moram replicirati. Mislim, da ni korektno, kar ste zdajle v bistvu predlagali,
               najbolj oddaljeno zadevo. Niti ne vem kaj, točno formulacijo bi prosil in pismeno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp184">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Bom še enkrat ponovil. Drugi odstavek, torej preklicujem, glede na to, da ste me
               opozorili, da ni bilo jasno, kaj sem dal na glasovanje. Drugi odstavek se glasi:
               "Pristojbine iz prejšnjega odstavka so prihodek državnega proračuna in se uporabljajo
               za zmanjšanje vpliva in odpravo posledic hrupa ali kot nadomestilo za poslabšanje
               pogojev bivanja in se usmerijo - zdaj tu piše še "pristojnim lokalnim skupnosti
               sorazmerno glede... Dobro, to lahko omenimo kot da je to redakcijski popravek. "In se
               usmerijo prizadetim lokalnim skupnostim sorazmerno glede na število prebivalcev na
               prizadetem območju in stopnjo obremenjenosti." To je redakcijsko opravljen drugi
               odstavek. Gospod Kopač je pa predlagal, da se, torej mi bomo dali, in prvi in drugi
               odstavek seveda naglasovanje potem. Pri prvem odstavku smo že črtali zadnje štiri
               besede.  Gospod Kopač je
               predlagal popravek drugega odstavka na ta način, da se od "ali" oziroma od "hrupa" v
               drugi vrstici naprej besedilo črta, to se pravi da odpade besedilo "ali kot
               nadomestilo za poslabšanje pogojev bivanja in se usmerijo prizadetim lokalnim
               skupnostim sorazmerno glede na število prebivalcev na ... območju in stopnje
               obremenjenosti" in da ostane samo stavek "pristojbine iz prejšnjega odstavka so
               prihodek državnega proračuna in se uporabljajo za zmanjšanje vplivov in odpravo
               posledic hrupa." Pika. Gospod Čebulj. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp185">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Vprašal bi za mnenje gospod Ogrinčevo. Kam je torej, čemu je to smiselno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp186">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinčeva. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp187">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, ta popravek nedvomno bi bil ustrezen vendar nekoliko pomanjkljiv.
               Torej s tem bi se določil prihodek državnega proračuna in namenskost teh sredstev.
               Manjka pa vendarle kriterij oziroma kriteriji, kako naj bi se ta sredstva potem
               dejansko namenila za odpravo teh posledic. To pa prosim, ob tem, ob zavedanju te
               pomanjklivosti bi lahko seveda podprli takšno rešitev vendar menim da v tretji
               obravnavi pa je treba to domisliti. Torej kako se, torej opredeliti o kriteriju, na
               kakšen način bodo ta sredstva res uporabljena glede na predvidena mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp188">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej hvala lepa. Najprej imam jaz seveda eno mnenje. Torej osebno mislim seveda, da
               v tej fazi ne bi smeli tega črtati, iz preprostega razloga, ker je treba ta sredstva
               za zmanjšanje vpliva in odpravo posledic hrupa je treba nekam usmeriti. V nasprotnem
               primeru bo država zainteresirana, da bomo še na večne čase sprejemali ne vem kakšna
               letala, ki povzročajo ne vem kakšen hrup zaradi tega, da bomo polnili državni
               proračun. To je moje osebno mnenje. Sedaj ima pa repliko gospod Kacin in gospod
               Zamernik, seveda, gospod Božič. Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp189">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik. Jaz bi predlagal, da najdemo možnost, da dodamo dosedanjim
               besedilom dodatek, ki se glasi: "Kriterije določi pristojni minister v podzakonskih
               aktih." V redu. Če nekateri pravijo, da kriteriji niso določeni, potem lahko damo tak
               dodatek. To je ena od možnosti.</p>
               <p>Drugače pa. Poglejte. Še enkrat povem. Povsod, kjer izvajajo politiko protihrupne
               zaščite jo izvajajo na tak način, da zmanjšujejo emisijo. To pomeni, da njihov namen
               ni pridobivanje prihodka iz naslova ekstra hrupa ampak je zaostrovanje pogojev za
               letalske družbe, da bi tega bilo čim manj. Sedaj pa, če rečem drugače, pa grem
               pogledati, kaj se dogajanja na Brniku. Sedaj, Marjan bo skočil pokonci. Če Brnik že
               do sedaj zaračuna petkrat več za vsak prilet, kot na primerljivih letališčih po
               svetu, potem vam nekdo, ki prihaja z zastarelim letalom, ki ga drugje ne more več
               uporabljati, mora plačati desetkrat več kot na drugem primerljivem letališču in tega
               letalskega prometa nimamo več. S tako dikcijo, s takim pristopom smo zadevo zatrli v
               kalih. Vprašam Mariborčane, kaj vi mislite o tem. S takim pristopom vi nikoli ne
               boste dobili nobenega aviona v Maribor in s tem je stvar zaključena. Zato se pač
               moramo zmeniti, kaj je pravzaprav, kaj je namen.  Prvotna dikcija oziroma ta prvi del govori o tem, da
               je država v podobi vlade, v podobi ministra za promet, zainteresirana, da skrbi za
               to, da je tega hrupa čim manj. To počenja. Hkrati se zavezuje, da bo ves denar, ki ga
               bo iz tega naslova dobila, investirala v zmanjšanje hrupa. Jaz sem že prej govoril,
               kaj se okoli Brnika da narediti za to, da bi bilo tegahrupa čim manj.</p>
               <p>Neopravičeno pa je pričakovanje, da bo tega denarja toliko in da se bo nekaj
               izboljšalo, če bodo ljudje dobivali neko kompenzacijo. Ljudje bodo bolj kvalitetno
               živeli, če se bo ves denar iz tega naslova vlagal namensko v letališče zato, da se
               pogoji bivanja ob letališču izboljšajo. Nič nimajo od tega, če vsak individualec dobi
               deset tisoč na leto, pomembno pa je, če se deset tisoč krat število prebivalcev, ki
               so prizadeti, investira v pogoje dela na letališču zato, da je hrupa manj. To paima
               smisel in to zagotovo je dolgoročno v interesu ljudi.</p>
               <p>Jaz razumem župana lokalne skupnosti, da želi imeti ekstra prihodek, ki bi ga potem
               distribuiral prizadetim. To razumem in to je politično legitimno. Ampak govorim o
               tem, da so pa rezultati multiplicirani, če se ta denar vloži v izboljšanje pogojev na
               letališču, katerih posledica je zmanjšanje hrupne emisije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp190">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, besedo ima gospod Zamernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp191">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>No, ker boš predsednik izgleda dal na glasovanje tisti predlog gospoda Kopača, bi
               vendarle jaz predlagal, če se bo predlagatelj strinjal, da dejansko ne naredimo tam
               piko. Ker to bo pomenilo nek prihodek v proračun, ki lahko gre potem čisto kamorkoli.
               Jaz bom zahteval za to, ker tam na Slomškovi nekateri trenirajo na trobila, da mi
               naredijo protihrupno ograjo. Zakaj ne? Nič ne piše, kam bomo to namenili. Poslušajte.
               Tu bi napisali samo, "posledic hrupa na prizadetem območju". Če se strinjaš,
               predlagatelj? <stage>(V redu.)</stage></p>
               <p>Mislim pa, da mogoče bi pa lahko glasovali potem tudi o tem, itak pa imamo možnost v
               tretji obravnavi še popravljati, tudi v tem predlogu, kjer so rokovno - se
               opravičujem gospod Džuban - in pa konkretno predlagane druge rešitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp192">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Božič!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp193">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Sedaj ste v drugem odstavku dopolnili, da bi se nadaljeval
               stavek "kot posledica hrupa na prizadetem območju". S tem je pika. Če sprejmemo drugi
               amandma, potem uredimo zadevo, ki je bila sedaj izpostavljena od obeh, od gospoda
               Kacina in od vas gospa. Ker pa nadaljuje eno četrtino pobrane pristojbine iz
               prejšnjega odstavka tega člena, mora upravljavec letališča nakazati lokalni skupnosti
               v prvih treh mesecih koledarskega leta za odpravo posledic hrupa in emisij, torej na
               okolje. Tri četrt pustiš še letališču in državi, da pa dela to, kar je gospod Kacin
               rekel. Eno četrtino, to pa...</p>
               <p>Poglejte. Vsi koncesionarji, tudi za vode, morajo lokalnim skupnostim plačevati del
               vrednosti. Tako smo v zakone napisali. Zakaj pa ne bi tudi tu? Eno četrtino. In
               zagotovimo in imamo tudi merilo. Eno četrtino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp194">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Tu imam jaz seveda repliko, ker pri vodah, pri onesnaževanju vod gredo sredstva nazaj
               v lokalne skupnosti, če imajo za to ustrezne programe. Mislim, da je to tu nekaj
               tega, v nasprotnem primeru je to problem. Jaz bi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp195">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Replika, gospod predsednik!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp196">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp197">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ni tako, kot ste sedaj rekel. Male hidroelektrarne na potokih bodo tudi plačevale
               koncesijsko dejavnost, dajatev bodo dajale tudi del prispevka lokalnim skupnostim. Ni
               za onesnaževanje. To je zaradi
               tega, ker je dobil koncesijo, da koristi naravni vir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp198">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To je pa replika. Seveda, to je pa čisto druga zadeva. Gre za onesnaževanje, tam
               vode, tu pa zrak itn. Oziroma gre za hrup. Torej predlog je bil... Sedaj, ali je
               gospod Kopač, ali ste strinjate na korekciji? <stage>(Da.)</stage> Dobro. Dajem na glasovanje ta
               predlog, da se tu "in odpravo posledichrupa" nadaljuje "na prizadetem območju." in
               nato stavek naprej črta.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira tako korekcijo? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, ta sprememba je sprejeta.</p>
               <p>Torej, sprejeli smo dve spremembi in zato dajem na glasovanje amandma pod številko
               ena.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira amandma pod številko ena? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo temu
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko ena je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko dva. Ali želi o njem kdo razpravljati? Če ne, ga
               dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko dva? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko dva ni bil sprejet, ni bil podprt - se opravičujem.</p>
               <p>Jaz bi sedaj nekaj prosil člane odbora. Ali se dogovorimo? Namreč ob trinajsti uri
               imamo naslednjo sejo sklicano. Seveda je tu spisek amandmajev še zelo dolg. Glede na
               to, da se seja državnega zbora, kolikor imam jaz informacijo, nadaljuje naslednji
               teden, je seveda možnost, da še v tem vmesnem času, da se še enkrat dobimo in da
               razpravljamo oziroma da sprejemamo naprej amandmaje ter da se dogovorimo kdaj danes
               to točko začasno prekinemo. Ali ima kdo kakšno...? Prosim, gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp199">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predsednik, jaz bi samo še en splošni amandma dal, mogoče redakcijski
               način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp200">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Saj še nisem zaključil jaz, jaz sem samo vmes predlagal, da se dogovorimo kdaj
               končamo. Prosim, gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp201">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>No, jaz sem tako mislil, da bi en redakcijski amandma. V kompletnem zakonu se piše
               beseda "Čikaška konvencija", kakor "piši kao govoriš". Jaz mislim, da še vedno velja
               slovenski pravopis v Republiki Sloveniji in pišimo Čikago, Čikago, ne pa Čikaškim ali
               pa, mislim, lepo prosim, Č s Č in... Meni se zdi, da je slovenski pravopis, skratka
               še vedno velja in naj se to redakcijsko popravi v celem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp202">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa gospod Jelinčič. To bo kot redakcijski popravek izvedeno. Torej
               sedaj pa sprašujem člane odbora, glede na to, da se nekateri že oblačite in odhajate,
               jaz še nisem seje prekinil. Torej, nek odmor je, po moji oceni, treba narediti. Ob
               trinajsti uri ima v tej sobi...<stage>(Ne, ne v mali dvorani na Tomšičevi.)</stage> Ne. Ob trinajsti
               uri ima v tej sobi nek drug odbor svojo sejo, zato je treba omogočiti seveda
               prezračenje in torej omogočiti, da drugi odbor prične z delom. Sedaj, dajmo se
               dogovoriti kdaj. Ali je dovolj 12:30?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp203">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Dajmo vsaj do enih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp204">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagam... Predlagam, če dovolite, da to točko prekinemo ob 12:30. V redu.</p>
               <p>Torej, smo pri 114. členu. Amandma odbora. Želi o njem kdo razpravljati? Če ne,
               dajem na glasovanje amandma odbora.  Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 114. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 117. členu, ravno tako predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 117. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 118. členu, kjer imamo predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 119. členu, ravno tako pri predlogu amandmaja odbora. Gre za kompletno
               spremembo člena 119 oziroma nadomeščanje besedila. Če ne želi nihče razpravljati,
               dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 121. členu in predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 121. členu je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 123. členu oziroma poglavju 7 - varovanje in reševanje, kjer imamo predlog
               za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 125. členu, kjer imamo dva amandmaja, in sicer prvi je amandma poslanske
               skupine združene liste socialnih demokratov, drugi pa je amandma, torej kot predlog
               amandmaja odbora, ki prvega delno povzema v tem predlaganem amandmaju. Želi o teh
               dveh amandmajih kdo razpravljati? Gospod Marn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp205">

               <speaker>GOSPOD MARN:</speaker>

               <p>Razlika med amandmajem številka 1 in amandmajem številka 2 je v tem, amandma številka
               1 v prvem odstavku izrecno navaja na to, da opremo za odkrivanje sredstev za
               teroristične aktivnosti zagotavlja ministrstvo za notranje zadeve, medtem ko amandma
               številka 2 o teh vprašanjih ne govori, to je prvič. In drugič, amandma številka 2 ne
               govori, pod kakšnimi pogoji, če te površine uporabljajo drugi organi, razen
               upravljalca letališča, če so te površine in ti pogoji v njegovi lasti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp206">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Želi kdo to pojasniti? Dobro, slišali smo pripombe. Če ni nobene želje po razpravi,
               dajem najprej na glasovanje amandma pod številko 1.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira ta amandma? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod številko 2.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma?  <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 126. členu in amandmaju poslanske skupine združene liste socialnih
               demokratov, to je prvi, in pa drugi amandma, ki je predlog amandmaja odbora. Kdo želi
               razpravljati? Gospod Marn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp207">

               <speaker>GOSPOD MARN:</speaker>

               <p>Naj predlagatelj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp208">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Predlagatelj amandmaja naj razpravlja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp209">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali želi besedo predlagatelj amandmaja? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp210">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ne želim, ker tako in tako ne vpliva na izid glasovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp211">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali želi še kdo? Gospod Marn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp212">

               <speaker>GOSPOD MARN:</speaker>

               <p>V tem amandmaju se predlaga, da bi tako kot do sedaj upravljalec letališča skupaj s
               pristojno policijsko enoto izdajal dovoljenja za gibanje na letališču. Teh dovoljenj
               je trenutno v obtoku prek 2.000.</p>
               <p>Postavljam vprašanje, kako si bo uprava za zračni promet organizirala delo in na
               kakšen način bo zagotovila, da se bodo ta dovoljenja lahko normalno in tekoče
               izdajala, tako kot je to slučaj sedaj. S tega vidika je ta predlog tudi
               pripravljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp213">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp214">

               <speaker>BRANKO LUČOVNIK:</speaker>

               <p>Gospoda Marna bi samo opozoril, da uprava izdaja prek nekaj tisoč dovoljenj,
               pilotskih, letalskega osebja in tako naprej, in ne bi bil nikakršen problem, če jih
               še 2.000 zraven izdaja, ima službo za to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp215">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Želi še kdo besedo? Če ne, dajem na glasovanje najprej... Smo pri 126. členu.
               Hvala za pojasnilo.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma pod številko 1.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira amandma pod številko 1? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma pod številko 2 kot amandma odbora.</p>
               <p>Kdo od članov odbora...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp216">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Saj niste sklepčni več.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp217">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp218">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, kdo določa sklepčnost?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp219">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, sam vsakih nekaj minut ugotavljam sklepčnost in prosim, da se drugi ne
               vmešavate v delo predsednika tega odbora!</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira amandma pod številko 2? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Koliko nas je? 13 prisotnih. V redu, hvala.</p>
               <p>Kje smo bili sedaj? Pri 126. členu.</p>
               <p>Sedaj smo pri 131. členu, in sicer imamo dva amandmaja. Prvi je amandma  poslanske skupine združene liste
               in pa drugi predlog amandmajev odbora. Želi kdo besedo? Če ne, dajem na glasovanje,
               najprej amandma pod številko 1.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko 1? <stage>(1 član.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 2, predlog za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo podpira oziroma kdo je za predlagani drugi amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 132. členu in sicer pri enemu amandmaju. In sicer amandmaju Vlade Republike
               Slovenije. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem na glasovanje amandma k 132.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Smo pri poglavju osem, iskanje in reševanje zrakoplovov ter letalske nesreče in
               incidenti. Najprej 134. člen. Imam en predlog za amandma odbora. Želi kdo
               razpravljati? Če ne, da jem navedeni amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 135. členu, pri amandmaju Vlade Republike Slovenije. Želi kdo razpravljati?
               Če ne, dajem na glasovanje ta amandma k 135. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma vlade je podprt.</p>
               <p>Smo pri 136. členu in sicer imamo predlog za amandma odbora. Želi kdo razpravljati?
               Če ne, dajem na glasovanje amandma k 136. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma odbora je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 139. členu. Pri amandmaju Vlade Republike Slovenije. Želi kdo razpravljati?
               Če ne želi, dajem amandma k 139. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo, kdo temu amandmaju nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma k 139. členu je podprt.</p>
               <p>Smo pri 141. členu. In sicer imamo dva amandmaja. Eden je amandma vlade in pa drugi
               je predlog za amandma odbora. Želi o teh dveh amandmajih kdo razpravljati? Če ne,
               dajem najprej na glasovanje prvega.</p>
               <p>Kdo je za prvi amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo temu nasprotoval? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 1 je podprt.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju, amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani drugi amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma, drugi amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 142. členu, kjer imamo zopet dva amandmaja. In sicer prvega, predlog za
               amandma odbora in pa drugi, drugi amandma vlade, ki je pa upoštevan v amandmaju
               odbora. A je potem brezpredmeten. V redu. Želi kdo razpravljati? Če ne želi, dajem na
               glasovanje prvi amandma, to je amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma, sprejeli smo amandma k 142. členu. Drugi amandma, kot rečeno, amandma vlade
               je brezpredmeten.</p>
               <p>Smo pri poglavju deset. To je opravljanje služb na letališču in navigacijskih služb
               zračnega prometa ter javna gospodarska infrastruktura. Torej, to je skupina, seveda
               to je tisto poglavje, zaradi katerih je bila organizirana javna predstavitev mnenj.
               Javna predstavitev mnenj, ki je bila, ne vem, enkrat proti koncu marca v prostorih
               državnega zbora.  Torej smo
               pri poglavju deset, opravljanje služb na letališču in navigacijskih služb zračnega
               prometa ter javna gospodarska infrastruktura. Smo pri členu 154, ki je prvi, torej
               predlog amandmaja in sicer amandma poslanske skupine združene liste socialnih
               demokratov. A želi, aha se opravičujem, dva amandmaja imamo. To jeprvi amandma
               poslanske skupine in pa drugi amandma odbora. Torej predlog, kot predlog amandmaja
               odbora. Torej gre za 154. člen. Želi o teh dveh amandmajih kdo razpravljati? Gospod
               Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp220">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, ker je bila organizirana predstavitev javnih mnenj, ker se strokovna skupina
               tako imenovana ukvarja s tem vprašanjem, mogoče pojasnilo koliko je amandma, ki ga je
               strokovna skupina predlagala, usklajen z javno predstavitvijo mnenj in z mnenjem
               sekretariata in nenazadnje, ali je ta predlog amandmaja pod številko 2, usklajen tudi
               z lokalnimi skupnostmi, ki jim nalaga gospodarjenje z letališči. Mislim, da če jim
               nekaj nalagamo, jih moramo tudi verjetno, da prehodno povprašati, ali so sposobne in
               ali se pravzaprav strinjajo, da prevzamejo odgovornost gospodarjenja z letališči.
               Odgovornost ... Mogoče najprej odgovor na ta vprašanja, če je možno dobiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp221">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>A želi kdo na ta vprašanja odgovoriti? Sicer bom jaz tudi, ker to poglavje je tisto,
               zaradi, kot rečeno zaradi česar je bila javna predstavitev. O tem je že nekaj
               govorila tudi prej gospa Ogrinčeva, torej tudi če preberemo mnenje sekretariata, je
               seveda tule možno razumeti tako ali malo drugače in o tem je že gospa Ogrinčeva
               govorila, zato bi jaz seveda, ali zdajle takoj ali kasneje prosil za njeno mišljenje
               glede tega. Kasneje.</p>
               <p>Najprej, najprej gospod, torej, gospod Slana v imenu vlade. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp222">

               <speaker>GOSPOD SLANA:</speaker>

               <p>Hvala. Glede, omejil bi se samo na 154. člen. Gre za zakon, lokalna skupnost
               gospodari s stavbnimi zemljišči, tako je določeno z zakonom o stavbnih zemljiščih.
               Vsaj tako jaz razumem tisto, kar tam piše. Mi tukaj poskušamo napraviti izjemo, da bi
               na določenih letališčih državnega pomena, kjer je večinoma tako država že lastnik
               vseh zemljišč, govorim o teh treh zemljiščih zdaj, stemi zemljišči gospodarila država
               in s tem zadržala pristojnosti glede razvoja infrastrukture državnega pomena. Sicer
               bi lahko prišlo do primerov, da bi na določenem letališču bile pristojne dve ali tri
               občine, kjer se letališče razprostira na območju dveh ali treh občin, s čemer bi
               letališče kot celovito območje, za katerega veljajo enaki kriteriji in pogoji,
               razbile med različne organe. Zaradi tega je bil naš namen, da ta določena letališča
               izvzamemo iz tega splošno določenega sistema in to prepustimo, da s temi zemljišči
               gospodari ..., sicer tudi tako kot z državnim premoženjem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp223">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp224">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, zdaj glede gospodarjenja s stavbnimi zemljišči je problem nerešen v Sloveniji,
               ne samo v teh primerih, ampak tudi sicer splošno določenega sistema in to pustimo v teh zemljiščih,
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... sicer tudi tako kot z državnim premoženjem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp225">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp226">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, sedaj glede gospodarjenja z stavbnimi zemljišči je problem nerešen v Sloveniji.
               Ne samo v teh primerih ampak tudi sicer. Gre za dejstvo, da se največ težav pojavlja
               tam, kjer s temi zemljišči gospodarji, sklad kmetijskih zemljišč in gozdov. Ta tudi
               ta hip ovira vse postopke, da se prenesejo v last občin zemljišča, ki so opredeljena
               kot nezazidana stavbna zemljišča, ovira pa tudi prenos ... zemljišč, ki so kot
               stavbna zemljišča prešla na ta sklad v fazi lastninjena nekaterih podjetij.</p>
               <p>Tako da verjetno da kar enostavno določiti to gospodarjenje na tak način kot je
               tukaj, mimo sklada kmetijskih zemljišč očitno tudi ne bo šlo, saj do sedaj temu ni
               bilo tako. Je pa pri teh, no skratka to je tisto vprašanje na katerega sem želel
               opozoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp227">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo v zvezi z 154. členom? Če ne, torej imamo dva
               amandmaja in sicer najprej amandma kot rečeno poslanske skupine in nato predlog za
               amandma odbora. Kdo, če ni več vprašanj oziroma diskusije dajem na glasovanje amandma
               pod številko 1.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko 1? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 1 ni podprt.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 2, kot amandma odbora za infrastrukturo in okolje.</p>
               <p>Kdo je za amandma pod številko 2? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma pod številko 2 je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 155. členu. Tule imamo pa mislim da tri amandmaje. 155. člen, prvi amandma
               je amandma poslanske skupine Združene liste social demokratov, drugi je predlog
               amandma odbora in pa tretji je amandma vlade Republike Slovenije. Odpiram razpravo na
               te tri amandmaje. Kdo želi besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp228">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No tukaj mislim da gre za, no dejansko gre za najpomembnejšo odločitev, namreč
               dejstvo je, da se je bivše podjetje aerodrom Ljubljana v skladu z zakonom o
               gospodarskih javnih službah ter zakonom o lastninskem preoblikovanju podjetij ter
               zakonom o gospodarskih družbah ter nenazadnje tudi na podlagi sklepa vlade Republike
               Slovenije iz leta 1994 in soglasja agencije Republike Slovenije privatiziralo in
               seveda je neko obstoječe stanje zaradi tega že na letališču Ljubljana izpostavljeno.
               S temi določbami k 155. členu pa se uvaja obvezna gospodarska javna družba. To
               pomeni, da država prevzema vso odgovornost za delovanje na tem letališču in smisel
               zakona o gospodarskih javnih službah je seveda ta, da se opravljajo kot obvezne
               gospodarske javne službe tiste dejavnosti, ki jih pač ni možno opravljati na tržni
               način.  Ta dejavnost, ki se danes opravlja kot v obliki delniške družbe,
               seveda dokazuje, da je možno opravljati na tržni način in ne vem, zakaj mora vlada
               spreminjati takšen način upravljanja z letališčem v sistemu gospodarske javne službe.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp229">
               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>
               <p>Naprej, gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp230">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Gospod Veber je pač povedal svoje stališče, ampak zdi se mi, da je naredil eno samo
               napako, rekel je, da so to dejavnosti, ki se lahko opravljajo na tržni način. Dejstvo
               je, da se lahko, pomembno je pa, da se morajo, ne glede na to, ali se lahko in v tem
               je smisel obvezne gospodarske javne službe in na letališču Maribor in letališču
               Portorož se pa ne morejo na tržni način, na Brniku se že lahko in tam se pa morajo in
               režim se pa ne predpisuje za Portorož in Maribor, ampak se predpisuje za Republiko
               Slovenijo in zato se mi zdi pomembno ga opredeliti kot obvezno gospodarsko javno
               službo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp231">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp232">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo vprašal gospoda Vebra, bo pomagal gospod Marn, katere so bile tiste
               službe, s katerim je zdaj že upravljal kot delniška družba letališče in ki jih zdaj
               prevzema kot gospodarske javne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp233">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp234">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Najprej gospodu Kopaču. Torej zagotovo imamo tri letališča v Sloveniji, vendar ta
               tri letališča so izredno različna ali pa vsaj eno je izredno različno v primerjavi z
               ostalima dvema in zaradi tega, ker je Portorož in Maribor premajhno letališče, da bi
               lahko funkcioniralo na tržen način, ne vidim smisla, da predpisujemo takšno obliko
               poslovanja tudi za letališče v Ljubljani. Dejansko je to skregano z logiko
               gospodarske javne službe, kajti to mednarodno letališče lahko opravlja dejavnost na
               tržni način, se lahko opredeli kot obvezna gospodarska javna služba samo v primeru
               ali pa lahko opredelimo to v zakonu v primeru, ko pač pokažejo razmere na trgu, da
               tega ni možno drugače obvladovati, ampak da vlada z zagotavljanjem svojega interesa
               kot je bilo tudi v prejšnjih členih sprejetih, zaradi skladnejšega regionalnega
               razvoja in povezovanja v ostali prometni sistem seveda tudi z javnimi sredstvi, z
               javnimi ukrepi vzdržuje tak sistem umetno pri življenju. Ne vidim pa razloga, zakaj
               bi to moralo biti v primeru ljubljanskega letališča, to pa ni dejansko nikjer v
               nobenem predpisu ni jasno, da bi morali zdajle zaradi Maribora in Portoroža sesuvati
               ljubljansko letališče kot gospodarsko javno službo ali pa uvajati kot gospodarsko
               javno službo. In nenazadnje, to podjetje je olastninjeno. Kako rešiti ta problem?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp235">
               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>
               <p>Najprej bi dal besedo gospe Ogrinčevi.  Prosim.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp236">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej ti členi 155, pa tja do 160. člena so bili predmet kar dolgotrajne
               razprave v skupini. Kar se tiče same osnovne rešitve je sekretariat svoje mnenje
               podal že v pismeni obliki. Sekretariat, če na kratko povzamem, ugotavlja, da dejansko
               so rešitve, ki so sedaj ponudene v besedilu zakona, pa tudi v besedilu predlaganih
               amandmajev, seveda, da predvsem naj bi veljale v bodoče, torej za izvajalce določenih
               storitev na letališču, če lahko rečem na letaliških storitvah in ki jih že pravzaprav
               sedaj opravljajo v pogojih gospodarske javne službe. V svojem pismenem mnenju je
               sekretariat posebej izpostavil vprašanje jasne opredelitve predlagatelja do
               zatečenega stanja. Kot je že bilo omenjeno, imamo zelo pestro situacijo, kar se tiče
               tega vprašanja. Imamo javno podjetje oziroma mislim, da v dveh primerih javno
               podjetje. Seveda imamo pa tudi infrastrukturo letališko v javni lasti in iz
               tegarazloga je seveda država tam dolžna poskrbeti za to, da je infrastruktura v
               takšnem stanju, da zagotavlja v vsakem trenutku varnost na letališčih in seveda tukaj
               naj ne bi bilo oziroma ni pomislekov, da je potrebno vzpostaviti sistem javne
               službe.</p>
               <p>Tam, kjer pa se je država odločila, država se je odločila, da je infrastrukturo
               vložila v podjetje in na ta način zagotavlja izvajanje vseh letaliških storitev kot
               so, torej te, kot so sicer predvidene v 155. členu oziroma tukaj se uporablja pojem
               dejavnosti na letališču. Torej skratka, če imamo pa to situacijo, tukaj bo potrebno
               potem razmisliti, ali so podani res vsi elementi za to, da to podjetje, ki opravlja
               sedaj te storitve, naj bi jih v bodoče opravljalo v pogoju gospodarske javne službe.
               Sekretariat je žeopozoril, torej da niso izpostavljeni jasni razlogi, zakaj naj bi se
               tudi v teh primerih, ko se država enkrat odločila, da ne vzpostavi sistema
               gospodarske javne službe na določenem letališču, da ponovno prehaja nazaj, prevzema
               obveznosti izvajanja takšneslužbe na letališču. Torej ta vprašanja niso bila
               razjasnjena, tako od prve obravnave zakonskega besedila  kot tudi ne v predlaganem besedilu za drugo obravnavo.
               In kljub vsem naporom in, bom rekla, glasnim razmišljanjem okrog teh vprašanj v
               skupini se ni našla neka dorečena rešitev, ki bi ustrezno, na pravno korekten način
               odpeljala ta problem, da bi se ustrezno v zakonu upoštevala tudi ta situacija,
               skratka, različni pogoji glede izvajanja teh služb na letališču. Poskus tega je bil
               storjen - mislim, da je to 158.a člen, ki govori o posebnostih in poskuša povedati
               to, da v primeru, kadar se država odloči in infrastrukturo vloži v podjetje zasebnega
               prava, torej, da pa mora takrat to podjetje oziroma ta izvajalec infrastrukturo
               vzdrževati, razvijati, obnavljati, pod enakimi pogoji kot, bom rekla, upravljalec
               letališča, pa morda ni več prava beseda glede na konceptualne spremembe, torej pod
               enakimi pogoji kot tisti, ki mora, ki skrbi za infrastrukturo in izvajanje letaliških
               storitev v pogojih gospodarske javne službe.</p>
               <p>To je bil samo nek poskus in zagotovljena neka možnost - saj to se vidi, dodan je,
               predlagan je 158.a člen - da se odpre možnost in do tretje obravnave najdejo
               korektnejše rešitve. Menim, da seveda zadeve niso enostavne, vendar pa je treba
               vložiti napor in te stvari korektno razrešiti do dokončne faze predlaganega zakona.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp237">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj je ura že sicer čez, gospod Marn, na kratko, ker smo o teh stvareh
               že razpravljali. Prosim, gospod Marn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp238">

               <speaker>GOSPOD MARN:</speaker>

               <p>Tokrat bi samo gospodu Čebulju na njegovo vprašanje odgovoril.</p>
               <p>Na vprašanje gospoda Čebulja bi odgovoril z naslednjim. Poglejte si v tekstu drugega
               amandmaja, tretji odstavek, številke 1 do 6. To vse danes opravlja Aerodrom Ljubljana
               d.d. na lastnih in s svojimi sredstvi in s svojimi delavci.</p>
               <p>Ostalo bom, če bom imel možnost, komentiral kasneje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp239">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kdo še želi razpravljati? Sedaj je pa tako, ura je pet čez pol enih - predlagam,
               glede na to, da je še nekaj prijavljenih, da bomo mi prihodnji teden...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp240">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p><stage>/Govori brez mikrofona!/</stage>... razprava je bila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp241">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Saj je vseeno, to je povezano naprej. Sedajle ne bi omejeval. Mi bomo s to razpravo
               in s sprejemanjem amandmajev nadaljevali predvidoma v sredo, ampak seveda sedajle
               tega ne morem zagotoviti, ker ne vemo točno razporeda sej državnega zbora. Ne moremo
               dokončati, ker imamo ob enih drugo sejo, in tale prostor  je zaseden; že prej sem na to opozoril. Prosim?
               ...<stage>/Medsebojni pogovor/</stage>... Nič ni nujnega na tem svetu. Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp242">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Predlagam proceduralen sklep - če dovolite, samo malo posluha.</p>
               <p>Predlagam, da gremo s tem zakonom do konca in da zaključimo. Sprašujem pa vas,
               predsednik, ali je nujno potrebno, da opravimo sejo, ki ste jo predlagali, da jo ob
               enih začnemo? Ali je bolj pomembna, recimo, materija kot pa dejansko to, kar sedaj
               obravnavamo? Tu bi vas prosil za razmislek, da se odločimo in da to nadaljujemo ter
               naredimo sedajle odmor 15 minut in potem nadaljujemo, toliko časa, da to zaključimo.
               Saj gremo na kosilo, kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp243">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, o tem seveda ne bom govoril, kaj je bolj nujno. Za ob 13.00 uri sem sklical
               naslednjo sejo. Dejstvo je, da moramo iz tega prostora ven. Zaradi mene, jaz nimam
               nič proti, če to isto sejo nadaljujemo tam, vendar na ta način bomo, po domače,
               zafrknili cel kup povabljenih ljudi, ki prihajajo na sejo ob 13.00 uri. Prosim,
               gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp244">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Predsednik, menim, da ko bomo prišli do 160. člena, kar bo relativno hitro, bo potem
               tudi šlo zelo hitro naprej. Tako da menim, da če bi se ljudje odpovedali nepotrebnim
               replikam in vskakovanjem, kakršna si privošči, recimo, tudi kolega Jelinčič, bi lahko
               morda zelo hitro končali.</p>
               <p>Zato predlagam, če je volja, no, da bi res sedajle opravili še nadaljevanje tega in
               potem pač šli na tisto Savo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-055-2000-05-04.sp245">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, to pomeni, gospod Kopač, to pomeni najmanj dve uri dela - ja, po členih, ki
               so. Preštejte jih za nazaj! Mi že delamo točno štiri ure!</p>
               <p>Torej predlagam, glede na to, da je še nekaj prijavljenih, da prekinemo točko, in jo
               bom sklical še tekom današnjega dne. Hvala lepa. Ob 13.00 uri je pa začetek nove
               seje, v mali dvorani na Tomšičevi.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 4. maja 2000 ob 12.36 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>