<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0BEADF316029EC5DC1256893004E1372</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">23F49B6B785DB20FC12568BF0048487B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=23F49B6B785DB20FC12568BF0048487B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.OZIIO" n="064">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-04-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">2. nadaljevanje 64. seje</stage>
            <stage type="date">(12. aprila 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Seja je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.37 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>... spoštovani člani odbora in drugi seveda. Jaz imam naslednji predlog. Glede na
               to, da trenutno trajajo eni trije, trije odbori, med drugim tudi KVIAZ, ker mislim,
               da pet ali šest ali sedem naših članov. Jaz predlagam naslednjo rešitev, da
               poskušamo, da zdajle prekinjamo to čakanje in da začnemo ob 11.30, takrat, ko imamo
               sklicano tudi sejo in da takrat seveda pričnemo s to sejo, ki je bila planirana za ob
               desetih. Ker mislim, da nima smisla da čakamo zdaj tule. Glede na to, da je in ta čas
               pač poskušamo zagotoviti sklepčnost.</p>
               <p>Glede na to, da je na KVIAZ-u kot rečeno sedem naših članov, predlagam, da ne
               začenjam s sejo, ampak da jo pričenjamo ob 11.30, takrat kot je napovedana druga 69.
               seja. Če se strinjamo s tem, da ne bomo seveda tudi čakali. V redu. Zdajle bomo pa
               poskušalizagotoviti sklepčnost za 11.30. Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 10.38 uri in se je nadaljevala ob 11.38 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp2">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani člani, člani odbora, predstavniki vlade, gospodom ministrom, predstavniki
               sredstev obveščanja, eventualni drugi prisotni, saj drugih ni, torej vsi lepo
               pozdravljeni na začetku drugega nadaljevanja 64. seje odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za infrastrukturo in okolje. Kot je vsem poznano, smo seveda
               zaradi drugih delovnih teles, predvsem KVIAZ-a, ki je nam "pobral" kar nekaj naših
               članov in pa še ene komisije, tudi podobno. Torej smo morali prestaviti začetek seje
               od desete ure na 11.30, takrat ko smo predvideli začetek 69. seje.</p>
               <p>Zato predlagam, da najprej opravimo, torej po vrstnem redu kot je bilo že predvideno.
               Torej najprej drugo nadaljevanje 64. seje. Jaz mislim, da se člani odbori, da se
               strinjamo s takim načinom, da v bistvu gre samo za prestavitev, za premaknitev
               začetka obeh sej za uro in pol. Torej ugotavljam, da je odbor sklepčen, da pa se je
               opravičil, da se je opravičil gospod Ivan Kebrič zaradi službene odsotnosti. Torej
               drugih opravičil in tudi mislim, da zamenjav ni nobenih. Kot rečeno pa je odbor
               sklepčen. Torej lahko nadaljujemo s 64. sejo.</p>
               <p>In sicer z <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG LETNEGA PLANA RAZVOJA IN
                  VZDRŽEVANJA AVTOCEST V LETU 2000 </title>. Torej mi smo ta predlog letnega plana
               pričeli obravnavati, torej na začetku oziroma na prvem nadaljevanju 64. seje in smo v
               okviru, torej prekinili točko, torej v okviru splošne razprave še, kjer smo v
               razpravi, kjer je bilo v razpravi podano, torej pač mnenje, torej so bile podane
               nekatere pripombe, glede na torej in pa podano je bilo seveda tudi mnenje
               sekretariata. Bile so podane nekatere pripombe na torej tabelarični del, kjer nibilo
               pri rokih dokončanja posameznih odsekov niso bili navedeni točni roki oziroma meseci
               dokončanj in še nekateri, nekatere in podane so bile še nekatere pripombe.</p>
               <p>Torej na podlagi tega je Vlada Republike Slovenije posredovala odboru oziroma
               državnemu zboru predlog<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): novih
               amandmajev, s katerimi je zamenjala amandmaje, predhodne amandmaje k predlogu letnega
               plana razvoja in vzdrževanja avtocest v letu 2000. Torej ta dopis s strani vlade s
               prilogo, torej s priloženimi amandmaji nosi datum 30.3. Torej, odpiram ponovno
               razpravo, s tem, da prosim, da se seveda zdaj razprava nanaša na, že na dane
               amandmaje, ki so bili, torej ki jih je vlada v tem času tudi posredovala. Ali želi
               kdo razpravljati? Gospod Hvalica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp3">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Gospod minister v odhajanju ali ne vem kako se temu
               reče, predstavniki DARS-a, torej ugotavljam predvsem to, da obstajajo glede prejšnje
               terminske plane, da obstajajo neke znatne zamude. Jaz sem se ob tem pred začetkom te
               seje pogovarjal tudi z gospodom Božičem in mi je tudi to priznal. Zdaj jaz bi želel
               samo nekaj. Mandat se bliža koncu. Veliko, veliko bi rekel, je bilo idealiziranja, ne
               vem zakaj. Spomnim se, pravzaprav v prejšnjem mandatu se je tudi začelo, ko se je
               začelo govoriti o nerealnih rokih. Verjetno se nekateri spomnite, da naj bi o
               prvotnem planu bil avtocestni, ter program končan celo do leta 2000. Torej zdaj smo
               leta 2000 in pred seboj imamo vse najtežje odseke na vseh treh krakih za dokončati.
               Kljub vsemu pa ta, ta nerealnost pri rokih, se še kar naprej vleče, jaz ne vem zakaj
               se ne moremo otresti le tega. Velikokrat slišimo tudi iz političnih ust, kako da je
               to stroka definirala. Torej jaz ne vem kakšna stroka, jaz mislim, da nas je tu kar, v
               tem odboru, dasmo ene, dva, trije, ki, kar se tiče načrtovanja, kar se tiče
               planiranja, kar se tiče rokov, imamo tudi neke osebne izkušnje itd. In ugotavljamo,
               da je ta stroka na trhlih nogah, sicer pa, imamo tudi s strani stroke ljudi, ki temu
               oporekajo. Torej jaz se sprašujem, dokler bomo sami sebe zavajali, zavajali tudi
               slovensko javnost.</p>
               <p>Glejte, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) če grem na moj -
               pogojno rečeno "moj" - odsek avtoceste oziroma hitre ceste, ki me najbolj zanima, po
               katerem se najbolj vozim, ugotavljam zopet, da bo šlo za močno zamudo. Medtem, ko je
               bilo predvideno celo, da naj bi maja meseca, to se pravi drugi mesec že zapeljali
               mimo Vipave do Mlak, se bo to sedaj po zagotovilih, ampak šele po zagotovilih, nimamo
               še roka, nimamo pogodbe, ni še razpisa,izredno so se stvari zavlekle. Ampak po
               tistem, kar mi je prej gospod Božič povedal, se bo to zgodilo šele konec tega leta.
               Ravno tako famozni razcep, torej na Razdrtem, čeprav gre samo za kilometer in tristo
               metrov ceste, naj bi to bilo končano šele konec leta. Skratka imam občutek, da kar se
               tiče rokov, investitor, to je država - saj je vendar DARS v državni lasti - nima več
               popolnega pregleda in niti ne more več, bi rekel, realno, to smo realno lastne roke,
               ki si jih je sam postavil, nihče mu jih ni tu vsilil.</p>
               <p>Torej spoštovani! Nekaj bo treba tudi spregovoriti ob vsem tem, o resorju, ki danes
               tu ni zastopan. Pa ne vem zakaj. Ker opraviti bi morali končno tudi razpravo - kakšen
               vpliv ima ministrstvo za okolje in prostor na načrtovanje cest. Mislim, da v tem
               segmentu ima, po mojem trdnem prepričanju, ne po mojem mnenju, prevelik vpliv, da
               načrtovanje pogojuje, včasih tudi z nerazumljivimi, bi rekel, krajinsko
               idealističnimi pristopi in pogojuje torej potem umeščanje teh tras v krajino, v
               realnost. Jaz bi tudi rad bil sam, bi rekel, idealistični krajinar, pa bi se rad
               vozil v kočiji, pa mogoče z dvemi, štirimi pari konj, ampak verjamem, da se vsi
               Slovenci ne morejo tako, ne mogli tako voziti, ker enostavno pač so časi drugačni.
               Torej, vsak poseg v prostor je jasno tudi škodovanje temu prostoru. Ampak, jaz
               mislim, da je vloga, ki ima ministrstvo za okolje in prostor vizavi ministrstva za
               promet in zveze, pa čeprav le-ti tega nočejo priznati, preveč determinantna in da
               škoduje v bistvu, bi rekel, realizaciji avtocestnega programa v Sloveniji.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi bilo treba to spregovoriti, čeprav na koncu mandata, tudi zaradi
               tega, da bi imeli eventualno za naslednji mandat neka izhodišča, da ne bodo tisti, ki
               bodo za nami prišli, ugotavljali, kakšni "cepci" smo bili, ki tega nismo zaznali, ki
               tega nismo obravnavali, ki tega nismo postavili na neka realna tla. Jaz mislim, da bi
               bilo to nujno opraviti, ker<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               kakor koli že realizacija avtocestnega programa se bo zavlekla v naslednji in v
               mandatu, ki bo po naslednjem mandatu. To je danes jasno. Verjetno so realistični roki
               2007, 2008, nekateri pa pravijo celo 2010. In iz tega, torej zornega kota, iz tega
               aspekta bi bilo potrebno zadevo postaviti na realna tla.</p>
               <p>Jaz sem pozabil tu tudi ministrstvo za kulturo, ki ima tudi svoje prste vmes. Ob
               vsem spoštovanju, ob vsem spoštovanju vseh arheoloških in ne vem kakšnih najdb in na
               vsem spoštovanju vseh kulturnih spomenikov, ki se pojavljajo na trasi, pod traso, ob
               trasi in eventualno nad traso, pa bi bilo možno z nekim sinhroniziranim skupnim
               pristopom te zadeve drugače urediti. Ne spomnim se, da bi kdaj mi na ta odbor vabili
               predstavnike ministrstva za kulturo. Jaz se ne spomnim. So pa pogojevali izvedbo
               prenekatere trase. Nenazadnje tudi vipavske. Toliko, za uvod.</p>
               <p>Jaz pričakujem sedaj tudi od drugih poslancev, da spregovorijo nekaj o tem, ne glede
               na to, da sedaj, trenutno nismo več razdeljeni na pozicijo in opozicijo. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsonec!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp5">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se v celoti moram pritrditi h gospodu Hvalici. Absolutno ima prav.
               Res, nekaj čudnega se dogaja s tem avtocestnim programom. Če je kakšno podjetje v
               težavah, potem to iščejo notranje rezerve itn. DARS pa prihaja sem vedno z novimi
               rebalansi in vedno ima toliko poslancev, se najde, da podprejo. Dobro, dve leti, eno
               leto je spet v redu. V nedogled pa predstavljajo gradnje avtocest.</p>
               <p>Jaz bi govorila o tem, da v začetku aprila, 4. in 5. aprila, je bil en tripartitni
               pogovor med poslanci, torej med parlamentom iz Rima, iz Budimpešte in iz Ljubljane.
               Tam smo izvedeli, da Madžari bodo gradili avtocesto od naše meje na znotraj. Tako, da
               začnejo 2002 in sedaj trenutno že imajo vse potrebne dokumente v 90%. Kako bo to
               izgledalo, da avtocesta pride do naše meje, mi pa šele v daljni prihodnosti bomo
               začeli graditi nadaljevanje tiste avtoceste? To je ta v tem, da proti Hrvaški, proti
               Rijki bodo imeli avtocesto že prej usklajeno. Tako, da ta cincanje in zamude
               neverjetno škodijo našemu gospodarstvu in seveda ljudem v najbolj zakotnem delu
               države. Tako da <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) absolutno ni
               mogoče se strinjati s tem, da tale odsek od Beltincev do Radmožanec, šele zdaj bodo
               začeli nekaj načrtovati in še nikjer nobenega vidnega rezultata ni. In zdaj že deset
               let govorimo o tem, o tem delu avtoceste. Tako da silno, silno sem nezadovoljna z
               vsem, kar se dogaja. In mislim, da tako dalje to ne gre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Pozsonec. Kdo še želi besedo od članov odbora najprej? Če ne želi,
               ali lahko dobimo kakšen odgovor na postavljeno vprašanje. Prosim gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp7">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Sem kmalu pozabil, ampak sem že prej v neformalnem razgovoru z gospodom Božičem
               omenil, da imam tudi en pomislek in tu vidim tudi v amandmajih, da je isto
               ponovljeno, glede na material, ki je v poročevalcu oziroma grem kar na amandma, da je
               na odseku Vipavske ceste prišlo, da je možno, da je prišlo do neke pomote. Jaz
               verjamem, pa ... tudi mojega avtomobila in pa se vozim vsak dan, ugotavljam, da
               manjka 19 kilometrov ceste, med vrhom Rebrnic in med priključkom pri Logu, po teh
               amandmajih, pa tudi po poročevalcu štev. 12, je pa, če seštejem vse skupaj, tukaj bi
               prosil državnega sekretarja, da posluša, da se ne pogovarja, pa če mi odgovori. Kako
               je mogoče, da se 19 kilometrov ceste spremeni v 15,8, tu po mojem manjka en odsek,
               1,3 + postavka 7201, razcep 1,3 kilometra, postavka 272 Rebrnice, 10,7 kilometra,
               postavka 273 Vipava-Podnanos, kar ni Vipava-Podnanos, kar je Mlake-Log in to zavede
               je pa 3,8 kilometra, skupaj 15,8, dvomim, da avtocesta na razdalji, sedanje
               magistralne ceste v dolžini 19 kilometrov in nekaj sto metrov, zreducira, potem se
               zreducira na traso avtoceste na 15,8 kilometra.</p>
               <p>Očitno gre za neko napako in bi prosil, da to pripombo, jaz vem, da je težko zdaj,
               torej takoj odgovoriti, da to proučite in da me o tem tudi obvestite, ker mislim, da
               je tukaj nekaj izpuščenega. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi besedo? Kdo želi odgovarjati? Prosim. Gospod minister, prosim
               gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp9">

               <speaker>GOSPOD BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Torej, podprl bom besede, ki jih je izrekel poslanski kolega
               Ivo Hvalica. Postavljam trditev, ki jo je on postavil še bolj na trdno. 1966. leta,
               smo že načrtovali gradnjo avtoceste iz Vrtojbe do Ljubljane. Se pravi, da smo bili
               dovolj zgodaj. Pustimo cestni križ in kdo vse je zgubil politično moč takrat.
                  Ampak<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): vendar bi želel, da
               se danes s strani ministrstva za promet in zveze, pa tudi DARS-a, jasno pove in ...
               naj napiše, kdo ovira gradnjo avtocest. Našteti so bili tudi ministrstvo za okolje in
               prostor in ministrstvo za kulturo, lahko da je še kdo drugi, pa naj se napiše enkrat,
               kdo vse je napoti. Naša poslanska skupina do sedaj v vseh mandatih nikoli ni
               glasovala proti programu DARS-a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Božič. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp11">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsem lep pozdrav. Kar se tiče vprašanja, ki ga je gospod Hvalica
               izpostavil, bo DARS tako kot je tudi bilo predlagano pripravil pisen pregled in tudi
               pripravo za gospoda poslanca poročilo, če je eventualno resnično kakšna napaka v tem
               seštevku kilometrov, tako da bodo stvari potem jasne. Kar se tiče drugih zadev, ki so
               bile izpostavljene, glede zamud oziroma oviranj pri gradnji avtocest in tudi kdaj
               seje začelo načrtovati. Mi imamo dejansko osnovni nacionalni program gradnje
               avtocestnega križa v Republiki Sloveniji z osnovnim dokumentom iz leta 1996 in
               njegovim rebalansom iz leta 1998. Iz analize, ki je bila obravnavana na predhodnih
               sejah odborov za infrastrukturo in okolje, je pa tudi bilo jasno navedeno, da bo
               potrebno v, koncem prihodnjega leta pripraviti nov rebalans, predvsem iz vidika
               rokov, ker se je v tej analizi že ugotovilo, da je šest takšnih odsekov, ki se več ne
               ujemajo s končnim letom 2004, kot je bilo predvideno, ampak da bo verjetno potrebno
               oziroma ne verjetno, sigurno bo potrebno te odseke premakniti v, se bodo zgradili v
               kasnejših letih, nekje 2006, 2007, večina seveda teh odsekov, ki so v rebalansu
               nacionalnega programa, bodo pa zgrajeni v obdobju do koncu leta 2004 in potem, z
               zaključnimi deli na brežinah in priključkih, kot je to tudi navedeno v rebalansu, pa
               v letih 2005, 2006, ampak nekatere osnovne trase so pa že bile ugotovljene in teh je
               tudi navedenih v tej analizi, jih je pa šest, za katere se že ugotavlja, da so izven
               možnega okvirja dokončanja do konca leta 2004. Tako da za tisti del, bo potrebno v
               rebalansu naslednjem seveda to popraviti in natančneje definirati tudi z nekaterimi
               odseki, ki se sedaj že pojavljajo, da jih bopotrebno vključiti, to so predvsem odseki
               avtocest do hrvaške meje. Ampak to bomo takrat obravnavali.</p>
               <p>Jaz bi morda še potem natančno v določenem, odgovore, ki so bili podani bodo podali
               predstavniki DARS-a in tudi gospod Pregelj. Jaz bi omenil še samo na osnovno gradivo,
               ki ga imamo danes kot predmet obravnave, to je letni plan razvoja in vzdrževanja
               avtocest, enkrat v amandmajski obliki, drugič je kot odlok. Tukaj bo potrebno dodati
               dva, tri popravke. Namreč na strani 17, tako amandmajev kakor tudi odloka, je
               potrebno tabelo "G", tabelo "G" na strani 17, prenesti na stran 24, pri amandmajih
               oziroma na stran 23 pri odloku, ker je ta tabela<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) bila pomotoma vložena na to stran, manjka pa tabela d,
               ki pa mora biti na 17. strani. Ta tabela je sedaj tukaj, mislim da so jo že razdelili
               oziroma tam na mizi. Je pa tabela, katera prikazuje nekakšne odseke, ki se v
               letošnjem letu začnejo graditi, to je pri zlaganju materiala je pomotoma, tako so mi
               rekli, je bila vložena napačna tabela in na strani 17, ki se pa dejansko ponovi na
               strani 23 oziroma 24 pri amandmajih, na 23. strani pa pri odloku, ampak spodaj v
               tekstu manjkata dve besedi, ki sta pa na strani 17, to je celoti, tako da samo tabelo
               prenesemo, tekste pa pustimo tako kot so.</p>
               <p>Potem je še pa ena oblika, ki je sedaj narejena kot amandma številka 4, nanaša se pa
               na željo oziroma zahtevo sekretariata za zakonodajo državnega zbora, da se poglavje 7
               oziroma 8 dopolni in da v mandmajski obliki v gradivo. Zato bi tudi predlagal, da se
               ta stran 28 pri odloku in 24. strani pri amandmaju nadomesti z amandmajsko obliko,
               tako kot je gospa Ogrinčeva iz sekretariata predlagala. Ne pa, da je to napisano v
               obrazložitvi. To sta ta dva popravka.</p>
               <p>Bi pa še takoj na začetku na strani 2 oziroma na strani 3, ker imamo napisano v
               drugem odstavku: za dela pri pripravi projektne dokumentacije za navedene odseke so v
               letu 2000 predvidena finančna sredstva v višini 1 milijarde 187 milijonov 600, da se
               doda stavek "da so ta sredstva samo tista sredstva, ki jih zagotavlja Dars, ker
               ostala sredstva, ki so potrebna, da je ta dokumentacija in prokejti pripravljene
               oziroma dokumentacija, ki se nanaša na lokacijski načrt in gradnjo dovoljenja je pa v
               proračunu pri postavki ministrstva za okolje in prostor". Tako, da potem to jasneje,
               da se ve, da je to samo del sredstev, ki zagotavlja Dars direktno iz svojih sredstev.
               Toliko bi pri tem dodal, da se to dopolni ali kot amandma odbora ali pa redakcijski
               popravek ta stvar odločitve služb, ki so potem, odločevali ali boto amandma ali kot
               redakcijski popravek. Toliko bi jaz z moje strani. Bi pa prosil, če je potrebno pri
               tem kaj dodati s strani Darsa oziroma državnega sekretarja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Želi kdo besedo? Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp13">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi pojasnil gospodu Hvalici problematiko dolžin. Te dolžine so povzete
               po nacionalnem programu in ti odseki oziroma odsek je Razdrto - Vipava, ki je dolg
               15,8 km, razdeljen na tri pododseke. Razcep Razdrto 1,3; Rebernice 10,7 in Vipava -
               Podnanos, tukaj se z vami strinjam, da je v bistvu <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) narobe napisano, ker je tako bilo pač napisano v
               Mopovih dokumentih in je tako ostalo. Namreč, mi ne moremo zdaj menjati imena, ker so
               vsi nazivi odsekov vezani na tabele iz nacionalnega programa, tudi šifre so iz tam
               ven točno povzete. Če bi menjavali sedaj naslove, bi ustvarili zmedo.</p>
               <p>Tu se z vami strinjam, da v bistvu tu ne gre za Vipava-Podnanos, ampak gre za
               Log-priključek Vipava, to imate vi popolnoma prav.</p>
               <p>Medtem ko vsi ostali podatki pa držijo. Pač hitra cesta bo krajša, kot je sedanja
               cesta, to naj bi bilo - tako je bilo s strani projektantov predvideno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp15">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pa vendar gre za, lahko tudi, bi rekel, nehoteno zavajanje javnosti.
               Ljudje si predstavljajo Vipava-Podnanos, mene sprašujejo... Sploh pa ne gre za
               Podnanos, ampak gre za Vipava-Vipava oziroma mimo Vipave. In mislim, da bi morali
               vsaj v oklepaju, če ste že vi te naslove in to nominacijo tako absolvirali in imate
               že, kaj vem, povsod zavedeno, bi morali pa vsaj v pojasnilu povedati, za kakšen odsek
               gre. Ker potem pa pomenijo Rebernice - ne pomenijo Rebernice, ampak pomenijo
               Rebernice do Vipave oziroma do vojašnice, do Mlak. Ali je tako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp16">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Tako je, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp17">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ja, če je tako, potem je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp18">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Do tankovskih garaž.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp19">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ja, do tankovskih garaž - potem je to treba pojasniti. Ker bodo sedaj ljudje mislili,
               da bo cesta zgrajena do Podnanosa, ampak kje je še Podnanos! Treba je prehiteti še
               nekih deset kamionov, tako da Vipava do Podnanosa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pregelj, potem pa gospa Pozsonec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp21">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Glejte, ta opomba je bila tudi, mislim, da že v prejšnjih letih opozorjena. Ampak
               ravno zaradi tega, ker mi ne moremo z letnim planom nacionalnega programa
               spreminjati, gre le za točno opredeljeno omrežje, ki ga gradimo na podlagi tega
               plana, potem teh nazivov niso spremenili. Lahko bi bilo v kakšnem pojasnilu, tu se z
               vami strinjam, da pač ne bi bilo teh pomot. Že lansko leto pri amandmaju je prišlo do
               napake, ravno zaradi tega napačnega poimenovanja. To poimenovanje smo podedovali po
               neki logiki prostorcev, da se pač imenuje po katastrskih občinah, in je tako prišlo.
               Večkrat so ta imenovanja zelo nelogična, tudi v Kopru se je vedno govorilo
               Klanec-Ankaran, pa vemo, kje je Ankaran, v bistvu gremo pa do Srmina oziroma do
               križišča Srmin oziroma razcepa Srmin. Tako da imamo podobne težave. Žal, ker smo pa
               pred leti tako sprejeli, vsi lokacijski postopki se izpeljejo pod temi nazivi, smo
               potem bili primorani te nazive ohraniti. Se pa z vami strinjam, da to res povzroča
               zmedo, ampak kilometraže so pa pravilne, tako so projektirane in tako načrtovane.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp23">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni se še nihče ni potrudil odgovoriti. Torej, ponovno konkretno
               postavljam vprašanje: kaj mislite narediti z odsekom od Pinc do Beltinec, glede na
               to, da so tudi Italijani izredno močno zainteresirani za peti koridor, kar pa zajame
               tudi to območje. In dovolj je že tega, da če manjka denar nekje, potem takoj naš
               odsek prestavite za nekaj let v naprej. Gospod Pregelj je nekdaj prej govoril o tem,
               da je možno graditi dvopasovnico za prvo silo, in sedaj sprašujem, ali je to še možno
               ali ne, ali kaj mislite narediti s tem, če madžarska avtocesta pride do meje in potem
               tam ostane v nič. Vsaj odgovor bi zaslužila, kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pregelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp25">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Ja, saj sem želel odgovoriti, pa sem nekako bil potem prekinjen.</p>
               <p>Glejte, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ta odsek od Beltincev
               do Pinc, ki je, kot veste, prvotno bil mišljen samo do Dolge vasi, kasneje se je z
               rebalansom pa s spremembo stične točke daljinskega omrežja med slovenskim in
               madžarskim omrežjem prenesel na Pince, je pač v fazi, ki še ne omogoča gradnje. To je
               priprava študije variant. Ta primerjava se dela, pridobivajo se ustrezni podatki,
               pripravljajo se tudi okoljevarstvene preverbe, ker to območje je območje mokrišč.
               Potem so bile dokaj težavne preverbe križanja z železniško progo.</p>
               <p>Prvi del, tisto, kar je bilo možno narediti, je v bistvu obvoznica Lendave in Dolge
               vasi. To je tisti del, ki je bil najbolj nujen in smo ga lahko naredili. Del te
               obvoznice bo bodoča avtocesta uporabila, dela pa ne, ker se pač radiji ne ujemajo
               zaradi drugih problemov, kot so, na primer, območje Petišancev - ali kako se že
               imenujejo - Petišovcev, glede teh naftnih črpališč, in zaradi tega je prišlo do
               sprememb, tako da del obvoznice, lendavske obvoznice ne bo uporabljen. Seveda,
               predvidoma bo lokacijska uredba sprejeta nekoliko kasneje, kot smo prvotno želeli,
               ravno zaradi teh sprememb. Je pa zaenkrat še vse v smislu korektnosti vodenja
               postopka in predvidevamo, da bi prišli do uredbe najkasneje v začetku leta 2002, če
               se ne motim. Tako da je v bistvu ta postopek speljan tako kot vsi do sedaj; po
               študiji variant bo ta študija prišla na matični odbor, ko bo vlada pripravila
               poročilo, nakar, seveda, na podlagi izbrane variante se bo izdelal idejni načrt in s
               tem tudi lokacijska uredba.</p>
               <p>Ocenjujemo, da zaenkrat tu ni nobenih hujših ovir. Zavedati se moramo, da na
               prekmurskem delu smo nekako pospešili sam odsek med Beltinci in Vučjo vasjo, to je v
               bistvu obvoznica Murske Sobote, žal je tam cel kup problemov - eden najhujših in
               najtežjih so ravno arheološke raziskave; tam smo, žal, naleteli na območje, izredno
               bogato z arheološkimi najdbami iz cele vrste obdobij, zelo pomembnih za proučitev
               tudi naše zgodovine, in nastali so zelo veliki stroški. Že tako je bil cel odsek
               nekje na meji investicijske vrednosti, ki jo določa nacionalni program. S pogajanji
               smo uspeli nekako te investicijske vrednosti znižati, tako da jih bomo sedaj lahko
               izvedli v normalnih okvirih, torej v okviru investicijske vrednosti, kolikor se bo
               dalo. Seveda pa to pomeni določeno izgubo časa, ker gre le za raziskave, ki jih je
               treba predhodno opraviti. K sreči je jedro teh površin izven avtocestne trase na
               območju počivališča in na območju gramoznice, kjer pa žal bomo morali zagotoviti
               nadomestne količine agregatov ali pa nekako določene odseke upočasniti. Tu bo pač še
               nekaj tehničnih problemov.</p>
               <p>Ne morem pritrditi vašemu razmišljanju, da ne delamo korektno, da se ne izvaja
               program na območju Prekmurja. Bi pa opozoril, da verjetno, ko se bo gradil odsek
               Beltinci-Pince, se bo gradil v celoti, in trditi, da bomo s tem nepovezani z <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) madžarskim omrežjem, za enkrat ne
               kaže, da bi Madžarska bistveno prej zgradila ta odsek, kot ga bo lahko naša država.
               Za enkrat toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsonec!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp27">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Repliko imam. Korektno bi bilo iz vaše strani povedati to, da ni korektno. Korektno
               še povejte, od katerega leta naprej se vleče to. Ker korektno je bilo že ne vem kaj
               določeno, da leta 2002, od 2004 do avtoceste itn. Torej, korektno je povedati, da
               niste korektni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Božič, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp29">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko protestiram? Jaz na take kritike, gospa Pozsonceva, ne morem sprejeti, ker
               jo ne argumentirate. Mi izpeljemo postopek, kot jih zakon veleva. Enostavno to
               področje ni imelo načrtovane ceste v preteklosti. Priprava na gradnjo zahteva od dve
               do pet let ali pa celo več. Za enkrat smo še popolnoma v rokih.</p>
               <p>Poglejte. Nov odsek, ki se je gradil skozi Savinjsko dolino, je ravno tako zahteval
               dve leti priprave dokumentacije in dve leti gradnje. To je bilo najhitreje, kar smo
               lahko naredili v štirih letih. Vsi ostali avtocestni odseki so imeli že desetletja
               prej pripravljeno dokumentacijo in se je dokumentacija samo obnovila. Tako, da vaše
               kritike v tem primeru ne moremo sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika, gospa Pozsonec!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp31">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Seveda, vi ..../Ni vključena./... leta 1990 .../Ni vključena./... Od tistega časa
               niste .../Ni vključena./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Najprej gospod Božič. Najprej gospod Božič, prosim. Ali se lahko izključite? V
               redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp33">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Jaz imam še eno majhno vprašanje, ki pa ni majhno. In sicer,
               gre se mi v pregledu amandmajev, ki smo jih dobili 10. marca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne. 30.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp35">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Pardon. 10. marec smo dopis.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne. Jaz sem prej poudaril, da je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp37">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Poglejte. Me moti nekaj. Cestninske postaje, vključno z ABC sistemom, so predvidene
               na Razdrtem, Divača-Kozina in Kozina-Klanec. Kje je pa drugo? Bi zelo rad, zelo rad
               bi, da dobimo eno preglednico vseh cestninskih postaj, ki jih mislimo graditi. Do
               sedaj plačujemo vso cestnino samo Primorci, ki prihajamo v deželo Kranjsko ali na
               Morost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp39">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz bi se oglasil na izvajanje gospe Pozsončeve. Namreč, ne moremo sedaj v to
               razpravo o letnem programu razvoja in vzdrževanja avtocest za leto 2000 mešati, kaj
               je nekdanji minister Kranjc leta 1990 povedal ali pa napisal. Ker namreč, nacionalni
               program je bil sprejet leta 1996 in njegov rebalans je bil sprejet marca oziroma
               aprila 1998. Tu so roki, kateri <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) so zavezujoči in kot je državni sekretar povedal, v okviru teh rokov
               se še zadeve v večini izvajajo, sem pa že prej uvodoma povedal, nekateri odseki bodo
               pa premaknjeni in to bo tudi v naslednjem rebalansu moralo biti definirano. Za sedaj
               se ugotavlja iz analize, ki je predmet obravnave v predhodnih sejah odbora za
               infrastrukturo in okolje, da je šest takšnih odsekov, ki bodo, za katere se že sedaj
               ve in so bili navedeni, da ne bodo do konca leta 2004, zaradi postavitve trase v
               prostor, zaradi odkupov, zaradi projektiranja, ker so tukaj največje težave. Zato ne
               moremo govoriti, kaj je kdo leta 1990 podpisal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagam najprej, gospod Zimšek, potem pa gospod Božič. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp41">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>No, jaz se tu strinjam z ministrom, da za Pince ni bilo napisano oziroma podpisano
               1990, ker takrat je celo bivši minister govoril, da bi naj šli mi na Madžarsko preko
               Hrvaške, kar ni bilo sprejemljivo. Vendar se tudi ne morem z ministrom strinjati, ko
               govori, da se je vse začelo z nacionalnim programom izgradnje avtocest. Mi se moramo
               spomniti, da smo sprejeli zakon o izgradnji ceste preko Slovenije. Zakon je
               predvideval hitro izgradnjo, predvsem te ceste iz Kopra, Gorice, preko Slovenije v
               Avstrijo in pa na Madžarsko. To je bilo menda 1992 ali 1993 leta. In na osnovi tega
               zakona je bil potem nacionalni avtocestni program sprejet, ki je seveda pa
               opredeljeval izgradnjo vseh avtocest v Sloveniji. Tako da, če govorimo, govorimo
               potem temeljito, realno in pa vse tisto, kar je dejansko bilo sprejeto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp43">

               <speaker>GOSPOD BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz bi poskušal odgovoriti gospodu Ivanu Božiču na
               vprašanje, kaj je narobe, oziroma kdo ovira gradnjo avtocest. Moram povedati, da je v
               analizi dosedanjega uresničevanja nacionalnega programa ta segment izredno kvalitetno
               in obširno obdelan. V bistvu so notri navedeni vsi razlogi oziroma ovire, ki pač
               posledično se s terminski plani pač ne realizirajo skladno, tako kot je bilo
               predvideno v nacionalnem programu. Ampak samo na kratko, da povem, da so glavna ovira
               zelo dolgotrajni in pa zahtevne procedure, umeščanje trase v okolje, potem včasih
               nerazumne in neobjektivne zahteve pogojedajalcev oziroma soglasje dajalca, tukaj
               mislim predvsem na lokalne skupnosti, s katerimi tečejo težka pogajanja zaradi tega,
               ker imamo pač omejitve, glede investicijskih vrednosti, ki so opredeljene v
               nacionalnem programu. Potem, ki so razlogi, težki oziroma dolgotrajni postopki glede
               odkupov. Imamo <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) neurejene zemljiške knjige. Ponekod tečejo še
            komasacije, neznani lastniki in vse to podaljšuje postopke, ki so vezani potem na oddajo
            del oziroma na pridobitev gradbenega dovoljenja.</p> 
               <p>Potem naslednja stvar, ki je
               problematična, je projektiranje oziroma v Sloveniji primanjkuje projektantskih
               kapacitet, vemo, kakšna je zakonodaja, kje so omejitve in potem tudi sami postopki
               oddaje del, ki so vezani tudi na pritožbe izbranih in ti postopki ponavadi zavlečejo
               vsaj za 3 ali 4 mesece. To so ključni razlogi, zakaj se določene aktivnosti oziroma
               posamezni odseki, zakaj so v zamudi.</p>
               <p>Še gospodu Hvalici bi odgovoril. Trdim, da imamo pregleden informacijski sistem, da
               kvalitetno sledimo po terminskih planih v smislu preglednosti, načrtovanim programom
               po letnih planih razvoja, vzdrževanja in pa programih dela, tako da treba si je
               zadevo ogledati. So pa verjetno razlogi, ki vplivajo, o katerih sem prej govori, za
               zamude in pa za zamike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Vprašanje je bilo postavljeno okrog cestninjenja tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp45">

               <speaker>GOSPOD BOŽIČ:</speaker>

               <p>Mogoče bi dal samo ta del odgovora, bo gospa Višinski dopolnila. Mi lahko podamo
               pregledno karto cestninskih postaj in pa bodočih cestninskih postaj, ki so
               opredeljeni v nacionalnem programu izgradnje avtocest.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Terčon naprej, potem pa gospa Višinski. Prosim, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp47">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Ja, vprašanje, ki sem ga zastavil, gospod Božič, je bilo že večkrat zastavljeno in
               se ponavljamo kot papagaji. Vedno isto, dobimo tudi iste odgovor, da pač delate
               študijo in da ko bo študija narejena, da bo pač poenoten sistem do konca izgradnje
               avtoceste, tako so šli tudi naši sklepi. Vedno so to izgovori. Vendar jaz mislim, da
               bi se dalo tudi v sedanjem mandatu Darsa in ministrstva kaj storiti. Jaz namreč ne
               razumem, zakaj se na primorskih avtocestah še naprej gradi zaprt sistem, če bo imela
               Slovenija, celotna Slovenija je zaprt sistem, O.K., ampak ne vem, zakaj se na
               Primorskem še naprej gradi zaprt sistem, ko je pa možno od Razdrtega naprej graditi
               tudi odprt sistem, ki bi bil bolj pošten do te regije, ker druge regije imajo odprt
               sistem oziroma sploh nimajo sistema. Na Dolenjsko se lahko pelje par 10 km po
               avtocesti brez cestnine, v Gorici pa je za 9 km bila uvedena cestninska postaja.
               Torej nekaj bi se dalo storiti tudi sedaj, ampak očitno ni volje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Gordana Višinski, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp49">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Pojasnila bi to, da je problematike cestnine...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Samo moment. Prosim, gospa Višinski. Jaz predlagam, da damo možnost gospe Višinski,
               da da odgovor. Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp51">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Torej problematika cestnine je bila precej obširno obravnavana tudi v okviru tega
               odbora v preteklem letu v okviru posvetovanja. V skladu z zaključki tega posveta je
               zdaj podpisana pogodba za izdelavo te študije optimizacije cestninskega sistema in bo
               izdelana študija do konca letošnjega leta. V okviru scenarijev, ki morajo biti
               obvezno preverjeni v okviru študije, bo preverjen tudi celotni, se pravi zaprti
               cestninski sistem na celotnem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               avtocestnem omrežju. Ker pa je potrebno v gradnjo avtocest iti čimbolj nemoteno
               naprej, se v skladu z do zdaj sprejetimi odločitvami dograjuje cestninski sistem po
               starem, to pa pomeni v skladu tudi s sklepi tega odbora se na novih odsekih avtocest
               uvajajo izključno odprti cestninski sistemi, pri tem, da tako kot ugotavlja gospod
               Terčon, ostaja na postojnski avtocesti zaprt cestninski sistem zaradi narave prometa.
               Skratka tukaj na teh odsekih ne gre za tranzitni promet, ampak je zelo močen promet
               med priključki in bi pomenilo to precej usodne posledice iz naslova ocenjenih
               prilivov v rebalansu nacionalnega programa. Torej dograjuje se na postojnskem delu se
               pravi na primorskem delu zaprt cestninski sistem in sicer tako kot je bil že več let
               predvideno, da se obstoječa cestninska postaja na Razdrtem seli na priključek proti
               Novi Gorici zato, da ne bodo vsi plačevali cestnine, tako kot je zdaj do Kozine
               oziroma do Divače, ampak da bodo pač potniki, ki potujejo proti Gorici, plačali pač
               ustrezen del uporabe te avtoceste, vsi ostali pa bodo potem na izstopnih cestninskih
               postajah za krak proti morju plačali cestnino za dejansko prevoženo razdaljo.
               Vprašanje glede Dolenjske avtoceste. Ta trenutek je ta odsek, ki je predan prometu,
               res brez cestnine, vendar v letošnjem letu, ko bo odprt odsek Višja gora-Bič bo tukaj
               zgrajena tudi cestninska postaja Bič, na kateri bodo uporabniki plačevali cestnino za
               celoten odsek od Ljubljane do Biča. Težko je ta trenutek prejudicirati zaključke
               študije, rekla sem, zaključena bo do konca leta in preverjena tudi varianta zaprt
               sistem na celotnem omrežju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp53">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Malo moram ugovarjati zato, ker se mi zdi, da to ni najbolj res. Na
               Primorskem se pobere ves promet, vsi plačajo cestnino. Iz Vrtojbe naprej, ko greš, na
               Razdrtem. Ja, kako da ne? V Logatcu, Postojni. Priključite se, pa boste videli, da je
               tako res. Predlagam pa, še pri nas uvedimo odprt promet, pa je mir ali pa vse povsod
               zaprt, ker to ne more biti, da iz ene strani prehoda v državo moramo vse plačati,
               drugod pa ne in bomo spet celo leto samo govorili, do študije. Jaz ne vem, saj brez
               študije vidim, da vsi kamioni, ki pridejo po Vipavski dolini, plačajo iz Vrtojbe
               naprej in jo plačajo tudi na Razdrtem, pa ne pride jih malo. Nismo nikoli govoril in
               imeli smo urejene prehode, Vrtojba ali pa Sežana, sama podjetja so jih nekočzgradila.
               Danes ostali del Slovenije moramo skupno graditi, saj po odpravi meje bodo najbrž te
               stavbe brez potrebe, ampak zakaj moramo vsi s Primorske plačevati, drugje pa ne in to
               ne malo. Cestnina v Italiji proti naši je polovična. Zakaj je potem tako visoka
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in da jo plačujemo samo
               del ljudi te države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp55">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, rad bi dopolnil gospoda Božiča. Ni ravno točno tako, da vsi Primorci,
               goriški del pa ja, ker na Razdrtem je cestninska postaja - zame, ki grem potem po
               Rebernicah in za tistega, ki se vozi potem še zastonj do Kozine. To je dejstvo, in to
               traja že dolgo časa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Gordana Višinski, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp57">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Torej, pojasnila bi naslednje. Na obstoječi cestninski postaji Razdrto se plačuje
               cestnina do Kozine, to je začasna rešitev. Torej, ko bo zgrajena nova cestninska
               postaja Razdrto in to v letu 2000, se bo plačevala cestnina samo do Razdrtega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp58">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Pa bo manj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp59">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Manj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp60">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Pa nam boste vrnili ves denar potem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp61">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Ne. Torej, ne bo šlo za vračilo denarja. Z ustreznim sklepom vlade, tudi po predhodni
               pravni preveritvi je to usklajeno s sklepom, da se na novih odsekih avtocest uvajajo
               odprti cestninski sistemi, torej, za območje Razdrtega. Skratka, če se kdo ne bi
               strinjal s cestnino na Razdrtem, bi pač moral v Postojni že zapustiti avtocesto in
               iti proti Gorici po vzporedni cesti. Še enkrat pravim, to je začasna rešitev, ki se
               bo uredila z izgradnjo nove cestninske postaje Razdrto, in uporabniki, ki bodo
               vozili, recimo, od Ljubljane do Razdrtega, bodo na novi cestninski postaji Razdrto
               plačali nižjo cestnino. Skratka, to ne bo več potem kombiniran sistem, se pravi,
               zaprt in odprt, ampak samo nova cestninska postaja Razdrto bo vmesna cestninska
               postaja ali pa konec zaprtega sistema na postojnski avtocesti.</p>
               <p>Dočim na odseku Selo-Vipava, torej na cestninski postaji Vogrsko, se plačuje
               cestnina - zdaj, ko je odprt odsek proti Vipavi - za odsek Selo-Vipava, in ker je to
               nov odsek, glede na prvotne sklepe, je tukaj uveden odprt cestninski sistem.</p>
               <p>Še glede višine cestnine. Cestnina v Italiji znaša ta trenutek cca 4,4 ameriškega
               centa, pri nas znaša 4,3 ameriškega centa za kilometer popolne avtoceste, skratka, je
               primerljiva z Italijo in ni polovična.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da gremo v okviru postopka - da se lotimo opredeljevanja do
               amandmajev, ki jih je vlada predložila s 30.3.2000, razen če, seveda, s tem ne
               prekinjam razprave, če kdo še želi. Če ne, predlagam, da gremo po amandmajih.
               Nekateri amandmaji so bili vloženi tudi s strani posameznih poslancev. Imamo tudi dva
               predloga amandmajev, ki mislim, da sta bila razdeljena ta čas. Gre za napako pri
               vstavljanju tabel pri amandmajih oziroma pri letnem planu. Na te amandmaje bomo
               poskušali opozoriti pri posameznih amandmajih.</p>
               <p>Torej, smo pri prvem amandmaju, to je uvodno poglavje, ki govori o tem, da se v
               bistvu zamenja tekst uvodnega poglavja 00 - temeljnega letnega plana. Želi o tem kdo
               razpravljati?</p>
               <p>Če ne želi, dajem prvi amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo od članov odbora podpira amandma pod številko 1? <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma pod številko 1 je sprejet.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju, kjer smo iz razprave slišali tu za težavo, torej na strani
               2, pri pripravi projektne dokumentacije, tretja alinea, piše, strokovne priprave
               lokacijskih načrtov in vodenje lokacijskih načrtov - to je eden od problemov, za
               katerega menim, da smo razčistili že, da je to prav. Vendar na strani 3, kjer imamo
               zadnji odstavek v točki 1.1. pred točko 1.2, kjer zadnji stavek glasi takole: "Zadeva
               pri pripravi projektne dokumentacije na navedenih odsekih so v letu 2000 predvidena
               finančna sredstva v višini 1.178,6 milijona tolarjev." Torej, imamo predlog amandmaja
               na amandma, da dodamo tekst, "v kar niso zajeta sredstva, potrebna za pripravo
               lokacijskih načrtov in vodenje lokacijskih postopkov".</p>
               <p>Sedaj odpiram razpravo o drugem amandmaju in o tem amandmaju na drugi amandma, ki bi
               bil amandma odbora. Želi kdo o tem razpravljati?</p>
               <p>Če ne, dajem najprej na glasovanje amandma odbora na amandma vlade. Namreč, v čem je
               tu problem - tu so navedena sredstva, ki so zajeta pri Darsu, medtem ko so sredstva,
               ki so v državnem proračunu zajeta za te lokacijske postopke, pa zajeta v proračunu,
               ki jih pa koristijo seveda drugi, največ ministrstvo za okolje in prostor.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma odbora na drugi amandma vlade.</p>
               <p>Kdo je za amandma odbora? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma odbora na amandma vlade je sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma vlade.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Tu sem zgrešil sedajle - samo trenutek. Amandma na drugi amandma vlade - ja, torej,
               imamo tega in imamo še amandma poslanskega kolega, gospoda Ferija Horvata. Torej,
               amandma gospoda Ferija Horvata glasi takole (to bi moral že prej dati v razpravo): V
               točki 1.2 - odkupi zemljišč in nepremičnin za odseke, ki se bodo pričeli graditi v
               letu 2000 ali kasneje, se za prvo alineo Maribor-Lenart - to je sicer tretja alinea -
               vnese novo drugo alineo, ki se glasi: "Cogetinci-Vučja vas". Sedaj je tu ena težava.
               Predlagam, da v okviru razprave in eventualnega sprejemanja, da je to amandma odbora
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) na amandma vlade, glede na
               to, da se ta amandma gospoda Ferija Horvata nanaša na prvotni, na osnovno besedilo in
               ne na ta amandma. Ali želi kdo o tem razpravljati? Prosim. Prosim, gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp63">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz predlagam, da se kar opredelimo do amandmaja gospoda Horvata. Ne glede na
               to, da smo dobili nove amandmaje vlade, ki so v bistvu povzeli te rešitve, ki jih
               gospod Horvat hotel v svojem amandmaju. Jaz predlagam, da amandma zavrnemo, ker je
               vsebina njegovega amandmaja povzeta v vladnem amandmaju. Brez zveze, da je to amandma
               odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ja, v tem je problem. Jaz mislim, torej je zajeto lahko v zadnjem stavku, kjer piše
               o ostalih odsekih, na katerih bo leta 2000 sprejeta uredba o lokacijskem načrtu. Je,
               zajeta v tem. Potem ni potrebno, da se odbor opredeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp65">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Ja, do vloženih amandmajev se moramo opredeliti, po mojem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Je aktiven. Potem ga dam. V redu. Ga dam na, gospa Ogrinčeva prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp67">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Če lahko malo pomagam, glede opredelitve do amandmajev. V kolikor je
               amandma vsebinsko vključen, na vsebino, vključen v amandma vlade, potem se to ugotovi
               in odbor tega amandma potem pač ne podpre. Opredeliti se pa mora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej prejšnji tekst, me tukaj opozarjajo, je bil seveda identičen. Zdaj če najdemo
               ta amandma, v tem zadnjem stavku, ki sem ga prebral, to se pravi o ostalih odsekih,
               na katerih bo leta 2000 sprejeta uredba o lokacijskem načrtu, potem je v redu. Dajem
               na glasovanje predlog amandmaja gospoda Ferija Horvata. Mislim, da ga imamo v
               gradivu.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma, amandma gospoda Ferija Horvata? (3 člani.) Kdo temu
               amandmaju nasprotuje? (6 članov.)</p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>In smo še pri redakcijskem amandmaju. To je pa dodatno gradivo, ki smo ga, torej to
               je amandma odbora na drugi amandma Vlade Republike Slovenije, kjer pravi takole.
               Namesto tabele "G" in opombe k tabeli "G" na strani 17, se na stran 17 vstavi tabela
               "D", investicijske vrednosti avtocestnih odsekov, ki se pričnejo graditi v letu 2000.
               Torej to tabelo "D" imamo pa tudi v gradivu, ki smo ga danes dobili na klop, tudi
               priloženo. A želi kdo o tem razpravljati? Če ne, da jem ta amandma odbora na drugi
               amandma vlade, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo sprejema ta amandma? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma na amandmaje je sprejet.</p>
               <p>Amandma vlade, drugi amandma vlade smo pa tudi že sprejeli.</p>
               <p>Smo pri tretjem, prosim gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp69">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): jaz se
               opravičujem, ker zdaj ugotavljam, da dejansko so ti amandmaji nekoliko drugače
               pripravljeni, kot so bili prvotno predloženi. Torej v tej celotnem pregledu. Namreč,
               če upoštevamo amandmaje kot so bili pripravljeni in jih je državni, so prispeli v
               državni zbor 8.3., se je prvi amandma glasil na podpoglavje 1.3 gradnjo avtocest.
               Zdaj vidimo, da je amandma pod štev. 1, zajel te nekje temeljne določbe in amandma
               štev. 2 zajema že poglavje 1, torej razvoj avtocest in seveda potem tudi vključuje
               poglavje 1.2 in 1.3, gradnje avtocest in drugih cest. Ampak dobro,skratka torej
               predlagatelj se je odločil, da je praktično pripravil nove amandmaje, vendar glede na
               to, da je vsebina prvotnega amandmaja številka 1, vključena sedaj v ta drugi amandma,
               torej podpoglavje 1.3, gradnja avtocest. Me zanima zdaj, namreč ker ne vidim, ne more
               sporediti teh vsebin. Pri podpoglavju 1.3 imamo odseke navedene sedaj drugače, kot pa
               so bili v teh prvotnih amandmajih.</p>
               <p>Sprašujem predvsem zaradi možnosti, potem priprave končnega besedila, za objavo tega
               akta. Ker imamo, zdaj nimamo po zaporedju. Pri podpoglavju 1.3.1, odsekov, ki se
               začno s številko 1, 2 in 3, ampak se začno s številko 2, 3, 3.1, potem odsek pod
               točko 5, nekje je izpadel itd. Skratka sprašujem zato, da vem kako bo možno
               pripraviti končno besedilo za objavo tega akta. Ali je treba to potem redakcijsko
               popravljati skupaj s predlagateljem, ali je morda en tehten razlog, da se pustijo te
               označbe posameznih odsekov tako kot so predlagane v teh amandmajih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp71">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani. Pojasnil bom takole. Glejte, te številke, ki so v poglavju 1.3 in
               sledijo namesto z 1, z 2, so posledica žal take numeracije v nacionalnem programu.
               Tam se je zgodila ena čudna zadeva. Tabela 1 in tabela 3 oziroma 3a, ki določata
               nekje omrežje,s tem, da tabela 1 v nacionalnem programu določa omrežja avtocest in
               začne z 1, tabela 3a, pa ima na številki 1 dela inženirja. Ker je investicijska
               tabela in določa dinamiko izvajanja nacionalnega programa po posameznih letih. Ker je
               letni plan v bistvu segment za določeno leto na podlagi nacionalnega <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) programa iz tabele 3A smo vzeli
               numeracijo iz tabele 3A. Tako je Besnica, Šentilj, tam odsek, ki je pod številko 2,
               Besnica, Slivnica je pod številko 3, pod-odseki so pa 3.1. Tako, da gre za popolnoma
               identične oznake, kot jih imamo v nacionalnem programu. To smo pa zato uvedli, da ne
               bi prihajalo do nesporazumov, do potem napak nadaljnjih itn. Očitno so samo naslovi
               oziroma imena odsekov premalo in je prav, da imamo enake podatke, kot jih imamo
               nacionalnem programu, tudi v letnem planu. Ravno tako smo vse tabele opremili z
               istimi številkami, tako da so vsi podatki, ki so potem razvidni iz tabel, v bistvu
               ujemajo s temi oznakami v poglavjih. Niso pa to zaporedne številke.</p>
               <p>Tudi imamo opombo. Poglejte. Piše v oklepaju, "imenovane oznake so v skladu s tabelo
               3A iz nacionalnega programa".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, dajem na glasovanje tretji amandma
               vlade.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko tri, vlade Republike Slovenije, prosim, da to
               potrdi? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Tretji amandma je podprt.</p>
               <p>Smo pri četrtem amandmaju, kjer imamo zopet amandma redakcijske narave. Ga imamo v
               prilogi. Torej amandma odbora na amandma vlade. Ali želi kdo razpravljati o amandmaju
               na amandma in pa o četrtem amandmaju? Če ne, dajem najprej na glasovanje amandma
               odbora na četrti amandma vlade.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma, prosim, da to potrdi? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Amandma na amandma je sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje četrti amandma.</p>
               <p>Kdo podpira četrti amandma, prosim, da to potrdi? (11 članov.) Je kdo proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Četrti amandma je podprt.</p>
               <p>Smo pri petem amandmaju. To je četrto poglavje. Pri tem imamo tudi vložen amandma
               poslanskega kolega gospoda Jazbeca, ki ga je pa vlada povzela v svojem amandmaju.
               Torej, zaradi tega menim, da ni potrebno glasovati. Gospod Zimšek!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp73">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>No, ni ga povzela, vrnila ga je, ker je že bil v prvotnem programu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Če ne želi noben več razpravljati, dajem na glasovanje peti amandma vlade.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko pet? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je podprt.</p>
               <p>Smo pri šestem amandmaju. Želi kdo o njem razpravljati? Če ne, dajem amandma pod
               številko šest na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko šest? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je podprt.</p>
               <p>Smo pri sedmem amandmaju. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem na glasovanje amandma
               pod številko sedem.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko sedem? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Amandma pod številko sedem je podprt.</p>
               <p>Smo pri osmem amandmaju. Želi kdo o njem razpravljati? Če ne, dajem amandma pod
               številko osem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko osem? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Amandma pod številko osem je podprt.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko devet.<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Kdo podpira...? Prosim? Samo moment. Amandma pod številko deveti.
               Prosim, predstavniki vlade, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp75">

               <speaker>SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Tukaj predlagamo to, ker najprej pri uvodi povedati. To je tisti amandma, ki je
               pomotoma izpadel, to je amandma pod številko devet, ki je bil zahtevek sekretariata
               za zakonodajo državnega zbora, da mora biti ta tekst v amandmajski obliki, ne pa v
               obrazložitvi. Zato predlagamo, da se ta vsebina amandmaja, ki je tam dokumentu, ki
               ste ga sedaj dobili napisano pod številko dva, da je sedaj ustrezno, da je to amandma
               na amandma, da devet, tretji amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kaj, kaj? Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp77">

               <speaker>SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Ima tam gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Debelak, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp79">

               <speaker>SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada je dala ta amandma na deveti amandma točko osem. Glede na pripombe
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve na prejšnji tekst sedmega in osmega
               poglavja, je ta amandma v pripravil tekst novo besedilo točke osem, ki je v devetem
               amandmaju. Torej, ta vsebina bi zamenjala točko osem, ki je v devetem amandmaju
               vlade, s predlogom seveda, da je to amandma odbora za infrastrukturo. To je, z gospo
               Ogrinčevo je to usklajeno bilo in je pomotoma izpadlo v devetem amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Seveda, sedaj je ena težava. To sem jaz sedaj dobil tu sem, na mizo. Namreč, vi
               predlagate kompletno, torej da odbor amandmira amandma vlade v kompletnem besedilu
               točke osem. Ali pravilno sklepam? Ki ga je pa pol strani. Gospod Pregelj, prosim,
               izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp81">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>To.../Ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, jaz moram reč, da ga niti prebrati ne morem sedaj, eno stran v roku treh
               sekund. Sedaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp83">

               <speaker>SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, problem je v tem, da ta program letni plan razvoja in vzdrževanja
               določa obveznosti, ki zapadejo tudi v leto 2001 in kasneje. S tem amandmajem se
               opredeljujejo ukrepi, kako zagotoviti sredstva za te namene v naslednjih letih. Tako
               da tu je vsebina, ker viri se za leto 2000 zagotavljajo samo za dela v letu 2000. Jaz
               se opravičujem, mi smo ta amandma takrat na pripombe DARS <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) amandma na pripombe sekretariata za zakonodajo dali in
               smo danes ponovno preverili vsebino in je s sekretariatom, ki je dal pripombe na
               poglavje 6.7., usklajen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp84">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Se opravičujem, morate pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pregelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp86">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Poglejte, ta dikcija je taka kot jo je sekretariat zahteval, trdilna dikcija z vso
               vsebino, ki sodi. Če prinesemo obrazložitev tako kot je, bomo imeli spet pokvarjen
               akte. Dajte povedati točno, kaj želite, vsebinsko notri, ne pa zdaj kar mešati
               dikcije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp88">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Jaz imam en predlog. Glede na to, da je ta
               amandma, bom rekel nastal v trenutku, bi predlagal, da bi ta tekst amandmaja, ki so
               ga pripravili, če jaz prav razumem, bom rekel, v sodelovanju s sekretariatom za
               zakonodajo in pravne zadeve na Darsu, dobili ta tekst poslanske skupine, plan razvoja
               in vzdrževanja avtocest v letu 2000 se sprejema po hitrem postopku in če bomo
               ugotovili, da je na podlagi mnenja in pripomb sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve potrebno vložiti amandma na amandma vlade Republike Slovenije k temu poglavju,
               jaz predlagam, da potem, ne odbor za infrastrukturo in okolje, da gremo seveda
               naprej, ampak skupina poslancev tega odbora vloži ta amandma, seveda, če je korekten
               in če bo povzel vse te pripombe in na tak način skušamo rešiti ta zaplet in se bo
               seveda potem na plenarni seji tudi odločalo o tem amandmaju če bo vložen. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Jerič. Želi še kdo razpravljati? Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp90">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Ta predlog zdaj dodatnega amandmaja ne more nadomestiti poglavja 8,
               lahko ga dopolni. To je lahko samo ta odstavek, iz obrazložitve, ki je v sami
               obrazložitvi, gre za predzadnji odstavek na strani 32, v letu 2001 v naslednjih letih
               morajo biti v skladu z nacionalnim programom. To mislite, gospod Debeljak? To je
               lahko samo dopolnitev tega, ne moremo pa tatekst ven vreči, da ne bo potem pomot.
               Tekst 8. poglavja<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) je narejen
               tako kot je celoten akt narejen in je v bistvu usklajen tako kot je tudi sekretariat
               predlagal, vsaj mi smo razumeli, da je to s strani sekretariata usklajeno. To, kar je
               pa dano v obrazložitev, je pa v drugačni dikciji in je treba vsebinsko jo spremeniti
               in vnesti kot dodatni odstavek, če se želi, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da delamo tako kot je predlagal kolega Jerič in se opredelimo do
               devetega amandmaja v okviru sprejemanja na državnem zboru, sprejemanja odloka na
               državnem zboru, bomo pa do takrat poskušali zadevo urediti in ustrezno tudi vložiti
               ustrezni amandma, če bo to potrebno. Ali želi o takem predlogu še kdo
               razpravljati,ker menim, da zdajle ne moremo razčistiti, razen, če naredimo 15 minut
               pavze, ampak mislim, da je potem seveda vprašljiva sklepčnost. Torej jaz, če ni več
               razprave, dajem na glasovanje amandma pod številko 9.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod številko 9? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma pod številko 9 je podprt.</p>
               <p>Tu imam zdaj seveda vprašanje predlagatelju, kaj pomeni zdaj dodatni amandma?
               Prosim. Na kakšen način, mi nimamo dodatnih amandmajev. Kaj je to dodatni amandma?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp92">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>... /Ni bil vključen!/... tista moja napaka, ker gre za... in sem hotel zaradi
               obrazložitve, da se glasi tako in tako... napisan dodatni amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To je obrazložitev? Letnega plana ali amandmajev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp94">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Ne, po novem glasijo, celotni letni plan... /Ni vključen!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. To je nova obrazložitev, ampak kaj to pomeni? Ali je potem to amandma? Ni
               predmet. V redu, o tem ne glasujemo. Kaj pa tabela, ki je priložena? Tabela na strani
               33. Pregelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp96">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Rekapitulacija je vedno priloga letnega plana. Sodi zraven teksta, bila
               je tudi v originalu, tako da to ni. Prosim? Sodi k zadnjemu amandmaju, saj drugače ne
               more biti, ampak rekapitulacija je bila vedno priloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Pri oceni potrebnih virov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp98">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Ja, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej ugotovitev, da je tabela na strani 33 priloga devetega amandmaja. V redu? S
               tem smo zaključili z opredeljevanjem do posameznih amandmajev. Jaz mislim, da tudi ni
               nobenega s strani kakšnega kolega poslanca,<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) niti predstavnikov predlagatelja. Torej mi se moramo na koncu, torej
               predlagam, še naslednji sklep. Odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu
               zboru Republike Slovenije, da predlog letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest
               za leto 2000 obravnava in na podlagi drugega odstavka 24. člena zakona o javnih
               cestah in 172. člena poslovnika državnega zbora Republike Slovenije, sprejme ustrezen
               odlok, torej odlok o letnem planu razvoja in vzdrževanja avtocest za leto 2000,
               skupaj z amandmaji, ki jih je oblikoval odbor in amandmaje, ki jih je odbor podprl. A
               želi o teh, o tem sklepu kdo razpravljati? Če ne, dajem ta predlog sklepa na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira ta sklep? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>S tem zaključujem, gospod Terčon prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp100">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz imam glede na razpravo, ki je bila okrog cestnin na
               Primorskem, predlogu dati, ... ne sklepa, ki bi se glasil. Do poenotenja sistema
               pobiranja cestnin v celotni Sloveniji, se na avtocestnih odsekih od Razdrtega proti
               Novi Gorici, Kopru in Sežani, uvede odprti sistem pobiranja cestnine.</p>
               <p>Bom obrazložil. Torej kot je bilo že rečeno, je proti Primorski, edino proti
               Primorski uveden zaprti sistem pobiranja cestnine. Do Razdrtega je ta sistem že
               zaključen. Iz DARS-a torej nas vedno znova obveščajo, da imajo v izdelavi študijo, ki
               bo predvidoma v jesenskih mesecih končana. Če imajo resen namen s poenotenjem
               cestninskega sistema računam, da bi morali v naslednjem letu, ko bo študija jasna,
               jaz sem sicer prepričan, da bo zaključek, da je edini primeren sistem, zaprt sistem
               pobiranje cestnine v celotni Sloveniji, torej bi morali v naslednjem letu pristopiti
               k izvedbi, torej naloge ki bo sledila študiji. Do takrat ne čutim popolnoma nobene
               potrebe, da se še naprej od Razdrtega naprej na Primoskem, kjer so novi odseki, uvaja
               zaprti sistem pobiranja cestnine.</p>
               <p>In zato predlagam, edino možno rešitev, sicer bi bila bolj idealna, da bi bila na
               celotni trasi, vendar razumem, da je to težje izvedljivo, ker že obstaja določen
               sistem, vendar je v nadaljevanju od Razdrtega to možno storiti. In predlagam edino
               možni sklep torej, da je do nadaljnjega, torej dokler ne bo prišlo do izgradnje
               enotnega sistema, na ostalih odsekih uveden odprt sistem pobiranja cestnine tudi na
               Primorskem. Zato ne vidim praktično nobene ovire, gradi se cestninska postaja v
               Kozini, gospa Višinski je povedala, da je na delu avtoceste proti Novi Gorici že
               odprti sistem. Imamo cestninsko postajo proti Sežani in ne vidim nobenega razloga, da
               ta odprti sistem ne bi funkcioniral v taki obliki, kot je že. Ne razumem pa zakaj bi
               morali dograjevati še zaprti sistem. Dokler seveda odločitev ne bo jasna. Mislim, da
               sklep tudi sodi k letnemu programu, ker je to začasnega značaja, do takrat, dokler
                  bo<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): pač sprejeta odločitev
               o poenotenju cestninskega sistema v celotni Sloveniji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi glede na eno razpravo prej, na začetku, ko ste prebral predlog
               sklepa, ker je kratek, jaz predlagam, da ga še enkrat preberete predlog sklepa.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp102">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Do poenotenja sistema pobiranja cestnine v celotni Sloveniji, se na avtocestnih
               odsekih od Razdrtega proti Novi Gorici, Kopru in Sežani uvede odprti sistem pobiranja
               cestnine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Gordana Višinski prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp104">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Zdaj, jaz bi na to opozorila, da praktično vsaka sprememba, ne rečem, do zdaj
               uveljavljenega cestninskega sistema in tudi predvidenih zdaj teh podaljšanj odsekov,
               pomeni spremembo zneska iz ocenjenih prilivov iz naslova cestnin v letu 2000. Pri
               tem, da pa kljub vsemu, kot jaz razumem ta predlagani amandma gospoda Terčona, ne
               vem, mogoče nisem bila prej dovolj jasna. Ne pomeni nič posebnega, zaradi tega, ker
               na novi cestninski postaji Razdrto, to je na kraku proti Gorici, se bo plačala
               prevožena razdalja avtoceste, ne vem ali od Ljubljane do Razdrtega in sorazmerni del
               odseka za naprej, proti recimo del Rebrnic, kar bo predano prometu. Na cestninski
               postaji Vogrsko, se bo pa plačevala cestnina od italijanske meje pa za avtocesto po
               Vipavski dolini. Skratka na kraku, od Razdrtega do italijanske meje bomo imeli dve
               cestninski postaji, bom rekla odprtega tipa, pri tem, da bo cestninska postaja
               Razdrto konec zaprtega sistema, plačeval se bo sorazmerni del uporabi tega zaprtega
               sistema in sorazmerni del v odprtem sistemu naprej proti Gorici.</p>
               <p>Jaz predlagam, če se da mogoče tako rešiti, kot smo v primeru, kot ga je predlagal
               gospod Jerič, da to situacijo, ker jaz zdaj nimam seboj zemljevidov, kjer bi se dalo
               to lepo pogledati, pa da jo z gospodom Terčonom to pogledamo in se potem rešuje,
               mogoče s kasnejšim amandmajem tako kot je predlagal gospod Jerič ... recimo v istem
               primeru. Če pristanete na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ja, jaz, samo moment. To bi bilo seveda možno, ker še vedno je možno kot sklep dati
               na seji državnega zbora. Gospod, samo moment, gospod Jerič, gospod Božič in gospod
               Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp106">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bom rekel to razpravo, ki jo je odprl gospod Davorin Terčon, razumem.
               O teh stvareh smo se že en par krat na odboru za infrastrukturo in okolje
               pogovarjali. Mislim, da je bila tudi neka javna obravnava okrog cestninskih sistemov
               v tem parlamentu, tudi na našo pobudo odbora za infrastrukturo organizirana. Ampak,
               če mi ta sklep sprejmemo, to pomeni, da nam letni program razvoja in vzdrževanja
               avtocest za leto 2000, pade, ker nam pade v virih. Mi smo skoz letni program šli,
               amandma na vire, ni bil nobeden vložen. In zdaj če dodatni sklep sprejmemo, potem ne
               moremo takega neusklajenega <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               dokumenta dati naprej v proceduro državnemu zboru. Razumem pa vse to, kar je Davorin
               oziroma vsi primorski poslanci, ki opozarjajo na dejansko neenakost, ki se dogaja pri
               plačevanju teh cestnin v naši državi. In mislim, da je nujno potrebno nekaj storiti
               na tem področju. Ampak po mojem se bomo zapletli v tej zgodbi, da rešitve ne bo, če
               bomo sprejeli ta dodatni sklep. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Terčon, ker je predlagal sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp108">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Torej, ker so bili sedaj omenjeni viri, bom rekel tako.</p>
               <p>Mislim, da so v preteklih letih bile bistveno večje razlike med predvidenimi prilivi
               in dejansko realiziranimi prilivi, tudi iz bencinskega tolarja, kot so pa razlike, ki
               bodo nastale na osnovi tega sklepa pri pobiranju cestnine. Zato ne vidim nobene resne
               ovire, da tega ne bi potrdili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagam, da damo zdaj besedo gospodu Božiču - po vrsti, gospod Božič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp110">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Do obravnave programa v veliki dvorani res želim videti ta
               zemljevid, pa tudi, koliko cestninskih postaj se bo letos zgradilo. Brez teh ne bom
               glasoval za program.</p>
               <p>Bom ponovil to, kar je rekel gospod Terčon: plačujemo edino Primorci ves čas vso
               cestnino, kaj je bilo pa z bencinskim tolarjem, tudi vemo. Pa nimam, da boste vedeli,
               Tolmin nima avtoceste in je najbrž nikoli ne bo imel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagal bi to, kar ste prej predlagali, da posredujete vsem članom odbora - to, kar
               je sedajle ponovil gospod Božič. Najprej, gospod Pregelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp112">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Take spremembe, glejte, cestninskega sistema dejansko lahko vplivalo v
               globalu tudi na celoten obseg virov nacionalnega programa. Ne moremo tako delati,
               bomo imeli potem lahko posledice, ki so lahko zelo težke. Mi se moramo zavedati, da
               prilivi iz cestnin že naslednje leto več ne bodo zadoščali za novogradnje, ker bodo
               vsi prilivi, poleg rednega pokrivanja stroškov rednega vzdrževanja, služili že za
               pokrivanje obveznosti iz kreditov. In cestnina kot taka je izredno pomemben vir.
               Sistem mora biti v smeri zapiranja celotnega avtocestnega sistema, ne pa sedaj, da
               bomo nekje odpirali, tam, kjer imamo korekten sistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim člane odbora, ker imamo še eno sejo, da ne odhajate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp114">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Če dovolite, ne moremo trditi, da gre za neenakopravnost, kajti uporabniki ceste za
               isti odsek vsi enako plačujejo. Seveda, gledano regionalno, pa je res, nekdo se
               ceneje vozi v službo kot nekdo drug, to drži. Toda napake so bile pač v preteklosti
               narejene, napake v navednicah, razumite, ker se je pač sprejela taka odločitev za
               odprt sistem, ker se je želelo z določenimi učinki podoben efekt dobiti, žal pa se je
               kasneje izkazalo, da to ni tako - da je jedro prometnih obremenitev v okolici
               Ljubljane in da je ravno ta del premalo zajet. Čeprav nobena država nima ročnih
               cestninskih postaj na mestnih obvoznicah oziroma na teh tangencialah, kot rečejo
               ponekod, verjetno bo avtomatski sistem pa lahko to korektno rešil. In ta študija, ki
               se dela, ki je že v teku, bo ravno to pokazala, kako vpeljati pospešeno avtomatsko
               pobiranje na celotnem omrežju. Tudi danes ste verjetno brali, da se v Evropi pet
               velikih družb iz Francije, Španije in Italije povezuje <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) v enoten sistem. In mi smo tudi že zaprošeni za kaj
               takega. Tako da tukaj bo šlo za globalen pristop in ne moremo sedaj trditi, da bomo
               pa zdaj s takimi gasilskimi ukrepi karkoli spremenili.</p>
               <p>To, kar predlagate vi, gospod Terčon, pomeni naslednje: da ohranjamo cestninsko
               postajo Razdrto, ki učinkuje kot čelna postaja, na primer, Tepanje, da potem sploh ne
               odpremo cestninske postaje Kozina, in da zapremo vse cestninske postaje na
               priključkih. Seveda, odliv bo tukaj velik, to prav gotovo, in zaenkrat menimo, da se
               tega pač ne sme narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Replika, gospod Božič, nato gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp116">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Gospod sekretar, normalno, da bo tak sklep vplival tudi na finančni vir. Na kaj pa
               naj damo pripombo? Na obliko tabel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp118">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>No, gospod državni sekretar je že povedal, da vse bo šlo v smer zaprtega sistema,
               torej že vsi vemo, da je treba zaprt sistem v Sloveniji. Vendar so se mnogi vozili v
               Sloveniji brez sistema, pa z odprtim sistemom, in tako naprej. In to stanje traja še
               naprej. Še več, na Primorskem naj še nove zaprte sisteme delamo! Ja, prosim,
               uskladite to, če ne morete drugače! Jaz sem vam že povedal, kje nastajajo največje
               razlike. Uskladite to pa drugače! Uskladite vse cene cestnin v Sloveniji in odprite
               vsaj del Primorske na odprt sistem, ker so že tako ali tako vse cestnine previsoke,
               pa dajmo vsaj del poštenja upoštevati in enakosti regij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Gordana Višinski, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp120">

               <speaker>GORDANA VIŠINSKI:</speaker>

               <p>Torej, pojasnila bi v toliko, da v okviru posveta v lanskem letu ste dobili zemljevid
               tega cestninskega sistema, bomo pa pripravili še kratko obrazložitev še enkrat in
               ponovno priložili zemljevid in tudi, bom rekla, pojasnili vam bomo, kaj je predmet
               teh novih preveritev v okviru študije.</p>
               <p>Povedala bi pa še to, da ni to tako enostavno. Sedaj je zgrajena cestninska postaja
               Divača, gradi se cestninska postaja Senožeče. V bistvu bodo tu objekti stali potem
               brez smisla, pri tem, da bo to nek zmeden cestninski sistem v neki vmesni fazi. Moram
               reči, da se mi načelno - kolikor strokovno to obvladam - to ne zdi trezno.</p>
               <p>Bi pa pojasnila to, da glede na to izjavo, da je prihajalo do razlik, se pravi
               nižjih virov iz naslova cestnine tudi v preteklih letih, torej prihajalo je do
               razlike ocenjenih prilivov glede na rebalans nacionalnega programa. Pri tem, da je
               glavna razlika to, da se cestninski odseki kasneje odpirajo, ker se program gradi
               počasneje, kot je bilo z rebalansom predvideno, prišlo je tudi do spremembe razmerij
               med cestninskimi kategorijami - in to so razlogi za nižje prilive. Lahko pa rečem, da
               razen lanskega leta nobeno leto planirani prilivi iz naslova cestnine iz plana
               razvoja in iz letnih planov ter programov niso bili nižji. Razlog za nižje prilive v
               lanskem letu je bilo to, da ni bil pravočasno sprejet sklep o podražitvi; bila je
               predvidena podražitev 1. junija <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) leta 1999, pri tem, da se je izvedla šele v jesenskem delu. To je
               edini razlog za kasnejše, se pravi za manjše prilive. Tako, da če gremo v tem
               spremembe kot predlaga gospod Terčon, to lahko izzove, bom rekla, en neurejen
               cestninski sistem na postonjskem in ima precejšen vpliv na prilive, kot so ocenjeni v
               tem predlogu letnega plana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Terčon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp122">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Torej, .../Ni vključen./... Jaz sem pa dajal primerjavo tudi z bencinskim
               tolarjem.../Ni vključen./... Uredite to na primeren način .../Ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp124">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Poleg tega bi dodal še to. Ker ne sme biti diskriminacije med regijami. Ampak dodatno
               je še to, da na hitri cesti so iste tarife kot na avtocesti. Meni se zdi to nelogično
               - na hitri cesti nas strašite s tablo 100 na uro. Vi veste, da je to nekaj drugega,
               kot je avtocesta. Mislim, da je tudi to, da bi morali jemati v obzir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rekel to, da kot je že prej predlagal gospod Jerič in gospa
               Višinski, da pričakuje odbor oziroma člani odbora to poročilo z tabelo, z vsemi temi
               odgovori na vprašanja, ki so bila postavljena. Sprašujem, gospod Terčon, ali
               vztrajate pri dodatnem sklepu? Če je tako, mi smo ga slišali, če ni več razprave,
               dajem na glasovanje ta dodatni sklep.</p>
               <p>Kdo podpira ta dodatni sklep? (5 članov.) Kdo temu sklepu nasprotuje? (6
               članov.)</p>
               <p>Dodatni sklep ni sprejet.</p>
               <p>Mislim, da je gospod minister želel še, ker je že prej v razpravi govoril, še o
               enemu predlogu dodatnega sklepa. Gospod minister prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp126">

               <speaker>SLAVKO DEBELAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem že prej uvodoma povedal, da je potrebno en dodaten sklep. Želel
               bi, da bi to odbor ga povzel in ta sklep kot svoj, sklep odbora, predlagal tudi
               državnemu zboru v potrditev. Nanaša se pa na 132. sejo vlade in v okviru sprejemanja
               proračuna na 132. seji vlade, je bil sprejet pravzaprav vsebinsko enak sklep, kot
               zaporedno številko enajst, sklepa pri pritrjevanju proračuna za leto 2000. Ta sklep
               se bi predlagal, da ga državni zbor sprejme v naslednji oziroma odbor sprejme v
               naslednji obliki in ga predlaga potem državnemu zboru v potrditev in se glasi tako:
               "Državni zbor nalaga vladi Republike Slovenije, da se v leti od 2001-2007 v
               proračunih Republike Slovenije zagotovijo dejanska višina prilivov namenskih sredstev
               za gradnjo avtocest po zakonu o zagotovitvi namenskih sredstev za graditev državnih
               cest, določenih v nacionalnem programu izgradnja avtocest Republike Slovenije v
               Uradni list številka 57 iz leta 1998, v skupni višini ne manj kot 2.37,4 <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) milijona ameriških dolarjev in se
               tem zagotovi skupni - milijard pardon - 2037,4 milijonov ameriških dolarjev in s tem
               zagotovi skupni obseg namenskih sredstev najmanj v višini 3034,8 milijonov ameriškega
               dolarja, kot je to določeno v nacionalnem programu za izgradnjo avtocest Republike
               Slovenije, Uradni list 13/1996 in 41/1998." Predlagam, da se ta sklep, ki je tudi
               predložen predsedstvu, v takšni obliki povzame kot sklep odbora in se ga predlaga
               državnemu zboru v potrditev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-04-12.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, smo slišali predlog sklepa. Želi kdo o njem razpravljati? Sedaj ne vem, ali
               imamo to razdeljeno. (Dal sem tako kot vsem.) Ali želi o tem predlogu sklepa kdo
               razpravljati? Če ne, ga dajem ta predlog dodatnega sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira ta dodatni sklep, prosim, da to potrdi z dvigom roke? (8 članov.) Je kdo
               proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Predlog tega dodatnega sklepa je sprejet.</p>
               <p>Torej, s tem zaključujem 64. sejo odbora za infrastrukturo in okolje.</p>
               <p>Predlagam, oziroma da se dogovorimo. V tem trenutku je seveda odbor sklepčen. Imamo
               še eno sejo, glede na to, da imamo tam soglasje kaplanu k programu dela DARS.
               Predlagam, če se strinjate, da naredimo pol ure odmora in potem nadaljujemo s sejo.
               (50 minut, pol ure...) Dobro, lahko rečemo ob 14.00 uri nadaljujemo s sejo. Ampak,
               jaz prosim člane odbora, da se resnično pridružite, če ne tega programa ne bomo
               potrdili.</p>
               <p>(Seja je bila končana 12. aprila 2000 ob 13.17 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
