<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0BEADF316029EC5DC1256893004E1372</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D67D86E1DB247975C12568B0004AF293</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=D67D86E1DB247975C12568B0004AF293</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.OZIIO" n="064">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-03-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 64. seje</stage>
            <stage type="date">(28. marec 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.03 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Pričenjamo s, prvič, ker je ura že dvanajst s 1. nadaljevanjem 64. seje. Najprej
               moramo pa seveda ugotoviti, da v tem trenutku odbor najbrž, kljub prihodu gospoda
               Vesenjaka, ki nadomešča gospoda Fabjana, da odbor ni sklepčen. Ampak glede na to, da
               smo mi seveda dnevni red za 64. sejo že sprejeli, jaz predlagam, da in smo pričeli
               tudi z obravnavo 2. točke dnevnega reda, to je predlog letnega plana razvoja in
               vzdrževanja avtocest v letu 2000. Torej poleg te točke nam je ostalo na tej seji še
               potrditev zapisnika 63. seje, nato 1. točka odgovori na doslej postavljena vprašanja
               ter nova vprašanja in pobue članov odbora. Ta 2. točka, to je predlog letnega plana
               razvoja in vzdrževanja avtocest in pa 4. točka, 4. točka razno.</p>
               <p>Torej menim, da, jaz upam, da se nam bodo še nekateri člani odbora v tem času
               pridružili, da lahko nadaljujemo z razpravo na 2., torej v okviru 2. točke. Torej
               odpiram 2. točko in da lahko nadaljujemo z razpravo v okviru 2. točke dnevnega reda,
               to je predlog letnega plana razvoja in vzdrževanja avtocest v letu 2000. Mi smo na
               začetku te seje, torej dne 15.3. sprejeli naslednji sklep. Odbor za infrastrukturo in
               okolje ugotavlja, da predlagatelj pri pripravi amandmaja k predlogu letnega plana
               razvoja in vzdrževanja avtocest za leto 2000 ni v celoti upošteval pripomb iz mnenja
               sekretariata državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve, zato predlaga
               predlagatelju, da mnenje sekretariata ponovno prouči in pripravi ustrezne dodatne
               amandmaje ter na podlagi, torej na podlagi tega tudi sklep, odbor za infrastrukturo
               in okolje predlaga državnemu zboru Republike Slovenije, da predlog letnega plana
               razvoja in vzdrževanja avtocest v letu 2000 obravnava in na podlagi drugega odstavka
               24. člena zakona o javnih cestah in 172. člena poslovnika državnega zbora Republike
               Slovenije sprejmeustrezen odlok potem, ko se bo odbor za infrastrukturo in okolje
               opredelil do vloženih amandmajev. To sta bila dva sklepa, ki jih je sprejel, ki smo
               jih sprejeli na seji odbora z dne 15.3. Torej na začetku te obravnave smo pa kot
               rečeno že, torej je bila,je bil predstavljen predlog letnega plana razvoja in
               vzdrževanja avtocest v letu 2000 s strani Vlade Republike Slovenije. Predstavljeno je
               bilo tudi mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in je potem po razpravi
               odbor sprejel tudi dva sklepa, ki sem jih, katere sem maloprej tudi prebral. Na
               podlagi teh dveh sklepov dajem besedo predstavnikom vlade. Kdo želi besedo? Prosim
               gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp2">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani. Glede na mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki smo ga
               nekako povzeli iz magnetograma seje odbora za infrastrukturo in okolje, smo
               pripravili v bistvu <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> čistopis.
               Kajti večina pripomb je bilo redakcijskega značaja oziroma značaja spremembe dikcije.
               Tako da je, seveda težava delati zdaj amandmaje z dobesedno vsako poglavje zase
               verjetno nekoliko problematično tudi zato, ker vlade potem tega redaktiranega teksta
               ni obravnavala. Tako da kot strokovni pripomoček imamo pripravljen tale čistopis, če
               lahko tako rečemo in jaz predlagam, da odborobravnava amandmaje tako kot so bili
               vloženi, pa da hkrati potem v končni redakciji prevzame te dikcije tega čistopisa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo od predstavnikov vlade ali DARS-a? Če ne, odpiram razpravo.
               Zdaj glede na to, kar se je dogajalo na začetku te seje in pa na odgovor, ki ga je
               dal gospod državni sekretar. Kdo želi besedo? Prosim, gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp4">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej spoštovani kolegi ugotavljam nedvoumno, da tudi v amandmaju vlade
               ni upoštevano to, kar je bila pripomba, moja pripomba, naša pripomba na torej na
               predlog osnovnega besedila. Spomnili se boste, da sem povedal in to brez
               ugotovitvenega sklepa, da ima leto 12 mesecev in da pomeni predvidena prodaja,
               predaja v promet leta tega in tega, konkretno kaj jaz vem, Rebernice, predaja v
               promet leto 2003, da ima pač to leto 12 mesecev. Na, v resnih ekonomijah, v resnih
               državah jasno obstaja tudi datum. Tudi datum. Pri nas je včasih bil to 1. maj ali pa
               29. november. Zdaj je lahko to 25. junij ali pa 26 december recimo. Ampak naj bo
               datum. In tega tudi v amandmajih ni. Ob tem, da so tudi ti predvideni, torej tudi
               leta, predvidene predaje v promet nerealni. Začuda ne se je predlagatelj tako držal
               tega nereda, ja bi rekel skoraj časovnega zaokroževanja naleto dni, da je celo za
               odsek Vipava-Selo, ki je navedeno pod številko 16 in ki je že v prometu, čeprav ni to
               Vipava-Selo, ampak je Log-Selo, ki je bila predana v promet oktobra meseca, ampak
               piše, predana v promet 29. ..., verjetno da, ali pa izgleda, dapravzaprav, ker to so
               amandmaji vlade, da vlade niti ne ve kdaj je rezala trakove in jedla obilna kosila ob
               teh sprejemih. Očitno se je to pozablja. Torej jaz tega ne morem, ne morem sprejeti
               zaokroževanje na leto dni, to je pač milo rečeno, to ni evropska kategorija. In če
               niti v amandmajih to ni predvideno z meseci, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> nihče ne zahteva od vas datumov, ker očitno smo še daleč
               od tega, ampak če ni predvideno niti z meseci, potem je to silno, bi rekel, neobvezna
               stvar, ker razlika je, ali je predana v promet januarja nekega leta ali pa decembra,
               vmes je tako rekoč lahko teoretično leto dni minus en dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi naprej besedo? Bo dal kdo odgovor na postavljeno vprašanje.
               Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp6">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Zavedamo se, da je nekoliko težko natančno določiti datum predaje,
               predvsem zato, ker v postopku priprave, kakor tudi kasneje same gradnje in izvedbe,
               ni odgovorna samo izvršna veja oblasti. Cela vrsta postopkov, predvsem pri
               pridobivanju zemljišč kot tudi pri pridobivanju določenih soglasij sodelujejo tudi
               drugi organi oblasti, med drugim tudi sodišča. In seveda natančno datiranje po
               terminskih planih, kot jih sicer pripravijo za vsak projekt posebej, vnašanje teh
               terminov v letni plan bi s tem samo otežkočilo celoten postopek oziroma verjetno bi
               potem lahko ugotavljali, da noben termin ne drži oziroma da ga ni mogoče realizirati,
               sicer včasih tudi kakšnega predhodno oziroma prehitimo kakšen rok.</p>
               <p>Tako da v tem pogledu, glede na to, da gre za letni izsek nacionalnega programa,
               menimo, da je prav, da je opredeljeno leto predaje v promet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp8">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Torej, dve stvari je povedal državni sekretar. Prvič, "mi se zavedamo...". Ja, saj
               vas ne sprašujem, če se zavedate - jaz se zavedam nečesa, da je to prenašanje okrog,
               ne da se vi zavedate; vi se ničesar ne zavedate. Vi se zavedate samo te druge
               utemeljitve, da boste ugotovili potem, da noben termin ne drži - ponavljam vaše
               besede. Ja, poslušajte, kakšno planiranje je pa to?! Povem vam, da sem bil navajen
               delati in to v stari gnili jugovini, ko je natančno moral biti skupaj s cesto
               mednarodni mejni prehod Fernetiči odprt in je bil odprt dne 4. julija, na dan borca
               je bilo takrat. Vi se pa zavedate, da potem noben termin ne drži. Ja, pa lepo vas
               prosim! Potem ne vem, potem dajte to izdelati mogoče nekemu otroškemu vrtcu, ki bolj
               obvlada koledar ali kaj. Jaz tega ne razumem, tega ne morem sprejeti in kot član
               odbora za infrastrukturo tudi takih pojasnil ne prebavim in prepričan sem, da jih ni
               prebavljal štiri leta od tega tudi ne gospod Žare Pregelj, ki je vodil, ko je vodil
               takšen odbor za infrastrukturo v prejšnjem mandatu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp10">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Poglejte, da ne bo nesporazumov, predlog vlade je tak, kakršen je. Vlada lahko vsaj
               do neke mere zagotovi tako spoštovanje rokov, kot jih tu opredeli. Če sem vas prav
               razumel, gospod Hvalica, vi želite po mesecih. Akt, ki opredeljuje določene postavke,
               tako po vrednostih, po obsegu, po količini del kot tudi po rokih in terminih, je
               finančni načrt dela družbe Dars. Letni plan je širši akt in ne more iti v take
               podrobnosti. Seveda je lahko pomembno, ali je to spomladi ali jeseni, to drži,
               pomembno je, ali je septembra ali novembra odprt določen odsek, toda sprašujem vas,
               ali je to sedaj tako pomembno, da bi morali potem čisto vse te aktivnosti na ta način
               razdelati. Potem je to drug akt, to potem ni več letni izsek nacionalnega programa,
               to je popolnoma drug akt - lahko bi bil to program dela družbe na neki drugi osnovi,
               kot je bil do sedaj zastavljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp12">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Torej, da ne bo nesporazumov - sploh ni nesporazumov, jaz samo vidim, da tega ne
               obvladate, to ni nesporazum, to je ugotovitev. To je prva stvar.</p>
               <p>Drugič, letni plan... Ne, prosim, sedaj jaz govorim. Prvič, letni plan, da ga ne
               morete... to sploh ni res! Ja, za božjo voljo, pa saj smo nekateri že <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nekaj delali, kakšen projekt, ki se
               je vlekel čez nekaj let. Je slučajno tudi en mednarodni projekt in se da vse to
               predvideti. Zakaj pa mene to zanima, mesec? Enostavno zato, da bom vedel, če se bom
               in kdaj se bom, ko se bom vozil na moji relaciji, ki jo opravljam vsak dan, vsak
               delovnik po tej avtocesti. Od tega zavisi tudi, recimo čisto posebno marsikaj. Zanima
               me, kdaj bom šel mimo Vipave, recimo. Kdaj bom šel mimo Vipave po avtocesti? Čisto
               osebno me zanima in govoriti to, da se ne da predvideti, mesec. Lepo vas prosim,
               ljudje božji! Pri navadnem linearnem planiranju, ne pri mrežnem, se da natančno
               ugotoviti, samo človek mora te stvari obvladati. Predvidi se od tega meseca, tako
               lepo v barvicah, kot se zna narediti, od tega do tega meseca lepo pripravljala dela,
               še pred tem tehnična dokumentacija, odkupi zemljišč itd., potem se malo preseže, to
               se začnejo lahko določena pripravljalna dela, organizacija gradbišča, potem se
               začnejo lahko že odkopi humusa itd., do rezanja traku do tistegadne, ko pridete
               najrajši vsi tja in prerežete tisti trak. To se da lepo ugotoviti, v vsaki normalni
               državi. Lepo vas prosim! Lepo vas prosim, da se ne da predvideti meseca pri neki
               gradnji, ja, potem ne vem kakšne pogodbe sklepate? Ali sklepate pogodbe kar tako? Ali
               vam Ivan Zidar določa roke? Ali jih določite vi? Kdo določa te roke? Ali tisti, ki
               razpiše dela ali jih določa Ivan Zidar? Ja, ne vem, zaenkrat se mi zdi, da je to
               slednje, na tistih odsekih, ki jih on dela. Ali ste tudi pri predoru, ki ga bo vrtal
               Graseto, kar tako rekli, enkrat naslednje desetletje ali kaj oziroma v prvi polovici
               tega desetletja ali kako. Imate neki rok in sem siguren, da ste tudi podpisali neko
               pogodbo. Torej takšno govorjenje na tem odboru se mi zdi, da ne vzdrži, kakorkoli že,
               torej mislim, čeprav smo to mi pri tem voljni funkcionarji, mi smo tu politiki, ampak
               nekateri se na to tudi rahlo spoznamo, nas tako govorjenje ne more prepričati. Še
               hujše je to, da vlada totalno ignorira naše pripombe in da v amandmajih z dne 8.
               marca na dan žena, ki jih je podpisala tudi gospa Nevenka Črešnar-Pergar, ponavljate
               zopet predvideno predajo promet leta 2000. Jaz bi pa rad vedel, kdaj se bom vozil,
               kateri mesec, dan me ne zanima. Mesec me pa zanima. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp13">
               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Zdaj ugotavljamo seveda to, da glede na sklep, ki ga je
            zadnjič sprejel odbor, na začetku te seje, ne vem, 15. marca, se mi zdi, da nimamo
            pripravljenih amandmajev, ki bi jih lahko obravnavali in eventualno sprejeli kot
            amandmaje odbora, predvsem na podlagi pripomb, ki jih je dal sekretariat za zakonodajo
            in pravne zadeve. Potem bom prosil seveda za besedo, zdajle v nadaljevanju predstavnico
            sekretariata, gospo Ogrinčevo. Seveda so pripombe, ki jih je dal zdajle Ivo Hvalica,
            seveda tudi vmesne in se moramo dogovoriti, na kakšen način zdaj, ugotoviti, ali so
            amandmaji, ali lahko procesno sprejme odbor oziroma obravnava odbor te amandmaje ali
            lahko zaključi s tem ali se bo na kakšen drug način odločil. Jaz bi pred tem seveda
            predlagal oziroma dal besedo gospe Ogrinčevi, da poda mnenje, kaj misli sekretariat
               <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> glede na naš sklep, ki smo ga
            sprejeli na prvem nadaljevanju seje. Prosim, gospod Hvalica. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp14">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Predsednik, mi ne moremo dati takšnih amandmajev, mi lahko samo zahtevamo od vlade,
               da definira to z meseci - mi ne moremo, saj nimamo na vpogled tega materiala, da bi
               lahko ugotovili, saj ne moremo mi kot odbor fiksirati datumov, ampak vlada in Dars
               jih pa lahko, natančno, in za to bi jih morali držati. Seveda, če je ohlapno, potem
               jih za to ne moreš držati. Torej, tu je treba pozvati vlado, da dopolni, da ustrezno
               dopolni te amandmaje. To, kar so tu napisali, to ni v skladu s tistim, kar sem na tem
               odboru že povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej bi prosil gospod Ogrinčevo, predstavnico sekretariata, za ta prvi
               del mojega vprašanja, potem bom pa prosil, da razčistimo drugi del. Najprej dajem
               besedo gospe Ogrinčevi. Prosim, gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp16">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da je med drugimi pripombami sekretariata bila tudi pripomba
               na siceršnje oblikovanje tega akta, letnega plana vzdrževanja in gradnje avtocest, in
               sicer v tem smislu, da je treba besedilo oblikovati tako, da se vidi narava tega
               akta, skratka, da gre za akt državnega zbora kot obvezujoč akt. No, to pomeni,
               seveda, da je treba celotno besedilo redakcijsko izčistiti in v tem smislu
               popraviti.</p>
               <p>Kot vidim, je predlagatelj to nalogo izpolnil na ta način, da je pripravil
               prečiščeno besedilo celotnega besedila, v katerem je upošteval tudi že sicer
               predlagane amandmaje, s katerimi je sledil pripombam sekretariata. No, prosim, imam
               pred seboj, lahko da je en sam izvod. Nisem vedela, da to ni bilo razdeljeno. Ampak
               gradivo, ki sem ga imela priložnost sedajle za nekaj trenutkov pogledati, ugotavljam
               - to, kar sem uspela pregledati - da je predlagatelj pripravil tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če vas lahko samo malo prekinem, da ne bi bilo kakšnega dvoma. To gradivo, o katerem
               sedaj govorite in ga navajate, imate samo vi, ker ga je gospod državni sekretar pred
               desetimi minutami vam posredoval prek mize. Ne, prosil sem za mnenje predstavnico
               sekretariata, ampak prosim, da mogoče ne razpravljate o tem gradivu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp18">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Na tej osnovi, tako kot je to gradivo sedaj pripravljeno, gre dejansko za prečiščeno
               besedilo. Ocenjujem, da bi bilo možno pripraviti končno besedilo predloga plana za
               objavo, to, kar bi potem sicer pripravil sekretariat. Seveda, samo za to pa
               potrebujemo pooblastilo, na podlagi tega gradiva, torej prečiščenega besedila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp19">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp21">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, pravkar se je zgodil presedan, ki je vreden pozornosti.
               Razpravljamo o nečem, za kar poslanci ne vemo. Kako je to mogoče, da se lahko to
               zgodi? Ob vsem spoštovanju gospe Ogrinčeve je to neumestno, da razpravlja in govori o
               nekem dokumentu, ki ga je ona dobila, kot se temu reče, pod roko; lahko da je bil
               normalno podan čez mizo, ampak za to poslanci nič ne vemo, gospa Ogrinčeva, in zato
               je to - tega ni, nisem slišal jaz tega. Dokler ne dobim tega, za to ne vem, in
               prosim, da prekinete s pojasnjevanjem le-tega. Ne morem o tem razpravljati, ker s tem
               nisem seznanjen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne, saj tudi ne bomo, saj sem opozoril na to, gospa Ogrinčeva ni bila seznanjena s
               tem, da je to edini izvod gradiva in da je prišel čez mizo; na to sem opozoril. Ampak
               nekaj drugega sem razbral iz razprave gospe Ogrinčeve, da obstoja možnost, da državni
               zbor sprejme amandmaje in besedilo, ki ga je predložila vlada, s tem da sekretariat
               po končani razpravi pripravi uskladitvene, ali kako se jim reče, amandmaje oziroma
               pripravi končno besedilo. Vendar moramo pa razčistiti tudi ostale pripombe, tiste
               pripombe, ki jih je dal gospod Hvalica oziroma konkretizacija posameznih rokov v letu
               1999.</p>
               <p>Prej je za besedo prosil gospod minister Bergauer. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp23">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na pripombe gospoda Hvalice, da bi letne,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da v letnih programih tudi napisali letni, se pravi še
               mesece zraven, to bomo prepisali če že drugo ne iz pogodb, tako da te podatke sicer
               imamo, kot je prej Pregelj povedal, pač do sedaj ni bila narava takšna. In to lahko
               napišemo, točno mesec, v letu za projekte,ki se končajo v tem letu. Mi imamo kar
               nekaj projektov, ki se končajo v letošnjem letu in tam ne vidim nobenega problema
               napisati mesec, ker ta mesec je s pogodbami določen. Ker mi imamo v vseh pogodbah
               napisan vsaj mesec, v katerem se mora končati nek objekt. In te lahko napišemo, jih
               bomo tudi redakcijsko vključili v ta amandma oziroma v dopolnitve tega končnega
               besedila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ja, torej tu imam seveda pripombo v prejšnjih letih je v, če je bilo predano prometu
               vsaj v tistem letu, so bili navedeni meseci, so bili navedeni meseci. In mi se moramo
               seveda zdajle dogovoriti na kak način je možno to tudi realizirati v tem planu. Kdo
               še želi besedo? Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp25">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz imam pred seboj en dopis, kjer govori, da bo za nekatere odseke pripravljen
               lokacijski načrt do, lokacijski načrt govorim, do marca, gre konkretno za priključek
               Lopata, marec, se zaključuje, pa bom postavil pozneje vprašanje. Pa me zanima, zakaj
               v teh amandmajih za letni program zamikamo samo na nekaterih območjih, za leto ali
               več, gradnjo, na območjih, kjer je promet večji kot drugje. Zakaj na nekaterih
               območjih te datume prestavljamo in zakaj v nekaterih območjih gradimo tudi ceste,
               vzporedne ceste, kjer promet ne dosega obremenitve, ki so potrebne, da te ceste
               gradimo.</p>
               <p>Ministra sprašujem oziroma vlado sprašujem, ali je sprejet lokacijski načrt za
               priključek Lopato. Zakaj ta načrt ni sprejet, če še ni oziroma kdo ga je dolžan
               pripraviti za vlado? Želim, da je ta odgovor tu podan, sam vem. Dosti je zaenkrat. To
               vprašanje bi prosil, če bi se mi lahko odgovorilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo bo odgovoril? Gospa Alenka Kumar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp27">

               <speaker>ALENKA KUMAR:</speaker>

               <p>Za tale priključek Celje-Lopata, lokacijski načrt še ni sprejet. Je v zaključni
               fazi. Pridobivajo se soglasja na ta načrt. Pri soglasjih so nastali neki, pravzaprav
               neki zapleti, pri enem od soglasij in to je zdaj v reševanju. Tukaj gre za neko
               križanje železnice in ceste. Mi predvidevamo, da bo načrt sprejet nekje v maju letos.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp28">
               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Zimšek.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp29">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta priključek vseskozi vezan na glavno cesto in pa na avtocesto.
               Križanje je nadaljevanje za G-1 proti Posavju in Zasavju. In to se je prvič vneslo,
               ko se je prvič začelo zavlačevati zadevo, potem se je drugič vnesel soglasje občine
               Žalec, ki nima popolnoma nobene veze s tem priključkom in tretjič se zopet to dogaja.
               In sprašujem kdo namenoma prestavlja to investicijo oziroma<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ta priključek. Zdaj pa ker sem pri besedi, pa še
               želim tudi, da minister odgovori zakaj se dosledno spoštuje sprememba nacionalnega
               programa, na nekaterih območjih, bom pa še dodatno vprašanje postavil. Zakaj se pa v
               nekaterih območjih, ko pride do podražitev, investicije normalno načrtujejo,
               nadaljujejo, zakaj pa v nekaterih območjih, če pride do prekoračitve investicijskih
               vsot, enostavno odpišejo eno ali pa dve etape. Me tudi to zanima. Ali je ta
               nacionalni program izgradnja avtocest namenjen samo določenim območjem v Sloveniji?
               Ali je tanacionalni program namenjen celotni Sloveniji? Ali naj bi ta avtocestni križ
               v celoti z vsemi priključki zaživel oziroma bo zaživel samo ponekod? Pa bi prosil
               jaz, da se mi na to odgovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ste končal? Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp31">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>No, jaz lahko tako na splošno odgovorim kot je tu bilo vprašanje postavljeno.
               Avtocestni program velja v svojem obsegu tako kot je bil načrtovan za celotno
               področje, v katerem je nacionalni program postavljen in je bil tudi potrjen. V okviru
               tega se izvajajo določeni priključki, ki so navedeni, vsak posamezen v nacionalnem
               programu. Izvajajo seveda se v okviru dinamike, ki jo načrtovalci in pripravljavci
               lokacijskih uredb uspejo pripraviti in ni, vsaj z moje strani in ministrstva za
               promet in zveze, ni nobenih tovrstnih posegov ali zavlačevanj, ki bi katerokoli
               področje namerno zavlačevalo. Če so kakršnekoli zadržki ali premiki, so predvsem
               zaradi tega, ker pač lokacijska uredba ali kakršenkoli drugi dokument, ki dovoljuje
               potem pričetek gradnje, ni bil v pravem času sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp33">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz seveda s takim odgovorom ne morem biti zadovoljen, ker ne pove tistega, kar sem
               želel slišati. Ker ko iz teh dopisov, ki jih imam pred seboj, je s strokovne službe
               napisano, upoštevalo pa se je, da se je zavlačevalo. V občini Žalec, smo obvestili,
               da njihove zahteve niso predmet obravnavanega lokacijskega načrta, zato jih ni mogoče
               upoštevati, vendar upoštevane so bile v začetni fazi, da se je zavlačevalo par
               mesecev, po tistem ko se je pa to zavlačevalo, ko smo sprejemali programe, ko smo
               odmaknili to, pa izdelavo lokacijskega načrta, sprejemanju lokacijskega načrta, pa
               obvestimo. Vendar ko ste to obvestilo poslali ste začeli z novim zavlačevanjem. Novo
               zavlačevanje je križanje železnice in podobne zadeve. Dajte prosim enkrat pošteno
               odgovoriti. In povejte, da se pač ta priključek ne bo gradil. Ta priključek je bil v
               programu sprejet, nacionalni program ga je ponovno potrdil, gradili<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bi se moral začeti 1998. leta, danes smo leta
               2000 in govorimo o priključku, da ga bomo začeli oziroma, da bo končan leta 2001.
               Dajte mi povedati, kdaj se bo to gradilo ali se bo sploh to gradilo oziroma, kdo
               namerno to zadevo zavlačuje. To bi rad slišal. Če ne bom pa to vprašanje postavil na
               državnem zboru, če mi o tem programu se ne odgovori. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa Kumer, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp35">

               <speaker>GOSPOD KUMER:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to povedala, da tukaj, mislim vsaj s strani pripravljavcev lokacijskega
               načrta ne gre za nikakršno zavlačevanje, gre pač za proces usklajevanja v prostoru,
               ta proces je lahko, ne vem, bolj ali manj, ne vem, dolgotrajen, ampak dejstvo je, da
               mi v postopku moramo pač pridobiti tista soglasja, ki so predpisana in na tem delamo
               in ta soglasja pridobivamo. Predvsem, ker je bilo izpostavljeno tukaj mnenje občine
               Žalec, občina je seveda en poseben subjekt v tem postopku. Občina mora namreč pred
               sprejemom nekega načrta, vsakega načrta, kjer gre tudi za spremembe občinskih
               planskih dokumentov, ta planski akt sprejeti in seveda zato ne moremo kar tako občini
               povedati, tu pač nimate nič in ne vem, z občino se je seveda treba uskladiti, da bo
               do tega prišlo, dabo občina ta planski akt sprejela in to je seveda postopek,
               resnično pa tu, vsaj s strani pripravljavcev lokacijskega načrta ne gre za nikakršno
               zavlačevanje in predvidevamo, kot sem že rekla, da bo ta načrt potem, ko bo občina
               sprejela sprejela spremembeplana občine Žalec in Celje, sprejet v maju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za odgovor. Ne vem, če je gospod Zimšek sicer zadovoljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp37">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Ne morem biti, če je pa napisano, da njihove zahteve niso predmet obravnavanja
               lokacijskega načrta in zopet se govori. Tukaj piše notri, da niso predmet
               lokacijskega načrta, to je dopis strokovne službe, tako da ne govoriti to. Nisem
               zadovoljen, pa ne bom več spraševal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kdo želi še besedo? Gospod Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp39">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Predlagam, da pripravimo, sam sebi predlagam, ne, poročilo o poteku
               priprave lokacijskega načrta tega odseka, kakor tudi naslednjega, ker večno oba
               zamujata s tem, da priključek Lopata zamuja veliko bolj. Bi pa rad opozoril, da je
               tukaj le glavni problem bilo usklajevanje v prostoru. Izredno težki problemi so bili
               in bo težko trditi, da je nekdo namensko zavlačeval ali kakorkoli ovira. Predlagam
               pa, da bo to razvidno iz poročila, natančno po datumih, kdaj so bila zahtevana
               soglasja, kdaj so bila dana in kdaj se je lahko šlo na naslednjo stopnjo priprave
               lokacijske uredbe. To je eden od postopkov, ki je potekal po dokaj zahtevnih
               zemljiščih v smislu interesov v prostoru, kolizija več interesov na isti točki in
               zavedati se moramo, da je v resnici, ne gre zgolj za priključek, kot je na primer
               priključek Razdrto, ki je izredno tehnično priključek, ampak da gre v resnici za
               zahodno obvoznico Celja in glede tega gre za kompleksen<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> prostorski problem. Zato je prišlo do takih zamud,
               očitno je bilo v času planiranja izvedbe podcenjevano to, ravno prostorsko
               usklajevanje. Predlagam pa, da bodo vsi podatki lahko korektno prikazani, da
               ministrstvo pripravi poročilo, iz katerega bo to razvidno in odgovorno ministrstvo za
               to je pa ministrstvo za okolje in prostor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz pričakujem, da boste s tem poročilom tudi, da boste to poročilo tudi
               napravili in ga posredovali, ne samo, torej odboru oziroma vsem članom odbora.
               Sprašujem člane odbora, kaj menite, ali se glede na ta dejstva, ki jih je prej
               nakazala gospa Ogrinčeva oziroma na naš sklep na prvem nadaljevanju oziroma začetku
               te seje, na potem posamezna postavljena vprašanja oziroma pripombe s strani
               posameznih članov odbora ali lahko danes razpravljamo oziroma se opredeljujemo do teh
               amandmajev vlade ali počakamo, da vlada oziroma ministrstvo pripravi ustrezne
               amandmaje in pa tudi glede tega, glede rokov in pa glede samih pripomb sekretariata.
               Sprašujem člane odbora, da mi pomagate, na kakšen način naj zadevo speljamo do konca.
               Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp41">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, to niso amandmaji. To je, kako bi rekel, to so neki kozmetični
               amandmaji. Kar se tiče rokov, ne bom ponavljal več, no, brez tega sploh ne moremo mi
               govoriti o nekem programu in zato vas lepo prosim, najkrajši možni čas, sam minister
               je povedal, da imajo pogodbe, to se pravi nam niso hoteli dati rokov, zato
               potrebujejo 48 ur in naj v roku 48 dopolnijo te roke z meseci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Sprašujem še ostale člane odbora, kaj mislijo? Želi kdo besedo? Zdaj se moramo
               odločiti, ali se gremo opredeljevati do amandmajev in potem eventualno že prvi pade
               oziroma se ne bomo niti opredeljevali ali počakamo še na dodatna stališča oziroma
               dodatno gradivo s strani ministrstva. Gospod Zimšek, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp43">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Jaz osebno menim, da mora izgradnja avtocest pospešeno teči naprej, predvsem na vseh
               tistih odsekih, ki so prometno najobremenjenejši in za katere imamo projekte. Da se
               ti odseki pospešijo, zgradijo v najkrajšem času, ker s tem, ko bomo to naredili, se
               nam bo pozneje tudi verjetno prometna obremenitev na nekaterih drugih odsekih
               zmanjšala in bomo lahko tudi nekoliko bolj trezno, če že nismo strokovno postopali po
               prometni obremenitvi prej, trezno presojali, kaj vse še lahko v neki končni situaciji
               gre v nacionalni avtocestni program, ker jaz se bojim, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da ob dopisih, ki jih dobivamo, ob črtanju nekaterih
               faz in podobno, da bomo nekje ostali na pol poti, zato dam predlog, da je dejansko
               potrebno v najkrajšem času se dogovoriti, sprejeti program, prioritetni program, ki
               ne sme ovirati nadaljnjo izgradnjo avtocestnega programa vsaj v tistem elementarnem
               delu, ker v drugačnem primeru seveda lahko pridemo v težko situacijo.Mislim, da je
               tudi na razpolago zadosti sredstev trenutno, da se takšen prioritetni program lahko
               razvija, seveda je pa potrebno razčistiti nekatere zadeve oziroma dati na nekatera
               vprašanja odgovore, vendar tudi tu mislim, da je potrebno pospešeno to zadevo
               urediti, da ne bi premikali oziroma preveč odmikali sprejetje tega programa.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še naprej, kdo želi besedo? Torej, glede na diskusijo, ki je bila, jaz
               predlagam naslednje. Da se odbor sicer opredeli do teksta, do plana in do amandmajev
               vlade, da pa istočasno glede na pripombe, predvsem tiste glede rokov dokončanja ali
               pa konkretizacije rokov dokončanja, da ministrstvo pripravi ustrezna dopolnila in na
               kakšen način jih lahko odbor kot v amandmajski obliki tudi vnese v posamezne
               postavke. Torej pred točko dnevnega reda na sami seji državnega zbora se mora v tem
               primeru odbor ponovno sestati, da sprejme tudi te amandmaje. To je ena varianta.
               Prosim, gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp45">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Zdaj pa ne razumem, zakaj se bi morali zdaj opredeljevati in potem še enkrat
               opredeljevati. Enkrat se opredeljujmo, ker če sem jaz razumel, se bomo zdaj
               opredeljevali do teksta, potem se bomo opredeljevali do nekih rokov, mislim to je, ne
               vem, ta odbor ima že ogromno težav z zasedanjem je največkrat sklican, največkrat
               nesklepčen in potem, mislim da taki predlogi sploh niso preveč resni. Mislim, da je
               korektno, da se enkrat opredelimo in konec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kakšen predlog imate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp47">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Da se opredelimo naslednjič, ko dobimo roke in dopolnitev programa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp49">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>Poglejte, kar se tiče rokov, sem že prej povedal, enostavno je ta podatek, itak
               stoji v pogodbi, tako da te letošnje, predvsem letošnje, tisto, kar se v letošnjem
               letu konča, je v pogodbah jasno napisano in tisto je pravzaprav samo kot redakcijska
               dopolnitev, o tistem se ni treba dopolnjevati oziroma sklepati, ker je to v pogodbah
               napisano, je to bolj redakcijski podatek, ki je potem tudi v letnem programu razvoja
               napisan, da se ve, v katerem mesecu je pogodbeni rok končanja nekega odseka v tem
               letu. Tudi tisti, ki so se začeli v letošnjem letu in bodo končani v prihodnjem letu,
               ki se že delajo in so predmet obravnave tega programa, imajo v pogodbah roke in to je
               dejansko pravzaprav najmanjši problem in je tudi škoda, da je to izpadlo v tem delu
               in jih je treba samo napisati in tu ni potrebno razprave o tem, ker to so pogodbeni
               roki, ki so že določeni, ampak samo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> manjkajo kot podatek v tem gradivu in jih bomo dopolnili v obliki, kot
               bi jaz temu rekel redakcijska dopolnitev. Vsebinsko je pa seveda drugo, kar so
               predmet ostalih amandmajev, katere predlaga predsednik, da se obravnavajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, prosim gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp51">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Samo gospod minister, nekaj rebalansov smo imeli, določene roke za posamezne odseke.
               V tem programu se pa nekateri odseki premikajo naprej, nekateri pa nazaj. In zato pa
               ni nobene obrazložitve. In vprašanje zakaj so nekateri odseki se za leto, dve,
               premaknili naprej, v rebalansu in nacionalnem programu so bili pa načrtovani pozneje.
               In, no ne bom zdaj govoril, kateri, saj vemo kateri so. To bi bilo treba povedati,
               zakaj je prišlo do teh sprememb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, glede na ... gospoda Terčona, bi jaz dal torej v razpravo ta njegov predlog.
               In sicer, zdaj mnenja celo da se gradijo, seveda dopolni, dopolni, zdaj mislim da,
               ali damo zdaj ministrstvu oziroma vladi možnost, da pripravi to dopolnitev v
               amandmajski obliki ali pa celo v zamenjavi teksta. Seveda je od tega odvisen potem
               tudi postopek na seji in odbora in državnega zbora. Predvsem je pa predlog gospoda
               Terčona, da se vsi ti amandmaji skupno obravnavajo na, v nadaljevanju te seje. Gospod
               Pregelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp53">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani poglejte. Opozarjam vas, da zamenjava teksta ni možna, ker je to besedilo
               že vloženo in je na seji državnega zbora. Tekst, ki je na seji državnega zbora se
               lahko spreminja samo z amandmaji. In vlada bi lahko to naredila v enem kosu, če lahko
               tako rečem, da bi z enim amandmajem menjala cel, cel plan, kar seveda ni najbolj
               korektno. Zato predlagam, da se najprej odločite, ali je sploh ta primeren za
               nadaljnjo obravnavo. Ker tako, kot se zdaj razvija razprava, izgleda da ni, ne. Če
               ni, zaradi takih zadev, kot so bile tukaj opozorjene, ko zahtevate datume v aktu, v
               katerem to do zdaj ni bilo zahtevano, veste potem je to malo težko korektno
               delati.</p>
               <p>Zavedati se moramo, da so roki za izgradnjo, pogodbeni roki. In zapadejo pod
               obligacijsko pravo. Letni plan, je planski dokument. Je druga vrsta, je pravni akt.
               In tukaj bomo prišli tako do kolizije, kar pomeni, da boste gospod Hvalica dosegel
               tisto, kar so v tistih dobrih starih časih, znali reči točno datum, 29. november.Samo
               takrat niso rabili ne zakona, ne plana, ampak nekdo je to odločil. Zdaj pa jasno, ker
               smo v demokraciji, rabite letni plan, s katerim boste točno določili datum izgradnje
               določenega odseka. Če to želite, se lahko to naredi, ampak potem to ni več letni
               plan. Je to nek drug akt. Jaz vas samo na to opozarjam, da do sedaj takih navodil ni
               bilo, da tudi ne obstaja oziroma da je procedura priprave letnih planov žal tudi v
               poslovniku državnega zbora pomanjkljiva. Mi ga sicer lahko primerjamo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> z letnim nacionalnim programom
               in ga delamo po istem postopku kot nacionalni program, saj po zakonodajnem postopku,
               toda dejansko je pa zelo nedoločeno katera določila naj bodo v letnem planu. Mislim,
               na ministrstvu smo si do zdaj predstavili, da je letni plan v bistvu nekakšen
               proračun za to leto. In ga tudi v tej obliki pripravljamo. Bilo je, priznamo en kup
               nepotrebnih obrazložitev, ki ne sodijo v akt, kakršen je akt državnega zbora. In smo
               ravno v ta namen naredili to redakcijo. Ta dokument je bil dan tukaj preko mize,
               zgolj v mnenje zato, ker enostavno vlada ga še ni uspela obravnavati. Tudi v tej
               fazi, ki je amandmajska lahko vlada spet samo sprejme nove amandmaje, lahko na
               korespondenčni seji že jutri, če se uspe. Toda zgolj amandmajsko fazo lahko vlada
               opravi, ne more pa menjati akta z aktom, v kolikor ga vi ne zavrnete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, potem gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp55">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za kar sem slišal. Torej nedvoumno ugotavljam, da smo zdaj ujetniki
               procedure. To natančno drži. Ampak drži tudi to, da ste imeli pravočasno opozorilo,
               da ni teh mesecev. Meni ne preostane drugega, da ugotovim še to, da je resor, poleg
               tega, da je v odstopu, tudi v razsulu. In vas lepo pozdravljam. ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej jaz, gospod, gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp57">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Ja, ... to kar je povedal gospod državni sekretar me malo zaskrbljuje, ne zato, ker
               nesporno ugotovljena, da v prejšnjih dobrih časih so imeli vsaj nek rok, kršili so
               sicer neka pravila, ampak dobro rok do katerega so sprejeli. Zdaj v novih dobrih
               časih pa izgleda, da niti to ne drži. In se v tem programu dogaja zgodba, ki sem jo
               jaz zadnjikrat s poslanskem vprašanjem postavil. Na primer, ki je tudi noter ena
               točka, rehabilitacija Partizanske ceste v Sežani, ki je v programu že več let. Pa se
               sploh ni naredila. Jaz seveda pričakujem, da boste naslednjič, ko bomo to
               obravnavali, obrazložili zakaj. Nekoč so bili vsaj roki torej tako, tako ali drugače
               sprejeti in so bili spoštovani. Zdaj pa nimamo niti rokov in niti niso spoštovani.
               Imamo samo nek program, ki je, na osnovi katere direkcija DARS in ministrstvo tako
               kot hoče. In zato mislim, da je korektno, da pridete z dopolnilnimi vzroki, da bomo
               vedeli vsaj kdaj lahko pričakujemo dokončanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp59">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Mislim, da ste tudi vi ugotovil, da ta točka dnevnega
               reda ni ustrezno pripravljena in bi predlagal, da jo prekinemo in da se ustrezno s
               pripombami v sami razpravi dopolni in da se to drugič obravnava. Prosim, da to daste
               na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-064-2000-03-28.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>No, jaz sem že, ker tak podoben predlog je dal že prej gospod Terčon. Jaz predlagam,
               da glede na diskusijo, da predlagatelj pripravi ustrezne amandmaje glede na razpravo,
               glede na mnenje sekretariata in da ga posreduje, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> te amandmaje posreduje odboru v obravnavo in sprejem.
               Ali želi kdo o tem predlogu zdaj razpravljati? Če ne želi, dajem tak predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>S tem prekinjam 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo še na preostale, popolnoma kratke
                  <title>TOČKE</title>, to je najprej <title>POTRDITEV ZAPISNIKA 63. SEJE ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Ima kdo kakšno pripombo na zapisnik? Če ne, dajem ta zapisnik na glasovanje.</p>
               <p>Kdo potrjuje ta zapisnik 63. seje odbora za infrastrukturo in okolje? <stage>(12 članov.)</stage>
               Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zapisnik sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO - ODGOVORI NA DOSLEJ POSTAVLJENA VPRAŠANJA TER NOVA
                  VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA.</title> Ima kdo v zvezi s to točko, želi kdo
               besedo v zvezi s to točko? Če ne želi, zaključujem tudi 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Odpiram <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Želi kdo besedo pod točko razno?
               Če ne, zaključujem tudi 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prekinjam 64. sejo. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala 28.3.2000 ob 12.55 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>