<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6F38F20CAAD0047BC125658D00327DE3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EBDB93474686ECC2C12565A100417CA3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=EBDB93474686ECC2C12565A100417CA3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.OZIIO" n="017">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-02-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 17. seje</stage>
            <stage type="date">(3. februar 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.21 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje! Dovolite, da pričnemo z prvim nadaljevanjem 17. seje odbora
               državnega zbora za infrastrukturo in okolje. Mi smo v tem nadaljevanju sta nam ostale
               ne dokončane točke 1., 2., 3. in 5. To je razno. Torej naj obvestim kolegice in
               kolege, da namesto na današnji seji prisostvuje gospod Ciril Metod Pungartnik,
               namesto gospoda Jožeta Avšiča, da prisostvuje gospod Franc Pukšič seji, namesto
               gospoda Mirka Zamernika, da prisostvuje seji gospod Branko Kelemina je tukaj ali ni?
               (Je. ) Nadomešča gospoda Ivo Hvalico, se je opravičil gospod Franc Čebulj in da se je
               opravičil gospod Samo Bevk. Ugotavljam, da je odbor sklepčen.</p>
               <p>Uro in datum je bil usklajen na kolegiju, pri predsedniku državnega zbora. Današnja
               ura in datuma pa zaradi tega, da je možno pripraviti gradivo, za dokončanje, oziroma
               nadaljevanje izredne seje, državnega zbora na kateri so pod točkami 5., 6. in 7. tudi
               navedene točke našega odbora pod 1., 2. in 3.</p>
               <p>Mi smo na začetku seje sprejeli glede teh treh točk, naslednje sklepe. Jaz bi jih le
               v minuti ponovil oziroma obnovil.</p>
               <p>1. Odbor za infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in sprejem predlog zakonov o
               poroštvu republike Slovenije DARS, iz pogodbe o najetju kredita pri banki,
               Kreditanstal ... po hitrem postopku.</p>
               <p>2. Odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru, da po opravljeni
               splošni razpravi v okviru hitrega zakonodajnega postopka, prekine obravnavo predloga
               zakona iz razlogov, podanih v mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. Ter
               glede na pripombe članov odbora z namenom, da se bo odbor po prejemu dodatnih gradiv
               ponovno sestal in nadaljeval obravnavo po posameznih členih predloženega zakonskega
               besedila. Torej državni zbor kot vemo je na začetku obravnave teh treh točk to tudi
               po končani splošni obravnavi tudi prekinil obravnavo teh točk, kot je bil tudi naš
               sklep oziroma naš predlog.</p>
               <p>3. Odbor za infrastrukturo in okolje, predlagatelju predlaga, da za nadaljnjo
               obravnavo zakonskega predloga preuči mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve in pripravi ustrezne amandmaje. Mi smo v gradivu torej na drugi strani,
               ponovnega sklica oziroma sklica nadaljevanja seje in smo navedli tudi vsa poročila in
               gradiva, ki so bila naknadno po seji našega odbora tudi dostavljena vsem članom
               odbora. Med drugimi je tudi, imamo vsi poslanci na klopeh oziroma v gradivih tudi
               predloge amandmajev, ki jih je pripravila vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>4. Odbor za infrastrukturo in okolje, predlagatelju prav tako predlaga, da odboru
               oziroma državnemu zboru dostavi vsa manjkajoča poročila, v skladu z zakonom o družbi
               za avtoceste. In v skladu z zakonom o zagotovitvi namenskih sredstev za gradnjo
               avtocestenega omrežja v Republiki Sloveniji. Ob tem pa tudi druga gradiva iz katerih
               bo sprejetje predlaganega zakona po hitrem postopku, dodatno utemeljeno in jih je v
               svoji predstavitvi predlagatelj že napovedal. Torej kot sem rekel, ta gradiva so tudi
               navedena <stage type="mag"/>(nadaljevanje) na drugi strani vabila
               za nadaljevanje 17. seje.</p>
               <p>Toliko za uvod. Sprašujem ali ima predlagatelj. Prosim predlagatelja za eventualno
               dodatno informacijo in pa mogoče obrazložitev amandmaja, ki jih je predlagala vlada.
               Ali je morda gospod minister?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp2">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ... in da smo potem tudi tako, kot je bilo povedano ... in da
               kaj bistvenega ni treba dodati, česar se nismo zadnjič pogovorili in da upam, da je
               sedaj tako narejeno, da bi lahko ... v parlament v potrditev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprašujem gospo Ogrinčevo ali glede na vaše pripombe ob začetku
               obravnave, vi ste dobili predlog oziroma amandmaje vlade in vam dajem besedo, če
               želite? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp4">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej po predložitvi, predlogu amandmaju, ki jih je pripravila vlada,
               ocenjujem, da je zadoščeno našim pripombam, kar se tiče jasnejše opredelitve sami
               odsekov, ki se bodo financirali iz teh novih oziroma dodatnih kreditov in jasnejšo
               opredelitve, torej časovne opredelitve in s tem tudi podlag za potrebna dodatna
               sredstva.</p>
               <p>Tako, da iz našega vidika, poudarim, z vidika naše vloge, nimamo nadaljnjih pripomb
               k predlogu zakona, ki ga predlaganim amandmajem za predlog zakona o poroštvu
               republike Slovenije za obveznosti DARSA iz pogodbe o najetju kredita pri banki
               Kreditanstald ... in tudi ne k predlogu zakona in predlaganim amandmajem za soglasje
               republike Slovenije za najetje kreditov za gradnjo avtocestnih odsekov, kot so
               navedeni. Edino pri zakonu o poroštvu, glede obveznosti DARSA iz kreditov najetih za
               gradnjo določenih avtocestnih odsekov ... gre za določena dodatna sredstva za odseke,
               ki so se že začeli graditi in sredstva, ki bodo potrebna za tiste odseke, ki se začno
               oziroma so se začeli graditi v preteklem letu.</p>
               <p>V zvezi z predlaganimi amandmaji, pa ugotavljam oziroma menim, da bi kazalo v tem
               zakonu, tako kot je bilo že v našem mnenju, prvotno izpostavljeno, z dodatno določbo
               vgraditi tudi rešitev, ki bi jasno določala naravo poroštva. To se pravi, torej
               podobno, kot smo imeli že v to vrstnih zakonih. Namreč, da bo republika Slovenija
               izpolnila te svoje poroštvene obveznosti le v primeru, v kolikor glavni dolžnik ne bo
               plačal oziroma ne bo poravnal svojih obveznosti ob zapadlosti in na poziv banke. To
               se pravi opredeliti je potrebno subsidiarnost poroštva republike Slovenije.</p>
               <p>Namreč, ob pomislekih, da bi naj se narava poroštva ne opredeljevala, ocenjujem, da
               je to vprašanje zelo pomembno, ravno, če upoštevamo stanje proračuna, ki izhaja iz
               predloga proračuna, ki je<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ravno
               v obravnavi in da ne kaže dopuščati možnosti, da bi bila možnost dogovarjanja glede
               solidarnega poroštva, ampak torej glavni dolžnik je prvi, ki je zavezan za poravnavo
               svojih obveznosti, in šele subsidiarno pride seveda država s svojim poroštvom in
               izpolnitvijo svojih obveznosti, torej s poravnavo obveznosti namesto glavnega
               dolžnika. Zato predlagam, da bi v besedilu zakona morda za 3. členom dodali 3. a.
               člen, ki bi se lahko glasil takole: Republika Slovenija v primerih, ko Dars d.d. ne
               bo poravnal svojega dela obveznosti po kreditnih pogodbah, bo na poziv banke plačala
               te obveznosti namesto Dars d.d.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Dajem besedo članom odbora, razen če ima kdo od predlagateljev še
               kaj, če ne dajem besedo odbora. Prosim gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp6">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem poskušal prebrati ta poročila in pač gradivo, ki je bilo
               predloženo in tudi nekako zapreti finančno konstrukcijo investicij, ki jih naj bi
               reševal tudi ta kredit. Če prav razumem gre za avtocestne odseke Vransko - Blagovica,
               Blagovica - Šentjakob, Pesnica - Slivnica, obvoznica Lendava, Kozina - Klanec in
               Višnja gora - Vič. Seveda me zanima, kako bi iz predloženih gradiv in s predloženim
               zakonom zaprli finančno konstrukcijo in seveda bi želel predvsem ugotoviti konkretno
               pri teh investicijah, kolikšen je del pravzaprav lastnih sredstev, kolikšen del je
               teh kreditnih sredstev in seveda, ali je možno iz teh predloženih gradiv te podatke
               dobiti. Namreč, jaz sem nekako pri pregledu teh gradiv ugotovil, da za posamezne
               odseke je naveden nek skupni znesek, ki se zagotavlja za več odsekov, ni pa razvidno,
               koliko od tega zneska odpade na posamezni odsek, in sem mnenja, da je ta podatek pač
               potreben, če hočemo dobiti jasno sliko za kateri del obveznosti pri tej investiciji
               pač potrebujemo ta kredit. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim naprej. Ali bi mogoče lahko dobili odgovor? Prosim gospod
               Debeljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp8">

               <speaker>SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Namen porabe teh kreditov je v obrazložitvi, tako kot je gospod poslanec
               navedel. Res je pa to, da posamezni krediti pa niso navedeni koliko za posamezni
               odsek. V bistvu gre to za poroštvo, ki gre za financiranje tega avtocestnih odsekov
               za program posameznega leta, in je seveda dinamika koriščenja teh sredstev, bom
               rekel, je dinamika del za te odseke različna in temu primerno bomo tudi sklepali
               potem posamezne pogodbe in se prilagajali dinamiki porabe sredstev. Ker če bi takoj
               na začetku sklenili vse pogodbe za vse odseke, bi potem imeli stroške financiranja
               večje, ker bi morali v celoti za vse pogodbe plačevati stroške odpravljenosti
               kredita. Tako da je že do sedaj v praksi, da smo postopoma sklepali<stage type="mag"/>(nadaljevanje) kreditne pogodbe in glede na planirano
               porabo sredstev, pa tudi potem jih črpati. Recimo KEB(?)je vezan na program dela Dars
               iz leta 1996, in je zdaj ...druga pogodba, ki se sklepa iz tega paketa. Za tem sledi
               še ena pogodba, in sicer za Brezner(?) banko in bomo z zakonom prišli verjetno v roku
               dveh ali treh mesecev. Na tak način se stroški financiranja zmanjšuje in mislim, da
               je tak pristop vreden. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp10">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej, jaz seveda odobravam tak način najemanja kreditov, da v skladu z nekimi
               potrebami vzameš toliko kolikor pač v nekem trenutku potrebuješ, vendar seveda nek
               celoten pregled nad stanjem pri posameznem odseku ali pa vsaj pregled do sedaj že
               financiranega deleža bi pa vendarle mislim da morali dobiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp11">

               <speaker>SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Ni problem dati te podatke. Mi imamo seveda črpanje kredita po posameznih odsekih in
               tudi v knjigovodskih evidencah je za vsak kredit posebej evidentirana višina sredstev
               iz katerega vira. In seveda temu so razmerno potem tudi glede na črpana sredstva, se
               tudi potem stroški financiranja za ta odsek obremenijo. Kar se pa tiče pregleda
               stanja sklenjenih zakonov o soglasju, zakonu o poroštvu, sklenjenih pogodb in črpanih
               sredstev, imamo pripravljeno informacijo in jo lahko tudi danes na odboru razdelimo,
               ker jaz sem zadnjič videl v razpravi in vprašanj, ki so bila, ko so se postavljala
               vprašanja, kaj pomeni 270, kaj pomeni 170 milijonov dolarjev, kaj pomeni 93 milijonov
               dolarjev. Tako da gospod predsednik, če se s tem strinjate, eno tako preglednico do
               sedaj vseh sprejetih zakonov o soglasju in poroštvu imamo pripravljeno. Imamo
               pripravljeno preglednico sklenjenih pogodb in črpanih pogodb o stanju 31.12.1997. Če
               se strinjate, bi jaz to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Seveda se strinjamo. Ali imate to razmnoženo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp13">

               <speaker>SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Seveda to so planske postavke. Po posameznih odsekih pa so točne evidence iz
               knjigovodstev in če se odbor s tem strinja, mi lahko damo za do sedaj črpane kredite
               točne podatke, koliko je bilo za katero od teh črpano. In v teku obravnave tega
               zakona lahko za naslednjo sejo odbora te podatke pripravi. Iz tega današnjega
               dokumenta je pa videti, koliko smo izčrpali iz kredita EID-ja(?), koliko smo izčrpali
               kredita RDD-ja in konzorcija domačih bank.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. To je sicer zdaj podatek, ki ga lahko še preštudiramo do seveda
               jutri do začetka seje državnega zbora. Verjetno je pa zdaj ta podatek za samo sejo
               odbora, torej je problem, da pride na sejo odbora, ampak predlagam, saj se že deli.
               Torej odpiram, prosim kdo želi naprej besedo. Gospod Veber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp15">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej, zdaj imamo predstavo pravzaprav paket predlogov zakona za najemanje kreditov
               oziroma dajanje poroštvom tudi k tem kreditom. Po informacijah, ki so nekako
               prisotne, naj bo iz bencinskega tolarja v letu 1998 bilo namenjeno za avtoceste
               pravzaprav samo 30%<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zbranih
               sredstev bencinskega tolarja. Seveda imam vprašanje, ali ne bi bilo smotrneje
               vendarle večji procent teh sredstev zagotoviti pri že nastalih obveznostih, saj tako
               tudi razumem, da so pravzaprav nekako obveznosti že nastale, in ne pustiti v, bom
               rekel, nemilost integralnemu proračunu 70% bencinskega tolarja, ki ga pozneje vlada
               lahko razdeli tudi za namene, ki niso strogo namenski oziroma niso vezani na
               izgradnjo avtocest. Sprašujem, ali je možna dejansko večja realizacija bencinskega
               tolarja in s tem seveda tudi manjše koriščenje teh kreditov, o katerih danes
               razpravljamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa. Ampak mislim, da gre tu za lapsus, da ne gre za 30%, ampak 30
               milijard. Ampak jaz bi le prosil predstavnike vlade, da pojasnijo oziroma da dajo
               odgovor na to, glede na predlog zakona. Prosim, kdo bo? Gospod Debeljak, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp17">

               <speaker>SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da gre za lapsus, ne gre za 30%, ampak 30 milijard. 30 milijard je tudi
               predvidenih že v začasnem finančnem načrtu, ker je bila ocena, da 16% po starem
               zakonu pomeni 30 milijard.</p>
               <p>Kar pa se tiče - po začasnem finančnem načrtuje bilo predvideno oziroma je
               predvideno, da koristimo še 35 milijonov dolarjev domačih kreditov preko konzorcija
               bank in 100 milijonov dolarjev tujih kreditov. To je seveda po začasnem finančnem
               načrtu. V naslednjem tednu bo pa ministrstvo za promet in zveze v skladu s 24. členom
               zakona o javnih cestah dalo v obravnavo in sprejem v državni zbor plan razvoja in
               plan vzdrževanja. Sicer pa so tu predstavniki ministrstva, gospod minister in ostali,
               pa bodo verjetno oni kaj več o tem povedali.</p>
               <p>Tako, da glede na razpored koriščenja kreditov in tudi na monetarne posledice, ki
               jih imajo ti krediti, kadar se najemajo zunaj, je pa dinamika koriščenja tako
               razporejena, da je čim bolj enakomerna po posameznih letih in da to ne predstavlja
               večjih problemov pri konverziji oziroma za plačilo obveznosti do tujine.</p>
               <p>Skupni obseg kreditov po nacionalnem programu je pa 36%, glede na celotno
               predračunsko vrednost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Torej če ne, dajem v mnenje, kot smo na začetku ugotovili, da smo
               dobili za točko 5 oziroma točko 1 - se opravičujem! - točko 1 dnevnega reda smo
               dobili amandma vlade in dajem najprej v obravnavo točko 1, to je amandma vlade, na
               njem imamo štampiljko 5, ker je to za sejo državnega zbora pod točko 5. Dajem v
               obravnavo predlagane amandmaje vlade. Prosim. Ima kdo kakšno pripombo? Če ne,
               dajem... Ja, prosim, gospod Debeljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp19">

               <speaker>SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz se opravičujem, ker sem prej zamudil, ampak sva se zdaj z
               gospo Ogrinčevo uskladila.</p>
               <p>Gre za amandma k zakonu 170 milijonov o poroštvu, gre za predlog oziroma stališče
               sekretariata za zakonodajo, da se v 1. členu tega zakona doda nov drugi odstavek,
               kjer se opredeli tudi oblika poroštva, torej, da se določi ne solidarno, ampak <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) subsidiarno poroštvo - to je bila
               pripomba sekretariata že prej. Vendar, ko smo se z ministrstvom za finance
               usklajevali in potem, ko je vlada obravnavala amandmaje, je bilo prvotno stališče, da
               bo potrebno, v kolikor bomo najeli te kredite pri kreditodajalcih, kjer bodo
               zahtevali drugačno obliko, solidarno obliko jamstva, da bo treba potem ta člen
               popravljati. Glede na to, da bo tako ali tako potrebno po 2. členu tega zakona, ko
               bomo najemali kredite v tujini, ponovno obravnavati, tako kot je danes obravnava tega
               tretjega zakona za poroštvo KEV-ju (?), in spreminjati, bi rekel, ne nasprotujemo
               predlogu. Zdaj bi tako rekel, da se ne bi mi vračali ponovno na vlado pa nove
               amandmaje pisali, ne nasprotujemo predlogu, če bi odbor za infrastrukturo to
               subsidiarno jamstvo vključil v nov drugi odstavek 1. člena zakona o poroštvu. Tekst
               amandmaja imamo, jaz ga lahko preberem, tako da je seveda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Debeljak, jaz sem rekel, da obravnavamo 1. točko, in vi govorite zdajle - jaz
               vas namenoma sicer nisem prekinil, ampak vi govorite o 3. točki. Jaz predlagam, da ne
               bi vseh zadev pomešali in da lahko gremo z delom naprej, da govorimo o 1. točki, to
               je predlog zakona o poroštvu za obveznosti DARS po pogodbi o najetju kredita pri
               Banki Creditanstalt, in torej, kot sem rekel, o amandmaju vlade - prvi amandma vlade,
               ki glasi k 1. členu: V 1. členu se v peti alinei za besedo "letno" vstavi besedilo
               "od nečrpanega zneska kredita", in pa doda se nov drugi odstavek, ki se glasi:
               "Republika Slovenija bo v primeru, ko DARS, d.d., ne bo poravnala svojih prispelih
               obveznosti po kreditni pogodbi, na poziv banke plačala te obveznosti namesto
               DARS,d.d." Torej, to je tekst amandmaja in to zdaj v tem trenutku obravnavamo.</p>
               <p>Sprašujem, ali odbor soglaša s takim amandmajem in dajem ta predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? (14 članov.) Je kdo proti? (... članov.)</p>
               <p>Hvala lepa. Torej, amandma Vlade Republike Slovenije je s strani odbora podprt.</p>
               <p>Dajem še... (Medsebojni pogovor)... Samo trenutek, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp21">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če bi predstavnica sekretariata pojasnila še svoje mnenje, torej
               njihovo mnenje k 3. členu, da bi se navedel vir v primeru vračanja obveznosti iz
               naslova kredita države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp22">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz moram reči tako. Doslej je bila dejansko ta rešitev vgrajena v
               zakone, ker se je pač sledilo zakonu o kreditnih poslih s tujino, kjer je izrecno
               rečeno, da mora biti določen tudi vir sredstev, kadar daje država kredit in pa
               poroštvo za kredite iz tujine. Seveda bi bilo v tem primeru potrebno določiti, da gre
               za sredstva proračuna Republike Slovenije. Kot pravim, doslej smo te določbe imeli
               oziroma so vgrajene v podobne zakone. Vendar pa je stališče - tako mi je bilo pač
               obrazloženo - vlade, da dejansko drugih sredstev kot sredstev proračuna v teh
               primerih in za te potrebe dejansko ni možno <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) niti koristiti, tako da morda res ni tako zelo nujno, da se izrecno
               določi, da gre za sredstva proračuna tukaj. Torej formalno pravno gledano seveda bi
               pa bilo primerno, da se tudi vir sredstev določi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To se pravi, kot razumem, se strinjate s tako dikcijo? Še en predlog redakcijskega
               popravka, da se v 4. členu, torej redakcijski popravek, v 4. členu v tretjem
               odstavku, kjer imamo napisano: "V roku 30 dni po podpisu poroštvene pogodbe iz 2.
               člena" in naprej tekst, to se pravi bi bil to amandma odbora za spremembo tretjega
               odstavka 4. člena. Se strinjamo s tem? Torej dajem ta predlog amandmaja odbora v tem
               primeru na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? Soglasno. Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>Torej dajem predlog zakona, predlog celotnega zakona. Ali ni potrebno? Oziroma
               predlagamo sklep, da državni zbor pač zakon sprejme. To smo že sprejeli. To smo že v
               točki v začetku obravnave. Prosim. Skupno z amandmaji. Torej, da predlagamo državnemu
               zboru, da sprejme zakon z amandmaji vladi in z amandmaji odbora kot smo jih
               formulirali. Dajem ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? Hvala lepa. Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo zaključili 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SOGLASJU
                  REPUBLIKE SLOVENIJE, DARS D.D. ZA NAJETJE KREDITOV ZA GRADNJO AVTOCESTNIH ODSEKOV
                  VRANSKO-BLAGOVICA, BLAGOVICA-ŠENTJAKOB, PESNICA-SLIVNICA, OBVOZNICA LENDAVA,
                  KOZINA-KLANEC IN VIŠNJA GORA-BIČ.</title> Dajem v razpravo tudi seveda amandmaje, ki
               jih je pripravila vlada, ki jih imamo, torej za štampiljko, številka 6. Bi prosil
               predstavnike vlade, če lahko komentira te amandmaje, če se ji zdi potrebno. V
               nasprotnem primeru dajem v obravnavo. Prosim, gospod Debeljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp24">

               <speaker>MAG. SLAVKO DEBELJAK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, amandmaji so pripravljeni v skladu s pripombami sekretariata za
               zakonodajo in so usklajeni s temi pripombami. V bistvu gre pa za to, da se pri
               kreditu 270 milijonov navede, v kakšnih možnih oblikah se lahko ta kredit najame, to
               je nov tekst 1. člena in drugi amandma se pa nanaša na preciznejše navedbo alinee iz
               2. člena, kjer je rečeno, da se doda, da gre za plačilo glavnice moratorij in drugič,
               da gre za stroške 0,5% od nečrpanega zneska kredita, tako imenovani "comminitent".
               Predlagamo, da odbor te amandmaje podpre in da predlaga zboru, da jih skupaj z
               zakonom tudi sprejme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi prosil,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) mogoče
               gospo Ogrinčevo, če imate še kakšno pripombo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp26">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Sem v glavnem že prej pravzaprav združila svoje mnenje glede vseh treh predlogov
               zakonov. No, poudarila bi v tej zvezi, če se ločeno obravnava, da je predlog zakona
               oziroma amandmaji k predlogu zakona so sledili našim pripombam s tem, da je glede na
               naravo zakona, ko lahko rečemo, da gre to za en kroven zakon, ker se daje soglasje za
               najemanje dolgoročnih kreditov in sicer iz vseh možnih virov, to se pravi domačih
               kreditov, tujih kreditov in pa celo možnost izdaje obveznic in zajet je celoten
               znesek potrebnih dodatnih sredstev s tem, da je tudi razmejeno, torej, da gre za le
               dodatna sredstva za tiste odseke, ki so se začeli graditi v letu 1996 in pa seveda v
               celoti za potrebna sredstva za odseke, ki so se začeli graditi še v letu 1997. Tako
               da ocenjujem, da je predlagatelj korektno sledil našim pripombam. Torej
               seveda,ponovno poudarjam, z vidika svoje vloge glede oblikovanja predloga zakona,
               vsebinske seveda ocene so pa stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem besedo kolegicam in kolegom, članom odbora. Prosim. Želi kdo
               besedo? Če ne, dajem na glasovanje oziroma v obravnavo te amandmaje oziroma v
               potrditev, v mnenje oziroma predlog, da se odbor strinja z amandmaji, da podpira
               amandmaje, se opravičujem, da odbor podpira amandmaje vlade k obravnavnemu zakonu.
               Torej, če ni, dajem na glasovanje ta predlog.</p>
               <p>Kdo je za predlagani predlog? Hvala lepa. Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>Se opravičujem, smo glasovali, če se strinjate, o prvem. Dajem na glasovanje še enak
               predlog, enak sklep za drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Je kdo proti? (? članov.) Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še sklep, da odbor podpira zakon v celoti, skupno s predlaganimi
               amandmaji, torej s predlaganimi amandmaji vlade.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? Hvala lepa. Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo zaključili 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O POROŠTVU REPUBLIKE
                  SLOVENIJE, DARS D.D. ZA OBVEZNOSTI DARS D.D. IZ KREDITOV, NAJETIH ZA GRADNJO
                  NAVEDENIH AVTOCESTNIH ODSEKOV.</title> Ravno tako smo dobili amandmaje vlade, nosijo
               štampiljko številka 7. Torej v tem primeru nastopa zdaj ta primer dodatnega predloga,
               ki sta ga prej pojasnila gospa Ogrinčeva in pa gospod Debeljak. Dajem<stage type="mag"/>(nadaljevanje) v razpravo predloge amandmajev
               vlade. Če ni razprave, dajem najprej na glasovanje prvi amandma vlade k 1. členu.
               Gospod Debeljak. Dajem podoben predlog kot prej, da odbor podpira prvi amandma vlade
               k 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.) Je kdo proti? Hvala.</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Odborov amandma k 1. členu, to je prejšnja diskusija gospe Ogrinčeve in gospoda
               Debeljaka. Prosim za pomoč, gospa Biljana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp28">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Ki se glasi - doda se nov drugi odstavek: "Republika Slovenija bo v primeru, ko DARS
               ne bo poravnal svojih dospelih obveznosti po kreditni pogodbi, na poziv banke,
               plačala te obveznosti namesto DARS d.d."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To je zdaj amandma odbora k 1. členu. Predlagani amandma odbora dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (Vsi.) Je kdo proti? Hvala.</p>
               <p>Zdaj imamo drugi amandma vlade k 2. členu. Je kakšna razprava? Če ne, dajem drugi
               amandma vlade k 2. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (14 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Imamo še amandma k 4. členu. Verjetno ta tretji amandma ni prav napisan, ampak
               amandma k 4. členu. Mislim, da bomo v zapisniku potem točno definirali. Gre za
               amandma k 4. členu, ne tretji amandma k 4. členu. Mislim, da sem tudi jaz napačno
               naslavljal prej. Gre za amandma k 4. členu.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.) Je kdo proti?</p>
               <p>Predlagam še sklep, da odbor podpira zakon in predlaga državnemu zboru, da zakon
               sprejme skupno z amandmaji vlade in amandmajem odbora.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zaključili smo 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Pri tej točki bi prosil predstavnike
               vlade oziroma ministrstva - na prejšnji seji smo že obravnavali zahtevo, da vlada
               pojasni situacijo pri sprejemanju proračuna na postavkah direkcije Republike
               Slovenije za ceste<stage type="mag"/>(nadaljevanje) in bi prosil
               gospoda ministra, da zadevo pojasni. Vemo pa, za kaj gre. Gre za možnost vlaganja
               amandmajev, ki jih je možno vlagati še ta teden. Ne vem točno, do kdaj je rok. Prosim
               ministra, da pojasni zadevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp30">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>V Poročevalcu številka 60 je podan program oziroma v okviru ministrstva in postavke,
               ki se nanaša na direkcijo za ceste, so prikazana agregatna stanja po posameznih in
               končno stanje, se pravi končne vsote, niso pa po posameznih postavkah so nule. V
               obrazložitvah se pa vidi, za kaj gre in za katere posamezne postavke so namenjena
               kakšna sredstva in v kakšen namen. Iz same postavke pa tega ni in ker smo prvotno
               financam dali takšno obliko in potem je bila dodatna zahteva, da mora biti narejeno
               po posameznih agregatnih stanjih oziroma v okviru agregatnega stanja pa po posameznem
               porabniku, se pravi posamezni določeni cesti ali odseku cest ali karkoli, tisto sicer
               pripravili, ampak potem ni bilo več možnosti tega vključiti v času, ko se je to
               tiskalo, zato smo tudi predlagali odboru za infrastrukturo dodatno gradivo kot
               dopolnitev, kot pojasnilo, kot delovno gradivo k temu programu; kako zdaj lahko
               izpeljemo vlaganje amandmajev na posamezne postavke in kako bomo to izpeljali, bi pa
               prosil kolege, da točno pojasnijo. Mislim, da je tukaj tudi predstavnik financ. Potem
               bosta pa to gospod Pregelj in Nataša Bolše, ki sta na tem direktno delala in bosta
               povedala - usklajevali smo nekaj dni s financami - kako to izpeljati naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim za besedo gospoda Preglja, državnega sekretarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp32">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Zadeva je sicer taka, kot jo že ves čas razlagamo. Žal nam ni uspelo v tem
               času od prejšnje seje do sedanje zadevo tako sanirati, da bi bila oblika proračuna
               direkcije za ceste podobna taki obliki, kot ste jo vajeni. Sicer vse postavke -
               večina, niso vse - so noter zapisane. Seveda so to postavke, ki so bile že v
               prejšnjem proračunu in manjka nekaj novih, tako da je tukaj kar nekaj problemov, kako
               zadevo speljati. Vlada bo sicer to uredila z amandmajem. Glede na naš poskus, da bi
               generalni sekretar kot nekje odgovoren za gradiva, ki gredo iz vladne hiše, to
               uredil, se pač ni posrečilo. Posrečilo se pa ni zaradi nasprotovanja predstavnikov
               ministrstva za finance, in sicer glede na to, da trdijo, da predlog, ki smo ga mi
               vložili 15. decembra in je bil tudi dan kot pojasnitveno gradivo oziroma kot program
               dela direkcije, kar je tudi v skladu z novim zakonom o javnih cestah v vašem odboru,
               ta program nekoliko v nekaterih seštevkih odstopa. Končna vsota je pa enaka tisti
               vsoti, ki je bila sprejeta na vladi in je tudi objavljena v Poročevalcu. Poskus
               agregatne objave proračuna je bil z naše strani predlagan takrat na vladi predvsem z
               razlogom, da se upošteva nov zakon o javnih cestah, kjer je določeno,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) da na podlagi, sicer sprejetega
               nacionalnega programa letni program dela direkcije oziroma letni program razvoja in
               vzdrževanja državnih cest sprejme vlada. Seveda, dokler ni nacionalni program sprejet
               je potrebno tako delati kot je sedaj. Na to smo bili opozorjeni in mi gradivo smo
               tudi pravočasno predstavili za objavo v Poročevalcu. Žal tisti program ni bil
               objavljen. Objavljen je bil spet neki izsek iz tega programa, ki se mu reče
               investicijske namere, v katerem je pa tudi kar nekaj napak, napak, ki jih pa ni
               storilo naše ministrstvo, žal ministrstvo za finance, ki je nekje zadolženo za objavo
               proračuna. Tako da brez predstavnikov ministrstva za finance vam drugačnega pojasnila
               kot ga zdaj dajem skoraj ne morem dati.</p>
               <p>Kar se tiče procedure vlaganja amandmajev, v principu je po popolnoma možno, da na
               posamezne agregatne postavke, ki so sicer v številkah razvidne, v samem Poročevalcu,
               kot nule so pa našteti posamezni odseki, da se pač na podlagi informativnega gradiva,
               ki pa je v bistvu program dela direkcije, iz vaše strani pač pripravijo predlogi za
               amandmaje, lahko pri tem tudi kaj pomagamo, če želite. Dejstvo je, da bi na podlagi
               teh predlogov amandmajev potem lahko vlada jih upoštevala. Nekaj bomo že tako ali
               tako spremenili, ker se je med tem, namreč zadeva nekoliko spremenila, ker je bilo
               pač proračunsko obdobje podaljšano in se je s tem tudi proračun nekje drugače obrnil,
               kot je prvotno bilo mišljeno, takrat, ko se je predlog vlagal. Tako da je dan danes,
               3. februarja, manj predobremenitev, da je v bistvu nekoliko drugačna situacija in to
               bo potem objavljeno v tem usklajenem predlogu vlade. Medtem ko pa, kot kaže, pred tem
               ne bom možno kakršnihkoli drugih informacij vam podati. Ne vem, če sem bil dovolj
               jasen, lahko poskušam ponoviti karkoli. Zaključek je tak, da uradnega gradiva s
               strani vlade ni, drugega kot to, kar ste dobili v Poročevalcu. Ne po naši krivdi,
               ampak po nekem vztrajanju predstavnikov ministrstva za finance, ki nekako pač sledijo
               določenim dejanjem, ki so bila v preteklosti storjena. Je pa tako odločil že prejšnji
               sekretar Engelman, ki je imel, kot kaže, na tem področju neomejeno avtoriteto. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da smo že začeli na to opozarjati in poskušali zadevo, torej
               navesti vlado, da pripravi, da da pojasnilo glede tega, od takrat naprej, ko smo
               dobili v roke investicijske namere. Torej takrat, ko se je proračun obravnaval v
               državnem zboru in tisto gradivo je seveda vneslo, da ne rečem nemir, ampak nevednost,
               kaj je v bistvu, katero gradivo je v bistvu pravo. Torej zdaj imamo seveda samo dve
               možnosti, da ugotovimo, da pravi podatki podatki iz Poročevalca številka 60, najbrž.
               Torej to je ena varianta. Druga pa ne vem, ali gre, ali je to možno ali ni, da da
               ministrstvo oziroma minister neke vrste izjavo v tem trenutku. Gre za pripravo
               amandmajev, ne še za eventualne amandmaje, ki jih bo pripravila vlada za končni,
               torej kot končne amandmaje za obravnavo v državnem zboru, ampak da, samo dajem v
               mnenje to, da minister daje izjavo, da je tisto gradivo, ki smo ga na našem odboru
               obravnavali, da je to gradivo, na katero se dajejo eventualno amandmaji. Jaz ne vem,
               jaz ne poznam rešitve. Prosim, gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp34">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da tako zagotovilo da vlada, ne minister en<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ali drugi ali da mi ugibamo. Vlada mora dati tak
               papir, ki bo določal, po katerem ključu se to čita.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Moram reči, da sem jaz že takoj, ko sem dobil v roke investicijske namere, to
               poskušal doseči, ampak mi očitno ni uspelo in tudi drugim na vladi to ni ratalo in še
               danes sem govoril najmanj s 6, 7 ljudmi, torej v tem smislu in so, kolikor vem, so se
               tudi sestali ob 13.00 uri in mislim, da dogovora ni bilo. V tem je problem. Prosim,
               gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp36">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz predlagam, da mi sprejmemo sklep, s katerim zahtevamo od vlade, da
               pojasni seveda to zadevo. Ne moremo iti tako naprej. To potem deluje kot nek
               razglašen orkester in je preveč zahtevna materija in preveč denarja je v igri, da bi
               mi kar tako seveda na nekih kvazi pozivih. Moramo vlado pri tem poklicati na
               odgovornost in zahtevati jasno pojasnilo, kako se ta zadeva čita.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Košir, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp38">

               <speaker>JOŽEF KOŠIR:</speaker>

               <p>... (Ni bil vključen!)... vložiti amandmaje in dejansko rokovno bomo zamudili vse
               zadeve. Danes pa mi ne vemo, kje sploh smo in jaz verjamem, da je ministrstvo za
               promet in zveze te stvari pripravilo in zdaj za odbor pač ni važno. Vlada mora
               dejansko dati podatke, ker drugače je pa lahko cel proces tudi sprejemanja proračuna,
               tudi našega odbora, ker tudi vsi poslanci nimajo možnosti vplivati oziroma sploh
               vpogled, da sploh lahko narediš kakšen amandma ali bilo kaj in mislim, da je treba
               rokovno opredeliti. To ni rok konec tedna, rok je jutri. Jaz ne morem odgovarjati
               zdaj konec tedna, če je konec tedna zadnji datum.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Še kdo želi? Prosim, gospod Pregelj, ste hoteli prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp40">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poglejte, zadeva je nekoliko težka. Precej težka v tem smislu,
               kajti uradni dokumenti so ti, ki so objavljeni v Poročevalcu, to je vlada že
               povedala. Mi predstavniki ministrstva ne moremo kaj drugega zagovarjati kot to, kar
               je uradno vloženo. Seveda, mi smo pri tem pojasnili, zakaj so nastale te nule, ker
               smo pač prešli k agregatni predstavitvi proračuna. Tako imajo vsa druga ministrstva
               namreč, tudi šolstvo nima naštetih šol notri kot imamo mi ceste. Potem so pa na
               ministrstvu za finance, ampak to že po seji vlade, tehnično, redakcijsko, če lahko
               tako rečem, ugotovili, da bi pravzaprav morale biti vse postavke napisane zato, ker
               njihov program tako piše. Ne vem, če veste, kako to gre, predlog proračuna se piše na
               roko, na posebne obrazce, to zahtevajo na ministrstvu za finance in to seveda je
               posebno delo, izredno naporno za Direkcijo za ceste, ki ima največ postavk v
               proračunu potem in zato smo prišli v luči novega zakona o javnih cestah k agregatni
               predstavitvi samo tistih postavk, ki so, ali samostojne investicije, kot novogradnje
               ali pa so v bistvu združene v agregatne postavke oziroma neke vrste ekonomske namene.
               Ta objava celotnega spiska z nulami, to je kreacija ministrstva za finance, njihova
               odločitev, kajti oni so tisti, ki objavijo dokument, zadolženi s strani vlade. Tudi
               objava investicijskih namer, ki se vsako leto delajo in se morajo predložiti
               istočasno s predložitvijo proračuna in so bile predložene, mislim da že, ali 11. ali
               12. decembra, te investicijske namere so se v bistvu kasneje z razvojem plačil, kajti
               mi se moramo zavedati, da plačila v začetku decembra so bila še v teku. Na kontih
               direkcije je bilo še preko milijarde in pol plačil za izvršiti. Dodatno smo izvršili
               še za približno 500 do 600 milijonov začasnega prenosa iz železnic, ki tega denarja
               niso mogle porabiti in s tem nekako vnovčili tisto<stage type="mag"/>(nadaljevanje) predobremenitev, tako da je sedaj manjša. Vsa sredstva
               so se izvršila do konca leta, ki se je celo podaljšalo do konca januarja. Seveda da
               je situacija čisto drugačna in so nekatere številke potem popolnoma nejasne, zato je
               pač direkcija pripravila nov popravljen predlog, in ta popravljen predlog je tisto,
               kar smo predstavili v tisti publikaciji za člane tega odbora. Pred tem smo praktično
               identični dokument tudi poslali na ministrstvo za finance, ko je bilo od nas
               zahtevano, da vnesemo spet po stari navadi posamezno postavko notri. Žal nekdo na
               financah nepomemben, ni funkcionar, mislim, da je bil delavec v državni upravi, ni
               hotel zamenjati, banalna zadeva, tako se je zadeva zaključila. V teh dneh oziroma
               včeraj in danes je potekala korespondenčna seja vlade, kjer je pač zakonodajna služba
               vlade ugotovila, da se lahko to samo z amandmajem popravi. Temu amandmaju je
               nasprotovalo ministrstvo za finance in če en član vlade nasprotuje, korespondenčne
               seja ne uspe. Zato vi danes nimate pred seboj popravljenega mnenja vlade. Nimam kaj
               drugega, ... kot to ne moremo dati. Da se amandma po našem mnenju oblikovati tudi s
               pomočjo teh gradiv, ki so v Poročevalcu, kot pripomoček pa predlagam, da upoštevate
               program dela direkcije, ki smo vam ga posredovali, kjer so določene pripombe tudi že
               upoštevane tudi iz razprave na državnem zboru in tukaj na vašem odboru. Določene bodo
               pa verjetno še upoštevane. Tako da v bistvu je zadeva nekoliko težka predvsem zaradi
               posameznih odsekov oziroma posameznih cest, nikakor pa ne v globalu. V globalu se
               številka ni spremenila, malenkostna razlika je samo v novem izračunu plač, ker se
               plače vsak mesec spreminjajo oziroma masa se spreminja. Jaz drugega vam ne morem
               reči, kot da se vam opravičujem za nastalo situacijo, ki je pač nastala po enem takem
               čudnem vzdušju, ki je nastopilo, ko je odšel prejšnji državni sekretar, ki je bil
               zadolžen na ministrstvu za finance za proračun. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali to pomeni, da je v bistvu edina možna varianta ta, da se pač delno
               vlagajo amandmaji na številke, ki so objavljene v Poročevalcu št. 60. Prosim gospod
               Brenčič. Brenčič, Malovrh,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp42">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, tukaj je dobesedno zmeda. Tisti, ki smo člani tega odbora, smo
               dobili tudi to gradivo, popravljen predlog iz strani direkcije za ceste. Tisti
               predlog je bil nam povedano mirodajn. Takšen stoji predlog proračuna. Medtem ko potem
               ta predlog ni bil v celoti povzet v to prilogo za proračun, v tem trenutku vsi tisti
               poslanci, ki niso člani odbora za infrastrukturo sploh osnovnega oziroma tega
               dejanskega predloga, ki pravimo da je mirodajn popravljen predlog direkcije, nimajo.
               V bistvu ti poslanci sploh ne vejo na kaj vlagati amandmaje. Jaz mislim, da bi bilo
               treba najprej v enem amandmaju, ali ga to sprejme odbor, popraviti to razliko, ki je
               nastala med popravljenim predlogom direkcije, kateri pravimo da stoji in pa prilogo,
               ki je nastala zaradi uporabe stare diskete v proračunu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Malovrh, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp44">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Jaz sem mislil prav to povedati, kar je povedal gospod Brenčič, vendar bi dodal še
               nekaj zraven. Čisto iz nekega golega formalizma, če amandma ne bo pravilno vložen,
               boste nekdaj naslanjali na Poročevalec, ko bo od nekdaj iz golega formalizma<stage type="mag"/>(nadaljevanje) rekel, amandma pa ni pravilno
               vložen. To se pravi, tisti, ki tega materiala, kar smo tukaj na odboru za
               infrastrukturo dobili, drugi ga nima, bo vložil na Poročevalec in bo odbor za finance
               rekel, amandma pa ni vložen pravilno. In ga bo zavrnil, gladko zavrnil. Tako da tu je
               to vprašanje, drugo pa da je rokovno zelo kratek čas. To sta še praktično dva dneva.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp46">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Jaz bi se strinjal, bi rekel, z razpravljavci
               pred mano, ampak jaz mislim, da v tem trenutku dejansko nimamo drugega narediti,
               kakor ugotoviti, da edine številke, ki "štimajo", so številke v Poročevalcu št. 60,
               kjer je objavljen proračun za leto 1998. Sicer res da so agregat... na, bom rekel,
               teh podpostavkah ... (ni vklopljeno)... Zdaj dejansko če bi hoteli vlagati amandmaje,
               potem bi morali na te postavke, ki so nule(?), dati številko in seveda potem bi moral
               znesek, bom rekel, vseh amandmajev, seštevek bi moral biti enak agregat postavk za
               tisto področje. Zdaj kako to narediti. To je verjetno tehnično zelo težko ... Mi
               zdajle drugega ne moremo ugotoviti. Investicijska namera je priloga k proračunu. Ta
               usklajen program direkcije objaviti ne moremo več. Poslanci morajo do petka vlagati
               amandmaje in jaz mislim, da je edini dokument in sklep, ki lahko naredimo, da vlagajo
               amandmaje na proračun, ki je bil objavljen v Poročevalcu št. 60 za to področje,
               ...nule. Priloga, bom rekel, za pisanje amandmajev so pa lahko investicijske namere,
               ki so bile ... Po moje drugega ne moremo nič. Bo pa po moje in vlada in odbor, ko bo
               obravnaval amandmaje rezljal težko in odgovorno nalogo. Da bomo mi to potem uredili,
               da bodo agregati in postavke navzdol tudi "štimale" In to bo stvar in vlade in, bom
               rekel, samega odbora, ko se bo lotil, bom rekel, obravnave posameznih amandmajev, ki
               bodo vložena v tem ... Jaz drugega ne vidim kaj bi mi lahko zdajle naredili. Minister
               sam ... , po mojem. Vlada je predložila proračun v državni zbor in izjava mora biti
               vlada. Ne more tu minister nam, vsaj po moji oceni, jaz tako vidim, in jaz ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Gospa Ogrinčeva, potem pa gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp48">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej če lahko kaj prispevam k tej razpravi. Ocenjujem, da kaj drugega
               kot to, da se amandmaji vlagajo na predlog proračuna, ki je bil objavljen v
               Poročevalcu, da druge možnosti ni. Seveda drugo bi vprašanja kaj bo vlada storila
               oziroma kaj mora storita, že glede na nekajkratne pripombe tudi iz sekretariata in
               prav na te postavke, ki zadevajo združevanje in pa investiranje v državne ceste.
               Torej vlada po moji oceni, kot lahko zdajle vidim situacijo, bo morala upoštevati po
               vsebinski plati amandmaje, ki bodo vloženi na predlog proračuna, in seveda upoštevati
               tako zakon o javnih cestah, kot tudi pravilnik o vzdrževanju in obnavljanju cest in
               na tej podlagi ustrezno oblikovati posamezne postavke in jih tudi ovrednotiti v
               svojem dopolnjenem predlogu proračuna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp50">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Če dovolite eno tako šaljivo misel. Zaradi te diskete ... državo, ostali, saj tudi
               Clinton ima težave zaradi enega posnetka. Samo se sprašujem, ali v tem 'džumbusu',
               priznamo da je 'džumbus', kaže sploh se truditi vlagati neke amandmaje, ne vem kako,
               za minimalnim upanjem, da bo morda bog se usmilil in ga sprejel, zlasti, če bo ta
               amandma prihajal iz vrst opozicije<stage type="mag"/>(nadaljevanje) glede na minule izkušnje. Mi se bomo ogromno namatrali,
               seveda ta teden vsi, če ne drugo, zaradi odnosa do lastnega kraja, bo moral nekako
               cesto nekje prikazati. Samo ne vem, kdo od vlade in tudi naših služb, se ob zvlekel
               iz tega džumbusa ven. Mi ne bomo znali to balansirat te zadeve, ker mi v naših
               amandmajih lahko napišemo, kaj hočemo. Ampak kje bomo to pobrali, kje bomo vzeli. To
               bo totalno ne pregledno. In tokrat res Jerič, jaz se bojim, da zaradi formalnih
               zadev, nam bo en kup zadev padlo in nimaš voljo se v celoti tega ... posla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pregelj in gospod minister sta se javila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp52">

               <speaker>ŽARKO PREGELJ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Recept za amandmaje je tak. Izberete cesto, ki jo imate v spisku. Na
               primer križišče Strunjan, da smo konkretni. Lani je bilo 20 milijonov, letos bi
               moralo biti nikoli več. Informacijo, koliko bi bilo potrebno, dobite v informativnem
               gradivu, ki se imenuje program dela direkcije. Nato pa kot vir vzamete postavko,
               ureditev križišč. Oziroma temu ... tole, ne resno. Kajti tam notri je ta postavka
               sešteta. ... (Smeh.) ... To je resno.</p>
               <p>Čakajte malo. Ali grem drugo. Recimo rekonstrukcije.</p>
               <p>Imamo postavko rekonstrukcije na ti 2 milijardi, to je agregatna postavka. V tej
               postavki so vse rekonstrukcije. In če želite, da je več denarja, kot bi v našem
               informativnem gradivu, potem je ta amandma smiseln. Vir pa tukaj je notri, tukaj
               sploh ne bo nobenih težav z virom v principu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister še, potem bomo počasi zaključili. Jaz mislim, da to kar
               smo že nekateri ugotavljali, če dovolite. To kar smo že nekateri ugotavljali, da v
               bistvu ni druge možnosti, tudi gospa Ogrinčeva to potrjuje, kot vlaga eventuelne
               amandmaje na postavke, ki so objavljene v poročevalcu številka 60. Prosim gospod
               minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp54">

               <speaker>MAG. ANTON BERGAUER:</speaker>

               <p>Če dovolite bi jaz morda samo povzel. ... jaz se niti slučajno ne prepisujem
               ministrstvu našemu za promet in zveze, ampak to ni mesto, da bi mi to razčiščevali,
               to imamo drugače. ... sedaj uradna zadeva je v bistvu ta poročevalec številka 60.
               60/1 tam imate notri dejansko napisana vsa agregatna stanja in potem v okviru vsakega
               agregatnega stanja tudi odseke cest, namen skratka, kaj se misli delati. Ali je to
               rekonstrukcija ali obnova, vzdrževanje ali karkoli. Da je v okviru tega, mislim, da
               je edina možnost, da se do petka lahko odložijo amandmaji, da se tako, kot je Žare
               začel, tistega nebi vsega ponavljal. Vidi se, kako je bilo v 1997 letu, v tem
               gradivu, kot pripomoček se vidi ali je kaj predlagano ali, ker mi bomo namreč, to kot
               amandma vlade, to kar smo vam dali, to mi kot amandma vlade predlagali v državnem
               zboru. Jaz sem to hotel že sedaj, ampak enostavno me tu niso hoteli poslušati in ...
               tri, štiri dni so bili brez učinka, tega nismo dosegli in ministrstvo za finance je
               še sedaj bi predstavnik tu, ki ni želel, da ...</p>
               <p>Ampak skratka, mi bomo kot ministrstvo predlagali, to kar ste dobili kot člani
               odbora, in bomo to kot amandma predlagali. Zato vam je to pripomoček in tudi vsem
               ostalim poslanec, lahko poveste, da postavke, ki jih imajo tu notri, lahko potem iz
               okvira agregatnega stanja predlagajo ... da je tu premalo predlagano, ker bo tak
               amandma bolj vlade, da potem dodajo ali kakorkoli drugače ali pa če tega ne gledajo,
               ampak kot mi je znano, ne da imajo vsi poslanci to, tudi vsi župani imajo to
               gradivo.</p>
               <p>Tako, da to ni ravno problem, da nebi mogli napisati. Ampak uradno pa res ni
                  in<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) jaz ne morem tega
               tretirati kot uradnega, dokler ga vlada kot amandma ne da v parlament.</p>
               <p>Kar pa se tiče nove postavke, nove postavke so pa tudi nekatere, ki so bile na teh
               obravnavah, in so že tu notri navedene. Ampak, ne glede na to, ali so navedene ali
               ne, vi jo lahko v okviru ustreznega dodatnega stanja predlagate kot novo postavko,
               kot amandma. In to je dejansko vsa umetnost okrog tega; je nekoliko več dela, ker na
               posameznih postavkah vidite nulo, in se pač morate poslužiti še tega gradiva in
               videti, ali je potreben amandma ali ni, ali ga pa za vsak primer - isto številko, kot
               je tam, prepisati, ali povečati ali zmanjšati. (Dobro bi bilo, da bi še katero
               zmanjšali.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-017-1998-02-04.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, če dovolite, da počasi to zaključimo. Mislim, da iz vsega rečenega
               in povedanega ni druge osnove za vlaganje amandmajev za obravnavo v tem trenutku kot
               Poročevalec številka 60, in nobeno drugo gradivo.</p>
               <p>Ali ima še kdo kaj? Če ne, jaz zaključujem to razpravo. Ali ima še kdo kaj pod
               "razno"? Hvala lepa.</p>
               <p>V četrtek, ob 9.00 uri, je naslednja seja odbora. Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila končana 4. februarja 1998 ob 19.32 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
