<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E16A4929A2D988FCC12566490032E44D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6B121F3AC54A1846C125664E003A7AF2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=6B121F3AC54A1846C125664E003A7AF2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.OZIIO" n="004">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1998-07-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">4. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(24. julij 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.46 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, člani in članice odbora, spoštovani predstavniki vlade
               in predstavniki, župani in predsedniki občinskih svetov posoških občin in
               predstavniki sredstev obveščanja, vse skupaj prisrčno pozdravljam na 4. izredni seji
               odbora državnega zbora Republike Slovenije za infrastrukturo in okolje. Sejo sem
               sklical na podlagi 150. člena poslovnika državnega zbora. Zaradi tega je bila
               sklicana v tudi sorazmerno kratkem času, to se pravi rokovno kratko. Jaz upam, da ni
               to razlog zato, da v tem trenutku vsaj še odbor ni sklepčen. Predlagal bi sklep, da
               glasujemo o tem, da kljub nesklepčnosti seje zaradi problematike, ki je, današnje
               delo kljub temu poskušamo opraviti in eventualne sklepe sprejmemo na korespondenčni
               način. Mislim, da nas je trenutno prisotnih od članov odbora 8. To se pravi manjkajo
               seveda 4. Razlog je tudi v izredno natrpanem sporedu že daljšega zadnjega obdobja v
               državnem zboru.</p>
               <p>Torej za sejo sem določil dnevni red z edino točko, to je seznanitev z izvajanjem
               zakona o popotresni obnovi objektov in vpodbujanja razvoja v Posočju. Glede na to, da
               je pobudo za ta sklic seje podala poslanska skupina socialdemokratov, v njenem imenu
               gospod Ivo Hvalica, predlagam, da v kratkem pojasnilu poda razloge za pobudo, ki jo
               je dal. Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp2">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo telegrafsko. Najprej bom predlagal, da se točka dnevnega reda
               spremeni, ker to ni samo seznanitev z izvajanjem zakona. To ni bil moj namen, ampak
               hkrati, torej poleg tega, da se seznanimo, jasno, ugotovimo tudi, da je zakon
               potreben spremembe. To je prva stvar. To isto sem predlagal tudi na klubu primorskih
               poslancev, ki ga sedaj vodi poslanec Samo Bevk in smo to sprejeli, na klubu
               primorskih poslancev. To moram povedati. Jaz moram povedati, da jaz se ne čudim, da
               je danes tako malo članov tu. Poglejte, včeraj sem jaz imel tiskovno konferenco s to
               temo. Prišlo je približno četrtina novinarjev, ki običajno pridejo. Če bi potegnil
               ven kakšen makedonski sporazum, vam povem, da bi bilo ponovno. Pač očitno slovenska
               javnost oziroma medij, ki morajo slovensko javnost o tem seznanjati, niso
               zainteresirani. Jaz pa upam nekaj, da ste včeraj videli, jaz sem po dolgem času videl
               poročila ob 19.30, Dnevnik in da ste videl, torej ne sinhron od tega, pač en utrinek
               s terena. Pojavlja se namreč nekaj. Na terenu trdijo, da zakon, vsaj v tistem
               segmentu in za tisti segment gre, ko gre za kreditno sposobne ali nesposobne ljudi,
               ki morajo s svojimi sredstvi, torej prispevati k obnovi, tam trdijo, da tu zakon ni
               dober, medtem ko nam ministrstvo zagotavlja, včeraj sem slišal, nepojmljiv samovšečen
               monolog državnega sekretarja gospoda Blaganje, ki je v odgovoru na neko poslansko
                  vprašanje,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) mislim, da je bil
               to odgovor gospodu Demšarju, nanizal toliko, kako bi rekel, demagoških, idealističnih
               predstav o tem, da skupaj že dolgo nisem videl toliko tega na enem kupu. Ja, to
               enostavno ne gre. Tu so župani, predsedniki občinskih svetov, naj oni povedo, ali je
               zakon primeren ali ni in boste, če drugim ne verjamete, boste verjeli županom. Jaz
               moram tudi povedati nekaj, da sem to stvar, kar se je zdaj zgodilo, predvidel v
               svojih amandmajih, ampak ti niso bili sprejeti. Tam boste natančno dobili fiksno
               obrestno mero 3,5% itd., samo sem se spomnil, da sem se za govornico državnega zbora
               tudi šalil s TOM-om, ker ljudje sploh ne vedo, kaj je to, mimogrede, ampak jasno, v
               tem primeru državni zbor ni hotel narediti izdelek, ki bi bil skupek vseh
               parlamentarnih strank, hotel je na vsak način uveljaviti samo pozicijsko stran in to
               je bila v tem primeru, ko je problem vseslovenski, ker je nesreča vseslovenska, je
               bila storjena velika napaka. Zdaj imamo priliko, da brez trmoglavosti in brez
               samozavarovanja vase torej to spremenimo. Je čas, da ne bo še bolj prepozno, čeprav
               je tako rekoč, ne 5 minut, ampak 5 sekund pred dvanajsto. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Hvalica. Ugotavljam, da nas je v tem trenutku prisotnih 10 članov
               odbora. Torej jaz sem predvidel točko dnevnega reda - seznanitev z izvajanjem zakona
               o popotresni obnovi objektov in spodbujanja razvoja Posočja, torej točna takšna
               dikcijo kot ste jo, gospod Hvalica, v svojem dopisu tudi navedli, zaradi tega jaz
               mislim, da ni problem v nazivu točke, problem je seveda drugje. Jaz bi najprej
               prosil, preden vam dam besedo, da z glasovanjem sklenemo, dajem predlog na
               glasovanje, da odbor dela kljub temu, torej glede na 159. člen poslovnika, da odbor
               dela kljub temu, da ni sklepčen.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? Hvala lepa. Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je tak predlog soglasno sprejet.</p>
               <p>Gospoda Hvalica je prosil za repliko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp4">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Kratko. Takrat, ko sem jaz to predlagal, še nisem imel v rokah predloga Bovške
               občine. Tudi na klubu primorskih poslancev šele potem na sami seji predlagal, da
               govorimo. Zdaj sem pa, da govorimo o predlogu spremembe zakona, zdaj sem pa to videl,
               da je to absolutno samo to tisto, kar lahko dejansko zadevo uredi, predlagam in jaz
               mislim, da na seji velikokrat smo že spreminjali ali pa dodajali ali pa odvzemali
               točke, da to na seji lahko naredimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot sem že rekel, točka je bila takšna predlagana. Jaz predlagam, da kot
               takšna tudi ostane, konec koncev stvari, to je stvar samo sklepov, ne pa naziva
               točke. Jaz bi, če nimate seveda nič proti, torej glede na to, da so<stage type="mag"/>(nadaljevanje) tu prisotni predstavniki vseh treh občin.
               Eden od županov je tudi član našega odbora, ker se je javil k besedi, mu tudi najprej
               uvodoma. Prosil bi, da se držimo oziroma predlagam naslednji način dela.</p>
               <p>Najprej predstavniki občin povedo poglavitne probleme, ki se pojavljajo pri
               izvajanju tega zakona in eventuelne predloge za razrešitev problemov, ki pri tem
               nastajajo. Potem bi dal za tem, jaz bi prosil, da se ti uvodni deli rokovno, ne bom
               rekel kratki, ampak v neki normalnem obsegu. Glede na to, da moramo ob 10.00 sejo
               odbora zaradi zasedanja državnega zbora zaključiti. Torej po tem bi dal besedo
               predstavnikoma vlade oziroma ministrstva. Isto časno pa tudi opravičujem gospoda
               ministra dr. Gantarja, to mi je osebno rekel, mogoče bosta predstavnika vlade oziroma
               državna sekretarja tudi to pojasnila. Neko obveznost, ki je ni mogel predstaviti.
               Glede na to, da smo sorazmerno na hitro to sejo sklicali. Mislili smo jo naprej
               sklicati za začetek naslednjega tedna in smo jo sedaj prestavili na današnji dan.
               Gospod Božič prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp6">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Ne bom šel daleč nazaj, na včerajšnji dan. Mi smo imeli
               Krščanski demokrati izvršilni odbor v Drežnici. Sejo izvršilnega odbora.</p>
               <p>Namen te seje je bil pravzaprav že pred mesecem, tudi datum je bil določen pred enim
               mesecem, da bi se malo približali tudi vprašanju, kako se rešuje sanacija škode po
               potresu. Moram reči, da včeraj smo bili malo zgroženi, ko smo videli v Drežnici
               pravzaprav, da se ni nič zgodilo v tem času od kar smo bili na obisku. Torej kot
               delegacija našega odbora in tudi naše stranke. Motijo nas dve stvari.</p>
               <p>Prva zadeva je. Ali smo res mi v državnem zboru in ta odbor za infrastrukturo
               predlagali tako neroden zakon, v katerem piše, da nihče ne more samoiniciativno nekaj
               delati? Jaz bi prosil, da bi strokovni sodelavke in strokovni sodelavci pogledali ali
               je to v našem zakonu eksplicitno napisano? Ali je samo tolmačenje? Namreč,
               neodpustljivo je, da danes 110 dni oziroma več dni po potresu, nihče manjših napak še
               ne more popravljati oziroma manjših škod, ker to ni združljivo z demokratično družbo
               v kateri smo šli. Ker pravimo, da ne bomo več centralistično nečesa komandirali. In
               drugo vprašuješ se res. V ponedeljek je k meni, kot županu prišel mož iz Tolminskih
               raven. Kovačič Zdravko, da bo jasno napisano. In mi je postavil to vprašanje.</p>
               <p>Ivan je rekel, ali je res mogoče, da ne smem nič sam delati? Zaposlen sem pri
               cestnem podjetju v Novi Gorici.<stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               In podjetje mi je dalo na razpolago stroje, da porušim hlev, moji prijatelji bi šli s
               strojem v Tolminske ravne in to naredili za malico in dve gajbi pira. Na senožeti za
               hišo, imam macesne in lipe in lahko bi na svoji žagi v mojem kozolcu obdelal trame in
               bi imel les in temelje že pripravljene. Čez tri mesece se mi vrne živina s planine,
               kam bo šla. Torej tu je ta spor, ki ga mi najbolj čutimo, do zakona, ali je res nekdo
               ne sme sam nič narediti. Namreč, to me spominja na dve stvari, ki jih moram povedati.</p>
               <p>V 1. svetovni vojni je general Kadorna iz Italije, metal čez Sočo granate, dve leti
               in ni premaknil fronte za en meter. So prišli Nemški generali so gnali Italijansko
               fronto na Pijavo v treh dneh. In mislim, da je bilo leta 1981, so nas klicali v
               Gorico, vodje gozdarstva in so rekli, kriza je z gorivom, bo treba priskrbeti drva za
               kurjavo. Ja gospodje sem rekel takrat še tovariši. Saj pri nas smo ljudi že oskrbeli
               z drvmi. Kdo pa je tisti, ki bo čakal na socialistično zvezo, da se bo zmislila, da
               je treba drva kupiti? In danes se to godi. Zakaj držati samoiniciativo nazaj?</p>
               <p>Ljudje bi radi sami delali za božjo voljo! Saj do sedaj so hiše same naredili!
               Katera država jih jim je že do sedaj naredila? Nobena! In tu nekaj nekaj ne gre.
               Ponovim tisto, kar sem rekel na klubu primorskih poslancev. Za občino Tolmin, še
               nimam pregleda škode. Ko jo bom dobil, bom tudi lahko govoril o kreditnih
               sposobnostih, pravilni oceni škode, je še nisem dobil. Zato o tistem delu zakona,
               verjamem delno občini Bovec, ki je te izračune že naredila. Moram pa reči tako. V
               naši stranki smo na izvršilnem odboru sinoči predlagali v Drežnici, da danes povem tu
               na seji odbora, naj odbor prevzame vlogo, da skliče izredno zasedanje državnega
               zbora, da se o tem zakonu in o delu oziroma nedelu, v Posočju pogovori. In sprejme
               sklepe ali želimo tem ljudem pomagati ali ne? Ker drugače je naše govorjenje brez
               potrebno. Moram reči, mene je sram, ker sem od 12. aprila, prvi dan bil v Drežniških
               ravnah, pa do včeraj, ko sem zopet bil, vsaj petkrat v tem času in en kamen se še ni
               premaknil.</p>
               <p>Ljudje živijo v kontejnerjih, povedal sem že. Ob 9.00 sinoči je bilo v kontejnerju
               36 stopinj toplo. Povejte, kako bodo ljudje živeli to poletje, pa še eno zimo, pa še
               drugo poletje, če bomo tako delali, kot smo začeli. Vendar popotresna obnova mora
               biti hitra. Če se ni dobilo dovolj ljudi, ki bi s svojo diplomo inženirja
               gradbeništva, garantirali, da so nekomu dali prava navodila, kako naj postavi dimnik,
               kako naj zabetonira vogal, ki se mu je porušil. Potem ne vem zakaj in komu lahko še
               zaupamo ali nezaupamo. Mislim, da je današnji sestanek gospod predsednik, samo v tem.
               Da se odločimo. Ali greste vi ali nekdo še jutri in pojutrišnjem v Posočje in v
               ponedeljek, da se dobimo popoldne ali zvečer in sprejmemo sklep, da zahtevamo izredno
               sejo državnega zbora ali pa boste rekel, da je ni potreba. Samo to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo od predstavnikov občin besedo? Prosim izvolite. Vaše ime je?
               Se opravičujem, Grmovšek.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo od predstavnikov občin besedo? Prosim, izvolite.
               Grmovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp9">

               <speaker>GOSPOD GRMOVŠEK:</speaker>

               <p>Grmovšek, predsednik občinskega sveta iz Bovca. Jaz bi tudi na kratkopredstavil to
               naše gradivo in sicer s poudarkom, da gre za gradivo, ki smo ga v občini pripravili
               skupno in ga kot predlog za konkretne spremembe tudi posredovali in mislim, da ga
               tudi spoštovani člani tega odbora imajo. Jaz bi predvsem poudaril, da smo od vsega
               začetka dejavno sodelovali pri pripravi zakona, vsaj iz prepričanja, da razmere
               poznamo in zato smo tudi redno posredovali pripravljavcu zakona vse tiste
               informacije, vsa tista gradiva, ki so se nam zdela potrebna in pa tudi pobude, kjer
               smo sodili, da je nujno, da se vgradijo v zakon, da bo ta zakon resnično dobra
               podlaga za obnovo po potresu. No, žal večina teh pobud pač ni končala v zakonu, ampak
               izven, tudi neuspešni so bili poskusi z dopolnili v samem državnem zboru, tako da
               pravzaprav naše, tudi sedanje pobude za spremembe se vendarle opirajo na tisto delo,
               na tiste predloge, ki smo jih že takrat posredovali. Namreč mi smo po sprejetju
               zakona, ki nas ni prepričal, nismo prenehali z dejavnosti, ampak smo skušali vendarle
               skozi nadaljnje delo, skozi presojo, skozi konkretne izračune ugotoviti, ali se mi
               motimo ali pa vendarle zakon je ustreznejši kot smo si mi mislili. Nam se zdi zelo
               pomembno, da takoj ugotovimo in predvsem se nujno odpravijo morebitne pomanjkljivosti
               in ne da se čaka ves časa, da praksa pokaže na slabosti in se jih šele tedaj lotimo
               odpravljati. Zato se nam zdi pomembno, da pravzaprav na vse tiste naše pomisleke,
               pobude nismo dobili takih argumentov, takih odgovorov, da bi mi pač ne šli s tisto
               pobudo dalje, ker se zavedamo, da ta pobuda o spremembah zakona vendarle ni to neka
               zadeva, ki jo mimo grede narediš, ampak zelo zahtevna in bi mi od te odstopili, če bi
               dobili dovolj informacij, da se v svojih ocenah pa vendarle motimo.</p>
               <p>Čisto na kratko. Konkretno pač, ker ste prebrali, mi vendarle smo prepričani, da
               delež nepovratne pomoči bi moral biti, govorim za vse prizadete v celoti, ne samo za
               tisti korpus manjših poškodb, večji, še bolj pomembno pa se nam zdi, da razčistimo to
               ugodnost teh kreditov in način revalorizacije, zakon pravi, da se revalorizira po
               zakonsko predpisanem načinu, sedaj to TOM in zagotovila, da se bo umaknil, pa mi
               enostavno ne moremo, na tem se ne da graditi, na tem se ne da graditi, ker bo pa neka
               druga vrsta revalorizacija, zato je, mi ponavljamo to naše prepričanje, da je
               potrebno s fiksno obrestno mero narediti stvari pregledne in ljudem omogočiti, da na
               podlagi lastnih možnosti se odločajo, koliko višina kredita pa zmorejo najeti za
               obnovo. Potem smo prepričani, da uvedba normiranih površin dejansko je v totalni
               koliziji s prakso, se pravi z dejstvom, da je tako stara bovška hiša zelo zajetna po
               uporabni površini kot novogradnje, ki pa so bile vsiljene investitorjem in zdaj
               seveda s to relacijo pač zmanjševati državno pomoč se nam zdi neumestno. Ravno tako
               se nam zdi, da razvojni del bi lahko bil bistveno bolj konkreten in tudi več
               pozornosti dal na tiste prizadete posameznike, ki naj bi vendarle bili bodoči nosilci
               tega razvoja, s tem nismo uspeli. No, in kar se nam zdi, jaz se navezujem na
               predhodnika, okrog samostojnega dela, bi jaz vendarle ponovil misel, da negirati to,
               da slovensko podeželje je bilo zgrajeno na lastnih potencialih, na lastnem delu in
               angažmanu, vseh potencialov, ki jih nekdo ima pri sorodnikih, sodelavcih itd., je
               vendarle zelo velika napaka. Namesto to v obnovo, jo s tem, jo poceniti in povečati
               uspešnost, seveda se je enostavno margalizirala oziroma dalo na stranski tir. Mi smo
               prepričani, da na rovarš varnosti in kvalitete, da bi se lahko ta samoiniciativa
                  zelo<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) kvalitetno vgradila v
               obnovo z jasnimi predpisi, z jasnim nadzorom. Ne nazadnje, poglejte, vso to
               podražitev, ki jo bo moral potem ta prizadeti plačati s TOM-om plus 0 v bodoče. Jaz
               bi tu, zadnjič na odboru je bilo sicer dosti cinično povedano, da samostojno delo je
               dovoljeno in to v informatorju piše, vendar vse, kar narediš sam, nimaš pravice
               kandidirati na državno pomoč, niti za kredite ne in to je eden od velikih paradoksov
               in absurdov, ker namreč, če obstaja vrsta del, se pravi, ki ne vplivajo na varnost,
               statističnost, konstrukcijsko stabilnost hiše in da jo lahko narediš, se pa s tem
               avtomatično samoizključiš iz pomoči, je nekaj narobe, je nekaj narobe s pristopom, na
               katerega ne pristajamo, da ne govorimo o psihološki plati vsega tega, ker se gradijo
               njihovi domovi, ne pa neka iks zadeva. In zaključil bi tudi, da se jaz zdaj osebno ne
               dotikam, mislim mi enostavno nismo uspeli, mi smo zdaj tudi uradno, čim je
               predsedstvo dalo zahteve, da se soočimo z ministrstvom tudi konkretno na te izračune,
               zato, ker zdaj ministrstvo sicer obdeluje in prihaja do fenomenalnih rezultatov, ves
               tisti delež manjših sanacij, ki so prve na vrsti in sigurno si izidi tudi pri nas tam
               ugodni. Namreč vsi vemo, da v segedinu so tudi lahko zelo lepi kosi mesta, ampak izid
               povprečja 30% pomeni, da večji kos mesa dobi nekdo drugi, bo toliko bolj udarjen
               nekdo, ki pride na vrsto s temi velikimi sanacijami. Ampak, če se motimo in jaz upam,
               da se, ne razumemo, zakaj se izogibamo tega, da bi soočili naše rezultate s seveda
               vsem tistim, kar pripravljen ima in potem seveda razčiščeno lepo zadeve umirili in
               šli v sanacijo. Tako da se nam zdi čakati, kakor zadnjič, vi ste rekli še 60
               primerov, da izračunajo, še vedno pa večinsko, govorim večinsko, se nanašajo na te
               manjše sanacije, nekaj je že primerov, sicer v Mali vasi tudi, večjih rekonstrukcij,
               kjer gre za bistvo. Bistvo je, da pridemo na jasno, kako zapirati finančno
               konstrukcijo, ker če ne se bo dogajalo to, kar se dogaja, da se zadeva ne začne kljub
               podpisanim pogodbam. No, jaz bom pa namerno izpustil določene zadeve, kar se tiče
               organizacijsko in glede časovno samo s poudarkom, da vendarle nekje več tolerance, ki
               tudi je bil prisoten za vso to pripravljeno obdobje, ko se nič ne dogaja, se je
               izpraznil, se je definitivno spraznil in sedaj lahko z nadaljevanjem, ki bo podobno,
               kot vse kaže, lahko samo zaidemo v ekscesne situacije, ker namreč seveda atmofera in
               klima, ki je zdaj, je vedno slabša. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Želi še kdo? Prosim, gospod župan iz Kobarida, gospod
               Gregorčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp11">

               <speaker>GOSPOD GREGORČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vsem lep pozdrav! Jaz bi poskušal orisati naš pristop, stanje
               kot je in pa tudi poglede, ki jih imamo na to in kaj bi bilo potrebno pravzaprav
               narediti. Izhajal bom preprosto iz ugotovitve, da trenutek fizično res ni še noben
               objekt začet saniran, razen tistih, ki se ga je lotil sam samoiniciativno in ne
               računa pač na pomoč, državne pomoči iz tega naslova zakona. Se pravi to je dejansko
               stanje danes na terenu, s tem pa je treba tudi biti objektiven, kaj vse je bilo
               pripravljeno v tem času. Dejstvo je, da se je startalo po potresu iz nič in tu mislim
               pravzaprav nasloviti na naslov države, ker ni bilo niti zakona, kako sanirati
               elementarne nesreče. Reči, da ni nič narejeno in je bil v roku 2 mesecev napisan in
               sprejet zakon s strani države, ni to res. Drugo pa je, ali je v vseh elementih
               uporaben. Mi ne negiramo in tudi sopodpiramo predloge za spremembo ali dopolnitve
               zakona občine Bovec, vendar na način, mislim, da vse to smo mi predlagali že v
               osnovnem elaboratu, program sanacije posledic potresa in revitalizacije potresnega
               območja, ki je bil napisan s strani naše občine Kobarid za Posočje, bil predložen
               ministrstvom, ki jih kakorkoli zadeva Posočje oziroma obnova in razvoj, tudi
               poslancem. Da je bilo marsikaj od tega, kar je tu notri uporabljeno in uvedeno v
               zakon, da pa vse ni bilo. To, kar se danes predlaga kot kreditna nesposobnost, tu
               točno piše TOM plus R je 3. Se pravi to, kar se zdaj zahteva<stage type="mag"/>(nadaljevanje) kot veliko. Razloženo je bilo zakaj ne? To je
               predložila vlada in državni zbor je sprejel tak zakon, tega ni upošteval. Jaz ta
               zakon moram spoštovati, ker je država presodila, da več ne zmore, oziroma kaj je
               pravično. Ali lahko država več da, pomeni, da ponovno presodi, da da ljudem pri
               sanaciji več kot 30% ali na drug način. Da izdatneje pomaga.</p>
               <p>Zato predlagam, da bi bilo tudi s te strani naš predlo s strani občine bil, naj se
               obnovi ljudem domove, posebno v hribovitih predelih, kjer so imeli na način in do
               faze, da se lahko vselijo. Jasno, da je to predlog, želja, država lahko nudi tisti
               del, ki je bil bistveno poškodovan in ki zagotavlja varnost, to je tisti statični
               del, do tretje gradbene faze. In to je tistih 30%, ki so bili v zakonu opredeljeni.</p>
               <p>Ocenjujem, da je zadev veliko pripravljeno. In da bi bilo le narobe, pregreti zadevo
               preveč in ne v celoti pravnega problema, treba je v bistvu začeti sanacijo. In to
               hitro, in naš predlog je tudi bil in tudi o tem laboratu in na vseh sestankih, da
               izdvojimo manjše sanacije in se jih lotimo že v začetku maja, kar bi jih lahko.
               Manjše sanacije, to je sanacija o hišah, težja rekonstrukcija, treba je temeljiteje
               projekte, načrte, ves ta čas ni bilo jasno, kaj je priglasitev del, kaj je gradbeno
               dovoljenje. Od začetka! Potem se je to razčistilo in gredo lažje sanacije pod
               priglasitev del. To od začetka to ni bilo jasno. Dejstvo je, da ni vzrok samo ta
               zakon, naključje ali pa prav je, da je država prevzela na koncu koncev kompletno
               sanacijo in država se je zapletla v začaran krog z lastnim zakonom, predpisov. Ne
               samo zaradi zakonov o obnovi in sanaciji potresov, ampak celega sklopa predpisov. Do
               tega, da vas lepo vprašam. Se je težko pogoditi z izvajalci za cenijo. Ni več
               socializma! Ne da se odrediti operativa pojdi v Posočje in gradi. Treba se je zmeniti
               z vsakim podjetnikom ali bo dela, ali ne bo delal. Tako je. Razen, če država formira
               gradbeno operativo, na drugačen način in tako naprej.</p>
               <p>Ne nazadnje, ste v državnem zboru sprejeli zakon, ki določa 0,3% ali koliko je od
               dohodnine, sistem ni izpeljan in jaz se sprašujem ali je pritekel že kakšen tolar na
               ta račun, da je krita sanacija. To ni moje vprašanje, lahko vlada s sklepom sprosti
               državno rezervno in pokriva sproti. Ta čas bodo ... (Ni razumljivo.) ... Izpeljali.
               Vendar ta sistem bo tudi toliko stal.</p>
               <p>Jaz se strinjam in podpiramo to, da bi dali več za sanacijo. Vendar se mi postavlja
               vprašanje. Ko se je zakon pisal in ko so bile prve ocene narejene, jaz in še kdo v
               občini ne ve, koliko je škoda v njegovi občini se s tem ne morem strinjati. Jaz
               natančno vem, po dnevih kako se je dogajalo. Imam celotni spisek in to se je dalo
               dobiti v kontaktiranju z ministrstvom ali sami. Je pa res, da ni odločb zaradi
               možnosti izvajanja oziroma navala na tehnične pisarne, ker so prešibke. Hočem reči,
               da slika je. Kako pristopiti k temu. Morali bi najprej sanirati lažje zadeve,
               sprostiti to in iti naprej. Pripraviti za težje rekonstrukcije in s tem nadaljevati.
               Kako se bo država oziroma državno tehnične pisarne izmotale iz tega spleta povezav
               vseh zakonov, predpisov, ki jih mora nesporno spoštovati. Dejstvo pa je in tu moramo
               biti kritični, samokritični. Če dopustimo še tokrat sanacijo nestrokovno in to tudi
               pravim, da je država soodgovorna, kot so bili investitorji od leta 1965, 1967 naprej,
               ko so bili sprejeti protipotresni predpisi, vendar se niso spoštovali. Če še danes to
               dopustimo, mogoče je to tisto, za kar si ne znamo odgovoriti, da ljudje ne morejo
               delat. Država nudi finančno pomoč, vendar hoče imeti nadzor in hoče vse z eno potezo,
               kar ni od 1967 naprej delala, uveljaviti tokrat. Kar smo sicer pri vsaki registrirani
                  družbi.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ali tudi podjetniški
               gradnji, mora narediti in priti do tehničnega pregleda, tudi jaz, da sem prišel kot
               podjetnik, do uporabnega dovoljenja, sem moral vso to proceduro izpeljati. Od
               gradbenega dovoljenja, do tehničnega pregleda, do tega, da sem imel kocke na pregledu
               na ZRMKu betona. To se sedaj dogaja tu in tu se država zapletla. Torej prav je, da se
               naredi analizo in vidi, kaj v interventnih primerih je treba narediti. Nič ne
               opravičuje, da bi slabo gradili, nestrokovno in na naslednji potres lahko poruši. Če
               dajemo državni denar, jaz se strinjam, da mora biti kontrola. Vendar vse skupaj je
               pretogo.</p>
               <p>Kje je zaplet? Prva faza gradnje sanacije je po zakonu oziroma po pomoči države,
               ravno statični del, tretja gradbena faza. Ljudje ne morejo naprej nadaljevati, da se
               vselijo. Če bi mi začeli maja meseca lažje sanacije, bi ljudje danes že uredili dom
               in bi že prve selili iz začasnih bivališč v svoje domove. In bi imeli samo še tiste,
               ki imajo težje rekonstrukcije, novogradnje v kontejnerjih, prikolicah in bi
               razmišljali vsi nekaj. Sedaj imamo še zmeraj vse v naši občini 265 ljudi v teh
               začasnih bivališčih. Tu smo lahko zaradi teh, ne samo zaradi tega zakona, spleta
               okoliščin in pristopa do tega naredili napako, en prepust, vendar bi bilo treba sedaj
               najti toliko energije, toliko modrosti, da se ta del porine naprej in gre dejansko z
               vso silo in tu interveniram na odbor za infrastrukturo, državni zbor, če bo o tem
               razpravljal, na poslance, da se najde to pospeši, preskok, da hitro naredijo. Da
               ljudje lahko delajo s svojim delom, da se jim tudi obračuna v vseh razgovorih, saj
               pri nas je bilo tako tolmačenje z ministrom Gantarjem, gospodom Tavzesom, gosodom
               Blagajne, kot državnimi sekretarji. Ni problem posekati les, ga imajo stesanega, da
               se ga prizna in obračuna. Ni problem kvalitetni material uporabiti in se obračuna z
               izvajalcem v podaljšano tretjo ali četrto fazo. Vse to je fleksibilno. Problem je, da
               ne moreš preskočiti finiširanja stavbe, če ni narejena predhodna sanacija oziroma
               tista rekonstrukcija. In ta bi morala streči, da bi bila ta možna. Ljudje čakajo, nič
               ne delajo, in še doživljajo kritiko, ko pridejo obiskovalci. Saj držite roko dol in
               ne delate. Pa so tradicionalno delovni. Tu notri je ta zaplet.</p>
               <p>Pričakovanja te pomoči. Sedaj bom povedal iz druge strani. Jaz se strinjam, da
               dobijo ljudje več in tudi podpiram in noro bi bilo, da bi rekel, ne. Nismo za večje
               ugodnosti. Vendar po mojih ocenah, kar je bilo predvideno, da bo za sanacijo
               porabljeno 4,5 do 5 milijard, ocenjujem, da bo šlo 6,6 ali 7 milijard. In če je
               sprejeto v državnem zboru 9 milijard skupno, pomeni, da ostane za razvoj samo 2
               milijardi in ne več 4 do 4,5 za kar se pa ne strinjam več, ker bomo ostali tam kjer
               smo. Ni potres 1976 in ta letos povzročil to, kar je v Posočju, tudi delno. In ne da
               bi vse na račun potresa šli na vzven, da bi v očeh slovenske javnosti tako izpadlo,
               da je nek pohlep. Ampak dejstvo je, da desetletja to obrobje propada<stage type="mag"/>(Nadaljevanje): in skozi to je priložnost, da zastavimo nek
               razvojni program za Posočje, tako občine kot država in rečemo ali naredimo v petih
               desetih letih, da to obrobje z Italijo ne bo tako.</p>
               <p>Če ostane zdaj pri sumi za dve leti 9 milijard, pomeni, da bomo imeli za razvoj na
               razpolago ne investicije .. porabi ampak za generirani razvoj dve milijardi. Saj to
               ni majhen denar, jaz priznam, vendar pri potrebah kot lačen pa prostor je to premalo,
               treba bi bilo potem ta znesek povečati čeprav v leto 2000, če se tu zmanjšuje na 2 z
               9 na 11. To pa je zdaj presoja države ali ona to zmore, ali bo dala in kako bo
               usklajevala na nivoju države tudi za druge elementarne nesreče. To pa je zdaj presoja
               vlade, presoja služb, ne nazadnje v parlamentu kaj bo rekla. Enostavno, da povečamo
               za sanacijo s 5 predvidenih na 7 in mi zmanjka za razvoj in jutri se bom na razvojnem
               odboru ubadal zakaj samo 2 milijardi in spet žveplo in ogenj stresali, v to igro je
               nespametno iti, se mi zdi, da to ni pristojno ne za državni zbor ne za vlado ne za
               občine. Se pravi ta igra ni.</p>
               <p>Povejmo si dejstva, če gremo na 7 milijard za sanacijo, ki gre v privatni del in
               družbeno infrastrukturo in ta del, je treba tudi na drugem koncu reči, če rabimo
               dejansko za razvoj. Potem je zastonj, da smo ustanovili Svet za razvoj Posočja, ker
               ne bomo nič naredili in bomo samo nekaj tam to počeli. Jutri bomo o drugi temi
               govorili na drug način. Celo treba je objektivno pogledati, kakšne so možnosti.
               Razumem pa, da država mora preceniti ali kaj zmore, koliko da in da ima tudi v igri
               kaj bo s sistemskim zakonom za celo Slovenijo, če se, bog ne daj, zgodi elementarna
               nesreča podobnih ali večjih dimenzij kje drugje. Mora biti rešen sistemski zakon,
               mora biti fond. Primer na Posočju 1976 in danes to kaže. Jaz bi predlagal, da to
               strpno preučimo, da se najde pot, da se to porine naprej. Ne nazadnje mislim, da
               nihče od nas ne ve kaj je v praksi. Vidimo, da so zelo zapletene zadeve od lastništva
               do socialnega stanja, nekdo ima slabo socialno stanje, v resnici dobro in obratno,
               tisti, ki formalno prikazuje tako socialno stanje, v resnici šibko. Da se ne bodo
               dogajale krivice, je treba poriniti to čimveč v sanacijo in razmisliti tudi o razvoju
               in ne s spori. To mora država in občina. Ljudje moramo tu najti kompromis in
               potegniti to skupaj in to rešiti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavili ste problematiko s strani vseh treh po soških občin. Gospod
               že za uvod, ali bi dovolili, da damo besedo predstavnikom vlade. Prosim, bi le
               prosil. Tudi gospod Hvalica je potem na vrsti, gospod Bevk, ampak najprej bi dal
               besedo gospodu. Se strinjam. Mislim, da se bo studi gospod Hvalica s tem strinjal.
               Gospod Tavzes, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp13">

               <speaker>RADOVAN TAVZES:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, v dveh delih, nekaj jaz, nekaj pa gospod Blaganje bi odgovorila,
               predvsem gospod Blaganje glede na izvajanje<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje): predpisov, ki so vezani na vezani na delitev, jaz pa seveda na
               izhodišča, finančno oceno in pa seveda na poteze, ki jih ta hip izvajamo preko
               tehničnih pisarn. Jaz bi predvsem rad poudaril, da je vlada preliminarno poročilo o
               škodi sprejela mogoče 14 nazaj in župani so bili seznanjeni s tem gradivom vlade. Ne
               nazadnje gradiva vlade so javna in tu je po občinah struktura oškodovancev,
               upravičencev rečemo temu, jasno definirana. Jasno je, da v tem poročilu niso
               imena,ker gre le za podatke, ki so na en način varovani. Gre za objekte, objekti so
               natančno po "ehiš" bazi navedeni in škode tudi.</p>
               <p>Moram povedati, da je kategorij osem teh objektov, od tistih počitniških do teh,
               kjer se izvaja javna infrastruktura in javna služba. Na občine natančno se ve koliko
               objektov je in na kakšen način so poškodovani. Tako, da ti podatki so dani. Jaz se
               opravičujem županom, če so gradiva vlade niso mogli iti. Bi pa povedal tako, kot je
               župan iz Kobarida povedal, da komisije, ki jih je plačala država za oceno škode, je
               imenoval župan, tako da tudi iz tega naslova glede na to, da je to njegov odlok,
               županov odlok, bi morali biti vsi podatki njemu znani. On ima pravico,ker je imenoval
               te komisije, zahtevati poročila od teh komisij. Tako kot je imenoval župan oziroma
               smo skupaj z župani formirali komisije za oceno škode, ki so nastale v potresnih
               sunkih po tistem dogodku torej po aprilskem dogodku ali pa revizijske komisije, ki so
               ravno v tem trenutku na terenu.</p>
               <p>Vlada je sprejela na podlagi te končne škode in na podlagi naših izkušenj, kakšna je
               relacija med sanacijo in škodo,je sprejela rezervacijo za sanacijo teh objektov v
               višini šest in pol milijard, nekaj manj. Od tega vlada ne bo odstopala. Zakon jasno
               definira pravice privatnih oseb, ki imajo v lasti objekte, ki so bili porušeni, zakon
               jasno definira pravice občin in seveda državnih organov katerih objekti so bili
               poškodovani in to moramo varovati in po naši oceni je 6,5 milijarde dovolj dobra
               številka. V tej številki pa, moram povedati, niso še vključeni stroški kulturne
               dediščine,ki je vezana na bovški center, ki je vezana na niz cerkva v Sloveniji.
               Torej tem šest in pol milijardam je treba dodati še 700 milijonov kot prvo oceno
               stroškov za varstvo kulturne dediščine oziroma za ohranitev kulturne dediščine.
               Seveda je pa ta program kulturni dediščini vlada še ni sprejela. Pričakujemo, da ga
               bomo v septembru. Ampak ocenjujem, to je moja osebna ocena, da je 700 milijonov tista
               preliminarna številka, ki je dovolj dobra za to, da vemo o čem govorimo. Torej
               govorimo dejansko o 7 milijardah za obnovo tistih objektov, ki so v lasti oseb
               zasebnega prava, ali pa tistih objektov, ki so v lasti občin in seveda delno tistih
               objektov, teh je malo, ki so v lasti državnih organov.</p>
               <p>Mi smo se zdaj lotili enostavnejših sanacij. Jaz ne skrivam oziroma se ne bojim
               kritik, da je bil tehnična pisarna iz tega gradbenega projektivnega vidika mogoče
               nekako nerodno koncipirana, oziroma če bi znali bolj vešče profesionalce angažirati,
               da bi zadeva bila mogoče hitrejša za kakšen mesec dni. To je možno, ne nazadnje gre
               za podjetje, ki ima ta hip zaposlenih 50 ljudi. To so vsi projektanti, to so vsi
               kalkulanti, to so vsi tisti, ki urejajo s strankami, ampak kljub temu bi povedal, kaj
               se je zgodilo v tem času, kaj smo naredili.<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Naredili smo približno 400 projektov lažjih sanacij, enih 400, 500
               objektov lažjih sanacij, od teh jih je več kot 100 že v upravnem postopku pri gospodu
               Justi v Tolminu in od teh je zaključenih finančnih konstrukcij s včerajšnjim dnem 75.
               No, zdaj seveda gre za to da na podlagi te številke zaključenih finančnih konstrukcij
               75 objektov ali pa 75 lastnikov lahko damo neko oceno, ali je zakon zadel cilj, ki ga
               je zastavil. V povprečju je seveda državna pomoč na objekt nekje okoli 68%, državna
               pomoč nepovratnih sredstev na teh objektih. V povprečju je vrednost sanacije enega
               objekta več kot 3 milijone in v povprečju je potem seveda 30% teh sredstev za to
               povprečno sanacijo vezanih na kredit stanovanjskega sklada in še nekaj, nobena
               anuiteta lastnikov oziroma prebivalcev v teh objektih ne presega 15% neto prihodka,
               neto sedanje prihodka, torej nobena anuiteta čez 2 leti s TOM-om 0,7 na mesec ne
               presega 15% prihodkov, neto prihodkov članov družinskih in lastnikov v teh objektih.
               To je zdaj taka slika. Zdaj seveda, če bi natančno poslušali vladno sejo, ki je bila
               v Bovcu, bi seveda tudi se nekdo spomnil diskusije okoli TOM-a. Takrat je bila seveda
               izhodišče vlade sledeča. Mi ne moremo s tem zakonom posegati v obrestne mere, v zakon
               o obrestnih merah. Naj bo zaenkrat notri TOM plus 0. Ko se bo seveda TOM ukinil in to
               se bo v prihodnjem letu, bomo za ta zakon, vendar ne s tem zakonom, z drugim zakonom
               za seveda kredite popotresne obnove v Posočju ugotavljali tudi kakšno ali dve
               obrestni točki oziroma odstotni točki manjšo realno obrestno mero, ampak na način,
               kot bo zakon, ki bo ukinil TOM, to definiral. Drugače je bilo takrat rečeno, da je
               dvoletni moratorij dovolj velika doba, da se bo to dogodilo, ker je vlada trdno
               odločena, da bo seveda z letom 1999 TOM ukinila in to je odgovor na diskusijo, ki je,
               tudi kar se mojega osebnega mnenja, tudi moje osebno mnenje je v tem smeri, da bi
               bilo treba na ta način razmišljati. To pomeni, da bi bilo takrat, ko se bomo
               pogovarjali o temeljni obrestni meri, podrobno, na podlagi naših izkazov o socialnem
               statusu, o zmožnosti odplačevanja kredita, ugotoviti, kakšna realna obrestna mera na
               način kot bo ta zakon o TOM-u to definiral, je primerno za Posočje. Torej vlada je že
               takrat, ko je ta zakon sprejemal parlament, o tem vedela in seveda si je to kot
               delovno nalogo zadala, vendar ne v kontekstu tega zakona, vendar v kontekstu zakona,
               ki bo urejal temeljno obrestno mero. To pomeni vlada se ne distancira od teh
               diskusij, tako da ne bi kdo napačno razumel. Zdaj, seveda temeljno izhodišče pa je,
               da vsako finančno konstrukcijo, ki jo zaključimo, seveda primerjamo s plačilno
               sposobnostjo družinskih članov in lastnikov v teh objektih in zaenkrat vam
               zagotavljam, da seveda anuiteta čez 2 leti ne presega 15% zdajšnjih prihodkov. Seveda
               v vladi je oziroma v tehnični pisarni kot upravnemu organu, so znane tudi seveda vse
               socialne prilike in tudi tista zakolisja, ki jih seveda preko dohodninskih dohodnin
               pravzaprav ni videti. Jaz moram povedati, da socialno stanje ni tako kritično, kot bi
               ga lahko iz dohodninskih izpisov nekdo lahko ocenil.</p>
               <p>Temeljito pa nasprotujem in še enkrat poudarjam, da nobenega primera glede na to, da
               je upravni postopek, delitev državne pomoči stvar upravnega postopka ne bomo javno
               seveda analizirali na način, kot ga gospod Grmovšek prikazuje in hoče. Parlament pa
               ima pravico, da za vse odločbe, ki jih izdamo, formira komisijo in da seveda ta
               komisija, sestavljena iz parlamentarcev, pregleda, kako je ta upravni postopek tekel.
               To moč pa ima parlament,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) vendar
               na nivoju pobude političnih strank tega ne bomo počeli. Gre za upravni postopek in
               točno se ve, kako zakon v upravnem postopku ščiti stranke v postopku. Politična
               stranka v Bovcu seveda ni stranka v postopku, prav za nobenega, ki je seveda
               upravičenec po tem zakonu. Tako da tukaj bi lepo prosil, da ne oporekamo možnosti, da
               parlament teh 75 zaključenih finančnih konstrukcij preveri, pridobi podatke, se lahko
               spusti tudi v posamezno odločbo, nasprotujem pa javnemu obravnavanju posameznih
               primerov in to na način odprtih zborov občanov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite, gospod Blaganje? Jaz bi prosil, da ne prekinjamo poročila
               predstavnika vlade in bom dal besedo takoj za tem. Prosim, gospod Blaganje. Prosim,
               da ne prekinjate vmes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp15">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Proceduralno ima prednost, gospod predsednik. Spoštujmo poslovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To je sredi poročila vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp17">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ne, ne, ko je končal en, proceduralno, ker drugače sem že razumel strategijo tega
               sestanka. Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp19">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Potem, ko si je gospod Tavzes vzel 17 minut za svoje teoretiziranje in glisiranje,
               bi prosil, da omejite naslednika, predstavnika vlade, na 5 minut, toliko bom tudi sam
               rabil, ker sicer to ni sestanek odbora, ampak sestanek predstavnikov vlade, ki vedno
               gonijo svoj prav. Prosim, da omejite na 5 minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Jaz mislim, da teh poročil ne mislim omejevati, današnji
               sestanek bo prekinjen ob 10.00 uri in bom predlagal, da se nadaljuje v čim krajšem
               času in mislim, da že kar v ponedeljek. Verjetno ne danes, bo treba še nekatere
               podatke pridobiti, ampak se bomo dogovorili skupno, kdaj bomo nadaljevali s
               sestankom. Mislim, da omejite poročil ni v prid boljši pojasniti zadeve. Gospod
               Blaganje, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp21">

               <speaker>DUŠAN BLAGANJE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Poskušal bom biti kratek, saj sem, kot je že bilo
               opozorjeno, porabil precej časa državnemu zboru včeraj v odgovoru na poslansko
               vprašanje. Dejstvo je, da današnji podatki kažejo, da je državna tehnična pisarna do
               zdaj pripravila 500 tehničnih navodil za sanacijo, 120 vlog za dovoljenja, da je 80
               izdanih dovoljenj za izvajanje del, torej odločb o dovolitvi priglašenih del, da je
               pripravljenih 40 projektnih nalog za izdelavo projektne dokumentacije za težje
               konstrukcije oziroma za novogradnje objektov in da je opravil kolega Tavzes oziroma,
               da je z njegovo pomočjo bilo tudi opravljenih 75 zaključenih formulacij, vlog za
               dodelitev državne pomoči. Ta hip tečejo s petimi potencialnimi izvajalci dogovori o
               organiziranih krajanov v vaseh Soča, Koritnica, Bovec, Magos in Tolminske ravne glede
               pričetka del. Mislim, da je gospod Gregorčič, župan občine Kobarid, pravzaprav z neko
               prispodobo vendarle pokazal dilemo, s katero bi se utegnil ponovno soočiti
               zakonodajalec, če bi <stage type="mag"/>(nadaljevanje) želel z
               eno samo potezo odpraviti tista nezadovoljstva, ki so povezana z precej zamudnimi
               postopki priprave sanacije.</p>
               <p>Dilemo ali upoštevati predpise o graditvi objektov, ki zagotavljajo varnost
               zgrajenega? Ali tega ne upoštevati! Zakon o popotresni obnovi, kakršen je bil
               predlagan s strani vlade, kakršen velja in kot se tudi izvaja, je na to vprašanje
               odgovoril. Vsi predpisi, ki zagotavljajo varnost graditve, veljajo v tistem delu,
               kjer jih je bilo mogoče poenostaviti, jih je sam zakon poenostavil in bistveno
               olajšal postopke za pridobitev dovoljen in hkrati vzpostavil državno tehnično
               pisarno, kot obliko tehnične pomoči, ki naj bi olajševala dostop, ne samo do državne
               pomoči, ampak tudi do izpolnitve vseh drugih obveznosti, ki jih mora investitor pri
               graditvi izpolnit. Obnova po potresu je ravno tako gradil. Večkrat je bilo že
               poudarjeno, zato ne nameravam ponavljati. Da nameravamo zagotoviti predvsem varno
               popotresno obnovno. Včeraj sem naštel še nekaj drugih argumentov.</p>
               <p>Seveda drži, da lahko posamezniki izvajajo dela tudi sami v tistem delu, kjer bi jih
               izvajali tudi sicer, če bi ne bilo potresa in če bi ne računali na državno pomoč.
               Drži ne samo to, da lahko izvajajo neka zaključna dela šele potem, ko so končane
               osnovne rekonstrukcije, ampak lahko izvajajo, vendar zopet ob spoštovanju predpisov
               tudi tisti del rekonstrukcij za katere državne tehnične pomoči, ker sredstva zanjo v
               okviru veljavnega zakona ne zadoščajo v celoti, ne bodo pridobili. Za enkrat kažejo v
               glavnem v nižinskem delu narejeni izračuni za vloge, da je državne tehnične pomoči in
               posojil v povprečju preko 60%, v nekaterih višinskih delih se to ponekod bliža tudi
               100%. Razlika od državne tehnične pomoči in posojila, do 100% do polne vrednosti
               potresne obnove je isto časno tudi odgovor na vprašanje, katera dela lahko izvaja
               vsak posameznik sam. Poleg tega lahko posameznik v dogovoru z izbranim gradbenim
               podjetjem izvaja sam tudi vsa druga dela, za katera je usposobljen, oziroma prispeva
               lasten material, če je ta seveda uporaben in se to seveda potem v ceni dela obračuna.
               Tudi to je zagotovljeno.</p>
               <p>Pripravljalno obdobje je bilo res sorazmerno dolgo. Vendar kot rečeno, noben dan v
               teh pripravah in v organizaciji in v delu ni bil izgubljen, ker sicer toliko ne bi
               bilo narejenega. Mogoče bi pa bilo seveda, če bi lastniki sami to hoteli in na to
               tudi pristali, mi se pogovarjamo vendar ves čas v forumih, ne pa z njimi. Da bi
               organizirali celo zadevščino tudi drugače. Vsakomur pač nakazovali neka določena
               ocenjena sredstva, ga tudi sploh nenadzorovali pri tem, kako jih porablja in kako
                  izvaja.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Obnovo. Vendar bi s
               tem zanesljivo ponovili vse tiste napake, ki so bile leta 1976 ravno tako v nekaterih
               primerih, nihče ne trdi, da masovno ali povsod storjene. Ne nazadnje mislim, da je
               dobro upoštevati tudi to, kar je bežno bilo omenjeno.</p>
               <p>Žal jaz bi raje rekel na srečo, imamo drugačen pravni in politični sistem. V katerem
               vsakdo razpolaga s svojo lastnino, tudi pri sanaciji posledic naravne nesreče. Imamo
               drugače organizirano gospodarstvo in gradbeništvo in zato z dekreti in na silo ni
               mogoče organizirati neke masovne akcije, s katero bi lahko počez realizirali obnovo.
               Najboljši dokaz za to so že omenjena pogajanja, organiziranih oškodovancev, ki so
               tudi pri izbiri izvajalcev, pa čeprav bodo ta dela pokrita iz državne pomoči,
               ustrezno previdni in se znajo za svoje interese tudi ustrezno postaviti.</p>
               <p>Naj zaključim. Dilema je! Ali izvedba v skladu z zakonom, na način, kot je
               postavljena, tako, da se predpisi o graditvi objektov z vsemi olajšavami in
               poenostavitvami, ki jih je prinesel zakon spoštujejo ali da se za čas obnove
               odpravijo. Odgovornosti za odpravo takih predpisov, seveda vlada ne more prevzeti.
               Zato je tudi predlagala zakon in organizacijo kakršnega ste tudi potem na predlog
               vlade sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi so se javili kolegi člani odbora. Gospod Bevk, gospod Hvalica
               in gospod Terčon. Prosim gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp23">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Torej klub Primorskih poslancev, kateremu trenutno
               predsedujem se je v zadnjem obdobju na to temo sestal dvakrat. In od 15 članov kluba
               je bila zelo velika prisotnost prvič 13 članov in drugič 11 članov. Mi smo se
               temeljito seznanili s to problematiko in smo v zvezi s tem sprejeli dva sklepa.</p>
               <p>Klub daje priporočilo Vladi Republike Slovenije, da pospeši pripravo krovnega zakona
               za odpravo posledic elementarnih nesreč za drugo obravnavo v državnem zboru Republike
               Slovenije. Da se ta procedura čimprej sprovede.</p>
               <p>Drugič, da se predsedujoči kluba sestane s predstavniki ministrstva za okolje in
               prizadetih občin. Ter po današnjem tudi sestanku odbora za infrastrukturo, se v
               nadalje klub Primorskih poslancev odloči, kako bo ukrepal. Zato podpiram predlog
               gospoda Božiča, da se te diskusije v naslednjih nekaj dneh, vključijo tudi
               predstavniki odbora oziroma predsednik odbora za infrastrukturo. Prevladujoče mnenje
               v našem klubu je, da če vlada ne bo pristopila k spremembam in dopolnitvam zakona, se
               bo klub Primorskih poslancev najbrž kot skupina poslancev odločal in vložil predlog
               sprememb zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp25">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem kratkem času, ki nam je preostal. Zelo na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Četrt ure imamo še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp27">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Vsaka nesreča je za nekoga tudi sreča. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Za priviligirane strokovnjake ministrstva za okolje je to
               sreča. Cenilci so dobivali od 60 do 80 tisoč na dan neto, to so mi povedali v
               poslanski pisarni v Kobaridu. Državno tehnično pisarno je podelil resor, podjetju en
               teden pred sprejemom zakona. Kar je nepojemljivo izigravanje zakona. Sprejemanje
               zakona je bilo tako, da ni upoštevalo opozicije. In v tem primeru lahko rečem, da smo
               bili slučajno že pred to bitko pametni, ker se včasih reče, da je treba biti po bitki
               pameten. Poglejte moj amandma oziroma naš amandma poslanske skupine. Amandma številka
               3, kjer točno govori o tistim, kar sedaj predlagajo župani.</p>
               <p>Ravno tako sem tudi predlagal, kar ni bilo sprejeto. Da bi bil brezplačen nadzor
               države nad tretjo fazo. O tem še nekaj kasneje. Poglavitno je to, da so bili za zakon
               uporabljeni napačni vhodni parametri. Govorim predvsem o 14. členu. Ne bom
               razčlenjeval na dolgo. In se ni upoštevala kreditna nesposobnost prebivalstva. In
               sedaj moram jaz kratko na replike, da omogočim še komu.</p>
               <p>Izvajanje teh predstavnikov vlade, ki sta nujno potrebna neke prizemljitve, ker
               glisirata. Dokazuje, zakaj ne da ni bil izgubljen noben dan, zakaj je bilo
               izgubljenih 100 dni. Torej, lepo vaju prosim. Ne mistificirajta čisto enostavnih
               zadev. Bovška hiša ni nova univerzitetna knjižnica in niti ni Črno Kalski viadukt. Po
               vsem svetu delajo hiše, delovodje, kar se tiče statike, to bi morala država dati, to
               je zelo enostavno. Z enostavnimi skicami se da to narediti. In zagotoviti proti
               potresno varnost, statično stabilnost objekta. Vi pojma nimate, kako se tej stvari
               streže. Če bi vas poslušali ljudje z gradbene operative, bi se samo prijeli za glavo.
               Jaz namreč tu ne govorim samo v kot, politik sem v vlogi politika, ampak sem tudi
               delal v gradbeništvu, na vseh mogočih mestih, 35 let od tega, 6 let v tujini. In
               takih stvari, takih pravljic, si ne dovolim pripovedovati. To je diskvalifikacija
               tega odbora, kjer sedi še nekaj ljudi, ki se na stroko spoznajo.</p>
               <p>Govoriti o kalkulantih o projektantih, pri čemer je jasno nekaj, da je elementarni
               problem v Posočju naprej kaj? Stanovanjska hiša, če vzamem povzamem po županu
               Kobarida, je rekel, da bi bilo najprej treba začeti te manjše sanacije. Glejte, če bi
               bila vlada sposobna, če bi bila prizemljena, če bi se poslužila dejansko izkušenih
               ljudi, ki jim ni samo do tega, da poberejo denar, tu je šlo predvsem za to, skupini
               ljudi in če bi se prizemljila in bi iz Ljubljane odpotovala na teren, bi lahko že
                  zdavnaj.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Končali te male
               sanacije, končali. Samo nekaj potujočih statikov in narediti bolj elastično
               aplikacijo, ne da bi kršili zakon, aplikacijo zakona in bi bila stvar urejena. Tako
               ste pa stvar do konca skomplicirali, torej vajin magnetogram, vam obljubljam, bom dal
               nekaterim iz gradbene operative, na Primorskem, ki mi kar naprej bombadirajo, ki me
               kar naprej sprašujejo. In prihajajo k meni tudi v poslansko pisarno, da bodo videli s
               kom imajo opravka.</p>
               <p>Ljudje božji, spustite se na realna tla. Samo to vam svetujem. Ker tako, kot ste
               zastavili vi ne boste peljali. Še enkrat vam povem. Po vsem svetu, predvsem pa v
               Furlaniji Julijski krajini, tako rekoč ena stanovanjska hiša ne vidi ne arhitekta ne
               inženerja. To je stvar tehnikov oziroma še več, delovodij. Ampak, ker je v tem
               primeru primerno narediti protipotresno gradnjo, je jasno, da mora biti v tem primeru
               prisoten statik, ki pa lahko enostavno na zelo enostaven način, te zadeve rešuje.
               Ponavljati, ni to Črno Kalski klanc, to je ena stanovanjska hiša. In amen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je javil gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp29">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi postavil samo še eno vprašanje.</p>
               <p>Zadnjikrat na klubu Primorskih poslancev, so nas župani opozarjali, da je samo
               izvedbenih del, torej del, ki gredo mimo državne pomoči in mimo kreditiranja,
               premalo. Sam sem postavil to vprašanje in ga ponovno postavljam. Meni ni bilo
               odgovorjeno, zakaj je temu tako. Ali so vzroki v upravnih postopkih, državni sekretar
               je sicer povedal, da je potrebno za vsak poseg v prostor imeti dovoljenje. To
               razumem. In potrebno je pridobiti papir. Vendar zakaj je samo izvedbo premalo? Kdo je
               tista ovira? Ali je ovira upravni postopek, čeprav smo mislili, da bi v zakon
               napisali, da se tudi upravni postopek v tem primeru pospeši. Ali je ovira to, da se
               ljudje ne zavedajo, da je treba upravni postopek izpeljati? Ali je ovira nekje drugje
               v sami pisarni ali kje drugje? Kje je ovira, da je teh samo izvedbenih del premalo?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp31">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem hotel dodati. Jaz spoštujem to delo, ki ga ljudje
               opravljajo na terenu. Če je to res, da so taki honorarji za nekatera dela, potem je
               to nekaj drugega. Vendar v stroko to ne spada. Me pa moti nekaj drugega.</p>
               <p>Tudi včeraj je bilo na nacionalki določena oddaja, kjer smo lahko slišali tiste
               ljudi, ki so neposredno prizadeti in so imeli kar velike kritike in nisem ravno
               prepričan, da je to samo ena izjema bila na delo teh pisarn. Predlagam, da si
               ogledate mogoče posnetek tega, upam, da se to da dobiti, ker tu je tako.
               Teoritiziranje je zelo dobrodošlo tudi kot izgovor in moti me že to, da predstavniki
               stroke, čiste gradbene stroke, iz Toma naredijo celo znanstveno disertacijo. Jaz
               mislim, da to ne spada sem. To je drugo ministrstvo, ki naj se ukvarja po svoji
                  plati.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): O TOM-u ne bom
               rekel nič drugega, ker ga že preveč poznamo kot zloglasnega. Namreč nekaj je, ti
               ljudje, če ne smejo opravljati, ker vemo, da smo Slovenci znani po tem, da znamo tudi
               sami kaj narediti in v nesreči tudi sami pomagati in drug drugemu pomagati. Če se pa
               tu ne sme, zakaj potem sprejemamo argument, da ne more biti kar posplošeno in da mora
               biti strokovno tudi to sprejeto, vendar nekaj se moramo zavedati. Sedaj je tu tako
               rekoč avgust in nič se še ni naredilo. Oktobra, novembra, decembra, januarja je za
               gradbeno stroko izgubljeno, se ne da nič narediti in v tem je problem. To je verjetno
               glavna kritika pa tudi ljudi, ki jih poslušamo, jih to najbolj skrbi. Če sedaj to
               teoretično pripravo, ki se strinjam, da je ta papirnata vojska huda, priznam, vendar
               če v tem času nismo bili sposobni tega pripraviti in v glavni gradbeni sezoni začeti
               z deli in manjša gradbena popravila že opraviti, kako jih bomo pa opravili takrat, ko
               gradbena sezona oziroma vreme ne bo več dopuščalo. V tem je problem, to je tisto, kar
               mene osnovno skrbi. V drugo se ne bom vmešaval, ker stvari tudi tako dobro ne poznam,
               ampak osnovno razmišljanje tistega prizadetega je, da je treba takrat, ko je čas, ko
               je gradbena sezona, delati in se pripraviti na zimo, da se bomo takrat lahko vselili,
               da bo objekt toliko pripravljen, da bo možno v njem življenje. Ne pa, da v glavni
               gradbeni sezoni teoritiziramo kako bomo to rešili, pa kako je to nemogoče pa kako,
               ali bodo prizadeti lahko odplačali, ali ne. To se naj ukvarjajo drugje. Strokovnjaki
               za gradbeno stroko naj pripravijo vse, naj se dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Grmovšek ima eno kratko repliko, potem pa gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp33">

               <speaker>GOSPOD GRMOVŠEK:</speaker>

               <p>Res samo na kratko. Jaz najodločneje zavračam oceno, da je občina Bovec politična
               stranka ali pa stranka v postopku. Mi enostavno kot občina Bovec želimo in skušamo
               narediti vse, da bi bila obnova čim bolj uspešna in to je skupno stališče občine
               Bovec. Zato oceno, da smo politična stranka, absolutno zavračam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp35">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Zelo na kratko najprej gospodu Tavzesu. Gospod Tavzes, dobro se spomnite kako je
               prišlo do ocene škod v občini Tolmin. Najprej je bila ocenjena zadeva, češ, da je na
               Tolminskem malo škode. Dejstvo je, da je bilo 707 škodnih zahtevkov. Te smo naknadno
               delali z vašo obljubo oziroma gospe Beseničarjeve, da bomo dobili zapisnike kako je
               bila ta škoda ocenjena. Do danes jih res še nismo dobili.</p>
               <p>Drugo. Od 707 škodnih zahtevkov je pri nas v občini Tolmin manj kot 10 najhujših.
               Bom vprašal tako, gospod Blaganje, kolikim Tolminskim občanom ste že dovolili
               samoiniciativno popravilo, ker jih je skoraj 700? Ne govoriti - sedaj lahko delajo.
               Prosili smo vas, da bi vsaj eden ali dva dni prihajali ljudje iz tehnične pisarne v
               občino Tolmin in dajali navodila. To se do danes še ni zgodilo razen v sredo, ko je
               šla delegacija v Tolminske Ravne. Ampak tam so največji zahtevki. Za druge zadeve,
               popravila dimnikov, ko se je nekomu vogal odlomil, to se lahko reši hitro. In te
               ljudi mislim, da morate zapolniti v tehnični pisarni in naj za božjo voljo v 14 dneh
               rešijo vsaj 500 zahtevkov. Saj to<stage type="mag"/>(Nadaljevanje): res ni veliko, da se napiše, pojdite popraviti dimnik,
               imate škode manj kot 300 tisoč tolarjev. Saj je samo to treba narediti. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da se ura približuje deseti, k besedi sta se prijavila še
               gospod Kelemina in gospod Juri, predlagam, da sta kratka in da se potem nekaj
               dogovorimo za naprej. Gospod Kelemina, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp37">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Samo minutko. Glejte, ko sem tu poslušal te zgodbe, sem tudi operativec in velikokrat
               oziroma ogromno časa sem tudi kot privatni gradbenik delal. Mislim, da ga ni
               delovodje in tehnika pa tudi že visoko kvalificirani zidarji poznajo pravilnik o
               proti potresni stanovanjski gradnji in tam je čisto vse napisano kako je potrebno
               armirati in zgraditi potresni objekt, stanovanjski objekt, tako da tukaj ni potrebne
               nobene filozofije. Točno piše šesta, sedma, osma potresna cona. Gor se ve kakšna
               potresna cona je, ali pa se lahko določi. Povedal bi samo to ob tem, kar sem tu
               poslušal, dejansko lahko rečem, da sta govorila zgodbo o konju kraljeviča Marka tako
               rekoč povedano in drago bi jih plačal tisti, kateri jih ne pozna. Samo toliko. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp39">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Tudi jaz verjamem v dobro namernost tega zakona, ampak očitno, če je
               tak revolt, nekaj ne štima. Ali gre prepočasi, ali je tu birokracija prevzela vse
               skupaj. Očitno revolt mimo politike kaže na to, da ta zakon ni ustrezen, je
               pomanjkljiv, ali kakorkoli že izvajanje tega zakona ni ustrezno. Jaz bi pozval zelo
               dobrohotno vlado, ministrstva in službe, da se poslužuje morda tudi tega mednarodnega
               sodelovanja ob meji za kakšen nasvet v Furlaniji -Julijski krajini kako se je to
               počelo. Kajti popotresna obnova v Furlaniji - Julijski Krajini je bila vedno nekakšno
               prikazana kot vzorčna prav spričo delavnosti Furlanov. Vemo, koliko so sami naredili
               in kako je to relativno hitro šlo. Mislim, da verjememo, da mi te izkušnje poznamo,
               ampak če se zdaj v praksi dogajajo te težave in čas teče in se nič bistvenega glede
               na revolt ne dogaja, kar bi pričalo o tem, da je to učinkovit zakon,da nam tudi ni
               izpod časti, da bi mi koga od naših sosedov povprašali kako se je to dogajalo in
               mislim, da bi nam z njihovimi nasveti radi priskočili na pomoč. In v tem smislu tudi
               našo operativno plat izvajanja tega zakona dopolnili. Sicer jaz ne vidim veliko
               učinka iz današnjega sestanka. Predlagam, da to, kar je bilo rečeno, kolikor sama
               vlada ni pripravljena v kratkem času pristati na neke popravke operativnega dela
               izvajanega zakona ali samega zakona, da kljub primorskih poslancev da pobudo v skladu
               s poslovnikom za sklic izredne seje in oblikuje predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Glede nato, da je ura, vsaj moja, točno 10, predlagam prekinitev
               seje. Pred prekinitvijo pa samo še to.</p>
               <p>Glede na vse rečeno danes tukaj, predlagam, da se predstavniki odbora seznanijo z
               dejstvi na licu mesta na območju Posočja v vseh treh občinah. Predlagam, da je to v
               ponedeljek zjutraj in da poskušamo pripraviti ustrezne predloge sklepov in da odbor
               nadaljuje s sejo na to temo v ponedeljek<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) ob 18.00 uri, glede na to, da je, kolikor sem pač seznanjen, v
               ponedeljek seja državnega zbora od 14.00 do 18.00 ure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp41">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Danes ob 14.00, v ponedeljek ob 18.00 bomo mrtvi od vročine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne, predlagam to. Ali strinjate člani, zdajle smo sklepčni bili ves čas? Ali se
               strinjate s tem? Ali nasprotuje kdo? Prosim, gospa Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp43">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Če je... (Nerazumljivo!)... ljudi tako dolgo in nič niso naredili, predlagam, da
               začnemo vpraševati za postopek za odgovornost, ker to je nepojmljivo, kar sem danes
               zdaj tu slišala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Kot sem rekel, predstavniki odbora se bomo udeležili tega, torej seznanjenja
               ali kako naj temu rečem, na licu mesta in bomo s sejo odbora nadaljevali v ponedeljek
               ob 18.00 uri. Vsi člani odbora dobite še vabilo. Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp45">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Eno kratko vprašanje. Mene zanima, na podlagi katere dokumentacije se je začela
               obnavljati cerkev v Faru in občinska zgradba. Nimam nič proti temu, to je dobro, da
               se to obnavlja, samo zakaj pa potem drugi ne dobijo dokumentacije, da bi lahko začeli
               s popravili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Špindler. Gospod Blaganje, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp47">

               <speaker>DUŠAN BLAGANJE:</speaker>

               <p>Za obnovo so poskrbeli mimo državne tehnične pisarne. Na občinski zgradbi so bili pa
               demonstracijsko postavljeni nekateri detajli zato, da so bili pokazani v
               usposabljanju izvajalcem. Kaj dela cerkev, tega državna tehnična pisarna ne ve.
               Obnova občine ravno tako v Bovcu, mislim, da to lahko gospod Grmovšek pove, za kaj
               gre, je bila ravno tako do sedaj vodena mimo in brez državne tehnične pisarne, na
               njej pa je bilo, še enkrat rečem, postavljenih nekaj fizičnih detajlov, ki so bili
               kot izvedba prikazani izvajalcem na usposabljanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lega. Gospod Gregorčič, na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Izredna-004-1998-07-24.sp49">

               <speaker>GOSPOD GREGORČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Samo stavek, dva. Prosil bi vas, da zadevo umirite. Ni prav, da gremo v
               smeri, da ni nič narejeno, odgovornost in to. Ne nazadnje sem uvodoma povedal,
               preverite tudi kot parlament.</p>
               <p>(Seja se je končala 24. julija 1998 ob 10.03 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
