<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CD9164259CF951A8C12565980029E3C3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">361A93770063DED6C12565AA002EA360</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=361A93770063DED6C12565AA002EA360</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.OZIIO" n="018">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-02-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA INFRASTRUKTURO  IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 18. seje</stage>
            <stage type="date">(11. februar 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jakob Presečnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani članica in člani odbora. Predstavniki vlade, predstavniki sredstev
               obveščanja in eventualni ostali gostje, oziroma ostali, ki prisostvujete nadaljevanju
               18. seje odbora državnega zbora Republike Slovenije za infrastrukturo in okolje.</p>
               <p>Torej, kot je bil že sprejet dnevni red oziroma kot smo že začeli delati po dnevnem
               redu na začetku 18. seje. Dnevni red je bil tak, kot je osvojen, ni bilo predlogov za
               dodatne točke in ni bilo predlogov za umik eventualnih točk.</p>
               <p>Mi smo že zadnjič torej na začetku že opravili razpravo o 3. točki, to je predlogov
               zakonov o naravnem rezervatu Škocjanski Zatok in 5. točko - predlog zakona o
               spremembah in dopolnitev zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
               Slovenije</p>
               <p>Predlagam, kot je že rečeno, končali pa nismo niti te dve točki, tako da imamo
               odprte še vse točke dnevnega reda.</p>
               <p>Glede na to, da se pripravlja sklic 8. redne seje in zato, da smo obvezani, da
               nekatere materiale za 8. sejo državnega zbora pripravimo, predlagam, da danes
               zaključimo po možnosti vse te seje. Zato bi prosil vse člane odbora, da le vztrajamo
               na seji. Da pa gremo z vrstnim redom, kot ga sedaj predlagam.</p>
               <p>Najprej obravnavamo.</p>
               <p>- 9. točka dnevnega reda - predlog zakonov o železniškem prometu</p>
               <p>- 8. točko dnevnega reda - predlog zakona o poroštvu Republike Slovenije za najetje
               posojila za nakup potniških vlakov in nato po vrstnem redu, kot je dnevni red.</p>
               <p>To se pravi, na to kot tretjo zadevo potrditev zapisnika 16. seje in nato po vrsti
               1., 2., 3. in 4., 5. in naprej.</p>
               <p>Ali se kolegica in kolegi člani odbora strinjate z takim načinom dela? Če ni
               pripomb, mislim, da je tak način dela osvojen. Jaz bi uvodoma še samo to povedal, da
               prisostvujeta današnji seji namesto gospoda Andreja Fabjana - gospod Leon Gostiša, da
               prisostvuje namesto gospoda Vilija Trofenika - gospod Kramberger, da prisostvuje seji
               namesto gospoda Jožeta Zrimška - gospod Jožef Špindler, da prisostvuje seji namesto
               gospoda Ive Hvalice - gospod Branko Kelemina, da se je za današnjo sejo opravičil
               gospod Ivan Kebrič, da se je opravičil gospod Jurij Malovrh in da sta napovedala malo
               kasnejši prihod, gospod Avrelio Juri in gospod Jerovšek, ki očitno nekoga nadomešča,
               gospoda Ruparja, vendar sta napovedala malo kasnejši prihod.</p>
               <p>Torej, kot je bilo dogovorjeno na začetku.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONOV O ŽELEZNIŠKEM PROMETU
               </title>. Predlagatelj kolega poslanec Franc Pukšič in ga prosim za predstavo tega
               predloga zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp2">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik za besedo. Jaz bi, če dovolite, še predno bi se lotil tega.
               Povedal, da sem se, torej na mojo pobudo prosil predsednika odbora, če lahko povabim
               tudi na sejo, ki pa je odprta za javnost, tudi predstavnike sindikata iz železnic.</p>
               <p>Namreč ta zakon se dotika tega področja in predstavnik sindikata iz Slovenskih
               železnic je prisoten, ker bi tudi prosil, že v imenu predlagatelja, da po moji
               predstavitvi, gospod predsednik, daš tudi besedo predstavniku sindikata železnic.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej vrstni red bomo naknadno določili. Jaz sem sedaj dal besedo predlagatelju.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp4">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ne vem sicer zakaj, pa vendar. Poročevalec številka 6 v katerem je ta zakon o
               železniškem prometu, ni uradno prispel v našo poslansko skupino in ga tudi uradno
               nismo dobili pa tudi kot poslanci ne. Ne vem kje se je zataknilo je pa prispel
               poročevalec številka 9 v katerem je predlog o železniškem prometu o vladni predlog.</p>
               <p>Glede na to, da sta vložena oziroma so vloženi trije zakoni. In glede na to, da se
               moj zakon razlikuje bistveno v treh točkah.</p>
               <p>To je okoli direkcije.</p>
               <p>Drugo okoli ravnanja ob stavki.</p>
               <p>Tretje pravzaprav to sta dve bistveni točki, ki se razhajata med zakonom, ki sem ga
               vložil in kasneje, ki ga je vložila tudi vlada, bi na te pripombe, ki jih je imela
               vlada, pač povedal nekaj nasprotnih trditev kot bi jih vlada.</p>
               <p>Določbe o pristojnosti državnega organa na področju strokovno tehničnih
               organizacijskih in nekaterih upravnih nalog, ki bi jih morala opravljati direkcija za
               železniški promet, smatra, da je uvajanje direkcije za železnice, ki naj bi
               opravljajo te naloge omenil vladi, predvsem bolj manever s katerim vlada prenaša
               svojo odgovornost, ko ne spoštuje že obstoječe sprejete zakonodaje, ki se tiče
               železnic, predvsem pa nacionalnega programa razvoja železniške infrastrukture.</p>
               <p>Dejstvo pa je, da je železnica v krizi, predvsem zato, ker vlada preko proračuna
               daje železnici bistveno manj sredstev, kot železnica dejansko potrebuje.</p>
               <p>Vse te naveden naloge, ki naj bi jih kasneje o vladnem in moje predlogu pa ne
               opravljale direkcija se že danes izvajajo in tako železnica kot vlada, ima po mojem
               vse nujne potrebne strokovne rešitve, edini problem pa je, ker ni dovolj denarja za
               izvajanja le teh. Ob tem lahko tudi povem poslancem, da je v državnem zboru tudi
               zakon o varnosti železniškega prometa, ki pa ga vlada ne daje v drugo branje, ker za
               izvajanje tega zakona zopet zgleda ni predvidela sredstev, ki so potrebna.</p>
               <p>Drugo na kar se je mnenje vlade, torej nekako razlikuje od tega mojega zakona napram
               vladnemu, ki je bil potem za tem tudi vložen je predvsem okoli stavke.</p>
               <p>In sicer vladni predlog opisuje podrobnosti ob ravnanju v stavki v svojem 7. členu.
               Jaz sem pa zapisal, da v 14. členu ravnanje ob stavki, se naj uredi z kolektivno
               pogodbo, se določijo dela in naloge ter način njihovega opravljanja, ki jih mora
               opravljati delavci v času stavke. Zakaj takšna dikcija in takšna odločitev?</p>
               <p>Zato, da so navedene rešitve popolnoma pravilne, kajti tudi<stage type="mag"/>(nadaljevanje) obstoječi zakon o železnici je to že do sedaj
               dobro rešil in v času stavke zaposlenih morajo tudi do sedaj že opravljati 50%
               vloženih vseh voženj, vseh vlakov na slovenski železnici.</p>
               <p>Če pa seveda vlada izhaja iz majske stavke, pa je vprašanje torej vzrokov in okoli
               tega kolikor vem ni bilo opravljene kakšne analize, kdo je bil pravzaprav kriv in
               povzročitelj teh stroškov, ki so takrat nastali.</p>
               <p>Ne bom govoril, kaj z 7., 8. in 9. členom vladnega zakona to bodo oni, ko ga bodo
               predstavljali povedali. Želijo doseči pri stavki vendar smatram, da bi bilo to
               popolnoma, nekako popolnoma prepovedano, uporabljeni stavki, kar bi bilo po mojem
               tudi grobo kršenje ustave in zakonodaje.</p>
               <p>Zato še enkrat poudarjam, da je tu boljše, če se zadeva uredi z kolektivno pogodbo.
               Kar se pa tiče pripombe na 3. točke vlade, pa smatram, da je možno ta moj zakon in
               zato je zadeva odprta. Pomeni, da se lahko z vlado dogovorimo, da se vnesejo določeni
               amandmaji na ta zakon in lahko potem vlada tudi da nekatere elemente, ki smatra, da
               bi bili potrebni pri obravnavi te zakonodaje.</p>
               <p>Glede na to, da je pa upam, da ostali imate poročevalec številka 6 ta zakon zapisan,
               ter ostale obrazložitve, mislim, da sem bistvo zakaj je bil vložen ta zakon podal in
               hvala lepa predsednik za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Torej uvodna pripomba ni v naši pristojnosti, ampak jaz mislim,
               da je poročevalec v hiši ogromno, mogoče včasih še preveč in da ne vidim razloga,
               oziroma ne vem zakaj, nebi dobili tega poročevalca. Mislim, da ga imamo vsi pred
               seboj, ker mislim, da to ni problem.</p>
               <p>Jaz bi zaprosil za besedo predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.
               Jaz sem običajno je pot taka. Spreminjam napoved, prosim predstavnike vlade, da
               podajo mnenje konec koncev je predlagatelj se upiral pri svojih razlagi predvsem na
               pripombe, ki jih je dala vlada v svojem mnenju. Državni sekretar dr. Hanžel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp6">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Uvodoma, če dovolite bi samo vprašal. Jaz sem razumel,
               da naj bi bila danes razprava o zakonu, ki ga je vložil gospod poslanec Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp8">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Torej naj nebi imeli razprave o tem, kaj je predlagala vlada v svojem predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne. Danes je v razpravi predlog zakona o železniškem prometu. Predlagatelj poslanec
               kolega poslanec gospod Franc Pukšič in FA 535/2. Torej nič drugega ni v
               obravnavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp10">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Rekel sem to zaradi tega, ker je gospod Pukšič delal
               primerjave, ki nimajo nobene podlage ob današnji razpravi tukaj. Ker niti ni
               pomembno, kaj je vlada predlagala, ker ta zakon bo predmet obravnave, če bo še
               posebej na tem odboru.</p>
               <p>Dejstvo je, ko smo pregledovali po strokovni plati vsebino predlaganega zakona, smo
               ugotovili nekaj bistvenih pomanjkljivosti v predlogu, ki se nanašajo predvsem na
               smernice, ki jih je nekako osvojila, ki so jih osvojile države Evropske skupnosti.
               Smernice, ki določajo, kako se naj dejansko železnice, da bi lažje povečevale
               kvaliteto svojih storitev in zniževale stroške poslovanja, organizirajo v
               prihodnje.</p>
               <p>Ena od teh zadev, bistvenih zadev, je dejansko predvidena organizacija, tako na
               področju infrastrukture, na področju prometa in seveda tudi delitev funkcije, ki jo
               naj opravljajo posamezni segmenti znotraj železniškega sistema.</p>
               <p>Zakon o izvajanju proračuna določa, da je dejansko potrebno imeti organ, ki
               popravlja naloge kot smo jih opredelili v prvi pripombi vlade. Organ, ki je dejansko
               na nek način proračunski uporabnik. Mi smo v sedanji dikciji zakona, veljavnega
               zakona o železnicah, če lahko rečem poenostavljeno, našli rešitev, začasno rešitev,
               ki ni povsem v skladu z zakonodajo na način, da je proračunski porabnik na nek način
               ministrstvo za promet in zveze in preko ministrstva dejansko poteka, potem
               financiranje vseh zadev, ki jih določa sedaj veljavni zakon od vzdrževanja razvoja
               infrastrukture, do investicijskega vzdrževanja, sprotnega vzdrževanja in seveda tudi
               subvencij za potrebe potnikov in seveda tudi subvencij za potrebe potniškega in
               kombiniranega prometa.</p>
               <p>Da bi se to uredilo in da bi se pridobilo tudi nekaj več pogleda v delo na teh
               področjih in po možnosti tudi racionaliziralo dejansko poslovanje na tem področju,
               predlagamo tako kot imamo tudi na drugih področjih. Recimo direkcijo za ceste, upravo
               za pomorstvo, za področje zračnega prometa, tudi na tem področju direkcijo, kar je
               tudi moram reči, v skladu z organizacijo, kot jo imajo nekatere države Evropske
               skupnosti.</p>
               <p>Se pravi, direkcija ni tako, kot je navajal gospod Pukšič. Dejansko zadeva, ki je na
               nek način v nasprotju z veljavno zakonodajo, ampak nasprotno vlada želi s tem
               dejansko zagotoviti izvajanje veljavne zakonodaje. Pri tem mislim predvsem na zakon o
               izvajanju proračuna. O tem, kaj in kako je s sredstvi, to je tudi povsem drugo
               vprašanje, ki ga pa seveda zakon tudi, ki ga danes obravnavamo, na nek način, vendar
               nekoliko hidergeno, kot bom kasneje povedal, obravnava. Kar se tiče določbe o
                  stavki,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) tako kot je
               predlagana v tem zakonu, take določbe ne omogoča niti sedaj veljavni zakon o stavki.
               Če si pogledate določila tega zakona, lahko to tudi preberemo, če je potrebno, to ni
               možno, ampak je treba v področnem zakonu podrobneje opredeliti, kako je s samo
               stavko, načinom izvajanja stavke itd. Tukaj tudi nismo bili prav posebno originalni,
               moram reči, pri pripravi teh področij, ker smo se dejansko zgledovali po mednarodni
               praksi, upoštevali tudi vire, ki so v sklopu Evropske unije in ki jih bomo lahko
               predstavili in ti viri navajajo dejansko, da je zadeva, do kakšne mere se sprošča
               pravica do stavke, stvar notranje ureditve države, celo v državah Evropske unije in
               še zlasti, če smem poudariti, v državi kot je Slovenija z 2 milijona prebivalcev z
               izjemno občutljivim gospodarstvom, kar smo imeli priliko vsi opazovati ob zadnji
               stavki v maju lanskega leta in ob problemih, ki jih dejansko mora reševati vlada v
               sklopu zagotavljanja neke javne funkcije, se pravi zagotavljanja storitev, tako v
               potniškem kot tovornem prometu. Zaradi tega ocenjujemo, da pač določba o stavki
               takšna kot je predlagana v tem zakonu, tudi nima zakonske podlage in kot taka ne more
               biti vključena v zakon.</p>
               <p>Nadalje, kar je tudi zelo pomembno, v tem besedilu, ki ga imamo pred seboj, ni
               določbe o sodelovanju javnosti v postopku priprave in sprejemanja lokacijskih
               načrtov, ki je potrebna zaradi tega, da se dejansko poenostavi postopek pridobivanja
               gradbenih dovoljenj pri izgradnji javne železniške infrastrukture, ki seveda v končni
               fazi tudi na nek način lahko rečemo, torej poceni samo gradnjo. Konkretno pa to
               pomeni, da dejansko, v kolikor nimamo take določbe v zakonu, so potrebne javne
               obravnave dvakrat in sicer ob lokacijskem načrtu in potem tudi spet še ob gradbenem
               dovoljenju, kar je seveda precejšnja izguba časa in ne samo izguba časa, tudi sigurno
               denarja, ker tisti, ki so to že kdaj opravljali, dobro vedo, da se potrebe, bi rekel
               spoznanja o tem, kaj je v nekem okolju nujno potrebno ob nekem posegu v prostor
               urediti, zelo spreminjajo in v glavnem zahteve večajo iz obdobja v obdobje. Ob
               pomanjkljivosti, ki sem jo govoril v zvezi z 19. členom četrtega poglavja železniških
               prometnih storitev v tem zakonu, bi samo toliko navedel, da vsi določila tega člena,
               da določila tega člena niso v skladu z opredelitvami pri finančnih posledicah zakona.
               V 19. členu namreč tukaj citirajo avtorji dejansko, da bi se naj nekako opredelilo
               obveznosti države do družbe, bi se naj oziroma do mnogih družb, o katerih sploh nič
               ni govora, tudi ne v tem zakonu, ne vemo katere nove družbe bi to bile, opredelile na
               osnovi nekega protokola, medtem ko v finančnih obrazložitvah zakona so pa točno
               navedene zadeve, katere so te obveznosti. Če bi že to mislili, bi bilo treba v tem
               19. členu prav tako te obveznosti države navesti, kajti države pa so, recimo
               poravnava obveznosti iz najetih kreditov po 31.12. leta 1993, ker od takrat določba
               obveznosti države zdaj veljavni zakon o železnicah. Nadalje so to zadeve, torej, ki
               izhajajo iz zdaj že odloženega zakona o odloženih obveznostih plačila iz naslova
               davkov in prispevkov, so to dolgovi slovenskih železnic do tujih železniških oprav in
               še lahko bi naštevali. So to tudi navsezadnje izgube, ki jih dejansko v tem zakonu v
               obrazložitvi citirajo avtorji, izgube slovenskih železnic iz leta 1996 in 1997. Torej
               vse to skupaj dejansko potem nasprotuje temu, kar piše tukaj v 19. členu, vendar to
               je že detajl, ki ni toliko pomemben, pomembne so pa prvo navedene zadeve, tako kot je
               to pravzaprav, torej, kot je to navedeno v besedilu, ki vam ga je posredovala vlada.</p>
               <p>Torej iz teh razlogov dejansko se predlaga, da se besedilo predloga tega zakona
               zavrne in v nadaljevanju tudi kot piše tukaj, oceni morebiti seveda v kolikor smatra
               odbor za infrastrukturo in okolje, da je to potrebno, način vlaganja prepisanih
               gradiv in da istočasno zakonodajni postopek, da se v zakonodajni postopek sprejema
               besedila predloga zakona, ki ga, torej, se opravičujem, brez tega, da se pač oceni
               način vlaganja predpisanih gradiv. Samo o tem, če oceni odbor za infrastrukturo to za
               potrebno. Torej prvo, da se predlaga državnemu zboru oziroma odboru za infrastrukturo
               in okolje, da se besedilo predloga zakona iz navedenih razlogov zavrne in oceni način
               vlaganja, takega vlaganja predpisanih gradiv. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi zaprosil za mnenje predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, gospo Ogrinčevo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp12">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom poskušala ustno podati naše mnenje glede na to, da še nismo
               uspeli pripraviti pismenega. Poskušala bom poudariti samo bistvena vprašanja okoli
               tega predloga zakona. V formalnem pogledu je seveda potrebno ugotoviti, da ima
               predlog sicer elemente kot jih zahteva poslovnik državnega zbora, vendar v vsebinskem
               pogledu je pa predlog zakona po naši oceni povsem neizdelan. Že če gledamo uvodno
               predstavitev zakona. Uvodna predstavitev je skopa, vendar ob tem, ko že imamo zakon o
               organizaciji in načinu upravljanja prometa na obstoječi železniški mreži, se ta zakon
               do rešitev, ki jih vsebuje veljavni zakon, ne opredeljuje. Skratka ne predstavi
               razlogov, zakaj v tem trenutku potrebujemo nov zakon, ki bo drugače reševal to
               področje. Predlagatelj se sicer sklicuje, ozira na smernice evropske skupnosti in
               zatrjuje, da s predlaganim zakonom sledi smernicam. Pri tem pa v ničemer ne predstavi
               zahtev smernic in tudi se ne sooči z obstoječim stanjem. Tako kar se tiče
               organiziranosti železniškega prometa, kot tudi ne glede samih oziroma samega
               izvajalca. Skratka v tem oziru je predlog zakona povsem nejasen. Glede sklicevanja na
               smernice Evropske skupnosti, ocenjujemo, da bi predvsem moral predlagatelj
               predstaviti ponudene rešitve in pa seveda zahteve smernic Evropske skupnosti v odnosu
               na stanje železniškega omrežja v Republiki Sloveniji in pa siceršnjo teritorialno
               danost.</p>
               <p>Glede bistvenih rešitev, ki jih zakon ponuja, bi lahko pravzaprav strnili te rešitve
               v morda trdi sklope. Prvo, kar je, predlagatelj predvideva, naj bi se za tri področja
               sedanjega železniškega prometa organizirala gospodarska javna služba in sicer tako
                  za<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) železniško infrastrukturo,
               pri čemer upošteva, ne samo vzdrževanje, službo vzdrževanja, ampak tudi razvoj in pa
               gradnjo, kar je dokaj sporno pri tem. Dalje, nadaljnja služba, gospodarska javna, naj
               bi se organizirala za upravljanje in pa vodenje železniškega prometa in kot tretja že
               samo izvajanje prevoznih storitev, ki jih sicer predlagatelj še vedno opredeljuje kot
               prometne storitve. Očitno pri tem izhaja že iz novega koncepta organiziranosti na tem
               področju s tem seveda, da tega koncepta ne predstavi. Vendar pri vsem tem, pri vsej
               tej napovedi treh gospodarskih javnih služb, pa predlagatelj kaj več od samo napovedi
               v predlogu zakona ne rešuje. Vsa vprašanja, konkretna, prepušča uredbam vlade, tako
               da so v zakonu samo neki nastavki predlagani za tisto materijo, ki naj bi jo sicer
               zakon seveda urejal.</p>
               <p>Nadalje, če gledamo samo organiziranost. Predlagatelj predvideva samo široko
               pooblastilo vladi, da opravi reorganizacijo obstoječega javnega podjetja in pri tem
               dopušča, da vlada organizira eno ali več gospodarskih družb. Ali bodo to javna
               podjetja, kaj bodo, ni jasno. Ob nekonsistentnosti predlaganih rešitev in pa
               obrazložitve ugotavljamo tudi, da predvideva tudi koncesija pri izvajanju
               gospodarskih javnih služb na posameznem segmentu. Pri tem seveda ni nikakršnega
               govora, kje koncesija, kje javno podjetje ali pa morda samo javno podjetje in kakšni
               so ti odnosi. Govori o teritorialni organiziranosti, teritorialni razmejitvi, v
               obrazložitvi seveda, medtem ko vsa ta vprašanja iz zakona niso razvidna. Nadalje je
               zelo pomembno vprašanje, če govorimo o gospodarskih javnih službah, na kakšen način
               se bodo te gospodarske javne službe financirale ali pa sofinancirale. Nedvomno viri
               za to morajo biti določeni v zakonu, ne pa v kakšnem drugem aktu.</p>
               <p>In končno zelo pomembno vprašanje seveda, ki se ga predlagatelj loteva v predlaganem
               zakonu, je pokrivanje oziroma prevzemanje vseh dosedanjih obveznosti obstoječega
               javnega podjetja, ki so nastale zaradi najemanja potrebnih kreditov za razvoj in
               vzdrževanje železniške infrastrukture in pa za poravnavanje obveznosti javnega
               podjetja do tujih železniških odprav. Torej to vprašanje je seveda morda eno ključnih
               vprašanj, zaradi katerih bi se morda s predlogom zakona mudilo, vendar predlagatelj v
               tem primeru tako kot glede vseh ostalih rešitev ne predstavi pravzaprav razlogov,
               zakaj so ti, te obveznosti nastale in jih ni mogoče pokrivati in, ali se bodo v
               bodoče s ponudbenim konceptom, če smem reči, konceptom glede na to, da ni
               predstavljen, ali se bodo te obveznosti lahko financirale oziroma pokrivale iz
               prihodkov prevoznih storitev, seveda v tistem delu, kolikor sicer ne bo prevzela
               država. Ob nejasnosti, kakršne so ob tem predlogu zakona, se postavlja pa še zlasti
               eno dodatno vprašanje. Torej, ali v tem trenutku tak zakon sploh potrebujemo in, ali
               ne bi kazalo te materije priključiti materiji, ki jo obravnava zakon o varnosti
               železniškega prometa in ki je v drugi fazi obravnave. Torej to glede samega pristopa
               k predlaganemu zakonu oziroma urejanju materije.</p>
               <p>Glede posebej izpostavljenega vprašanja, kako urediti stavko in, ali je rešitev, ki
               je vsebovana v 19. členu predloga zakona, pa moram opozoriti - no, ni 19. člen, ampak
               je 14. člen - pa moram opozoriti na določbe ustave in sicer 17. člen, ki pravi, da je
               možno, da delavci imajo pravico do stavke, vendar pa jo je možno omejiti le v
               primeru, kadar to zahteva javna korist in ta omejitev seveda mora biti določena v
               zakonu, tako da nedvomno rešitev kot je ponudbena ne vzdrži že iz ustavno pravnega
               vidika. Torej toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Prosim. Ima kdo željo po razpravi? Sprašujem tu
               predstavnike vlade, namreč bistveno vprašanje, ali je predlog zakona napisan tako, da
               se ga da z eventualnimi amandmaji popraviti, torej dopolniti na ta način, da bi bil
               sprejemljiv. Mislim, da je to kot bistveno vprašanje pri sprejemanju. Sprašujem
               seveda vse, tudi ostale. Dajem v razpravo. Ali želi kdo razpravljati? Prosim, gospod
               Irfan Jakupovič, železniški sindikat. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp14">

               <speaker>IRFAN JAKUPOVIČ:</speaker>

               <p>Namreč že kar nekaj časa je pravica do stavke na železnici omejevana. Dobro, člen 77
               ustave govori, če to zahteva javna korist, člen 7 zakona o stavki govori svoje. Potem
               imamo v 9. členu zakona o načinu opravljanja, financiranja prometa dodatne omejitve
               in navedbe v drugem odstavku, da se s kolektivno pogodbo v skladu z zakonom določijo
               dela in naloge. Potem se pa pojavlja spet, da dodatno omeji pravico do stavke brez
               nekih domenjenih razlogov. Namreč vse skozi se dogaja, da se poskuša prisilno omejiti
               stavka, tako da je v predlogu vlade, ki se je pojavil, dejansko videlo, koliko daleč
               dosega, mislim da tudi sam avtor ne ve povedati, ali je sploh stavko mogoče oziroma
               na kakšen način izvesti. Zato smo mnenja, da je tu kršena ustava, bi rekel, če bi to
               bilo sprejeto, saj ni mogoče na tak način sploh govoriti o nekih delavskih pravicah
               do stavke. Drugi pomen je pa seveda, koliko so to javne koristi, javni interesi. V
               zakonih ni posebej opredeljeno, zato smo bili prisiljeni tudi posegati po drugačnih
               sredstvih in se seveda odzvati tudi na tožbo vlade oziroma tožbo podjetja v zadnji
               stavki. Seveda predlog poslanka Pukšiča v tem zakonu je pa navedel nič drugega kakor
               tisto, kar je že zapisano v 9. členu in napotil na kolektivna pogajanja <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in določitev del in nalog iz
               prvega odstavka tistega zakona in seveda del in nalog, da se zagotovi javna korist.
               Namreč na nek način se poskuša dokazati skozi zakon, da je javna korist 100%
               železniškega prometa oziroma javna potreba. Mi menimo, da temu ni tako in smatram
               vsekakor, da je potrebno zagotoviti spoštovanje ustave posebej v prvem odstavku 77.
               člena. Za enkrat toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Vendar tukaj, jaz bi opozoril na nekaj. Zopet imamo že v
               obravnavi nek zakon, ki ga danes ne obravnavamo. Mi danes obravnavamo zakon, ki sem
               ga v začetku navedel. Tukaj je seveda bistveno vprašanje na kakšen način je treba
               regulirati stavko ne pa točno kdaj, kako in tako naprej. To je seveda stvar razprave
               takrat, ko je to potrebno. Prosim za razpravo naprej. Ali je še kakšna razprava.
               Prosim, gospa Alenka Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp16">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede na to, da ste postavili vprašanje, ali bi bilo možno predlog
               zakona z amandmaji dograditi in obravnavati naprej. Po naši oceni in glede na
               ugotovitve, kot sem jih izpostavila, bi bilo to silno težko. Namreč sploh če
               upoštevamo, da predlagatelj, kot sem prej navedla, izhaja že iz nekega koncepta
               reorganizacije glede same vzpostavitve gospodarskih javnih služb na treh segmentih.
               To pomeni, izhaja iz tega, da imamo več prevoznikov, več javnih prevoznikov in tako
               dalje. Zato rabimo tudi več gospodarskih javnih služb, tako kot je navedeno v
               predlogu zakona.</p>
               <p>Glede same organiziranosti pa ocenjujem, da bi seveda bilo potrebno za to
               predstaviti neko resno analizo, torej na kakšen način bi bilo ustrezno reorganizirati
               obstoječe javno podjetje, kaj v tem trenutku ne ustreza in na kakšen način bi bilo to
               možno izboljšati in seveda kakšne koristi bi seveda država pridobila in pa seveda
               uporabniki prevoza, če upoštevamo seveda, da je prevoz v javnem interesu. Torej glede
               vseh teh vprašanj predlog zakona ne daje nikakršnega odgovora. In zato mislim, da je
               zelo težko dograjevati ta predlog zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Tukaj se postavlja še isto vprašanje, kot se je zadnjič, kot je bilo postavljeno pri
               zakonu o letalskem prometu, ki smo ga obravnavali pred dobrim mesecem ali dvema glede
               način vlaganja sistemskih zakonov. Tam smo ugotovili, da je problem glede tega. Ampak
               dobro, to je bila pač pripomba, ki je bila dana takrat na seji našega odbora.
               Sprašujem, če je še kakšna debata? Če ni diskusije članov odbora, mi moramo sprejeti
               ugotovitveni sklep, da je zakon primerna podlaga kot predlog za državni zbor. Je ali
               ni, torej dal bom na glasovanje, da je zakon primerna podlaga za drugo obravnavo v
               državnem zboru. Ali ste želeli besedo? Ne.</p>
               <p>Dajem na glasovanje približno tak predlog sklepa. Za kakšno besedo mi, prosim,
               oprostite. Torej, da zakon je primerna podlaga za pripravo predloga za drugo
               obravnavo v državnem zboru. Hvala lepa za pomoč. Dajem na glasovanje tak sklep.</p>
               <p>Kdo od članov odbora je za tak sklep? (2 člana.) Kdo je proti temu sklepu? (8
               članov.)</p>
               <p>Predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 9. točko dnevnega reda in prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA
                  -PREDLOG ZAKONA O POROŠTVU REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NAJETJE POSOJILA ZA NAKUP
                  POTNIŠKIH VLAKOV. </title>Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu državnega
               zbora številka 58/97. Prosim predlagatelja, da predstavi predlog zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp18">

               <speaker>GOSPOD______________:</speaker>

               <p>Problematika mobilnih sredstev v potniškem prometu na slovenskih železnicah je zelo
               pereča. Mobilna sredstva so v glavnem stara tam med 20 in preko 30 let, kar kaže na
               to, da so dejansko že amortizirana in seveda da se stroški vzdrževanja takih mobilnih
               sredstev izredno iz leta v leto povečujejo in prihaja že do takih razlik, da
               vzdrževanje in tudi zagotavljanje potrebne varnosti postaja vse dražje in na koncu
               koncev tudi predrago.</p>
               <p>Zaradi tega se je vlada odločila in dala svoje soglasje Slovenskim železnicam za
               pripravo vseh aktivnosti, ki so med drugim vključevale tudi izdelavo dveh
               investicijskih programov. Prvega za nabavo vlakov v primestnem prometu in drugega za
               nabavo vlakov v medmestnem prometu ter seveda za razpis ponudnikov za dobavo teh
               mobilnih sredstev. Ponudniki so bili izbrani in vlada je tudi pregledala sam postopek
               izbire, ki jo je opravila komisija Slovenskih železnic ter se strinjala s tem, da
               predlaga državnemu zboru zakon o poroštvu za najetje posojil, s katerimi bi Slovenske
               železnice v obdobju do leta 2002 najele 30 motornih vlakov za primestni promet in 3
               vlake nagibne tehnike za medmestni promet.</p>
               <p>Sprejetje tega zakona je pogoj za razpis za pridobivanje posojil.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Kot veste, po določilih tako zakona o
               izvajanju proračuna kot tudi dodatnih navodil za pridobivanje kreditov, je potrebno
               pridobiti 10 potencialnih ponudnikov to vrstnih posojil. Da se pa sploh s tako
               proceduro pridobivanja ponudnikov lahko prične je potrebno predhodno imeti poroštvo
               ali konkretno rečeno zakon o poroštvu. Zaradi tega je bil pripravljen ta predlog, iz
               katerega je razvidno kolikšni so stroški nabave 30 primestnih vlakov, desetih
               dvo-členskih in dvajsetih tri-členskih. Nabavna cena teh vlakov je 177,88 milijona
               nemških mark in prav tako za tri vlake z nagibno tehniko so stroški ravno tako
               opredeljeni okvirno 48 milijonov nemških mark.</p>
               <p>Na kakšen način bi se ta posojila vračala, kdo naj bi jih vračal, obrazložitev
               zakona opredeljuje. Ta posojila bodo vračale Slovenske železnice ob upoštevanju
               pogojev, ki so prav tako navedeni v oceni finančnih sredstev pod 4. točko v sklopu
               teh uvodnih obrazložitev v zakonu. To pomeni, da je treba pri tem računati tako s
               subvencijo kot tudi s povečevanjem vrednosti potniškega kilometra, ki je sedaj osnova
               za subvencioniranje razlike med stroški in tarifnimi prihodki v železniškem potniškem
               prometu. Osnovna cena po potniškem kilometru bi se naj tako, kot je tukaj navedeno,
               da vam ne berem, povečevala v posameznih obdobjih za nabavo primestnih vlakov nekje
               od 1 tolarja do 4 tolarjev po potniškem kilometru, to se pravi subvencija X plus
               zneskih po obdobjih kot je to v točki 4.1 pod oceno finančnih stroškov navedeno in
               podobno prav tako za vlake nagibne tehnike.</p>
               <p>V besedilu členov zakona so navedene tudi morebiti nekatere nenavadne stvari, ampak
               smo jih navedli zlasti v 2.členu, tukaj govorim o obrestnih merah, na zahtevo
               ministrstva za finance, in sicer po luksemburški lestvici in po frankfurtski
               lestvici, zato dve obrestni meri. Še nekaj bi lepo prosil. Tukaj je prišlo v 1. členu
               do bistvene tipkarske napake pri proračunu. Skupna vrednost, to smo tudi navedli v
               sami obrazložitvi nabave teh vlakov je dejansko 234 milijonov okroglo nemških mark,
               kar seveda ne ustreza 2 milijardam 241 milijonov 500 tisoč tolarjev, ampak 22
               milijardam 415 milijonov tolarjev. Enaka napaka se pojavlja tudi v sami obrazložitvi
               v drugem odstavku, zato bi prosil, da to upoštevate pri nadaljnji obravnavi. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim predstavnico sekretariata gospo Ogrinčevo za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp20">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Iz našega pisnega mnenja izhaja, da je predlog zakona pomanjkljiv v toliko, ker ne
               vsebuje tistih elementov, ki naj bi jih vseboval glede na samo materijo, ki naj bi jo
               uredil. Namreč gre za zakon o poroštvu države za obveznosti Slovenskih železnic iz
               najetih posojil za določen namen. Iz tega vidika bi seveda kot prvo bilo potrebno
               povsem jasno zapisati tako v obrazložitvi oziroma predstavitvi predloga zakona kot
               tudi v besedilu zakona za kakšne posojilne obveznosti gre. Torej, kdo so kredito
               dajalci? Od tega je odvisno, kako bodo vprašanja urejena z zakonom. Namreč, tako kot
               smo navedli v pisnem mnenju, če gre za obveznosti do kredito dajalcev iz tujine, je
               potrebno urediti poroštvo za vsak posel posebej z zakonom. To se pravi, da ne moremo
               imeti enega krovnega zakona in urediti vsa ta vprašanja. Zato smo to kot prvo
               vprašanje postavili.</p>
               <p>Nadalje gre za vprašanje za kakšne poroštvene obveznosti gre, kakšna je narava tega
               poroštva. Ali gre za solidarno ali za subsidiarno poroštvo? In če sledim besedilu
               zakona zlasti zadnjemu odstavku 2. člena, ki je vsaj po naši oceni povsem nejasno,
               torej v kolikor predlagatelj predvideva, naj bi bil pogoj za dejanje poroštva države
               predhodno zavarovanje na nek drug način tudi terjatve upnika, mora biti to seveda
               natančno in jasno zapisano.</p>
               <p>Kar se tiče finančnih posledic in drugih posledic, pa je po naši oceni zelo težko
               razbrati iz kakšnih virov, kako se bodo obveznosti iz kreditnih pogodb poravnavale.
               Predstavnik predlagatelja je seveda pojasnil, da bi to bilo iz prihodkov, ki jih bodo
               ustvarili ti vlaki oziroma iz prihodkov iz prevozne dejavnosti. Torej naše pripombe
               pa so slonele prav na teh navedbah, da bodo novi vlaki v teku svojega obratovanja
               pokrivali stroške poslovanja in v nekem delu tudi finančne obveznosti iz naslova
               najetega kredita. Iz tega razloga smo ta vprašanja izpostavili in glede na to, da se
               navaja v poglavju pod 4.1. da se bodo te obveznosti pokrivale iz prihodkov iz voznih
               kart in na osnovi subvencioniranja storitev, seveda pogrešamo, da bi bilo tukaj
               predstavljeno, kaj to pomeni za višino subvencije v odnosu na že<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) obstoječo višino subvencioniranja prevoznih
               storitev. Menimo, da bi to bilo korektno predstaviti in da bi šele na ta način, da bi
               bila podana ustrezna predstavitev finančnih posledic.</p>
               <p>Torej, kot prvo, pa jeseveda potrebno razčistiti vprašanje, ali gre zgolj za tuje
               kredite, kajti če je temu tako, potem je možno za konkreten pasu, kjer bo znan
               kreditodajalec in znana višina kredita, dati poroštvu države s konkretnim zakonom.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lep. Odpiram razpravo. Torej, glede na navedene pripombe predstavnice
               sekretariata, ali želite besedo dr. Hanžel, predsetavnik vlade, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp22">

               <speaker>SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če pogledate predzadnji odstevake četrte strani v poročevalcu pravi, da
               bodo upoštevani prihodki dovoznih kart v takem znesu 5.49 tolarja po potniškem
               prometu.</p>
               <p>Nadalje. Prihodki na subvencioniranh storitev sedanji manjka višini 11.50 sit v
               potniškem prometu, tako da so skupni prihodki, se pravi, prihodek prodanih kart plus
               subvencija 16.99 in ta prihodek se bi naj v posameznih obdobjih, in sicer imamo tukaj
               obdobja od 2003 do 2005, od 2006 do 2009 in 2010 do 2013 povečevali, govorim zdaj o
               16.99 z zneski po potniškem kilomteru kot je navedeno. To je od enega do štirih
               toalrjev po potniškem kilometru. Upođtevaje to je seveda potem so slvoenske železnice
               tiste, ki bodo vračale tako glavnice kot obresti za kredit, ki ga bodo najele za
               vlake v trimestnem in vlade v medmestnem prometu. Kredit bo v skupnem znesku, se
               pravi, od enega posojilodajalca, po vsej verjetnosti bo to, če bo seveda najugodnejši
               ponudbi, kaže pa tako glede na obrestne mere in vse ostalo evropima, ki prav namensko
               daje kredite v ta nemen, ali pa seveda kateri drugi posojilodajalec, ki bo pač tisti,
               ki bo imel najugdnejše pogoje.</p>
               <p>Se pravi, tukaj se išče poroštvo za dejansko kreditodajalce, ki bi naj zagotovil
               finančna sredstva za nabavo trideset primerstnih vlakov in treh vlakov nagibne
               tehnike. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Opiram naprej razpravo naprej. Prosim gospod Zamernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp24">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lza besedo. Lep pozdrav vsem! Mene tudi zanima, kako bo z pokritjem teh
               kreditev, ki jim v zadnjem času veliko dajemo poroštva in vse povsod so zagotovila,
               da tu ne bo nikakšnih finančnih obveznosti, vendar jaz se bojim, da bo enkrat to
               udarilo ven. In kaj bo šele potem, če je že zdaj primanjkljaj v proračunu tako velik.</p>
               <p>Tu pravi v oceni finančnih sredstev, v zadnjem stavku tako: "Če bodo izpolnjeni tudi
               vsi spodaj navedeni pogoji. Se pravi, že tam se sprašuejete, če bodo. Kdo lahko
               zagotovi, da se bo ta potniški kilometer z 0.8% na 1.2%. Tega ne moremo vedeti.</p>
               <p>(Vmesno govorjenje predsednika - gospod Bogomir se ne sliši.) Potem šele bomo lahko
               imeli toliko ... kredit.</p>
               <p>Potem pa v zadnjem odstavku v točki 5 finančne posledice, pa pravite: "Za proračun
               Republike Slovenije na podlagi finančnih podatkov, ne bo finančnih posledic." Tam se
               hipotetično sprašujete, če bo tako, potem bo. Potem pa pravite ne bo, definitivno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, dr. Hanžel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp26">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Poglejte. Kot sem rekel je ivzajanje potniškega prometa v javnem interesu. Trenutno
               je določanje tarif v pristojnosti še zmeraj po zakonu, v pristojnosti vlad. Vlada je
               ob tem, kar je poslala, torej dala soglasje za nabavo teh mobilnih sredstev imenovala
               tudi posebno komisijo, ki bo morala obveščati vlado kvartalno po izpolnjevanju
               pogojev, kot so tukaj predvideni.</p>
               <p>Se pravi, zdaj je razlika med cenami v javnem avtobusenem potniškem in železniškem
               potniškem prometu, razkorak je okoli 80%. Se pravi, bo v pristojnosti vlade, dokler
               se ne bo spremenil zakon, da bo dejansko zagotavljala takšne tarife, kot jih je
               dejansko v svojih dokumentih tudi potrdila. In to še zmeraj pomeni dejansko bistveno
               nižje tarife, kot so v javnem avtobusnem prometu. Brez tega, brez neke finančne
               konstruktcije, ali pa da rečemo recimo, Slovenske železnice so dolžne popravljati
               potniški promet, zato pa bomo sploh vozili zastojn, morajo voziti zastojn. Ne
               zagotavlja se nobenih sredstev niti za subvencije, niti ničesar za te potrebe, je to
               popolna iluzija. Treba je zagotoviti realno izvedljiv vir, in to se tukaj poskuša.
               Govori se pa, če zaradi tega, ker je dejansko to v pristojnosti vlade. Vlada se tega
               zaveda, prevzela je to obveznost in bo v sklopu te komisije, ki jo je imenovala in ki
               mora poročati vladi tromesečno, verjamem tudi skrbela za izvajanje te obveznosti.
               Zato je tam ček.</p>
               <p>Razumeti pa morate, da ob sedanjih cenah v železniškem potniškem prometu, to
               dejansko država prispeva subvencijami dvetretjini celotnih stroškov, in le ena
               tretina se pokriva iz plačila vozivnic, da tak pristop na dolgi rok ne drži.
               Procenti, o katerih smo govorili pa temeljijo na postavkah rasti obsega potniškega
               prometa v zadnjih letih na prognozah drugih železniških uprav in na pričakovanjih
               nadaljnjega razvoja pri nas.</p>
               <p>Tako, da se jaz lahko z vami strinjam, da je vsaka prognoza izredno vprašljiva,
               vendar v tako skromnih številkah, kot je tukaj podana, se pravi ras, če govorim v
               trimstnem tam nekaj kot en odstotek, je povsem realna in verjameme, da bo še večja,
               ker se kaže tudi iz podatkov dosedanjeag opravljenega dela recimo v letu 1995, 1996
               in 1997 v Slvoenskih železnicah tudi iz razloga bistveno večjih ozkih grl na naših
               cestah, zaradi izgradnje avtocestnega omrežja in vseh drugih problemov, ki jih sicer
                  pričakujemo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati. Prosim, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp28">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče bi vprašal še za ta podatek. Ali je res potrebno, da se vsa
               ta količina vlakov nabavi v enkratnem konceptu, ali je možno neko postopno
               nabavljanje in s tem preverjanje finančnih konstrukcij?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, dr. Hanžel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp30">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Če ste to pogledali je predvideno dejansko postopna nabava vlakov do leta 2002, s
               tem, da seveda na tem področju niti izvajalca, ki bi bil pripravljen skleniti pogodbo
               ali pa bi jo, ampak za bistveno večjo ceno. Recimo, za en vlak ali pa dva vlaka v
               letu 1998, 1999, pa potem spet ugotovimo, kaj pa bi spet naročil. Mislim, tudi
               čakalni časi so predolgi in mi ne bi ujeli, tudi približno ne te sinergije, ki je pa
               potrebujemo bo istrošenosti obstoječih mobilnih sredstev, s tem, kar je tudi z vidika
               varnosti potrebno v nekem časovnem obdobju vse do leta 2002 na tem področju
               zagotovljena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zamernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp32">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Na prejšnje vprašanje na koncu ste potem rekli, da pričakujete zaradi izgradnje avto
               cestnega križa povečan promet na železnicah, če sem vas prav razumel.</p>
               <p>Ampak mi smo nedavno nazaj zagotovili kredite za izgradnjo avto cestnega križa, v
               katerem planu naj bi do leta 2002 bile avtoceste izgrajene. Tu pa predvidevate od
               leta 2003 do 2013, bo treba te odhodke oziroma te prihodke povečati. Zdaj mi to ne
               gre nekako skupaj. Vi pravite, da se bo promet povečeval zaradi izgradnje avtocest
               enega križa, ki se bo pa takrat, ko to predvidevate že zgradil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dr. Hanžel, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp34">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Poglejte. Dejansko se bo povečeval z bistveno večjo stopnjo kot je
               tukaj napisan, kot je tukaj napisano.</p>
               <p>Pričakujemo pa, in tako je tudi v drugih državah, recimo Evropske skupnosti, kjer že
               imajo zgrajeno avto cestno omrežje, da se obseg železniškega potniškega prometa
               povečuje ob seveda ustrezni kvaliteti storitve. To pa pomeni tudi ustrezno kvaliteto
               storitve ne tako kot je to zdaj primer, ko se vlaki kar ustavljajo in podobno, ampak
               so to nizko potni vlaki, bodo to klimatizirani vlaki itd.. Izboljšujejo se tudi
               proge, se pravi, ponudena bo višja kvaliteta transportne storitve v potniškem
               prometu, in seveda upoštevana v celoti nakazana liberalizacija in harmonizacija, kar
               pomeni prosta izbira prevoznega sredstva. Izbira bo pa tista, kar bo kvalitetnejše,
               varnejše, cenejše, hitrejše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je še kakšna razprava? Če ne bi jaz dal v razpravo naslednje predloge
               sklepov. Namreč glede na mnenje Sekretariata državnega zbora za zakonodajo in pravne
               zadeve in predvsem na to mnenje, predlagam naslednje, da na današnji seji dajemo v
               razpravo naslednje sklepe. Prvič; da odbor za infrastrukturo in okolje podpira
               obravnavo in sprejem predloga zakona o poroštvu Republike Slovenije za najetje
               posojila za nakup potniških vlakov po hitrem postopku.</p>
               <p>Drugič; da odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru, da po
               opravljeni splošni razpravi v okviru hitrega zakonodajnega postopka prekine obravnavo
               predloga zakona iz razlogov podanih v mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve.</p>
               <p>Tretjič; da odbora za infrastrukturo in okolje predlagatelju predlaga, da za
               nadaljnjo obravnavo zakonskega predloga prouči mnenje sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve in pripravi ustrezne amandmaje. Na ta način torej, to je postopek,
               predlagam samo na ta način, to je v bistvu isti postopek kot smo ga obrali pri
               obravnavi in sprejemanju poroštvenih zakonov in je možno na isti seji zakon tudi do
               konca obravnavati in sprejemati. Dajem v razpravo obravnavo takih sklepov. Dr.
               Hanžel, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp36">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Jaz, torej, če sem prav razumel so to trije predlogi, o katerih bi se odločal ali o
               enem izmed njih ali so to v paketu predlogi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>No, prvi predlog je tak, da odbor podpira hitri postopek, to je prvi, ki ga podprl
               tudi pri sprejemanj dnevnega reda 8. seje državnega zbora. To je prvi.</p>
               <p>Drugi je pa ta, drugi in tretji je združen, da pa popravljene splošni razpravi na
               državnem zboru v bistvu državni zbor prekine z zasedanjem, sestane se odbor za
               infrastrukturo in okolje in pripravi torej na predlog v sodelovanju z vlado pripravi
               predlog za drugo in tretjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp38">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi sam toliko, da bi lepo prosil, da bi to dejansko ta zakon
               poskušali po hitrem postopku z vsemi temi zadevami, ki ste jih omenili sprejeti.
               Vendar na tem naslednjem zasedanju državnega zbora iz večjih razlogov. Eden izmed teh
               je, da so dejansko določene obveznosti do izbranih dobaviteljev, obveznosti v zvezi s
               sklenitvijo pogodbe. Če ne bomo uspeli pridobiti poroštva, zagotoviti kreditodajalca,
               ne bo možno dejansko tudi potem skleniti ustrezne pogodbe, časovno je pa to zelo
               omejeno in bo dejansko potrebno plačevati ?, mislim, da fiat, ki je bil izbran kot
               dobavitelj vlakov nagibne tehnike penale? v znesku dveh milijonov mar, kar ni majhen
               znesek. Zato v redu se pozdravljam to, kar ste predlagali gospod predsednik, samo bi
               lepo prosil, da bi vendarle potem poskušali čim prej v času zasedanja redne seje
               državnega zbora ta zakon tudi potrditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem v razpravo te tri predloge sklepov. Če ni razprave dajem na
               glasovanje najprej prvi sklep oziroma prvi predlog sklepa, torej, da odbor za
               infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in sprejem predloga zakona o poroštvu
               Republike Slovenije za najetja posojila za nakup potniških vlakov po hitrem
                  postopku.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Je odbor
               sklepčen? Preštejte prosim. V redu, hvala lepa. Odbor je sklepčen.</p>
               <p>Dajem na glasovan... Prosim, gospa Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp40">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>V našem mnenju smo izrecno izpostavili, da res ni razlogov za hitri postopek in to
               zakaj. Ocenjujemo, da predlagatelj nekih resnih razlogov, ob upoštevanju določb
               poslovnika sploh ni predstavil za ta postopek. Zato smo na to opozorili. Gospod
               Hanžel je seveda sedaj predstavil, kje so tisti razlogi, da se s sprejemanjem tega
               zakona mudi in morebiti bi kazalo to v tej smeri tudi dopolniti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej dajem na glasovanje prvi predlog sklepa, ki sem ga prej poskušal
               formulirati. Ste hotel besedo gospod ...? (Ne.)</p>
               <p>Kdo je za predlagani prvi sklep? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi sklep podprt.</p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi sklep. Torej odbor za infrastrukturo in okolje predlaga
               državnemu zboru, da po opravljeni splošni razpravi v okviru hitrega zakonodajnega
               postopka prekine obravnavo predloga zakona iz razlogov podanih v mnenju sekretariata
               za zakonodajo in pravne zadeve. In mislim, da lahko damo istočasno v paketu tudi
               tretji sklep, da odbor predlagatelju predlaga, da za nadaljno obravnavo zakonskega
               predloga prouči mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in pripravi
               ustrezne amandmaje.</p>
               <p>Dajem na glasovanje ta dva sklepa, ker mislim, da spadata skupaj.</p>
               <p>Kdo je za predlog teh dveh sklepov? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sta predloga sklepa podprta.</p>
               <p>S tem prekinjamo 8. točko dnevnega reda. V nadaljevanju je še, po seji, po prvi
               splošni razpravi v državnem zboru. Nadaljujemo 8. točko te iste seje. To se pravi
               seje, ne vem katere je že, 18. seje, ne moremo seveda zaključiti.</p>
               <p>Torej prehajamo na... Sedaj predlog je, glede na to, da imamo največ gostov za, to
               je seveda sprememba glede na začeten moj predlog, da gremo najprej na 3. točko
               dnevnega reda, ki smo jo že, praktično vso razpravo opravili, pa največ gostov imamo,
               da lahko seveda zaključimo. Se strinjate s takšnim načinom?</p>
               <p>Če ni pripombe, torej prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA PREDLOG ZAKONA O
                  NARAVNEM REZERVATU ŠKOCIJANSKI ZATOK.</title> Mi smo na začetku obravnave, torej kot
               se spomnite, poslušali predstavitev problematike tudi s pomočjo filmskega gradiva.
               Predstavljen je bil zakon s strani predstavnikov ministrstva za okolje in prostor in
               pa torej k besedi sta se, torej slišali smo tudi mnenje mislim, da sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve. Svoje mnenje sta pa podala tudi županja mestne občine
               Koper in eden od kolegov članov odbora, gospod Aurelio Juri. Mislim, da drug zadnjič
               ni razpravljal. To je približno povzetek dela na začetku obravnave. Torej, takrat smo
               razpravo o tem zakonu prekinili zaradi nesklepčnosti odbora in zato odpiram nadaljno
               obravnavo in nadaljno razpravo.</p>
               <p>Prosim, želi kdo besedo? Za informacijo; mislim, da je bilo zadnjič mnenje
               sekretariata - se ne spomnim dobro - ... predstavljeno ustno. ...(Tudi pismeno je že
               bilo.)... Ali tudi že zadnjič? V pismeni obliki imamo mnenje sekretariata. Imamo
               mnenje, torej pripravljeno gradivo, mnenje strokovne službe odbora. Mislim, da je
               zadnjič županja mestne občine Koper podala par predlogov. Torej tukaj smo. Prosim za
               razpravo naprej.</p>
               <p>Ali želi mogoče predstavnik predlagateljev besedo? Gospod Berginc?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp42">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Jaz bi v bistvu samo nadaljeval to, kar ste v povzetku
               povedal, s tem predlogom, da predlagam, da se te amandmaji, ki smo jih skupaj
               pripravili s službo odbora na podlagi mnenja sekretariata. Bi rekel, nadaljuje
               predvsem razprava na to vsebino, da bi lahko potem čimbolj racionalno in smotrno
               obvladali to točko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Še kakšna razprava? Če ne, dajem seveda... Moramo iti po vrsti.
               Torej glede na pripombe sekretariata je strokovna služba in pa na pripombe iz
               razprave na začetku obravnave te točke dnevnega reda, torej s strani strokovne službe
               pripravljene predloge amandmajev in mislim, da je najboljše, da gremo po vrsti, in da
               na ta način pripeljemo razpravo do kraja.</p>
               <p>Odprl sem razpravo vendar ni bilo več razprave. Zato mislim da, splošno razpravo
               zaključujem in prehajamo na obravnavo predlogov amandmajev za ta zakon. Torej uvodoma
               mislim, da moramo ugotoviti, dajem v razpravo predlog sklepa, da Odbor Državnega
               zbora za infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in sprejem predloga zakona o
               naravnem rezervatu Škocijanski zatok po hitrem postopku. Dajem v razpravo ta predlog,
               predlog sklepa.</p>
               <p>V redu, hvala lepa. Smo sklepčni. Torej preden preidemo, mislim da je, sprašujem -
               se bom povrnil nazaj - sprašujem gospoda Zamernika, če ima še vedno pripombe na
               sklepčnost ob glasovanju pri prvi točki. Ker mislim, da smo ugotovili, da smo le bili
               sklepčni. Je v redu. Dobro.</p>
               <p>Torej ugotavljam, da smo sklepčni in dajem na glasovanje predlog prvega sklepa,
               torej da je primerna podlaga za obravnavo po hitrem postopku. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)</p>
               <p>Kdo je za ta predlog sklepa? Samo moment. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp44">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da smo se bomo počasi in se bomo vsi navadili, zakaj je za zakon potreben
               hiter postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali lahko predlagatelj odgovori? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp46">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Vlada predlaga hitri postopek iz dveh temeljnih razlogov. Prvi je ta, da je stanje,
               kar je zadnjič bilo, upam, vsem dovolj jasno predstavljeno v tem prostoru, tako, da
               je s prenehanjem tako imenovanega začasna varstva, ki je poteklo 31. decembra
               lanskega leta, popolnoma, bom rekel prosto območje za kakršnekoli posege vanj in s
               tega vidika seveda lahko pripeljem tak položaj do tega, da se zelo naglo še tisto,
               kar je, po vrednotah, ki je v tem prostoru zadnjič bilo obrazloženo, kakšni so, to
               stanje v bistvu postane uničeno. Uničimo pač tisto bogastvo, ki ga ta prostor kot tak
               ima.</p>
               <p>Drugi razlog, ki ga je vlada sprejela in v tem smislu tudi podpira predlog za hitri
               postopek, pa je, da je v tem prostoru potrebna sanacija. Gre za velike, nedvomno tudi
               finančne zadrege in v tem kontekstu se ravno iz naslova statusa tega območja lahko
               pridobivajo sredstva, ki jih na tej podlagi, tu govorim o nekaterih mednarodnih
               virih, ki jih država ta trenutek že skuša organizirano pripeljati v to sanacijo, na
               ta način tudi pridobi. Vsak drugačen tretma in status tega prostora pač pomeni, da bo
               država imela verjetno dolgo dolgo časa problematiko reševanja teh razmer, ki vemo,
               kakšne so v poletnem času in jih verjetno tudi dolgo časa ne bo uspela, tudi zaradi
               finančnih zadreg tukaj rešiti. Mi vemo, da je ta sanacija vredna nekaj 10 milijonov
               in glede na razmere, ki jih imajo tako v koprski občini in tudi ne nazadnje v
               proračunu države, globoko dvomimo, da bi te razmere tudi lahko sanirali v nekem
               doglednem času.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem gospe Pozsonec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp48">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi na kolegiju je bilo o tem govora, da če bomo ubrali normalen
               postopek, potem možnost za pridobitev posojil od zunaj oziroma za sanacijo denarja
               absolutno nič ni, torej edino to je možnost, da takoj izpeljemo tale zakon, seveda je
               vprašljivo, zakaj je prišlo pred nas v zadnji minuti, ampak če hočemo čakati na tista
               sredstva, potem moramo takoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa. Še kdo želi besedo? Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp50">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz moram vseeno odgovoriti takole na vse razlage. Ali smo res postali državni
               zbor izrednih sej in zakonov po hitrih postopkih, saj drugega ne delamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Še kdo želi? Gospod Zamernik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp52">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na obrazložitev gospoda podsekretarja bi želel dopolniti.
               Poglejte, treba je nujno narediti, ker je tam stanje katastrofalno. Nekaj pustimo, da
               se vzpostavi katastrofalno stanje, potem pa na vrat na nos sanirajmo. Verjetno je v
               Sloveniji, tudi v naši občini, kar nekaj stvari, ki bi se z normalnim vlaganjem dale
               rešiti solidno, vendar ne čakamo, da začne goreti voda, potem pa na vrat na nos po
               hitrem postopku. Mogoče bi bilo treba to upoštevati pri kakšnih zavrnitvah amandmajev
               za proračun 1998.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še naprej, prosim. Če ne, dajem na glasovanje prvi sklep, to je, da
               odbor podpira obravnavo in sprejem predloga zakona o naravnem rezervatu Škocijanski
               zatok po hitrem postopku.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa podprt.</p>
               <p>Dajem v obravnavo amandma k 2. členu. Gre za spremembo besedila 2. člena na strani v
               poročilu na strani 2 spodaj. Mislim, da ga ni treba brati, ker je polno enih številk.
               Dajem v razpravo. Gospa Fon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp54">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Amandmaji, ki jih je pripravila strokovna služba, so usklajeni in pripravljeni glede
               na mnenje sekretariata za zakonodajo in so v bistvu v 2. členu, amandma k 2. členu
               bolj podrobno pojasnjuje območje rezervata in striktno navaja tudi katastrske občine,
               tako da je območje rezervata nedvoumno opredeljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprašujem predstavnika vlade, ali ima kakšno pripombo na predlog tega
               amandmaja? (Ne.) To se pravi, da se strinjate s tem predlogom. Dajem v razpravo ta
               predlog. Želi kdo besedo? Če ne, dajem na glasovanje novo besedilo 2. člena.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog amandmaja? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Predlog amandmaja k 3. členu. Torej kompletni člen, ki ga imamo na tretji strani. Je
               kakšna pripomba na ta, se vlada strinja. Hvala lepa. K 3. členu, na strani 3. Prosim,
               gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp56">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pač nekako opravičujem, ker zadnjič nisem uspel sodelovati na tej razpravi, ampak
               vendar, govorimo o tem, da imamo samo dve območji, prvo območje je seveda ponavadi
               tisto, kjer je bilo opredeljeno strogo varovanje in pravzaprav ni možen dostop razen
               raziskovalcem nobenemu drugemu. Drugo območje seveda nekako potem kot neke vrste
               zaščitno območje tega prvega, kjer pa tudi, mislim da niso predvideni nobeni posegi.
               Postavljam pa vprašanje, zakaj ni predvideno tudi tretje območje, ki pa bi po mojem
               mnenju bilo verjetno da izredno pomembno zaradi trženja tega rezervata, kajti peljati
               se mimo območja, ki je na oko seveda zelo neurejeno, kajti gre za neko naravno
               danost, imaš vedno občutek, da se pelješ skozi neko neurejeno območje, preden prideš
               v sam Koper. Mislim, da bi tudi zaradi nekega kontakta z zunanjim svetom ali pa z
               nekom, ki prihaja in ni poučen, zakaj je ta rezervat oziroma zakaj je ta navidezna
               neurejenost takšna bila omiljena, če bi imeli seveda tudi tako imenovano tretjo cono,
               v kateri bi dobili<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) veliko več
               informacij in med drugim tudi nekako bariero med tem strogo varovanim območjem in
               seveda tudi približali vsem turistom to območje oziroma vsem tistim, ki si želijo
               pravzaprav, ali poučiti ali pa kot turisti ogledati to območje. Torej pogrešam še
               tretjo ceno. Se opravičujem, če je bila dana že zadnjič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp58">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala. Zadnjič mislim da smo in to na en način ponavljam, jasno podčrtali to, da gre
               za tako imenovani odprti rezervat, se pravi za obliko rezervata, ki je ravno po svoji
               funkciji lahko namenjen tudi obisku vzgoji in ne nazadnje seveda tudi turističnem
               trženju, če lahko tako temu rečemo in ti dve območju v bistvu to tudi omogočata.
               Mislim, da vam je zadnjič bilo v gradivu tudi posredovano med drugim kako je idejni
               načrt že narejen za ravno te zadeve, kjer je predvidena posebna tudi centralno
               informacijska postaja, se pravi nek informacijski center za delovanje te zadeve, kje
               so krožne poti, ki v bistvu vodijo obiskovalce v ta prostor in seveda tudi iz same
               naloge oziroma nalog upravljavca je razvidna funkcija ravno v tej smeri, da odpira
               rezervat s točno določenim namenom do javnosti in s tega vidika posebej ponavljam
               tudi to, da je sanacijski program, ki ga mora vlada sprejeti za sanacijo tega
               prostora, tudi namenjen temu, da se v določenem segmentu ta južni del tega oziroma
               zapadni del tega zatoka namenja tudi funkciji nekih zelenih površin, tako imenovanih
               parkovnih površin mesta, kjer v bistvu na določen način tudi kompenziramo to
               priključevanje na samo urbano področje in na ta način v bistvu dosežemo to, da to ni
               nek rezervat kot geto v prostoru, ampak je vključen v širši prostor in služi nekim
               javnim interesom neposredno Kopra in tudi širše okolice. Tako da mislim, ta pomislek
               je tukaj na tej osnovi zgrešen in funkcijo v smislu odprtega rezervata, ravno predlog
               tega zakona posebej rešuje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ste, gospod Veber, zadovoljni z odgovorom? V redu.
               Če nima nobeden več kakšne pripombe na predlog amandmaja k 3. členu, če ne dajem na
               glasovanje predlog amandmaja k 3. členu.</p>
               <p>Kdo je za amandma? (13 članov. Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja k 3. členu podprt.</p>
               <p>Ugotavljam, da se je seje udeležil, da se je nadaljevanje seje udeležil gospod
               Kangler, mislim da namesto gospoda Petra Hrastelja. Zdaj sprašujem Kanglerja, ali
               imate dokument, pooblastilo? Bo dostavljeno. Se strinjamo člani odbora s tem, da se
               pooblasti dostavi naknadno? Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo k obravnavi amandmaja k 4. členu. Gre za besedilo prvega odstavka 4.
               člena, ki se glasi, kot je navedeno na strani 3. Želi kdo besedo? Se vlada strinja?
               Če ni drugega predloga ali pripombe, dajem to besedilo amandmaja k 4. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagano besedilo? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Tukaj imamo spremembo glede na predloge na začetku obravnave tega zakona in bi ta
               predlog spremenjen prebral. Torej gre pod točko 2, za četrtim odstavkom 4. člena se
               doda peti odstavek, ki se glasi: "Območje rezervata se objavi na publikacijski karti
               v merilu 1:25000, ki je sestavni del tega zakona." Sprašujem predstavnika vlade, ali
               se s strinja s takim tekstom? Hvala lepa. Odpiram razpravo na tekst. Če ni razprave,
               dajem predlog amandmaja, ki ga imamo pod številko 2 za četrtim odstavkom 4. člena se
               doda peti odstavek, ki se glasi tako kot sem prebral.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja podprt.</p>
               <p>K 5. členu, v 1. točki prvega odstavka 5. člena se črta beseda "meteorne". Dajem v
               razpravo. Se vlada strinja? Hvala lepa. Želi kdo besedo? (Ne želi.) Dajem na
               glasovanje predlog amandmaja k 5. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (12 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Amandma k 7. členu. V 2. točki 7. člena se za besedami "varstvo naravne dediščine"
               doda besedilo "na območju rezervata". Ostalo besedilo ostane nespremenjeno. Sprašujem
               predstavnika vlade, se strinja? Hvala lepa. Odpiram razpravo. Če ni razprave, dajem
               predlog amandmaja k 7. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (12 članov.) Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Predlog za novi 8.a člen, ki ga imamo tukaj napisanega: "Zemljišča na območju
               rezervata, ki so v lasti države, se ne smejo odtujiti". To je za 8. členom. Se
               predstavnik vlade strinja? Hvala lepa. Odpiram razpravo. Če ni, dajem predlog
               amandmaja za novi 8.a člen na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani 8.a člen? (10 članov.) Je kdo proti? Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja podprt.</p>
               <p>Predlog za novi 8.b člen kot sledi iz teksta na strani 4. Sprašujem predstavnika
               vlade, če se strinja? Hvala lepa. Odpiram razpravo. Če ni razprave vsaj na temo tega
               amandmaja, drugače očitno razprava je, ampak odpiram razpravo na temo novega 8.b
               člena in bi prosil tudi, da bi mogoče ostale razprave bilo čim manj, ampak očitno
               tudi to ne slišijo kolegi, člani odbora. Gospod Božič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp60">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem, 8.b člen, zadnji del, ki ureja razlastitev nepremičnin. Mislim, da smo že
               tudi prav mi sprejemali in govorili o zakonu o posegih v prostor in pa tudi o zakonu
               o stavbnih zemljiščih, saj tam smo jasno opredelili, v kaj se lahko posega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim predstavnika vlade. Gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp62">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala. Ravno za ta zadnji omenjeni zakon tudi<stage type="mag"/>(nadaljevanje) gre, ko se sklicujemo na zakon, ki določa razlastitev
               nepremičnin. Gre za zakonu o stavbnih zemljiščih, ki ureja to proceduro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ste zadovoljni gospod Božič? Z odgovorom mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp64">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ja z odgovorom sem, samo ne vem zakaj potem treba, da je napisano. Saj zakon eden za
               to že velja. Gre za proceduro, ki je nekje predpisana, ker razlastitev je v nekem
               javnem interesu treba na določen način pač izpeljati in citiranje tega zakona,
               oziroma pisanje teh procedur v ta zakon je seveda avtologija v samem sistemu in je
               sklicevanje na ta zakon, ki edini ureja to zadevo, pač pravno smiselna rešitev. In v
               bistvu napotuje procedure iz tega naslove na že uveljavljeni zakon in njegov problem
               v tem smislu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali želite gospod Dolenc. (Ne.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp66">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Ne se pridružujem mnenju vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp68">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Gre samo za opredelitev javnega interesa in glede načina, kako se to izvede, je pa v
               tem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Je še kakšna razprava? Ali je še kakšna razprava? Če ni, dajem
               na glasovanje predlog za novi 8.b člen.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Predlog amandmaja k 9. členu. Prosim kolega Kramberger, da ostane, da se potrudi in
               ostane na seji odbora. Hvala lepa gospod Kramberger. Dajem v razpravo predlog
               amandmaja, k 9. členu. Gre za dva odstavka 9. člena. Sprašujem zaradi uskladitve.
               Sprašujem predstavnika vlade gospoda Berginca, če se strinja? Dajem v razpravo
               predlog amandmaja k 9. členu. Če ni razprave, dajem na glasovanje predlog prvega in
               drugega odstavka amandmaja k pravem in drugem odstavku oziroma nova prva in drugi
               odstavek 9. člena.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju na 10. člen. Ker imamo spremembo oziroma dodatek. Torej glede
               na razpravo, ki je bila na začetku seje, torej dva amandmaja imamo. Samo da se
               skoncentriram. Imamo dva amandmaja, prvi amandma, ki ga dajem in ga nimamo v tem
               gradivu, glasi z naslednjim tekstom.</p>
               <p>Torej v prvem odstavku 10. člena se v prvem stavku za besedo "sprejme" dodaja besede
               "po predhodnem mnenju mestne občine Koper". Sprašujem predstavnika vlade, se strinja?
               (Se.) Hvala lepa. Odpiram razpravo. Torej to je en amandma, prvi amandma in pa drugi
               amandma, ki ga imamo tu napisanega. To je drugi odstavek 10. člena se spremeni in se
               glasi. Odpiram razpravo na oba amandmaja k 10. členu. Če ne, dajem na glasovanje prvi
               amandma, ki sem ga prebral. Torej tisti dodatek mestne občine Koper.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (14 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za predlagani drugi amandma? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tu imamo predlog amandmaja k 11. členu, ki ga ravno tako nimamo v pripravljenem
               gradivu. Nanaša pa se na razpravo na začetku obravnave točke dnevnega reda in sicer
               amandma k 11. členu. V prvem odstavku 11. člena se za besedo "vlada" doda besede "po
               predhodnem mnenju mestne občine Koper". Sprašujem predstavnika vlade. Ali se strinja?</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja k 11. členu v razpravo. Če ni razprave, dajem ta predlog
               amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? (12 članov.) Je kdo proti? (?)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja podprt.</p>
               <p>K 12. členu imamo dva amandmaja. Prvi amandma v tretjem odstavku ... za besedilom
               "opravlja javni zavod," nadomesti z "vejico" nadomesti z "piko". Ostalo besedilo se
               črta.</p>
               <p>In drugi amandma v četrtem odstavku 12. člana se za tretjo točko doda nova tretja a
               točka, ki se glasi "upravljanje z zemljišč in na območju rezervata, ki so v lasti
               države". Dajem ta dva amandmaja na glasovanje. Sprašujem predstavnike vlade. Ali se
               strinja? Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem v razpravo oba amandmaja. Če ni razprave, dajem na glasovanje prvi
               amandma.</p>
               <p>Kdo je za prvi amandma k 12. členu? (13 članov. ) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>In drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za drugi amandma? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem v razpravo amandma k 13. členu, kjer imamo dva amandmaja. Sprašujem
               predstavnika vlade ali se strinja? Dajem v razpravo dva amandmaja k 13. členu. Če ni
               razprave, dajem na glasovanje najprej prvi amandma.</p>
               <p>Kdo je za prvi amandma? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi amandma.</p>
               <p>Kdo je za drugi amandma? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sta oba sprejeta. Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem v razpravo predlog amandmaja k 14. členu. Sprašujem predstavnika vlade, če se
               strinja? Hvala lepa. Dajem v razpravo predlog amandmaja k 14. členu. Če razprave ni,
               dajem na glasovanje predlog amandmaja k 14. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 19. členu. Sprašujem predstavnika vlade, ali se strinjate? Dajem v razpravo
               predlog amandmaja k 19. členu. Če razprave ni, dajem na glasovanje predlog amandmaja
               k 19. členu.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja je sprejet.</p>
               <p>Imamo pripravljen amandma k 21. členu, ki ga ravno tako nimamo v predlogu
               amandmajev. In sicer ga bom prebral.</p>
               <p>Tretji odstavek 21. člena se dopolni tako, da se na koncu stavka za besedo "območju"
               dodajo besede "in z vidika razvoja mesta Koper". Obrazložitev postopkov priprave
               programa varstva in razvoja je treba upoštevati, da se nahajajo naravni rezervati
               sredi mesta in morajo biti predlagane rešitve preverjene tudi iz vidika razvoja mesta
               in vključitve naravnega rezervata v mestni prostor<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Sprašujem predstavnika vlade ali se strinja s takim
               predlogom amandmaja ? (Se strinja.) Hvala lepa. Odpiram razpravo za amandma k 21.
               členu. Če ni razprave, dajem predlog amandmaja k 21. členu v tekstu, kot sem ga
               prebral na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.) Hvala lepa.</p>
               <p>Gremo za predlog amandmaja za novi 24.a člen, kot ga imamo napisanega na spodnjem
               delu na strani 6. Sprašujem predstavnika vlade, če se strinja? (Se.) Hvala lepa.
               Odpiram razpravo za predlog amandmaja za novi 24.a člen. Če ni razprave, dajem na
               glasovanje amandma za novi 24.a člen.</p>
               <p>Kdo je za novi 24.a člen? (12 članov.) Je kdo proti? (Nihče.) Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem v razpravo amandma k 25. členu, kot ga imamo na 7 strani zgoraj. Sprašujem
               predstavnika vlade ali se strinjate? (Se.) Hvala lepa. Dajem v razpravo predlog
               amandmaja k 25. členu. Če ni razprave, dajem na glasovanje amandma k 25. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja k 25. členu je sprejet.</p>
               <p>Naslednji imamo amandma k 27. členu. Predstavnik vlade ali se strinjate? (Se.) Hvala
               lepa. Odpiram razpravo na amandma k 27. členu. Če ni razprave, dajem na glasovanje
               predlog amandmaja k 27. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Ima še kdo kakšen predlog amandmaja? Če ne, dajem predlog v obravnavo predlog
               sklepa. Odbor državnega zbora za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru
               republike Slovenije, da predlog zakona o naravnem rezervatu Škocjanski Zatok skupaj z
               amandmaji odbora sprejme. Je kakšna razprava? Želi kdo razpravljati? Če ne,
               zaključujem razpravo in dajem predlagani sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (10 članov.)</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vsem vabljenim gostom in predstavnikom in ostalim predstavnikom mestne občine Koper,
               se zahvaljujem za konstruktivno udeležbo in nasvidenje. Če pa želite, pa lahko
               prisostvujete nadaljevanju seje. ... (Smeh.) ...</p>
               <p>Predlog je, da glede na to, da očitno nisem vseh teh predlogov upošteval na začetku,
               da pripravljamo ali bom rekel drugače. Glede na to, da imamo praktično dnevne seje in
               da očitno zgleda, da jih bomo imeli še naprej in da pripravljamo gradivo za 8. sejo
               državnega zbora, zato predlagam, da gremo na 4. točko, ki gre za zakonodajo, ki je
               uvrščena na 8. sejo državnega zbora. Se strinjate člani odbora? Če ni pripomb.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O UREJANJU NASELIJ IN DRUGIH POSEGOV V PROSTOR.</title> Torej
               predlagatelji tega zakona smo trije poslanci, poleg mene tudi gospod Miran Jerič in
               gospod Ivan Kebrič. Žal kolegov na današnji seji ni. Ampak, če dovolite bom jaz
               predstavil predlog tega zakona, glede na to, da je popolnoma kratek samo z parimi
               besedami.</p>
               <p>Zakon je bil pripravljen oziroma ta predlog spremembe tega člena je bil pripravljen
               na osnovi večkratnih diskucij in razprav v našem odboru, glede možnosti izvajanja
               predvsem nekatere državne infrastrukture predvsem smo mislili pri temi železniško
               možnost izgradnje železniške infrastrukture.</p>
               <p>Kot je vsem znano je obstaja možnost oprostitve plačila državnega deleža, da rečem
               tistega deleža, ki pripada državnemu proračunu, plačilu oprostitve spremembe
               namembnosti kmetijskega zemljišča za program avtoceste. Torej možnost vlade, ima
               možnost oprosti ali pa ne oprosti. Odvisno od sklepa vlada. To je v veljavni
               zakonodaji, torej ta možnost je uveljavljeni zakonodaji že dana in v tem predlogu v
               bistvu to možnost razširjamo na državno infrastrukturo, kot pa sem rekel, smo pri tem
               predvsem mislil na možnost hitrejše izgradnje železniških povezav.</p>
               <p>Torej gre za to, da je možno tudi pri drugih infrastrukturnih objektih, ki so že v
               obstoječem zakonu navedeni, kateri so to in ni to kakšna nova dikcija, ki se jo
               uporablja pri ostalih členih. Pri ostalih členih oziroma pri ostalih pod členih 45.
               člena in gre torej za oprostitev plačila deleža, ki pripada državnemu proračunu pri
               spremembi namembnosti kmetijskega zemljišča.</p>
               <p>To je glede na to, da je zakon kratek, je tudi obrazložitev lahko kratka. Torej jaz
               bi zaključil s predstavitijo predlagateljev. Žal kot sem rekel, kolegov na današnji
               seji ni. In prosim predstavnika vlade, pozdravljam v naši sredi ministra gospoda
               Cirila Smrkolja, da poda mnenje vlade. Prosim gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp70">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ... Mi nasprotujemo predlagali spremembi zakona iz čisto
               enostavnih razlogov.</p>
               <p>Poglejte, sprememba namembnosti je bila ... uvedena predvsem v smislu zaščite
               kmetijskih zemljišč in je že <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               s samim zakonom o urejanju naselij in drugih posegov preprosto pravzaprav bila
               narejena velika škoda kljub pomembni nacionalni ... investiciji, ki so sigurno
               gradnja cest. Kmetijstvo izgublja, pravzaprav so različne ocene, vendar po naših
               podatkih recimo v enem letu približno 7 milijard in seveda je ob predlagani spremembi
               to razmerje med velikimi in majhnimi porabniki še veliko slabše. Ker mi smo recimo
               realizirali odškodnine za spremembo namembnosti o teh majhnih odškodnin za recimo 800
               milijonov in seveda na drugi strani oprostili pri gradnji avtocest za 7 milijard 200.
               Tako da je to razmerje grobo povedano 8:1 in seveda če bi šel predlog spremembe
               zakona, kot ga koleg oziroma poslanci predlagate, bi se to razmerje še spremenilo in
               bi v bistvu bilo 13:1. Tako da je pri tem že resno vprašanje, ali so res tisti majhni
               uporabniki tega kmetijskega prostora, to so predvsem individualni graditelji, še
               dolžni to plačati. Naša ocena je seveda, da takšen pristop ne gre, in popolnoma
               izniči, bi rekel, ta instrument odškodnine za spremembo namembnosti, in zato res mi
               predlogu sprememb zakona nasprotujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Samo moment. Kot predlagatelj bi samo eno pripombo na mnenje
               vlade podal. Namreč, da se strinjal s tem, kar je gospod minister rekel. Vendar
               mislim, da je izničeno, vsaj kar se tiče državnega dela tega, ker za občinski del
               tako ali tako ostane, in pri avtocestah in pri ostalih, da je ta zadeva že izničena
               za državni del že s tem, ko je bilo z zakonom možno oprostiti za potrebe avtoceste,
               ker je površina za avtoceste je neprimerljiva v primerjavi z ostalimi površinami, ki
               so predmet tega ali ki sploh niso predmet tega zakona. Zato jaz osebno mislim, da je
               potrebno to materijo tako ali tako na drug način počasi najbrž urediti. To je to. Mi
               smo, kar se tiče pa občin pa pri temu ne bi bile seveda prizadete. Torej, če povzamem
               še, mislim, da ni predstavnika sekretariata. Torej, sekretariat ima samo tehnične
               pripombe glede uporabe množine in ednine itd, drugače načelnih pripomb pa seveda
               nima. V samo materijo se pa sekretariat seveda vsebinsko ne spušča. Odpiram razpravo.
               Besedo ima gospod Čebulj. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp72">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz in tudi naša poslanska skupina bomo to spremembo zakona o urejanju
               naselij in drugih posegov preprosto podprla, ker skratka tukaj ocenjujemo da gre samo
               za prelivanje sredstev med ministrstvi. To se pravi, skratka, vračaš sredstva, ki jih
               pač določeno ministrstvo namenja za določen namen, in tukaj mislim, da je to
               nesmiselno in bi verjetno glede na taka prilivana sredstva tudi v drugih zakonih bilo
               potrebno, da pride do spremembe. Ne razumem pa ravno točno, kako si rekel gospod
               predsednik, da tukaj ne prizadeva ali da ne prizadene ali ne prizadeva občin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gre samo za državo. Oprostite. Vlada ima možnost oprostitve državnega dela. To je
               70%, ob občinskega pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp74">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz bi pa tu predlagal, da bi tudi v ta krog zajel tudi občine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ne, ne. Saj se ne razumemo. Delež, ki ga dobijo občine, ostane. Tudi pri avtocestah
               pri obstoječi zakonodaji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp76">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Nisva se razumela. Gre za to, da predlagam, da občine ravno tako so izvzete plačila,
               kot so recimo v infrastrukturnih objektih, kot so obramba in zaščita. Saj skratka je
               ministrstvo za obrambo in zaščito ravno tako financirano iz strani davkoplačevalcev,
               kot so ostala ministrstva ali kot so financirane občine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, če lahko kot predlagatelj se seveda. To je pa seveda večja sprememba tega
               zakona in mislim da v temu zakonu to tudi ni možno storiti. Razumem zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp78">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Repliko kratko imam. Jaz mislim tukaj možnost je. Če je ta možnost, potem je tudi
               možnost za občine, ne samo konkretno za državo ali za DRC. Skratka, občini spet
               vračamo tisto, kar bo država dala oziroma kar bo davkoplačevalec dal, bo
               davkoplačevalec vrnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim za razpravo naprej. Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp80">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz spoštujem razloge za sprejem zakona po hitrem
               postopku, ki so navedeni v 4. točki predloga zakona, in ocenjujem, da je potrebno v
               nekaterih segmentih res določene stvari dogovoriti, vendar se sprašujem, ali tako in
               do konca, kot je predlagan za vse te namene in še posebej se mi zdi vprašljivo, da
               zadevo pa v nedogled širimo tudi na tak način, kot predlaga poslanski kolega gospod
               Čebulj, ker po tej poti naprej bi res to morali počenjati, in pridemo do konca tako
               daleč, pa rečemo zdaj je pa sproščeno vse in lahko počnemo na kmetijskih zemljiščih v
               državi kar se nam zazdi in kjerkoli hočemo. Imamo vmes sicer varovalke okrog
               prostorskih planov itd, vendar te zadeve je možno tudi preskočiti in potem se je
               zgodila zgodba, katere si niti nismo želeli in<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ne bi bilo dobro, da bi se dogajala. Zakon, ki je res
               kratek, vendar se mi zdi, da je iz tega vidika varovanja kmetijskih zemljišč zelo
               pomemben, posebej zaradi tega, ker imamo mi na mizi trenutno, pa tudi na današnji
               seji, dva zakona, ki posegata v ta kmetijski prostor. To je ta zakon, ki oprošča
               plačilo 70-ih% državnega dela, ki gre v integralni proračun in jo potem vlada s
               sklepom različno regulira. In drugi zakon je v skladu kmetijskih zemljišč oziroma
               spremembah v 22. členu, kjer smo že zadnjič na seji ugotavljali, da bi pa odprli
               prostor širitve nezazidanih stavbnih zemljišč na kmetijski prostor po neki moji
               presoji, kolikor bi pač hoteli vzeti in koliko bi si občine zaželele. Gre za problem,
               kjer z že dosedanjo rešitvijo dosedanjim občinam oziroma nekdanjim občinam do leta
               1963 damo določene površine oziroma določeno vrednost kmetijskih zemljišč. Res je
               upravičena pripomba, da nismo rešili novih občin in tistih, ki bodo nastajale, in bi
               morali skratka neko rešitev, in tista varianta, ki je v igri, da bi odprli prostor,
               da bi se širili po nekih apetitih, ki bi nastali, bi lahko postala zgodba grozljiva.
               Zaradi tega predlagam temeljit razmislek, ali je v tej dikciji popolnoma sprejeti ali
               pa zakon omejevati do določene mere zaradi tega, zdaj se pa vrača nazaj na ta zakon
               iz spremembe tega člena. Kako se bo reguliralo vrednotenje variant poseganj v
               prostor, kjer smo zaradi sorazmerno visoke odmere spremembe namembnosti kmetijskih
               zemljišč bili kljub vsemu prisiljeni razmišljati, kjer in koliko bomo gradili, ali
               bom šli na manjvredno ali ničvredno zemljišče, ali bomo pozidali tudi tista
               zemljišča, katera vsaka pametna država varuje. In kaj se bo dogajalo, ker pridemo ven
               v skrajnost, kaj se bo dogajalo v primeru, ko bo vlada oproščala do 70-ih%, in bomo
               prišli v situacijo, kjer bodo občine zainteresirane z ozirom na njihov delež, ki
               ostaja, da bodo šle na najboljša zemljišča, kjer pridobijo največji delež prispevka
               oziroma največji absolutni znesek. Recimo, na gozdnih zemljiščih dobiš zelo malo in
               občina nič ne pokasira, vemo pa da so spremembe namembnosti lahko zelo visoke in je
               smisel riniti s prostorskimi plani itd na najboljša zemljišča, ker s tem pri občinah
               največ kasiramo. Jaz se strinjam tudi pri občinah, da morajo pridobivati dohodek na
               vse možne načine in biti spreten pri oblikovanju proračuna, vendar se mi kljub vsemu
               postavlja vprašanje, ali je ta način najboljši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je javil gospod Košir.(glas iz dvorane)...Se opravičujem. Če
               sem vam vzel besedo, se vam opravičujem, ampak jaz sem razumel, da ste postavili
               piko. Se opravičujem. Gospod, ali ste zaključili. Hvala lepa. Se opravičujem še
               enkrat. Gospod Košir.To je problem, ko vas ne vidim tu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp82">

               <speaker>JOŽEF KOŠIR:</speaker>

               <p> Jaz se opravičujem kolegu, ki ... prehitro bila končana. Dva vprašanja imam iz tega
               področja. Mi imamo v naši občini, kot drugje v Sloveniji to urejeno. So kmetje zelo
               oddaljeni, ki plačujejo davek od cest, ker niso odmerjene. Dejansko realno tam ni
               nobene ceste narisane in uradno, ko bomo mi cesto odmerili, jo moramo vrisati in je
               to sprememba namembnosti. Me zanima, kako se bo ta problem rešil, ker že tako ali
               tako občino veliko stanejo te meritve, ker pri nas smo računali, če bi vse odmerili,
               potem lahko damo en proračun za obnovitve teh cest. To je ena stvar. Druga stvar je
               pa potem ta. Če se pogovarjamo za infrastrukturo občine, mislim, da se ne dela v
               občinah, pa tudi v novejših občinah tako, da bi se delalo na pamet. Ker pri
               spremembah, ki jih dela večina občina zdajle, našega prostorskega plana temeljito
               delamo na tem. Zdaj se dela eno leto z vsemi strokovnimi podlagami in z vsemi
               strokovnimi tudi razmišljanji razvoja in gospodarstva in ostale infrastrukture prej,
               ko pridejo sploh do odločitev, da se da dejansko prostorski plan, ki je tako ali tako
               usklajen z ministrstvom za kmetijstvo, z ministrstvom za urejanje okolja in prostora,
               pa tudi ostalimi, če so potrebni zainteresirani posamezni elementi namen tega
               prostorskega plana. Zato mislim, da iz tega vidika ven, bi absolutno moral biti tudi
               občinski del vključen, ne samo to kar piše notri v obrazložitvi, pa tudi kar piše v
               členih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp84">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>... (ni vklopljen)...Jaz sem hotel replicirati gospodu Džuban na podatke, ki jih je
               navajal. Torej, nič ne dvomim, da občine lahko izkažejo ta interes, da cesta ali pa
               neka infrastruktura poteka po najboljših kmetijskih zemljiščih. Mislim, da je zadeva
               rešena. Občine pa v bistvu niti ne razpolagajo s temi zemljišči in bi lahko na to
               vplivale, kot je ta bojazen odveč. Poleg tega pa tudi vsi planski dokumenti, ki se
               sprejemajo, se ... vlada, tako da mislim, da ekonomska revanja je dejansko ostaja
               naprej, tako da ne more prihajati do takih odstopanj in mislim, da občine ... se
               zavedajo prostorske problematike in ... v prostoru in ga tudi nikakor ne gre na
               pamet. Bi pa opozoril na dejstvo, da pa seveda dejstvo, ki ga je v prejšnji razpravi
               navedel minister za okolje in prostor gospod Gantar, da se ugotavlja, ker se občine
               omejuje pri nezazidanih stavbnih zemljiščih zaradi koriščenja v kmetijske namene, da
               pa resnično obstaja interes v občini, da se širijo na druga zemljišča, ki pa so
               resnično tudi včasih kvalitetnejša. Torej je ta konflikt, bom rekel, bolj je na
               strani države, kot pa na strani občine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp86">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz v bistvu bom samo malo še dodali oziroma malo ponovil. Mislim, ni mi najbolj všeč
               to razmišljanje gospoda Džubana, ker ima vso pravico, ker skratka ima ministrstvo za
               kmetijstvo kompletno varovalko pri potrjevanju planskih prostorskih dokumentov. In
               zaradi tega tukaj ni bojazni kakršnihkoli novih posegov v zemljišča, ki so kmetijsko
               primerna za obdelavo. Tu gre dejansko za tisto, kar si že gospod Košir dotaknil.
               Recimo, jaz bom konkretno dal vam primer občino Cerklje na Gorenjskem. Mogoče poznate
               področje Ambroža, Krvavca, Šentjurške gore in do Kamnika. Na tem področju niti en
               meter ceste ni odmerjene. To se pravi je totalno zatečeno stanje, ker dejansko bo
               enkrat potrebno, da bo občina tudi k temu problemu pristopila. Mi smo šli na odmere.
               Ampak na tem področju je 30 km cesta, ker je potrebno tudi plačati potem, če hočeš
               normalno vnesti v zemljiško knjigo in kompletno vse legalizirati, moraš potem plačati
               tudi spremembo namembnosti. Mislim, gospodje, tukaj gre za zatečeno stanje tudi
               40-ih, 50-ih let. Ne gre tukaj za neko gradnjo novih cesta, ampak gre skratka za
                  legalizacijo<stage type="mag"/> (nadaljevanje) zatečenega
               stanja, ki je vprašanje, če pravno pogledamo, če se to enostavno ne legalizira, ampak
               gre skratka tudi tukaj za mogoče na širitev cesta v okviru metra ali dva, ko imamo v
               občinah zdaj široke ceste 3 metre, 4 metre pa vemo, da je normalno, mora biti vsaj
               nekaj za prometno varnost 5,5 metrov. Samo za to gre, za nič drugega ne gre. Za vse
               ostale gradnje, ki si jih občine zmišljujejo in jih dajejo v razne plane, je potem
               jasno, jih potrdi ministrstvo za kmetijstvo, z okoljem in prostorom in tako dalje in
               tako dalje. Mi se s to problematiko dela trenutno zelo soočamo, predvsem na področju
               Krvavca nam je dobro znano, kaj na tem področju lahko zakon naredi s to spremembo,
               kar bi seveda podkrepili z določenim amandmajem, da bi tukaj tudi tako občine
               zavzemali, kot tudi državo in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp88">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prva pripomba je ista, kot poprej, ko sem govoril o zakonu pri Kopru.
               Mislim, da zakon ni potrebno, da je sprejet po hitrem postopku.</p>
               <p>Druga pripomba je pa ob tem, da že ob sprejemanju zakona ob posegih v prostor, torej
               urejenih naselij in posegih v prostor, sem glasoval proti temu, da se karkoli
               oprosti. Ker, če bomo vse oproščali, ne bomo tudi nič izbrali. In tako, da bom tudi
               danes in pa tudi v državnem zboru glasoval proti temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite, gospod minister? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp90">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>... odškodnine zaradi spremembe namembnosti, pravzaprav investitorja, mu damo vso
               možnost, da se bolj odloča in iste trase na kvalitetnih kmetijskih zemljišč, in sploh
               ne razmišlja o variantah, bi rekel tras na manj kvalitetnih kmetijskih zemljiščih.
               Tukaj je s širitvijo te možnosti, seveda bo narejena velika napaka kmetijstvu. Jaz
               resno povem. In bo narejena velika napaka v smislu varovanja kvalitetnih kmetijskih
               zemljišč v Sloveniji. Je pa eno treba vedeti, da samo ta varovalka, ki jo ima
               kmetijsko ministrstvo, kjer soodločamo seveda tudi z ministrstvom za okolje in
               prostor, glede posegov v prostor je seveda premajhna. In tukaj so predlagatelji, ali
               pa pripravljalci zakona o kmetijskih zemljiščih pač to varovalko umestili. Res
               izreden nacionalni interes verjetno, verjemite ni, ne opravičuje tega, kar se dela
               pri oprostitvi plačila odškodnin za spremembo namembnosti tudi pri avtocestah. Ne
               opravičuje. To je, verjemite mi, generacijska napaka, huda napaka prejšnjega mandata
               in širitev teh možnosti, verjemite mi. Mi imamo tako malo kvalitetnega kmetijskega
               prostora v Sloveniji, da bi ga resno morali varovati z vsemi možnimi mehanizmi, ne pa
               da, bi rekel predvsem investitorja navajamo k temu, da si izbere najboljšo možnost,
               ker bo tako ali tako oproščen plačila odškodnine.</p>
               <p>Druga zadeva je glede občine. Jaz moram povedati in to pojasniti, da v primeru
               občine, v vseh primerih je to razmerje 70:30 v skladu z zakonom o kmetijskih
               zemljiščih in da to plačilo, 30% občina vsekakor dobi v vseh primerih. Je pa tudi
               tukaj zdaj, glede koriščenja teh sredstev bilo jasno opredeljeno, tudi v skladu z
               zakonom, se morajo ta sredstva koristiti za pridobivanje novih kmetijskih zemljišč
               ali za izboljšave obstoječih kmetijskih zemljišč in z zadnjo spremembo zakona o
               kmetijskih zemljiščih je ta sredstva možno tudi uporabiti za razvoj podeželja. Jaz bi
               res, gospodje poslanci prosil, da ste v bistvu proti predlagani spremembi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za mnenje. Torej, če lahko jaz spet kot eden od predlagateljev rečem, da
               nikakor ni bil namen, da posežemo v to nevarovanje kmetijskih zemljišč. Ponovno
               pravim, da je ta delež izredno majhen, da je bil predvsem namen, da se daje možnost
               nekaterim gradnjam, ki so iz državno gopodarskega vidika nujno potrebne. Vendar,
               opozoril bi pa gospoda ministra na del tretjega odstavka 12. člena obstoječega zakona
               o kmetijskih zemljiščih, ker mislim, da ste omenili kriterije, ampak tu notri v tem
               odstavku piše, da merila za oprostitev kriterija ali zmanjšanje plačila dela
               odškodnine zaradi spremembe namembnosti iz drugega odstavka tega člena določi vlada.
               Mislim, da smo to tudi, ko smo začeli pripravljati preden smo vložili ta predlog,
               preden smo razmišljali o tem, smo seveda tudi razmišljali o tem, da vlada le pripravi
               neki, bi pa uporabil besedo, mogoče rigorozni, zaradi čuvanja kvalitetnih zemljišč
               neka merila, ali kot pravi minister, kriterije za oprostitev, v katerih primerih da
               ali v katerih primerih ne. To smo seveda v vseh razgovorih pri pripravi tega pač
               imeli v mislih, tako da se vam ne bi očitalo, da v bistvu razprodajamo ali uničujemo
               kmetijska zemljišča. Nasprotno, mislim da smo to imeli v mislih in seveda tudi te
               kriterije, kot pravi zakon, merila. Mislim, da se je javil k besedi gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp92">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Glede na to, kar sem v tej razpravi slišal, bi
               predlagal, če bi temu zakonu dali na odboru podporo, bi predlagal, da se ga obravnava
               po rednem postopku. Danes smo tudi slišali mnenje vlade, nismo dobili pisnega mnenja
               prej, da bi se lahko bolj temeljito seznanili s tem problemom. Dejansko so tudi
               argumenti, ki jih je gospod minister povedal, zelo resni in to ni tako enostavna
               problematika. Se pa strinjam tudi s tem, kar je gospod Božič že danes večkrat
               opozoril, da ne moremo delati po metodi nekega blitzkriega, 19 izrednih sej smo
               imeli, 7 rednih sej. Na vseh teh izrednih sejah, pa zgleda tudi na vseh rednih
               dobivamo gradiva po hitrem postopku, po skrajšanem postopku, sploh ne znamo več
               sprejemati zakone po normalnih procedurah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi predstavnik ministrstva za promet in zveze, dr. Hanžel.
               Prosim. Ampak vas prosim, da pridete k mikrofonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp94">

               <speaker>DR. SLAVKO HANŽEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Žal nisem bil spočetka prisoten, tako da ne vem, morebiti je bilo to
               tudi povedano. Zakaj v bistvu ta zakon po hitrem postopku? Krivda je brez dvoma v
               vladnih krogih, v nekaterih ministrskih resorjih, kjer je bilo vseskozi zagotovljeno,
               da bodo sredstva za plačilo spremembe namembnosti kmetijskih zemljišč zagotovljena v
               proračunu za leto <stage type="mag"/> (nadaljevanje) 1997.
               Konkretno govorim tukaj o železniški povezavi, ki je tudi mednarodno nekako pogojena,
               podpisana s stran obeh predsednikov vlad, za pričetek gradnje v letošnjem letu, med
               Puconci, Hodošem in madžarskim delom poteka. To se žal v proračunu kot, če bi
               pogledali za leto 1997 ni realiziralo. Zaradi tega in tudi zaradi tega, ker v
               predlogu proračuna za letošnje leto sredstva za plačilo te spremembe namembnosti
               zaradi pomanjkanja finančnih sredstev niso predvidena, je dejansko edina možnost, da
               se tudi za področje izgradnje železniške infrastrukture oprosti plačila spremembe
               namembnosti za tisti del, ki pripada državi, to je teh 70%. Ker, če mi tega ne
               poravnamo ne moremo pridobiti gradbenega dovoljenja. Če ne pridobimo gradbenega
               dovoljenja, letos ne bomo mogli začeti graditi. Ob tem pa so še drugi problemi tukaj
               vezani v proračunu na to zadevo. Ampak, v tem smo videli pravzaprav edino možno
               solucijo, ki jo je vlada, predlagali smo jo na ministrstvu za promet in zveze, mnogo
               smo o tem govorili tudi z gospodom ministrom Smrkoljem in se tudi dogovorili, da take
               vrste kriterij pripravimo, kot je omenil gospod minister, tako za področje avtocest,
               kot za področje železnic. Jaz bi samo na to opozoril, področje železnic tudi
               približno nima možnosti in ne načrtov, če ste pogledali sedaj veljavno strategijo
               razvoja železniške infrastrukture in tisto, kar se predlaga dopolnitev, da bi se tudi
               za 10% tega ali pa kvečjemu za 10% gledano celotno širitev avtocestnega omrežja, ki
               je zdaj predvidenega nekaj preko 500 km, bi ga naj Slovenija imela v perspektivi, da
               tukaj tudi približno nič takega ne nameravamo, ampak se gre dejansko za vitalno
               pomembne projekte za slovensko gospodarstvo, se pravi najkrajša železniška povezava z
               Madžarsko, edino državo, s katere nimamo direktne železniške povezave, pa tudi ne
               avtocestne, in da se gre tukaj v naslednji fazi, v obdobju po letu 2000 v izgradnjo
               drugega tira, če seveda želimo razvijati gospodarstvo primorske regije, in Luke Koper
               tudi vnaprej. Samo to bom še rekel. Če ne bomo tega zakona po hitrem postopku pač
               sprejeli, ne bo gradbenega dovoljenja, ker ni sredstev v proračunu, da se to plača.
               Kršena bo meddržavna pogodba in Slovenija, v kolikor ne bo zgradila te proge, bo
               plačala madžarski strani, to piše v pogodbi vse stroške, ki jih bo madžarska stran s
               tem pač imela in seveda tudi škodo na vseh drugih področjih križa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zamernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp96">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni je res žal, gospod sekretar, da niste bili prej tu. TO samo
               potrjuje mnenje kolega poslanca, ki je prej govoril, da najbrž če kaj drugega ne, če
               že ne moremo prekiniti hitrega postopka in dati v redni postopek, moramo počakati
               vsaj na mnenje vlade. Tu smo slišali mnenja dveh predstavnikov vlade, enega ministra
               in enega državnega sekretarja, ki sta si milo rečeno v velikem nasprotju. In dokler
               nimamo mnenja vlade, ki bo res mnenje vlade, nimamo kaj odločati. Minister pravi, da
               je to občutljiva stvar, ki naj je ne bi sprejeli. Državni sekretar pravi, da je
               občutljiva stvar, ki pa naj jo sprejmemo. Kaj je zdaj prav?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali dovolite, gospod minister? Saj bo potem še prilika. Javil se je dr. Lobnik.
               Prosim. Iz sveta za varstvo okolja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp98">

               <speaker>PROF. DR. MARTIN LOBNIK:</speaker>

               <p>Mi smo vas pred enim mesecem opozorili pismeno, da smo dobili nekatere namige iz
               različnih krajev Slovenije, da se s spreminjanjem dobrih zemljišč nadaljuje kljub
               zakonodaji.</p>
               <p>Drugo, ne zavidamo vaše funkcije, ker ste člani odbora za infrastrukturo in okolje,
               kar je praktično skoraj nemogoče dati v isti koš. Tretje bi vam moral povedati, da
               zemlja nastaja 500.000 let in da vsebuje mineralne snovi, hrano od katere vi živite,
               kamor tudi umrjete in vas ta zemlja prebavi, da lahko nekaj novega zrase. Torej,
               prejšnjim poslancem sem povedal, da nimajo pravice razpolagati na tako lahki način
               zemljo preteklih in bodočih rodov. Tule je slika malo boljše zemlje v Sloveniji, to
               je zelenkasto-rumene. Najmanj zemlje na prebivalca imamo mi v teh okoliških državah.
               Torej, to sem vam moral povedati za uvod, kajti izjemno sem bil zadovoljen zadnjič,
               ko smo ta Škocjanski zatok tako strokovno dobili prikazan, da ste se ga zavedali. Od
               1990. leta naprej ni več pravih evidenc, kam je zemlja šla s pozidavo, ko so bile
               ukinjene zemljiške skupnosti. TO se pravi, prvo kar manjka je študija, koliko zemlje
               smo izgubili po 1990. letu.</p>
               <p>Tretjič, kar je zelo pomembno je, da z nastajanjem novih občin, to sem zadnjič
               povedal med vrsticami, je seveda razvoj strokovnih služb, ki se bodo verjetno čez čas
               razvile šibek v začetni fazi. Kar pomeni, da bo interes tistih, ki imajo denar, pa ki
               želijo v tem prehodnem obdobju čimveč dobiti, močnejši kot od stroke. Nadalje bi rad
               povedal to, kar je mislim zelo pomembno, da se obseg spreminjanja najboljših
               kmetijskih zemljišč v stavbna zemljišča ne obravnava analitično posebej, kako so se
               izgubila najboljša zemljišča. Teh dokumentov ni, posebej govorim.</p>
               <p>Naprej bi moral povedati to, da je pri nekaterih okoljevarstvenikih že čutiti
               apatijo in trenutno se bori za dobro zemljo v glavnem ministrstvo za kmetijstvo, ki
               je pa vezano seveda na potrebe infrastrukture, ki jo jaz priznavam. Slovenija rabi
               ceste. Ampak gospodje, poglejte ceste, vse koridorje skozi Slovenijo, kje grejo. Po
               tej rumenkasto zeleni barvi. In takrat, ko ste sprejeli prvi zakon sem jaz povedal,
               da je to prva opeka iz sistema, ki bo začela rušiti naprej. Naredite boljši zakon.
               Tako kot ščiti nekatera mokrišča ali nacionalni park Triglav dajmo reči, da je ta
               tretjina Slovenie zaščitena, pa gremo obratno pot. Je na ravni resors, ki ga ščitimo,
               pa potem iščemo alternative. To, da pravite, da država daje sebi v žep. Saj ni treba
               dati v žep. V žep gre lahko čisto malo, če se lotimo slabših zemljišč. TO pomeni:
               povejte mi, saj vsi ne moremo voziti mercedesov, ker nimamo denarja, zato kupujemo
               manjše avtomobile. In vzrok je samo v tem, da bi se izognili najboljšim zemljiščem.
               Avtoceste. Gospodje, jaz čutim osebni neuspeh, da gre avtocesta po sredini vipavske
               doline in skozi hmeljišča. Oprostite, takih zemljišč, kjer bi lahko šla ta cesta, je
               veliko več. Pa gre po najboljših. 70% avtocestnega križa gre <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) gre po prvi kategoriji. 70%. Sedaj pa še to,
               ministrstvo za kmetijstvo ima možnost. Po podatkih, ki jih imamo na svetu, je
               ministrstvo za kmetijstvo bilo praktično neuspešno in ima svoja negativna stališča do
               posameznih tras, pa so bile kljub vsemu zaradi tehničnih in gradbenih vzrokov
               zgrajene na najboljši kmetijski zemlji.</p>
               <p>Naprej. Razpršena zgradnja, ki jo sedaj s tem - ne smete mi zameriti župani, ker vi
               boste potem nosili to pezo - graditi, graditi čimbolj razpršeno po občinah, hribovita
               območja se nam pa praznijo. Koga sedaj ščitimo? Dajmo pravzaprav razvoj predvsem v
               dolini, cestam, gradnji itn..</p>
               <p>In še nekaj bi rad povedal. Krivičen je ta predlog, ki pa ne upošteva šol, če že kar
               tako "by the way" povem, ker upošteva samo nekatere druge. Zato predlagam, če bi
               hoteli kakršnokoli resno razpravo, bi v teh 10 letih morali dobiti stanje, študijo in
               povedati projekcijo, kaj to pomeni. Izšla je študija iz urbanističnega instituta, ki
               govori o vseh koridorjih v Sloveniji. Dragi moj gospod! Hitra železnica potrebuje
               isto širino kot avtocesta. Hitra železnica. Dobro, slabšo polovico navadno železnica.
               Če govorimo samo o trasah. Vi pa veste, da je potrebno zaščitne koridorje še pa še.
               Sedaj mi pa še povejte to, jaz predavam vsak teden v Mariboru in se vozim. Da ne
               govorim o teh transportnih, ki bodo vedno večji iz vzhodnih držav, ki bodo vplivali
               na še 300 metrski pas levo, desno na dobra zemljišča zaradi transportno nevarnih
               snovi, zaradi nesreč in kakšnih hujših stvari. Da ne rečem tudi to, da je dokazano,
               da avtocesta sama po sebi ima 300 metrski pas negativnih vplivov zaradi težkih kovin
               in drugih stvari. In gospodje poslanci! Prosil bi vas samo to, da bi obdržali tudi za
               ta vaš predlog, ki ima nek rezon. Država je revna, samo prosim vas, ne to revščino
               plačevati z zemljo, ki je nastajala toliko let. Najdimo drugi vir, kajti s tem
               razvrednotimo zemljo, ki ima svojo vrednost, tržno vrednost.</p>
               <p>In še samo to bi povedal, ker sem si tukaj zapisal. Zaslužkarstvo v nekaterih
               regijah Slovenije na račun preprodaje zemlje, se bo ... in cena zemlje raste ravno
               zaradi tega, ker je to pomemben vir. Menim, da bi bilo potrebno zelo strokovno
               pripraviti ta projekt, oceniti dosedanje izgube, oceniti kaj bi to prineslo glede na
               to, da imate študijo v marsičem narejeno, predvsem pa ministrstvo za kmetijstvo ima
               podatke, ker lahko jasno pove, katero zemljo pa lahko ponudi v alternativne razmere.
               In bi prosil, da bi resnično šli po poti, kot ste jo zadnjič obrali, da se na
               nekatere strokovne dokumente naslonite, pa kakršnekoli so. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da se je k besedi javil gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp100">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz lahko sedaj za polovico skrajšam, ker so moji kolegi bistveni del tistega
               povedali, kar mi je rojilo po glavi. To je, da bo izgleda morala vlada preiti s ...
               predlogom, morda sprememb tega zakona o kakršnemkoli postopku že bo. In je to bilo
               eno tudi mojih vprašanj, ko sem rekel ali je nujno, da s tem zakonom, ki bo verjetno
               šel v proceduro in bo doživel svoj sprejem zaradi interesov, ki so tukaj prisotni,
               kot je prof. Lobnik rekel, ... tipičnih primerov, ki je precepil. Na eni strani moram
               lobirati, da za vsako ceno dosežemo projekt avtoceste in železnice, na drugi strani
               pa v vlogi, kjer imamo kmetijska zemljišča zelo izpostavljena zaradi teh
               infrastrukturnih posegov. In je kompromis tukaj zelo težek. Vendar skozi dikcijo
               oziroma vsebino tega zakona se mi postavlja vprašanje, da avtocesto smo na nek način
               pasirali in se zgodba odvija; tudi jaz sem za tisti zakon, za tisto spremembo
               glasoval, da je verjetno nujno pri železnici, pa še pri državnih cestah, potem se mi
               pa postavlja vprašanje ali pa res iti do konca, vse drugo, kot piše v zakonu, potem
               pa našteva kaj je vse drugo in še mnogo drugih stvari je, ki bi se jih pa dalo morda
               res premikati kot recimo nas opozarja prof. Lobnik. In v tem smislu bi bilo za
               pričakovati predlog sprememb oziroma amandma, ali je to vladni ali od kogarkoli
               drugega, ali res moramo tudi vse drugo oprostiti, brez ozirom na to, da bo to potem
               odlok oziroma določitev odmera vlade po nekih kriterijih. In v tej smeri bi verjetno
               kazalo iskati rešitev ker, še enkrat rečem, zakon bo verjetno doživel to, da bo šel v
               proceduro z ozirom na interese, ki so tukaj prisotni, vendar bi ga kazalo nekoliko
               preoblikovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Božič, potem pa gospa Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp102">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik.! Predlagam, da naredimo tako, kakor pred prejšnjo
               točko. Da jo prekinemo, da daste ta predlog na glasovanje, in da dobimo usklajeno
               mnenje vlade, potem pa nadaljujemo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Pozsonec. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp104">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da sem v ... situaciji, ker imam izredno rada zemljo. Drugače pa
               vem, da ta železnica, ne samo za Slovenijo, ampak tudi za tu živečih ljudi je
               neobhodno. Železnica je neobhodna. In smo že tako daleč, tolikokrat smo že povedali,
               da ... graditi, ... kupovali zemljo, pokupili zemljo itn. in to se bo zgodilo kot se
               je zgodilo pri mejnem prehodu Gornja vas. Madžarska je znala izkoristiti Phar
               program, mi nismo znali. Oni imajo čudovit mejni prehod oziroma ne to, da je čudovit,
               ampak funkcionalni, mi pa nimamo pravzaprav nič in naši delavci tam dobesedno v
               takšnih razmerah živijo in delajo. Neverjetno. Torej ..., kje gre železniška proga,
               to ni zemlja prve kategorije. To je sigurno da ni. In bolj hraniti kot železniški
               progi se ne da. To mislim na prve kategorije. Če boste ... pogledali, sigurno ne.
               Tudi jaz pravim, moram pa povedati nekaj, da se ne zavedamo to, da kmetijsko
               zemljišče ni izkoriščeno, zaraščeno itn., pravzaprav ... zemljišče nima vrednosti. To
               bi tudi bilo potrebno vedeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zamernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp106">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Bom čisto kratek, ker resnično se absolutno strinjam s predlogom gospoda
               Božiča. Mi se tukaj praktično dajemo... Bom raje zadržal izraz. Dokler nimamo mnenja
               vlade, nima smisla obravnavati te točke. Enotnega seveda imamo sedaj dva popolnoma
               diametralna mnenja. Vendar na to bi se navezal, kar je gospa Pozsonec sedajle rekla,
               da je zemljišče, po katerem gre železnica, ni dobro kmetijsko zemljišče, in da s tem
               ne bo povzročena škoda. Pri tem bi se pa navezal na tisto, kar je gospod dr. prej
               povedal.</p>
               <p>Poglejte, naša občina je popolnoma gorska. Pri nas ni zemljišča, ki bi bilo dobro.
               In resnično, enakost pred zakonom<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) se potem sprašujem, kje je, če bo iz tega izvzeta naša
               šola, recimo, ki bi jo želeli zgraditi in ne plačati nadomestila za spremembo
               namembnosti kmetijskega zemljišča. Potem se res postavi, kje je tista meja, do katere
               bomo šli. Zdaj bomo rekli, zdaj smo šli avtoceste delati, tam smo pač delali kot
               svinja z mehom z zemljo. Pri železnici bomo sicer malo bolj pazili, tam ne bomo šli v
               hmeljišča in v trte. Kje je meja? Tako, da dokler ni mnenja vlade, nima smisla
               razpravljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz imam predlog, ker moram zadevo zaključiti. Jaz sem že prej enkrat vmes gospodu
               ministru predlagal en predlog na kakšen način bi mogoče prišli z zadevo naprej ali
               zaključili ali kakorkoli. Seveda je to odločitev državnega zbora. Mislim, da so mi
               nekateri kolegi člani odbora gospod Božič, Džuban, Zamernik, gospa Pozsonecova tudi
               podobnega ali enakega mnenja. Dajem torej v obravnavo in sprejem naslednje sklepe,
               resnično podobne kot smo jih prej o poroštvu sprejeli.</p>
               <p>Naslednji sklep je, prvič, da odbor za infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in
               sprejem predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o urejanju naselja in
               drugih posegov v prostor po hitrem postopku. To je prvo.</p>
               <p>Drugo. Odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru, da po opravljeni
               splošni razpravi v okviru hitrega zakonodajnega postopka prekine obravnavo predloga
               zakona iz razlogov dokler ...(Govori jih več.), zdaj ste me zamešali. Ponavljam,
               drugič, da odbor za infrastrukturo in okolje predlaga državnemu zboru, da po
               opravljeni splošni razpravi v okviru hitrega zakonodajnega postopka prekine
               obravnavo.</p>
               <p>Tretjič. Odbor za infrastrukturo in okolje bo predlagal ustrezne amandmaje na zakon
               po pridobitvi mnenja Vlade Republike Slovenije. Ali bi bila možna taka dikcija 3.
               sklepa? Kaj mislim s tem? To se pravi, da se postopek, to,kar je že gospod Božič
               povedal, samo zdaj moramo seveda pravilno formulirati, da državni zbor opravi splošno
               razpravo, prekine obravnavo in nato mi ponovno zadevo obravnavamo in pripravimo za
               drugo obravnavo s tem, da zaprosimo vlado, da poda usklajeno mnenje. Gospod Bevk,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp108">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz dajem alternativo k 1. sklepu, da odbor podpira sprejemanje zakona po rednem
               postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. To bo stvar glasovanja. Mislim, da je tako. Jaz sem pač predlagal to, da
               odbor podpira sprejemanje zakona po hitrem postopku. To je prvič. Drugič, da se
               opravi splošna razprava v državnem zboru in se obravnava v državnem zboru prekine in
               da odbor pripravi ustrezne amandmaje po pridobitvi mnenja vlade.</p>
               <p>Dajem te tri predloge v razpravo. Želi kdo razpravljati? Gospod Bevk je že
               razpravljal z nestrinjanjem besedila prvega sklepa. Prvi je bil glede hitrega
               postopka. Če ni pripomb na podane predloge, dajem po vrsti na glasovanje.</p>
               <p>Prvič dajem predlog, da odbor za infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in
               sprejem predloga zakona, kot je navedeno, po hitrem postopku. Želi kdo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp110">

               <speaker>GOSPOD______________:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ampak resnično smo zdajle v hudi dilemi. Glejte, državni sekretar
               pravi, da v primeru, če ne bo hitri postopek, bo storjena, bodo začeli teči penali.
               Prej smo obravnavali zakon, ki govori, da bo finančno pokrit. Če bodo ti penali še
               zraven, najbrž niso bili vračunani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. Jaz sem prej sicer že zaključil razpravo, vendar huda dilema je pri vsakem
               glasovanju. Prosim, gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp112">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se ne bojim tega, da bodo tekli penali, dejstvo je, da bo treba to
               namembnost plačati. Jaz mislim, to so edina majhna namenska sredstva, ki lahko vsaj
               delno omilijo vso degradacijo, ki jo v prostoru s to prometno infrastrukturo
               povzročamo. Mi bomo postali zdajle en dan v bistvu prometni poligon in še širok pas
               tega poligona bo zemljišče degradirano za vse rodove naprej. Ne podpiram zakona že v
               osnovi. Da praktično še tista namenska sredstva, ki bi jih morali zbrati skozi to,
               jih nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Tu dam svoje mnenje, da v primeru, da bi bilo res to, da bi s tem predlogom zakona
               dosegli to, kar ste zdajle rekli, gospod Brenčič, potem bom seveda glede na možnost
               postopka umaknil ta predlog, ker pa ne mislim tako. Seveda pa kot predsednik tega
               odbora dajem korektno na glasovanje to, kar sem predlagal. Ali je še kakšna razprava?
               Prosim, doktor Lobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp114">

               <speaker>DR. MARTIN LOBNIK:</speaker>

               <p>... cestah, ne pa samo o železnicah. To pomeni, da je ta dimenzija avtomatično večja.
               Samo to, da ne bi zdajle z železnico dobili tezo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ravno s tem predlogom, doktor Lobnik, 2. in 3. točke vsa ta možnost seveda obstoja.
               Je gospod Avšič prosil za besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp116">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem imel namen in bom podprl obravnavo tega zakona po hitrem postopku iz
               razlogov, da gre v proceduro in da se vmes lahko nekje izgubi. Vendar tale zakon ne
               more razrešiti niti slučajno tega, kar je resnični problem in mislim, da je doktor
               Lobnik o tem govoril. Jaz sem mislil predlagati po tem, ko bi te sklepe sprejeli, še
               en dodaten sklep, ki bi obvezal vlado morda tudi rokovno, da pripravi eno celovito
               informacijo o problematiki trajne zaščite kmetijskih zemljišč in gozdov v Sloveniji,
               kateri bi sledili tudi ukrepi in<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ki je bil v nekem smislu nekega nacionalnega projekta ali
               programa zaščite zemljišč v Sloveniji, ki ga je državni zbor sprejel. Namreč, moje
               mnenje je, da je že dolga leta inštrument plačevanje nadomestila za spremembo
               namembnosti dosti vprašljiva kategorija. Če bi bila toliko dobra kategorija, ne bi
               imeli takega problema. Omenjeno je že bilo delovanje ... kmetijskih zemljiških
               skupnosti. Vendar to je bila prava katastrofa, ko so imele kmetijske zemljiške
               skupnosti izključni ekskluzivni vir v izgubljanju kmetijskih zemljišč. Kajti
               kmetijske zemljiške skupnosti so imele edini prihodek iz spremembe namembnosti in ne
               bi mogle delovati, če se njive ne bi pozidale. Se pravi, je zadeva povsem na glavo
               postavljena. In ta zadeva je pravzaprav kontrolirana tudi v sedanjem zakonu o
               kmetijskih zemljiščih. Mi nekatere druge instrumente rabimo. Zakon, ki se dolgo
               napoveduje o davku na nepremičnine. Vsi župani, ki jih ...poznamo, ker .. problema,
               da imamo na eni strani kar veliko stavbnih zemljišč v planih znotraj PIN-ov PUP-ov in
               podobno, do katerih ne moremo priti niti slučajno, ker jih lastniki ne prodajo in
               zato lastniki kmetijskih zemljišč na obrobju ... svoje parcele. Če bi bila ta
               zemljišča, ta stavbna zemljišča dovolj dobro obdavčena, bi šla v promet in v
               pozidavo. Ali pa nazaj v kmetijska zemljišča, nekaj bi se z njimi zgodilo. Problem
               zaščite kmetijskih zemljišč ali pa tudi spreminjanje namembnosti kmetijskih zemljišč
               za razne projekte ni samo zgolj sprememba nekega člena nekega zakona, ampak pomeni
               zelo široko in tehtno razpravo in dobre analize.</p>
               <p>Seveda če se tu nekaj mudi, se pač mudi. Če je to projekt, ki je državni, je pač
               državni. Hkrati s tem seveda ste tudi ....ko ste kolegi govorili, tudi problemi, o
               katerih je potrebno sočasno enako govoriti. Kajti moram še na drugo dimenzijo tega
               problema opozoriti. Saj mi govorimo pravzaprav o denarju davkoplačevalcev, ki gre iz
               enega žepa v drugi žep. Saj če bomo na račun spremembe namembnosti izgubili nekaj
               denarja, ga bo treba na drugi strani iz drugih virov za zaščito projektov v
               kmetijstvu pa tudi na drugih področjih zagotoviti. Konec koncev tudi v občini denar,
               ki ga moramo dati pri gradnji šole za spremembo namembnosti morajo davkoplačevalci
               preko davkov, prispevkov in drugih zadev zagotoviti in je čisto vseeno kateri vir je.
               Torej še enkrat trdim, da ta vir ni najbolj zaščitni, če me prav razumete, kaj jaz
               mislim. Ni najbolj zaščitni. Verjetno bo treba poiskati nek način, kako ščititi
               kmetijska zemljišča, kako moramo tudi z zakonom trajno prepovedati določene posege,
               ampak najbrž opredeliti kaj mi od te Slovenije hočemo. Ali hočemo prometne koridorje,
               ali hočemo, torej sprememba se je zgodila, ko se je Slovenija osamosvojila s kupni
               mejnih prehodov. Mi celovite politike nimamo in je nujno zadevo treba narediti. Jaz
               ne morem .... Skušal sem sintetizirati problem, ki ni rešljiv samo s spremembo tega
               zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, dajem ponovno na glasovanje
               predlog prvega sklepa, da odbor za infrastrukturo in okolje podpira obravnavo in
               sprejem predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o urejanju naselij in
               drugih posegov v prostor po hitrem postopku. Kakšna je sklepčnost?</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog prvega sklepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp118">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>.... (Ni vključena.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem dal tri predloge, Veber, mislim, je predlagal pa, da se ne sprejema po
               hitrem postopku ampak po normalnem postopku. Jaz sem dal najprej predlog, da
               podpiramo predlog sprejema po hitrem postopku in dajem ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?(6 članov.) Kdo je proti? (6 članov.)</p>
               <p>To se pravi, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa nista potrebna...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp120">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Ni sprejet. Gre po normalnem postopku. Odbor ne podpira sprejem predloga zakona po
               hitrem postopku. Avtomatično gre po normalnem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp121">

               <speaker>GOSPA______________:</speaker>

               <p>Poročilo dajemo državnemu zboru. V našemu poročilu bo pač predlagano, da gre po
               normalnem postopku. Kaj bo državni zbor ob sprejemanju dnevnega reda naredil, je to
               njegova odločitev. Še vedno se lahko drugače odloči. Ampak vaš predlog je tak. Zdaj
               kvečjemu k temu prvemu sklepu lahko dodamo še to, da predlagamo, da poda mnenje, da
               za nadaljnjo obravnavo na odboru poda mnenje. Vladi predlagamo kot odbor. To bi pa
               recimo bil drugi sklep lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp123">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ali lahko o mojem sklepu tudi glasujemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Saj zdaj je tako avtomatično pogojeno. Aja, se opravičujem, vaš predlog je to bil, ne
               gospoda Vebra. Se opravičujem. Ta je osvojen. Kateri predlog moramo še sprejeti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp125">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Odbor prosi vlado, da za nadaljnjo obravnavo poda svoje mnenje. Bomo še napisali
               zraven, da vlada poda enotno mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej predlog, da odbor za infrastrukturo in okolje prosi vlado, da poda mnenje k
               predlogu zakona. Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp127">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ker je zaradi moje odsotnosti, izgleda, prišlo do zapetljaja. Jaz
               sem, če je možno, da vidimo proceduralno možnost, jaz sem za hitri postopek, vendar
               na način, kot je predsednik predlagal, da se opravi prva obravnava pa potem da vidimo
               rešitve skozi spremembe, ki so potrebne, eventualne in reševanje problema, kot je bil
               predstavljen in da se potem zakon amandmira na način, da dosežemo en kompromis.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Kot razumem, je vaš predlog, da glasovanje ponovimo. Jaz sprašujem, dajem na
               glasovanje predlog gospoda. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp129">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Potem pa majhno počakajte, bom še jaz enega pripeljal. (Nekdo drug: Tako je.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz moram dati. On je dal proceduralni predlog, da predlaga ponovno glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp131">

               <speaker>GOSPOD______________:</speaker>

               <p>Jaz pa dam en drug proceduralni predlog, da počakamo 10 minut, da grem jaz še po
               enega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Sprašujem člane odbora, ali smo za to, da ponovno glasujemo.</p>
               <p>Kdor je za, prosim, da z dvigom roke potrdi! (8 članov.) Kdo nasprotuje temu
               predlogu? (3 člani.)</p>
               <p>Proceduralni predlog gospoda Džubana je sprejet in dajem ponovno na glasovanje
               predlog prvega sklepa.</p>
               <p>Kdo je za predlog prvega sklepa? (6 članov.) Hvala lepa. Kdo je proti? (6 članov.)
               To je isto.</p>
               <p>To se pravi, da smo na istem.</p>
               <p>Na glasovanje dajem še drugi sklep. ... (Govori jih več hkrati.) Ali se strinjamo,
               da ponovno glasujemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp133">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Proceduralno. Mi nismo nazadnje ena čudna čreda. Odbor je bil sklepčen že pri prvem
               in mi smo dali na glasovanje in ne vem razlogov zakaj bi ponavljali. Odbor je bil
               sklepčen. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali ima kdo kakšen proceduralni predlog ali nima? Sprašujem, če imate proceduralni
               predlog, da še enkrat glasujemo? Dajem na glasovanje predlog, da ponovno glasujemo.
               Ali smo sklepčni? ČE nismo, potem začasno prekinjam sejo za 10 minut. Čez 10 minut,
               ob 19.20 nadaljujemo. (Smo sklepčni.) Ali smo sigurno sklepčni? Dajem na glasovanje
               proceduralni predlog, ali smo za to, da se ponovi glasovanje glede na nejasnosti pri
               preštevanju. Dajem ta predlog na glasovanje, če ponovno glasujemo. (Glasovi iz
               ozadja.) Hvala lepa za opozorilo. Mi imamo še druge točke. Jaz bi prosil, da ne bi
               zaradi te točke, jaz nimam nič proti, da glasujete proti, ampak da le pridete nazaj
               in da opravimo še druge točke današnjega dnevnega reda. Prosim. (Glas iz ozadja.)</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 19.12 uri in se je nadaljevala ob 19.22 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Glede na zahtevo prej, dajem ponovno na glasovanje prvi sklep. Torej, proceduralno
               dajem predlog, da ponovno glasujemo o prvem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? (6 članov.) Je kdo proti? (3 člani.)</p>
               <p>Ponovno odločamo o predlogu hitrega sklepa, to je hitri postopek. Bom dal korektno
               na glasovanje takrat, ko boste vsi za to, da dam na glasovanje.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni. Dajem ponovno na glasovanje predlog prvega sklepa,
               torej da se zakon obravnava po hitrem postopku.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (6 članov.) Je kdo proti? (7 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>Dajem v obravnavo predlog dodatnega sklep, da državni zbor poziva vlado. Državni
               zbor poziva vlado, da mu posreduje podatke o obsegu kmetijskih zemljišč, ki so po
               letu 1990 doživela spremembo namembnosti ter podatke o uporabi sredstev iz naslova
               odškodnin za spremembo namembnosti kmetijskih zemljišč in gozdov, tako v delu, ki je
               prihodek države, kot v delu, ki je prihodek občin. To je en sklep. Če boste imeli
               podatke, boste dali ta podatek. In pa drugi sklep, da da vlada mnenje k predlogu
               zakona za drugo obravnavo. Torej, dajem v razpravo prvi predlog oziroma predlog
               drugega sklepa, tisti ki sem ga prebral glede podatkov. Če ni, zaključujem
               razpravo.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (15 članov.) Je kdo proti? (Nihče)</p>
               <p>Še predlog tretjega sklepa, da daje vlada mnenje za drugo obravnavo na odboru za
               infrastrukturo in okolje.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Gospod Avšič, še en predlog. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp136">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>...(Nima vključenega mikrofona.)... To ni isto. Zdaj je bil sprejet sklep za
               pripravo poročila, koliko se daje denarja. Jaz bi pa predlagal, da se pripravi
               analiza učinkovitosti zaščite kmetijskih zemljišč na podlagi spremembe namembnosti.
               In po potrebi pripravi nove ukrepe za celovitejšo obravnavo tega problema...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp137">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Ali lahko, gospod Avšič samo malo. Na osnovi namembnosti kmetijskih zemljišč...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp138">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Pripravi ukrepe za učinkovitejšo zaščito.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dajem<stage type="mag"/> (nadaljevanje) v razpravo predlog
               dodatnega sklepa, ki ga je podal gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp140">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Oprostite? Samo še to. Ali to odbor poziva, ali državni zbor? Državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dajem v obravnavo ta predlog. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp142">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz bi dopolnil še to, da bi tudi pripravljali kompletno analizo podatkov, koliko je
               bilo s tem plačilom spremembe namembnosti res učinkovito, da smo začutili kmetijska
               zemljišča in tista, ki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj, jaz predlagam, da zdaj ne moremo naložiti vladi, da pripravi tisoč
               poročil. Če dovolite, gospod Čebulj, da zaključim svojo misel. Mislim, da je v enem
               našemu sklepu in pa predlogu dodatnega sklepa, ki ga je gospod Avšič predlagal, da je
               to zajeto in predlagam... Ali vztrajate na tem predlogu, ki ste ga dali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp144">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Mislim, da bi bila bolj realna osnova za spremembo tega zakona, koliko smo bili
               učinkoviti s temi ukrepi plačevanja spremembe namembnosti. Zaključujem razpravo o tem
               in dajem na glasovanje dodatni predlog sklepa gospoda Avšiča.</p>
               <p>Kdo je za? (12 članov.) Je kdo proti?</p>
               <p>Hvala lepa. S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda. Jaz bi prosil kolege, člane
               odbora, da le ostanemo in da nadaljujemo z delom, da ne bi odhajali.</p>
               <p>Prehajamo s <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O SKLADU KMETIJSKIH ZEMLJIŠČ IN GOZDOV REPUBLIKE SLOVENIJE.</title> Ali se
               strinjamo, da s to točko nadaljujemo? Mi smo zadnjič opravili že razpravo in smo
               prišli v bistvu do enega predloga amandmaja, in prosim strokovne službe, da mi
               pomagajo pri predlogu amandmaja, ker smo ga zadnjič že formulirali. Gospa
               Andoljškova. Prosim. Gospa Andoljškova, zadnjič smo prišli do enega predloga in
               mislim, da ga imate vi. Formulirani predlog je bil zadnjič nekako dan v razpravo.
               Besedo pa želi gospod minister. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp145">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Jaz bi opozoril na to, da je bil na prejšnji razpravi naš sekretar, gospod But. Iz
               razprave je povzel pravzaprav predlog amandmaja k 4. členu, tako da smo mi pripravili
               ta predlog za odbore. Gospod predsednik, šlo se je pa verjetno glede nezazidanih
               stavbnih zemljišč in da se ta lahko prenesejo na občine. Ali ni bilo to... Mi smo to
               pripravili in smo to dali tudi na odbore, ker je bilo rečeno, da je ta zadeva zelo
               hitra in bi jutri o tem predlogu razpravljali. Lahko pa tudi povem, naš tekst, ampak
               ne vem, če je to tisto. Za drugim odstavkom 4. člena se dodata nova odstavka tako, da
               se glasita: Ostala nezazidana stavbna zemljišča v lasti Republike Slovenije, ki
               izpolnjuje pogoje iz prve alinee, prvega odstavka tega člena in niso bila v
               opravljanju občin, se lahko prenesejo v last občin na njihov predlog in na podlagi
               sklepa Vlade Republike Slovenije. V sklepu se določijo pogoji in način prenosa. In pa
               drugi odstavek: Zemljišče iz prvega in drugega odstavka tega člena se prenesejo v
               last občin skupaj z vsemi bremeni. Občina prevzame vlogo za kupodajalca v primeru
               sklenjenih zakupnih pogodb. Tretji in četrti odstavek pa postaneta peti in šesti. Pa
               še k 2. in 3. členu so bile manjše terminske diskusije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, kot razumem je nekaj treba tukaj ugotoviti, da mi nismo matično delovno telo,
               da je matično delovno telo odbor za kmetijstvo. Mislim, da glede na obširno razpravo
               na odboru za kmetijstvo jaz sprašujem člane odbora, ali je smiselno glede na to
               razpravo tam in da se nekateri člani tudi pokrivate z odborom za kmetijstvo, ali je
               smiselno, da dajemo mi kakšne predloge, ali da upoštevamo to, kar je zdaj minister
               rekel in da se te zadeve pač uskladijo na odboru za kmetijstvo. Prosi, gospod
               Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp147">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz sem član odbora tudi za kmetijstvo. Glede na tistega sem tukaj predlagal eno uro
               prej amandma, ki bi dal možnost vračanja zemljišč občinam, ne z zakonsko datiranimi
               ... dokumenti, ampak tak amandma, kot ga imate tukaj. Jaz ga pač žal nimam s sabo, ki
               tudi omogoča tistim občinam, ki še bodo nastale občine, ne samo tistim, ki so bile
               leta 1993, s tem, da sem potem naknadno predlagal še tudi na odboru za kmetijstvo, da
               naj bi tudi tista zemljišča, ki so kot kmetijska zemljišča prešle v last občin, s
               tem, da s temi zemljišči razpolaga sklad in z njim upravlja in ga daje v zakup,
               seveda toliko časa, dokler ne pride za potrebe občin v last občin. To je bil moj
               konkretni predlog na odboru, to je bilo dopolnilo, glede na tisto, kar sem že tukaj
               predlagal. Jaz sem prej bral poročilo oziroma zapisnik. Pač, žal ga nimam s sabo, ga
               imam v pisarni. Je nekaj notri omenjeno v tem kontekstu naše razprave ampak mislim,
               da ni popolnoma tako notri zajeto. Še zmeraj se nekje sklicujete na planske
               prostorske dokumente oziroma akte, ki so bili sprejeti oziroma ki so stopili v
               veljavo 1993. leta. Tako da se bojim in vas seveda, spoštovani ministri opozarjam
               jutri na vladi, da dejansko omogočite tudi tistim občinam, da pride njihova lastnina
               nazaj v njihovo last, ki bodo z letom 1999 nastale, ne samo tiste, ki so že danes
               novo nastale, in tudi tiste, ki bodo nastale. Toliko. Ni tam čisto jasno definirano.
               Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem dal prej predlog, da naš odbor... Torej, tudi v zadnjih dneh smo dobili
               mnenje sekretariata in mislim, da se zdaj zadeve usklajujejo, to kar je tudi gospod
               minister nakazal.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Jaz
               predlagam, da iz razlogov, ki sem jih prej povedal, da naš odbor ne sprejme nobenega
               amandmaja in da zadevo prepusti ministrstvu oziroma odboru za kmetijstvo. Seveda bo
               pa dano poročilo oziroma povzetek razprave na našem odboru, tako zadnjič kot na
               začetku obravnave, kot v nadaljevanju obravnave. K besedi se je javil gospod
               Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp149">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da vendarle kot zainteresirano delovno telo moramo ugotoviti, če
               pogledamo samo nacionalne programe ali konkretno predlog stanovanjskega nacionalnega
               programa in tudi sicer ugotovitve strokovnjakov, ki so dali tudi pobudo na vlado in
               tudi na državni zbor, da občine naj zagotavljajo zemljišča za reševanje socialnih
               stanovanj, če se samo pri tem omejim. Mislim da kot zainteresirano delovno telo moram
               opozoriti na to, da je ta problem potrebno rešiti in da seveda opozarjamo matično
               delovno telo, da odbor za infrastrukturo podpira rešitve, ki bo omogočal občinam
               dejansko zagotavljanje zemljišč za reševanje socialnih stanovanj, šol, vrtcev,
               skratka vseh ustanov, ki so v pristojnosti občine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp151">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Torej še enkrat bom povedal isto. Mislim, da tudi ta zakon ni za skrajšani postopek.
               Prej sem govoril o drugih treh, da niso za hitri, tudi ta ni za skrajšani, ker je
               precej obsežen, veliko pomeni. Drugo, kar bi pa zdaj, jaz sem pogledal na hitro,
               mislim, da nisem zagledal tega amandmaja, ki ga je gospod minister prebral, moram
               reči, ne, ne, opozorim samo na nekaj, da sem dobro slišal, da bodo občine dobile vsa
               ta zemljišča z vsemi bremeni. Ja, čakajte, občine smo dobile bremena,
               denacionalizacije stanovanj, tisto, kar je nekdo kaznovan, pa se mu potem reši kazen,
               pa je občina nekoč tisto parcelo ali pa hišo kupila, pa jo mora spet nazaj nekomu
               dati, torej mislim, da kar tako na občine vsega ne moremo dajati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp153">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz pa prav v zvezi s tem denacionalizacijskimi postopki se tudi na to
               razmišljal, o tem razmišljal. Koliko imajo naši državljani oziroma naši občani težav
               pri vračanju zemljišč, ki so v tem postopku. Vemo, da preden postopek sprovedejo
               preko republiškega sklada, da to dolgo časa traja in glede na preglednost občin ali
               občinska uprava ali dotičnega, ki je zadolžen za to, bo bistveno prej lahko odločitev
               padla, ali se vrne zemljišče nekomu, ki ga je pač zaprosil ali ne. To je moje tudi,
               to razmišljanje, da zaradi tega se tudi zemljišča vrnejo občinam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp154">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp155">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>To je moje tudi, to razmišljanje, da zaradi tega se tudi zemljišča vrnejo občinam.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp157">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Tukaj se ne vračajo zemljišča, ki so obremenjena z zahtevkom po denacionalizaciji,
               se ne vračajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp159">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Jaz pa mislim, da je pravzaprav ta amandma nastal tudi na
               osnovi posveta o kmetijstvu 2. februarja v Trnovski vasi, na katerem je bilo prisotno
               ministrstvo ter direktorica sklada Republike Slovenije, sklada kmetijskih zemljišč in
               gozdov, gospa Lukačičeva in prav tam je bilo posebej poudarjena, pravzaprav ta
               zahteva. Namreč v nekaterih primerih, kjer je v občini preko 25% celotne površine
               danes v lasti sklada kmetijskih zemljišč in gozdov in občina s tem nič ne opravlja in
               ne soupravlja, pač ni sprejemljivo za občine, tako da se mi zdi ta amandma k temu
               zelo sprejemljiv. Edino postavlja se mi samo postavlja, tako kot tu piše, se lahko
               prenese v last občine na njihov predlog in na podlagi sklepa vlade, da se ne bi
               dogajalo, da bi pa vlada potem tu zadrževala oziroma ne bi hotela, bi prosil mogoče
               gospoda ministra. Razumem, da mora biti sklep vlade, kjer se to prenese, ampak
               vendarle, da bi bili nekako opredeljeno torej, kaj je tisto, da bi zaviralo, recimo,
               da vlada ne bi dala sklepa, mislim, če lahko minister tu mogoče malo obrazloži, ker
               verjetno. Razumem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, naprej. Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp161">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz vidim nekaj problemov tukaj, nekaj sem jih nakazal v začetku pri razpravi pri
               prejšnjem zakonu. Strinjam se, da ta dikcija, ki je trenutno v predlogu zakona
               sprememb, da ni najboljša in je bil tudi razlog leta 1963 ali katerega, ko so se ta
               zemljišča podržavila. Razlog je pa bil v tem, da se je s temi zemljišči barantalo in
               sklepalo kupčije na razno razne načine, predvsem tam, kjer so visoko kvalitetna, ki
               jih je zelo malo, veliko bi jih bilo pa v posesti občine. Pa občinarji mi ne
               zamerite, da tako razmišljam, jaz pač tudi tako razmišljam in tudi v tej dikciji
               predloženega zakona, kjer je datum 1963, leto 1963, bi se zgodilo, da bi ena občine
               dobile zelo veliko, druge pa nič in je tukaj tudi tista druga skupina občin, ki so
               nastale pred tremi leti, niso enako pokrite s potrebami in delitvijo teh zemljišč kot
               tiste, ki so bile stare občine in so planirale do leta 1963, v letih 1986, 1990 se mi
               zdi, da se je planiralo. To tudi piše nekje v zakonu in je res tudi tisto, ko
               opozarjajo kolegi, da pa sistemsko ni rešeno naprej za občine, ki bodo nastale in bi
               bilo v redu, če bi bila ta rešitev takšna, da bi dejansko omogočile po nekem
               kriteriju, po kriterijih, po nekem sistemu, da bi zagotavljale občina ne vem na
               kakšnih kriterijih, ker jih ne poznam in mislim, da niso vsi prezentirani, da bi
               zagotavljali občinam nezazidana stavbna zemljišča iz sklada kmetijskih zemljišč,
               vendar z nekimi omejitvami. Jaz ne bi želel, da bi na široko odprli vrata, zdaj je pa
               odprt prostor, na planiranje na državna kmetijska zemljišča, da jih razdelimo,
               kolikor kdo hoče, se strinjam, da so vmes varovalke in da je zdaj možnost, da vsak
               pridobi, kolikor je možno, na eni strani, na drugi strani pa ne zagotovimo za tiste
               občine, ki bodo verjetno zelo malo še nastajale v letih, čez štiri let, čez osem let
               itn., to kar upravičeno nekateri poudarjajo. Najmanj pa, da bi to širili na nekaj
               drugega. Jaz ne vem, če sem vas, gospod Pukšič, dobro razumel, vi govorite o
               kmetijskih zemljiščih v nadaljevanju. Torej mi bi morali ta zakon, to zgodbo
               zaključiti s skladom, s fondom nezazidanih stavbnih zemljišč in eventualno rešitve in
               potrebe občin pokrivati po tudi nekih drugih, v neki drugi zgodbi z drugim zakonom,
               ker takrat se bomo tudi temeljito morali pogovarjati, kako daleč in, ali je<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) sploh upravičeno, ker takrat, ko
               mi začnemo deliti kmetijska zemljišča z novimi 170 občinami, takrat je konec državne
               politike na kmetijskih zemljiščih in takrat je deloma konec kmetijske politike. Danes
               bi država že morala imeti močno vlogo v urejanju kmetijskih zemljišč in skrbi za njih
               skozi problem drobnoposestniške in drobnoparcelne strukture. Evropska unija je pred
               vrati, mi tega problema nimamo rešenega, mi se prepiramo o proračunu sklada
               kmetijskih zemljišč, ki vloge ne opravlja, to se strinjam s tistimi, ki kritizirajo.
               Zakaj jo ne opravlja, je pa stvar diskusije, ki jo ne bomo danes, boljše, da jo ne
               odpiramo in ne zaključimo, pač ena pomembnih nalog in skrb za kmetijska zemljišča je
               možno peljati samo skozi državno politiko in ne skozi občinsko politiko in tukaj
               moramo narediti črto, najprej stavbna pod kriteriji, država mora temeljito kriterije
               dodelati, da enako pravno pošteno občina zagotovi in da se onemogoči tisto, da bi šli
               preširoko in neenakopravno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp163">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz ne vem, mislim, da se nisva popolnoma razumela. Eno je stvar stavbnih
               zemljišč, ki so v lasti sklada kmetijskih, v lasti sklada, drugo pa je stvar
               kmetijskih zemljišč, ki so v lasti sklada. Jaz sem govoril o tej drugi temi, je
               občina, kjer je preko 20 ali 25% kmetijskih zemljišč lastnik država. Preko teh
               zemljišč, v sklopu teh zemljišč so tudi privatna kmetijska zemljišča, skozi katera
               seveda poteka tudi lokalna infrastruktura. In danes je zakonodaja tako narejena, da
               je za lokalno infrastrukturo odgovorna občina, po kateri se v glavnem, torej v
               glavnem se uporablja pa za delo in opravljanje na teh kmetijskih zemljiščih, ker je
               država tu lastnik in občina od tega ne pridobi nobenih sredstev za opravljanje
               infrastrukture na teh zemljiščih ali pa skozi ta in po teh zemljiščih, je tu seveda
               nujna neka sprememba, če smatrate, da je torej s takšnim amandmajem, torej preveč
               sproščeno. Jaz mislim, da ni. Jaz sem ta amandma razumel za kmetijska zemljišča, ne
               za nezazidana stavbna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič, ali ste zaključili? Hvala lepa. Želi kdo naprej besedo? Jaz
               predlagam, da smo konkretni, mi moramo dati, ali konkreten predlog, ki ga izglasujemo
               na današnji seji, konkretni predlog amandmaja matičnemu delovnemu telesu in
               predlagam, da na splošno ne diskutiramo, ampak da dajo predlagatelji, člani odbora
               konkreten predlog amandmaja. Ali se je kdo javil k besedi? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp165">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz sem hotel toliko opozoriti k tej razpravi, da dejansko se dajmo omejiti na
               nezazidana stavbna zemljišča, kajti tudi to mislim da je tisti obseg, na katere
               morajo računati tudi nove občine, ki nastajajo in bi ta hip izkoristil tudi za to, da
               pograjam mogoče politične stranke, ki hodijo po Sloveniji in obljubljajo nove občine,
               obljubljajo jih pa na pamet. Vidimo pa, da so ti problemi izredno pereči in da tisti
               hip, ko ti daš nekomu status občine, bo ta začela po svoje razmišljati, svoje
               načrtovati in adijo, tudi nova kmetijska zemljišča. Samo toliko v opozorilo, da smo
               vendarle previdnejši pri sprejemanju tudi novih in novih občin in seveda dajanje
               obljub na to temo, kajti problem je konkretno pri kmetijskih zemljiščih, se mi zdi
               izredno izredno pereč in bo večji, če bodo nastale nove občine. Bivše občine so
               povsod imele v bistvu neki plan že narejen in znotraj teh občin zdajle seveda
               nastajajo nove občine in med kriteriji, ki jih imamo za ustanavljanje novih občin, bi
               morali to izredno upoštevati. In seveda kot konkretno pripombo k temu, kar se danes
               pogovarjamo, bi jo želel dati v to smer, kajti predloženi zakon s tekstom v 4. členu
               dejansko občinam vrača samo tista zemljišča, ki jih v bistvu niso zaradi nepodpisanih
               pogodb skladom prenesla na sklad oziroma na državo. In če v tem tekstu črtamo pod
               točko a) del teksta, ki se glasi: "In je z njimi do 10.3.1993 razpolagala občina", je
               problem razrešen v toliko, da se lahko občinam vračajo tudi druga zemljišča, ki so
               jih imela sicer družbena podjetja do takrat v upravljanju. Za razrešitev tega
               problema sem jaz zadnjič prebral amandma, tekst amandmaja, ki ga je sicer pripravila
               mestna občina Ljubljana in rešuje ta problem, tako da bi pač še enkrat predlagal, da
               je to tudi tisti konkretni tekst, o katerem lahko glasujemo. Tekst je sicer daljši
               zato, ker kompletno, ima kompletno vsebino vsega teksta, sprememba je pa pravzaprav
               samo ta, da se črta tisti del teksta, vendar je pa tukaj kompletno besedilo novega
               člena, ki ga pač občina predlaga in če skrajšam amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej vaš predlog je, da se črta, da se z amandmajem črta del teksta. To je predlog
               kompleten, to, kar sem predlagal, konkreten predlog amandmaja, ki ga dajem zdaj. Ali
               lahko še enkrat ponovite, kateri tekst se črta?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp167">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>To je v 4. členu pod točko a), v peti vrstici se začne in se imenuje oziroma se
               glasi "in je z njimi do 10.3.1993 razpolagala občina". To se črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dajem v razpravo tak predlog konkretnega amandmaja in sprašujem najprej predstavnike
               vlade, če dovolite. Prosim. Če lahko jaz ponovim, 4. člen, toča a), v peti vrsti, za
               besedo "za graditev objektov" se črta besedilo "in je z njimi do 10.3.1993
               razpolagala občina". Ta tekst po predlogu gospoda Vebra se črta, to se pravi, da se
               glasi: "Od leta 1986 do 1990 namenjena za graditev objektov, razen nezazidanih
               stavbnih zemljišč, ki so s prostorskimi sestavinami itn." Takšen je predlog in
               sprašujem predstavnike vlade, kakšno imajo mnenje o tem amandmaju. Tukaj imamo
               predstavnike dveh ministrstev. Samo moment. Ali mogoče, da se posvetujete? Gospod
               Gostiša želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp169">

               <speaker>LEON GOSTIŠA:</speaker>

               <p>No, jaz bi samo vprašal, kaj pomeni ta datum? To je verjetno neka prelomnica, ki ni
               najbolj slučajno notri postavljena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp170">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Uveljavitev zakona je bila. Uveljavitev osnovnega zakona o skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov. 24.2. je bil objavljen v Poročevalcu, plus 15 dni je 10.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp171">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če nima noben drug, bi prosil za trenutek, da se predstavniki vlade
                  posvetujejo.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp172">

               <speaker>TOMAŽ JEGLIČ:</speaker>

               <p>Vlada temu amandmaju, da bi se črtalo v tej vrstici tega odstavka A in je z njimi do
               10.3.1993 razpolagala občina, nasprotujem.</p>
               <p>Razlogi so naslednji.</p>
               <p>Prvo, ta datum 10.3.1993 je datum uveljavitve osnovnega zakona o skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov republike Slovenije. In to je vezano na trenutek, ko so veljavni
               srednje ročno plani, ker to je vezano vse na srednje ročne plane, to so bili tisti
               zapleti, kaj velja. Vemo, da je bilo v osnovnem zakonu rečeno, da vsem tista ne
               zazidana stavbna zemljišča ostanejo občini, ki jih določa prostorski izvedbeni načrt.
               Prostorski izvedben načrt. So pa tudi drugi prostorski izvedbeni akti, kot prostorski
               ureditveni pogoji in tako naprej in je bila potem nejasnost ali prostorski ureditveni
               pogoji določajo ne zazidan stavbna zemljišča ali ne. Sedaj pa.</p>
               <p>Kaj je ne zazidano stavbno zemljišče? Ne zazidano stavbno zemljišče je v naravi še
               vedno kmetijsko zemljišče. To je bistvo.</p>
               <p>Gospod maha, ampak bom potem obrazložil zakaj. Namreč zazidano je tisto, ko stavba
               gor stoji, ne zazidano pa je tisti, ki ga plan določa, da bo kadar bo stavba stala.
               Ne zazidano je pravni status, ki pa glede na naravo stvari nima nič drugega. Na tem
               zemljišču, ki je ne zazidano se še vedno kmetuje, se trava kosi in tako naprej. In če
               je ne zazidano, na primer predvideno na najboljših kmetijskih zemlji, to je pa to,
               kar je tisti ... 50. člen ko vlada ugotavlja usklajenost z obveznimi izhodišči, to
               obvezno izhodišče iz področja kmetijstva, gozdarstva in tako naprej. Da se na to ne
               sme, ampak če je na primer zaradi tistih določb, ki jih zakon o kmetijskih zemljiščih
               omogoča, izredni poseg na to najboljšo njivo po domače povedano, to se pravi za
               vojsko in tako naprej. Ampak dokler vojska tam ne zgradi, tam je še vedno njiva. Temu
               govori v prid tudi prejšnja razprava o plačevanju odškodnine za spremembe
               namembnosti, ker šele ko se na nezazidano stavbno zemljišče izda lokacijsko in
               gradbeno dovoljenje se plača odškodnina za spremembe namembnosti in šele takrat
               postane se spremni ne zazidano v zazidano, če lahko tako rečem. ... Tako da ta datum
               mora ostati.</p>
               <p>Kaj pa v nadaljevanju? To je pa logično, ker to strokovne službe v obeh đ so tu res
               sodelovale in tudi s skladom kmetijskih zemljišč, čeprav v začetku ene ne jasnosti je
               tudi ta določba, ki je tu napisana razen tistih zemljišč, ki so ko nezazidana
               določena za javno ... državnega pomena. To se pravi, ker nebi bilo nobenega smisla,
               da se ta zemlja vrača, vlada je že sprejela uredbe, občina pa že prej prostorski plan
               spremenila, kot vlada znano ne more prej sprejeti uredbe o lokacijskem načrtu, tudi
               za avtocesto ne, dokler občina svojega plana ne spremeni in dopolni. Ker če ga nebi
               takega primera, če nebi bilo, bi moral to spremembo državni zbor ... ki ima tisto
               pristojnost zopet javne obravnave in tako naprej.</p>
               <p>Naslednja stvar, to ko je gospod minister prej predstavil, predlog, ki so ga odbori
               vlade obravnavali, ki pa ga vlada še ni, tega dodatnega amandmaja je pa tudi v celoti
               med resorsko, med ministrsko usklajeno. Namreč to so ta ostala zemljišča, ki se
               prenesejo tudi na predlog občine in tako naprej.</p>
               <p>Sedaj še to. Ker je bila razprava tudi nove občine, da bodo kaj prizadete in tako
               naprej. To ni res.</p>
               <p>Prejšnja občina je bila velika občina. Vse občine so imele sprejete prostorske
               plane. Prostorski plan je splošni predpis občine. V zakonu o lokalni samoupravi
               izrecno navedeno da ti predpisi veljajo tudi za novo občino. To se pravi, prostorski
               plan, ko se je občina 31.12. je bila ustanovljena, v ta prostorskih plan v tem delu
               zato novo občino. Ko bo nova občina sprejeta bo ta plan tudi veljaven za to občino.
               To se pravi ni nobene krivice in tako naprej, kar ste poskušali predstaviti. To se
               pravi, tisto kar je bilo na dana uveljavitve zakona o skladu kmetijskih zemljišč
               določeno kot ne zazidano stavbeno zemljišč je potrebno da ostane iz razloga, da se
               sanira odločba ustavnega sodišča, ker je takrat ... da določene, da veliko občin nima
               prostorskih izvedbenih načrtov, med drugim tudi Ljubljana. Da so prostorski izvedbeni
               akti po zakonu prostorski izvedbeni načrti, to so ... načrti, lokacijski in tako
               naprej in prostorske ureditveni pogoji.</p>
               <p>Ker pa prostorski ureditveni pogoji v bistvu nič ne določajo, ampak povzemajo iz
               prostorskega plana je ta dikcija, ki je sedaj v poročevalcu objavljena, da to kar
               določa srednje ročni plan, kot ne zazidano stavbno zemljišče, srednje ročni plan mora
               do parcele natančno določiti rabo prostora in je ugodnejši za občine. To se pravi, da
               je ta dikcija dobra in ni treba, ker bodo ne sporazumi večji, zaradi tega vlada v
               bistvu vašemu amandmaju nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp173">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jeglič. Samo trenutek, jaz vodim sejo. Gospod Jeglič hvala lepa
               za mnenje. Ali želi kdo besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp174">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>To kar je gospod razlagal, dejansko ni res in je zavajanje vseh nas, ki tu sedimo v
               tej dvorani.</p>
               <p>Prvo kar je je tudi sama uvedba tega zakona, ni bila 10.3.1993, ni res, ni ta datum,
               dan pozneje. 11.3.1993!</p>
               <p>Drugo kar je. V last republike Slovenije ne morejo priti vsa tista zemljišča, ki jih
               evidenca o stavbnih zemljišč v skladu z ne zazidanimi stavbnimi zemljišči opredeljuje
               oziroma se v tej evidenci vodijo kot ne zazidana stavbna zemljišča. Država je to
               vzela. Ne upravičeno! In zahtevamo samo to, kar je ne opravičeno vzela nazaj
               občinam.</p>
               <p>In sedaj to kar je trenutno napisano tukaj v tem zakonu, seveda v tem 4. členu
               govori o planu in prav postavil to definicijo je širši, ampak tudi ta družbeni plan
               lepo govori katera območja so ne zazidana in tako naprej.</p>
               <p>V osnovnem tekstu, oziroma trenutno veljavnem zakonu v 14. členu imate prostorske
               izvedbene akte, ki je bistveno strožji pogoj od tega in je ta zakon v bistvu že v
               tem, ko se predlagajo te spremembe po skrajšanem postopku ne usklajen že z osnovnim.
               Ker v bistvu tukaj občina hoče nekaj dati, ne pa spreminja 14. člena, ki pa dejansko
               občinam ne daje. Ker jih omejuje tako kot ste ugotovil z prostorskimi izvedbenimi
               načrti, ki so pa bistveno ostrejši, ožji in tako naprej, kot je plan.</p>
               <p>Tako, da kar tako nekako poenostavljeno razložiti, da je to pa sedaj vse s tem
               rešeno, dejansko ni res. S tem, kar tukaj piše v tem zakonu občina lahko dobijo samo
               tista zemljišča, katera jih imajo še danes in niso prešla na sklad oziroma na državo,
               ker občine niso podpisale pogodb. Vsa tista zemljišča, ki so bila v družbenih
               podjetjih so pa danes v bistvu predmet vpisa v zemljiško knjigo in se hočejo pisati
               državna lastnina. Lepo sem prej povedal, da vlada republike Slovenije ne morejo
               preiti vsa tista zemljišča, ki jih evidenca o stavbnih zemljiščih pač vpeljuje kot ne
               zazidana stavbna zemljišča.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) In
               to kar ste razložil, dejansko ni res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp175">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moment. Gospa Fonova bi rada, vam bom dal takoj besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp176">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Jaz bi se navezala na gospoda Vebra in bi utemeljila moj vzklik to ni res. Na
               trditev gospoda Jegliča, ki je rekel, da srednje ročni občinski plan opredeli na
               parcelno mejo natančno, vas zemljišča, ki so stavbna in tudi ne pozidana. To ni res.
               Iz enega preprostega razloga. Srednje ročne občinski plan, ima dvojne karte.</p>
               <p>Planska karta, v merilu 1 na 25 tisoč topografska, brez parcelnih mej in tam so
               opredeljena vsa zemljišča, katera se bodo namenila skozi izvedbena ... za pozidavo.
               Ima pa tudi kartografsko dokumentacijo v merilu 1 na 5 tisoč, katastrske karte v
               katere se pa vrisuje samo zemljišča, ki so opredeljena kot stavbna in na osnovi ...
               prostorskih izvedbenih aktov. Kar pomeni zazidalni načrti ureditveni načrt,
               lokacijski. In ni res, da je vsak planska zemljišča ne zazidana, da so na parcelno
               mejo narisana, to ne drži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp177">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jeglič, želel ste besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp178">

               <speaker>TOMAŽ JEGLIČ:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) Neka razprava začenja, ki je že zdavnaj jasna tudi z odločbami
               ustavnega sodišča, vrhovnih sodišč in tako naprej, kaj je srednje ročni plan.</p>
               <p>Sedaj ne vem, če je danes tu prilika, da bi se razpravljajo kaj določa 9. člen
               navodila o pripravi metodologiji prostorskih aktov, planskih aktov, občin in tako
               naprej, kjer je ravno to vse določa, kar sem prej trdil, da se da v pregledni
               katastrski načrt, so se morali srednje ročni plani risat tudi že dolgo časa znano in
               tako naprej.</p>
               <p>Sedaj jaz, glede na to, ker takšne razprave kot se je sedaj začela, bi dolgo časa
               trajalo, da bi se to dokazovalo in tako naprej. Predlagamo, da se te stvari bodisi
               mnenje sekretariata za zakonodajo ali če sprejmete sklep, da vlada pošlje nek tak
               odgovor, kaj je kaj so prostorske sestavine srednje ročne plana za obdobje 1986 -
               1990 in tako naprej.</p>
               <p>Drugega sedaj ne morem narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp179">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da moramo počasi zaključevati. Torej gospod Veber je dal konkreten predlog
               amandmaja. Drugega konkretnega predloga ni bilo. Torej mnenje ministrstva ali vlade
               kakorkoli rečemo, smo slišali. Prosim gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp180">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi vseeno rad slišal komentar k temu delu nasprotovanja, da se črta občin, vse
               ostalo ostane.</p>
               <p>Namreč jaz se tu v celoti z gospodom Vebrom strinjam, da ni bila samo občina lastnik
               stavbnih zemljišč oziroma je še vedno lastnik stavbnih zemljišč. Da pa so bila
               stavbna zemljišča družbeni pravnih oseb, v procesu lastninjena vsa prenesena na sklad
               kmetijskih zemljišč in gozdov republike Slovenije.</p>
               <p>Obvezno. Ker ni bilo teorije, da bi se družbeni pravni subjekt lastnino in dobil
               prvo soglasje agencije za prestrukturiranje brez prenosa, brez pogodbe. Vendar so to
               stavbna zemljišča sredi mesta, sredi naselij, ki bodo, če ne bo to črtano ostala še
               vedno v lasti sklada kmetijskih zemljišč in gozdov republike Slovenije torej ne bo
               sklad samo lastnik kmetijskih zemljišč, ampak tudi tistih stavbnih zemljišč ali
               država, ampak bo lastnih tudi tistih občinskih stavbišč, ki jih je občina opremila,
               jih uredila in ... državni lasti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp181">

               <speaker>TOMAŽ JEGLIČ:</speaker>

               <p>Bistveno vprašanje pri tem je ali so po zakonu o lastninskem preoblikovanju podjetja
               lastninila kapital ali nepremičnine. Odgovor je samo kapital, nepremičnin ne.</p>
               <p>To se pravi šele z zakonom o lastninjenju nepremičnin v družbeni lastnini so ...
               Mislim, da je to zelo bistvena razlika, kaj je podjetje ali podjetje družbeno, torej
               se je lastninilo zemljišče ali ne. Zemljišče ni lastnino. To se veliki traktati in
               tako naprej. Mislim, bomo pač o tem morali še razpravljati.</p>
               <p>Potem gremo naprej. Ta zemljišča na katerih so imela podjetja na primer pravico
               uporabe in kjer se to sedaj dokazujejo sama v tem ker se vpis v zemljiško knjigo, to
               kar je državni zbor julija lansko leto sprejel, zakon o lastninjenju nepremičnin, vsi
               poznamo, ker se to na predlog uredi, se ugotovi, kje ima on sploh pravico uporabe,
               ker tako ali tako je s temi ne zazidanimi stavbnimi zemljišči, ki je oddajalo
               podjetjem tem družbenim v uporabo ali fizičnim osebam in tako naprej je razpolagala
               občina. In v bistvu tu gre za to, da je z njimi razpolagala občina in iz tega izhaja,
               da ta zemljišča bo občina dobila ne pa podjetje.</p>
               <p>Če je občina z njimi razpolagala naj ostanejo na skladu kmetijskih zemljišč. Sedaj
               bi rekel še to.</p>
               <p>Ko sem šele prej dobil mnenje, sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, kjer
               jasno predlagatelji tega zakona ni moje ministrstvo ampak je drugo, tako da čisto do
               konca ... in iz tega mnenja sekretariata ... da je treba temu vprašanju še posebej
               obrazložiti kar bi tu danes mene sprašujete.</p>
               <p>Tako, da sedaj ne morem odgovoriti. Da ni še dosti jasno napisano. Da pa nikjer, bil
               sem malo presenečen, ko mi je bilo rečeno, tako grobo, ostro, da to ni res.</p>
               <p>Doslej je moje ministrstvo takšna neuradna pojasnila dajala, kar sem jih tu povedal.
               Tako, da me je malo streslo. Kar ste me tako grdo rekli. Iz tega mnenja sekretariata
               se vidi, da je treba temu ... še nekaj doreči in pojasniti ali je to to ali ni to to.
               Žal sedaj ne morem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp182">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Jeglič. Ampak vedno je v parlamentu taka debata, da koga strese.
               Mislim, da to ni problem. Nas že cel dan trese. Hvala lepa. Gospod Veber prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp183">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ... Ne razumem v bistvu razlaga. Poskušate nekaj razlagati, pa
               včasih trdite, da vas ne o tem spraševati. Potem rajši ne tega razlagati.</p>
               <p>Hkrati pa bi vas rad spomnil, da tekst, ki sem ga prej prebral, da urad republike
               Slovenije ne more preiti na stavbna zemljišča, ki so v evidenci ne zazidanih stavbnih
               zemljišč je napisano iz strani ministrstva za okolje in prostor, katerega je
               pripravil Tomaž Jeglič. Mislim, da je to ena in ista zadeva. Torej to je dokument
               ministrstva za okolje in prostor, katerega ste vi pripravil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp184">

               <speaker>TOMAŽ JEGLIČ:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) Ta pravilnik bil izdan in da niti ena občina to jasno ne morem
               pisati, ker teh podatkov nimam, ni teh evidenc postavila in vodila. To pa je drug
                  problem.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) To je pa ta
               problem, ki ga pa poskuša predlagatelj s tem zakonom, ker ima tudi probleme sklad
               kmetijskih zemljišč, kako to v zemljiško knjigo vpisati, ker teh evidenc ni. V
               Sloveniji so v bistvu štiri vrste, v naravi so zazidana stavbna zemljišča, so vodna
               zemljišča, so kmetijska zemljišča in gozdovi. Tu je že problem ali je gozd kmetijsko
               zemljišče ali gozd kot nekaj drugega, ker gozd ni repa in tako naprej, ampak se je
               udomačilo gozdno zemljišče, čeprav tega nimamo.</p>
               <p>Nimamo neplodnega zemljišča kot Triglav in take stvari in Triglav imamo že problem
               kako to definirati. Kaj je pa nezazidano stavbno zemljišče, so pa prej povedali, da
               je to v bistvu vodno zemljišče, ko se bo enkrat zazidalo, če bi se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp185">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp186">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Samo še na tisti del bi se oglasil, ker sem prej pozabil. Pravite kako so se
               podjetja lastninila. Na skladu so zemljišča, to so tudi tista zemljišča, ki so jih
               podjetja odkupila in bi jih morali lastniniti, pa so jih zaradi nedorečenega zakona
               prenesle na sklad. Tudi taki primeri so. V svojem kapitalu mnoga podjetja so
               lastniki, ker so odkupili ta zemljišča, ne pridobili tako družbeno, ker tako
               upravljajo z njimi, ampak so odkupili ta zemljišča in jim je sklad ta zemljišča
               pobral. Tudi tukaj ta dikcija, da kar tako nekaj ne velja, da bodo občine dobile neka
               zemljišča in tako naprej. Občine s tem zakonom dobijo samo tisto, kar imajo, ne
               dobijo od podjetij nič, da se razumemo. S tem, kar je sedaj zapisano v tem, čisto nič
               drugega, tako da tukaj ne zahajati v neke druge vode, ki dejansko ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp187">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če lahko tu nekaj rečem. Zadnjič smo razpravljali in je bil en predlog, ki bi naj
               izgledal približno tako. Poskusil bom povzeti tisto zadevo. Torej za tem, kar je
               gospod Veber predlagal, torej ta amandma in pa da bi dodali še nov drugi oziroma za
               to a točko nov drugi in tretji odstavek, ki bi glasil naslednje: da nezazidano
               stavbno zemljiščeiz prejšnjega odstavka, s katerimi ni razpolagala občina se lahko
               prenesejo v last občine, na območju katere je ta zemljišča ležijo, na predlog občine
               ob poprejšnjem soglasju Vlade Republike Slovenije. In pa drugi odstavek: Način
               prenosa teh zemljišč v last občine določi vlada v roku 6 mesecev od uveljavitve tega
               zakona.</p>
               <p>Torej zadnjič je bil en tak predlog na tisti točki, ko smo razpravo zaključili.</p>
               <p>Gospod Jeglič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp188">

               <speaker>GOSPOD JEGLIČ:</speaker>

               <p>Ta predlog je to, kar je gospod minister prej predstavil kot predlog, ki bo na vladi
               jutri obravnavan, da se doda nov tretji odstavek za drugim, ki bi glasil: Ostala
               nezazidana stavbna zemljišča v lasti Republike Slovenije, ki izpolnjujejo pogoje iz
               prve alinee prvega odstavka tega člena, to je mišljeno ta točka a in niso bile v
               upravljanju občin, da bi se vse počistilo, če na primer, to kar je rekel gospod
               Veber, nimam prav. Morda, saj sem rekel, ker je taka evidenčna zmešnjava, da je s tem
               novim odstavkom piše, se lahko prenesejo v last občin na njihov predlog in na podlagi
               sklepa Vlade Republike Slovenije. V sklepu se določijo pogoji in način prenosa. To se
               pravi, da če bi kakšno nezazidano stavbno zemljišče ostalo izven ali pa, da jaz čisto
               nič nimam prav, se bo pa s tem tretjim odstavkom to saniralo. Ali je tako, gospod
               minister?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp189">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Saj očitno je do tega predloga prišlo ravno na podlagi razprav zadnjič na našem
               odboru, ko smo že to kot nesprejeti amandma že v bistvu lansirali naprej. Ampak ni
               bil pa sprejet, ker nismo bili sklepčni. Sedaj smo malo v zagati. Gospod Jeglič, ali
               ste zaključili ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp190">

               <speaker>GOSPOD JEGLIČ:</speaker>

               <p>Ne. Jaz sem hotel to si upati reči, da bi ta predlog amandmaja danes se izglasoval.
               V bistvu je podpisan od mojega ministra, od gospe, ki je to pripravljala. Gospod
               minister, pristojen za kmetijstvo je pa to isto prebral, tako da bi lahko danes odbor
               ta amandma podprl oziroma ga predlagal naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp191">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker prej nisem čisto dobro poslušal ministra, ko je govoril. Ampak
               zadeva sovpada z razpravo oziroma predlogi, ki so bili zadnjič, ampak niso bili pa
               sprejeti zaradi nesklepčnosti, kot sem rekel. Gospod Avšič. Prosim gospa Pozsonec, da
               ne odhajate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp192">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, ker ne vemo kaj bo vlada jutri rekla. Ravno to sem hotel reči. Predlagal
               bi, da ta amandma mi sprejmemo kot amandma odbora. Čeprav se morda vsebinsko ne
               strinjam, ampak se lahko potem še v naslednji fazi dodeljuje, če pa nič ne predlagamo
               smo pa pravzaprav vse možnosti zamudili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp193">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Sprašujem gospoda Vebra, ali vztrajate na tistemu svojemu amandmaju, ker
               predvidevam, da ta amandma ne vključuje črtanja dela točke a ali prvega odstavka.
               Gospod Jeglič, če prav mislim, da ta amandma, ki ga imate tam pripravljenega, ta
               tekst ne vključuje črtanja dela prvega odstavka. Sprašujem gospoda Vebra, ali
               vztrajate pri črtanju oziroma pri predlogu črtanja tega dela drugega odstavka, to je
               pod a 4. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp194">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Seveda vztrajam. S tem ne bomo nič rešili. To kar sedaj vlada predlaga, pa če tega
               ne črtamo je brez veze, je totalno brez veze. Ker že s tem zakonom daje tisto, kar
               smo do 10.3.1993 ko bajagi imeli. In imamo danes, kot občine. In sedaj, če nam nekaj
               nazaj dajete samo komplicirate. Tukaj nam pač nekaj poskušate dati, sedaj boste pa še
               dodatno zakomplicirali, da o tem, kar je že občinsko še vlada sklepa, da dobimo to,
               kar že občine imamo. Ne gre tako dragi moji. Moramo to črtati in potem sprejeti
               mehanizem kako bomo to vrnili občinam, kar pa predlagate vi. Oboje morate sprejeti,
               ali pa je to, kar vi predlagate res čisto nepomembno in nepotrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp195">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Špindler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp196">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Zanimivo je to, kar gospod Veber razglablja stvari. Dejansko je bilo tako, da
               določena zemljišča niso bila niso bila občinska. Gradbena zemljišča niso bila
               občinska. Povedal bom na svojem primeru, ker izhajam iz Ljutomera in kaj smo mi
               delali. Glede na to, ker so bila to tako draga zemljišča in smo mi praktično vse
               gorišče in vse granice prenesli na sklad. To so dejstva in resnice. In sedaj so v teh
               gradbenih okoliših te parcele, ki so prenesene na sklad <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) kar gospod Veber razlaga stvari. Dejansko je bilo tako,
               da določena zemljišča niso bila občinska. Gradbena zemljišča niso bila občinska. Vam
               povem v svojem primeru, ki so iz Ljutomera, in kaj smo mi delali oziroma zato, ker so
               bila tako draga zemljišče in smo mi praktično vse gorišče in vse ravnice prenesli na
               sklad. To so dejstva in resnice. In zdaj so v tej gradbeni okoliših so te parcele, ki
               so prenesene na sklad, niso bili občinska last. To je bila last družbenih podjetjih.
               To so dejstva. To so resnice. Hvala lepa. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp197">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Prosim, gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp198">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Gospod Špindler je natančno točno povedal. Vprašanje je samo, ali naj ta stavbna
               zemljišča, ki so bila družbena lastnina, in ki so postajala stavbna zemljišča s
               celovitim opremljanji, ki ga je neka občina naredila ali naj to ostane držav last ali
               naj ostane v lokalni skupnosti. V tem je razlika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp199">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Avšič, kakšen je vaš konkreten predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp200">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz podpiram tudi tisto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp201">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp202">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Poglejte jaz bi rad opozoril na to, s tem predlogom dopolnitve tega 4. člena,
               prazaprav raje imam možnost, da vse ostale, ker ni možno po tem 4a. členu, da se tudi
               vrne na predlog občin nazaj. In tako, kot gospod ... pravi, s tem se vse počisti.
               (Medsebojno pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp203">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bom... Ali želite besedo? Počasi moramo zaključevati besedo. Ali želite besedo
               ali ne? Prosim, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp204">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Poglejte. Varovalko, ki si jo tako želite imate v tem, kar predlagate. Nič ne bo šlo
               mimo vlade, ali je tako. Če mi to črtamo samo vladi omogočimo, da dejansko izpelje
               to, kar so zdaj predlaga. Nič drugega. Ne se bati. Po nepotrebnem se bojite. Vse
               inštumente, ki jih imate kot vlada, jih boste imeli naprej. Brez problema. Nobena
               težava. Jaz ne vem, v čem je težava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp205">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, predlagam, da počasi zaključimo in da gremo na...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp206">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>(Ni vključen.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp207">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Potem je tukaj nesporazum, ker ti si prej predlagal, da črtamo datum</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp208">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp209">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ja mi 10.3. ne rabimo. Z zakonom se je 11.3. postavil nek rok, da do takrat...
               (Medsebojno pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp210">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jeglič pritisnite na gumb, gospod Veber, vi se pa izklopite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp211">

               <speaker>GOSPOD________________:</speaker>

               <p>Ta datum, zdaj 10.3., mi smo izračunali, da je to 10.3., če je 11. je morda 11. Zdaj,
               kar zakonodaja reče. In pomembna zadeva, ker to je bil datum, ko se je v bistvu neke
               vrste nacionalizacija naredila, da je šlo iz občin v sklad. In zato moramo pred tem
               datumom reči, srednjo ročni plani, kaj so bila nezazidana itn., in kaj se po tem
               datumu po dogajalo. In do tega dne, kaj je takrat so te planski akti določali vsa ta
               nezazidana stavbna zemljišča je en svet. Potem se pa drugi svet se dogaja pa ta novi
               tretji odstavek, če še kaj ostane, se pa to naprej zgodi.</p>
               <p>Točka A oziroma prva alinea je ..., da preide nazaj v občino. Tretji odstavek je pa
               na predlog oziroma zahtevo občine in se potem dogovorijo načini in pogoji. Tako, da
               menimo, da ta datum bi mogel ostati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp212">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIk:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp213">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz se s tem strinjam, da datum ostane. Predlagam pa naslednji tekst. In so bila do
               10.3.1993 družbena lastnina. Tako. (Medsebojno govorjenje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp214">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>(Ni vključen.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp215">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>To se pravi, zgled potrpežljivost rodila... To se pravi, da sklepam potem, da se
               strinjate s takim... Zdaj bom pa rekel, predlagam... V bistvu zadnjič nastalo v naših
               prostorih. Mislim, da ni tako kot je kolega Avšič rekel, da prevzamemo to, kot
               predlog amandmaja, ki ga dajemo naprej odboru za kmetijstvo.</p>
               <p>Zdaj pa novi tekst, ki ga je kolega Veber formuliral. Torej, ali lahko ponovite še
               enkrat zaradi jasnosti zapisa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp216">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Tisti del teksta, ki sem ga hotel spremeniti se glasi: "In so bila do 10.3.1993
               družbena lastnina."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp217">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej to je predlog prvega amandmaja in pa predlog drugega amandmaja... Ali en
               dodatni odstavek ali dva. Dva dodatna odstavka. Mislim, da smo jih prej slišali.
               Dajem na glasovanje predlog prvega... Ali ste želel besedo. Prosim. Dajem na
               glasovanje predlog prvega amandmaja.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog tega... Prosim. Dobro. Začasno prekinjam, ali pa
               najboljše, da končamo. Kopirni stroj je v neposredni bližini, gre za dve minuti.
               Torej, dve minuti imamo odmora. Ampak prosim vas, da zadevo zaključimo in da ne
               odhajamo. Prosim, gospod Božič. Razprava gre lahko naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp218">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Le mislim, da na žalost zdaj gospe s sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve ni
               tu, ampak to mnenje o predlogu zakona je zelo hudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp219">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Če lahko dam tu odgovor. Mislim da se bo s tem mnenjem morala ukvarjati in vlada in
               odbora za kmetijstvo. Mi se predvsem orientiramo na 4. člen. Mislim, da je to to, kot
               zainteresirano delovno telo. In mislim, da se z drugimi stvarmi ne bomo ukvarjali.
               Gospod Jeglič. Prosim. Samo moment. Gospod Božič ali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp220">

               <speaker>GOSPOD_______________:</speaker>

               <p>Če dovolite bi se jaz tukaj zelo pridružil gospodu predsedniku, ki je rekel stvar
               tega odbora je 4. člen, ker te stvari, ki jih mnenje sekretariata se pa ukvarja s tem
               koncesijam in to s strani, ki pa ni pravzaprav v interesu tega odbora, pa s temi
               pravicami in gozdarska družbe itn.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Bistvo, da je zainteresirano to telo zato je da občine ne
               bodo to zemljo nazaj dobile, in tako kot smo v analizi z zakonom o stavbnih
               zemljiščih napisali, ne bodo na nove posege na novo kmetijska zemljišča iskala, ampak
               na teh zemljiščih, ki je bilo že usklajeno s kmetijstvom, da so to nezazidana stavbna
               zemljišče, potrdilo vlade in tako je, da bodo gradile šole, ceste itn..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp221">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Mislim, da dobivamo kopije... Samo eno imate. (Gospa: stroj se ni
               hotel ogreti, saj sem že za to čakala.) Zdaj ali zadostuje, da počasi preberem tekst.
               Prosim, če dovolite malo pozornosti. Torej predlog drugega amandmaja k 4. členu bi
               glasil naslednje: "Za drugim odstavkom 4. člene se dodata nova odstavka tako, da se
               gasita: ostala nezazidana stavbna zemljišča v lasti Republike Slovenije, ki
               izpolnjujejo pogoje iz prve alinee prvega odstavka tega člena, in niso bila v
               opravljanju občin se lahko prenesejo v last občin na njihov predlog in na podlagi
               sklep Vlade Republike Slovenije. V sklepu se določijo pogoji in način prenosa." In
               drugi odstavek: "Zemljišča iz prvega in drugega odstavka tega člena se prenesejo v
               last občine skupaj z vsemi bremeni. Občina prevzame vlogo za kupo dajalca v primerih
               sklenjenih zakupnih pogodb."</p>
               <p>Prosim, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp222">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Glede bremen bi jaz dejansko opozoril na dejstva, da so občine za mnogo od teh
               zemljišč, da so imele občine pri novih teh zemljišč že kar precejšnje stroške, vse
               planske dokument dejansko je financirala občina. Seveda pa so tudi mnoga od teh
               zemljišče tudi komunalno opremljena. Torej, je nek strošek, ki ga je občina vložila v
               ta zemljišča že nastal s strani občin. In zdaj ne vem, neko nedefinirano obveznost,
               ker je država vmes, pa ta zemljišča pobrala k sebi in zdaj nazaj prenašat na občino
               neko nedefinirano obveznost vseh bremen se mi zdi pa nekoliko nepregledna, ne dovolj
               pojasnjena zadeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp223">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali lahko mogoče pojasnite za katera bremena tu gre. Prosim, gospod Jeglič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp224">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Ja, to so namreč sklad kmetijskih zemljišč je zavezanec v postopkih denacionalizacije
               zlasti za ta bremena, ko gre. Ker po zakonu o denacionalizaciji kot znano tudi vse
               hipoteke in prejšnja bremena, ki jih je družbena lastnina odpravila saj niso bila
               potrebna, so oživela.</p>
               <p>To so pa bremena, ki jih tudi denacionalizacijski pravičen je dolžan trpeti. In da
               bi kar tako z levo roko rekli, ker namreč vrnila se bodo tudi nezazidana stavbna
               zemljišča, ki se po zakonu o denacionalizaciji vračajo v naravi, ker to niso
               zazidana. Samo zazidana se ne vračajo. Zazidana so tudi: park, mesta, gledališča,
               cesta itn.. Nezazidana so pa tako kot sem prej rekel v naravi še vedno kmetijska. Ker
               komunalno opremljena ne pomeni, da je na tej parceli, na tej zemljiški parceli
               zgrajen infrastruktura ampak zakon tako določa, da je omogočen komunalni priključek.
               Vsi poznate, kako so ta dovoljena potekal itn.. In zdaj celo ta zemljiška parcela, ki
               se vrne, katere postane lastnik občina mora vrniti v postopku o denacionalizaciji
               denacionalizacijskim upravičencem. Kdo bo to breme trpel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp225">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Če je predlagan tak sklep, da vlada s sklepom podeljuje to občinam nazaj, pomeni, da
               bo vlad v vsakem primeru imela pregled nad zemljiščih, ki jih bo... Predvsem zaradi
               tega razumem tak sklep, da imate pregled na zemljiščih, ki se vračajo na občine. In
               če se ugotovi, da je na teh parcelah, da so v postopku denacionalizacije, seveda
               vlada teh zemljišč ne vrača, ker je zavezanec za vračilo denacionaliziranih zemljišč
               sklad. In tukaj je ta vloga, ki jo vidim vlade, ko boste vračali po tem tekstu, ki
               ste ga predložili, da opozorite na to občino, da tega ne morete vrniti, ker je
               predmet denacionalizacije. Torej, jaz razumem tako ta sklep, zakaj si vlada želi.
               Torej, tudi zaradi tega, zakaj si vlada želi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp226">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIk:</speaker>

               <p>Gospod Jeglič prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp227">

               <speaker>GOSPOD_______________:</speaker>

               <p>Gospod Veber je spregledal besedilo drugega odstavka tega novega amandmaja. Tukaj
               piše zemljišča iz prvega in drugega odstavka tega člena, ne pa iz tretjega. Tretji je
               pa ta, ki se vrača na predlog občine. (Medsebojno pogovarjanje) Za amandmajem se za
               drugim doda nov tretji odstavek. Nov tretji je ta, da se vrača na predlog. Tukaj
               notri ni bremen. Jasno, da se vse to prej preveri. To so samo tista zemljišče, ki
               so... (Medsebojno pogovarjanje)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp228">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Dajmo tukaj razčistiti, kateri je prvi odstavek. Poglejte, ko pravite za drugim
               odstavkom 4. člena. Kateri je drugi odstavek?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp229">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>... Potem pride drugi odstavek, ki ostane nespremenjene, ki glasi: "Nepremičnine iz
               prejšnjega odstavka ugotovi ta sklad in občina s posebno pogodbo.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp230">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ampak v temu 4. členu pravimo, da se 22. člen v celoti nadomesti z naslednjim
               besedilom. Ta amandma, ko pravite za drugim odstavkom 4. člena. Kje je zdaj to?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp231">

               <speaker>GOSPOD_________________:</speaker>

               <p>(Ni vključen.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp232">

               <speaker>GOSPA______________:</speaker>

               <p>Kje pa je prva alinea prvega odstavka? Ja, je. (Medsebojno pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp233">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da uskladite. Jutri imamo proračun. Dajmo zaključiti. (Govorjenje.)
               Ali lahko uskladite? Ja predlagam, da vi trije uskladite. Mi pa začasno prekinemo in
               da nadaljujemo z dnevnim redom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp234">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič ne odhajajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp235">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi v večini lahko zaključi današnjo sejo, če ste seveda pripravljeni.
               Gospod Veber prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp236">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Saj, po mojem mnenju je da danes glasujemo o vseh amandmajih. Vlada naj pa v miru
               pripravi in to se bo pozneje to tako ali tako usklajuje in govori na državam zboru.
               Gremo na tekoče zadeve naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp237">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>No, saj jaz sem predlagal, da gospod Jeglič in mogoče od svetovalk ena, da uskladijo,
               ta čas gremo pa mi z dnevnim redom naprej.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)</p>
               <p>Začasno prekinjam - ne vem, katero točko - 5. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prosim, gospod Avšič, ali...? Gospod Avšič!</p>
               <p>Prehajamo na <title>uvodno TOČKO DNEVNEGA REDA</title> (ker ni prva) - <title>POTRDITEV ZAPISNIKA 16. SEJE ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Ali ima kdo kakšno pripombo na zapisnik 16. seje odbora? Sprašujem, če ima kdo
               pripombo? Če nima, dajem na glasovanje zapisnik 16. seje odbora za infrastrukturo in
               okolje.</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Zapisnik je sprejet.</p>
               <p>(Štetje članov zaradi sklepčnosti.) ... Deset, enajst, dvanajst - smo sklepčni.</p>
               <p>Gremo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PRISTOP H KONVENCIJI O VARSTVU IN
                  RABI PREKOMEJNIH VODNIH TOKOV IN MEDNARODNIH JEZER. </title>
               </p>
               <p>Predstavnik vlade, gospod Berginc, prosim, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp238">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz ne bom, glede na čas, ki je, tukaj zadrževal z dolgo
               obrazlago tega dokumenta.</p>
               <p>Poudaril bi samo to, da gre konvencijo, ki je v bistvu za državo koristna, ker se na
               ta način ureja njen vstop predvsem v mednarodne multilateralne in bilateralne odnose
               na mejnih vodah, ki jih Slovenija ima okrog svoje države vzpostavljene - to je Mura,
               Soča, Kolpa in Sava - torej zadeve, ki so na določen način v interesu države, da jih
               urejamo na standardih, ki jih tukaj Evropa s to konvencijo tudi omogoča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp239">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Prosim, samo moment! Prosim, gospod
               Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp240">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da sem že včeraj uporabil to besedo, da kadar je kaj zelo
               pomembnega, potem nekako časa primanjkuje, in tudi danes bomo spet govorili o nečemu,
               kar ni tako nepomembno, pa mislimo, da bomo kar v petih minutah končali. Jaz sem
               namreč velik sovražnik hitrosti, zlasti v pristopih h kakršnikoli konvenciji, če ni
               dobro preštudirana, in tudi pri tej.</p>
               <p>Najprej bi rad slišal, ali so vse te države, Italija, Avstrija, Hrvaška in
               Madžarska, podpisale to konvencijo. Ker se spomnim par mesecev nazaj, ko smo govorili
               in glasovali o alpski konvenciji. Vse je lepo in prav, ampak naše največje sosede pa
               tiste, s katerimi imamo tudi precej dolge meje, Italija - te konvencije sploh ni
               podpisala in se požvižga na to, kaj se gradi v Alpah, mi si pa glavo belimo. In enako
               se bojim, da bo tako tudi tu.</p>
               <p>Mi, vsaj mislim, dosti manj umazanije puščamo na Hrvaško ali pa v Italijo, kot pa jo
               drugi k nam. Zato bi rad vedel, ali so oni podpisniki tega ali niso?</p>
               <p>In drugo, kar bi rad rekel, na strani - mislim, da je to... samo malo - druga stran,
               kjer govorimo o pobudah za pristop, predzanji odstavek pravi: "Glede na dejstvo, da
               helsinška konvencija ne določa nobenih rokov za sanacijo prekomernih obremenitev, ki
               so posledica preteklih nepravilnih posegov v vodno okolje, ostaja ta obveznost v
               skladu z internimi programi države izključno v njeni pristojnosti in ni pričakovati,
               da bodo mednarodne obveznosti na tem področju časovno prehitevale domače interese po
               odpravi nezaželjenih stanj." Kolikor sem jaz videl Muro ali Dravo, ki pritečeta k
               nam, so dosti, dosti bolj onesnažene, kot pa odteka Soča od nas. Zato sprašujem, ali
               so te države, ki sem jih prej naštel, podpisale to konvencijo ali je niso? Ker, če je
               niso, in da tak odstavek piše tukaj, potem se nimamo veliko za podpisovati, če niso
               dolžni ničesar narediti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp241">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Ali boste dali odgovor, gospod Berginc? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp242">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se bom vsekakor potrudil v tej smeri.</p>
               <p>Torej, ali so te citirane države podpisale to konvencijo, ratificirale - tega
               odgovora ne vem. Lahko pa seveda povem naslednje: da je to konvencijo - toliko za
               splošno orientacijo - podpisalo do lanskega leta 20 držav Evrope, kar pomeni, da ima
               seveda nek pomen v evropskem urejanju teh vprašanj medsosedskih odnosov na vodah.
               Konkretno pa za te države lahko rečem to, da je Slovenija z vsemi temi državami
               podpisala bilateralne sporazume o urejanju voda, kar pomeni, da mi na določen način
               že izvajamo določene obveznosti s tega področja. Konvencija, ki je tukaj na tem
               področju vnesla neke standarde, ki so vezani na informatiko, na načine tehnoloških in
               drugih ukrepov na vodah, v bistvu s tem vnašamo v državo tisti osnovni mednarodni
               nivo, s katerim seveda tudi te meddržavne obveznosti, ki jih imamo dogovorjene na teh
               rekah, na določen način bogatimo in spravimo na kvalitetnejši nivo. Mi, še enkrat
               poudarjam, na teh nivojih s temi sosednjimi državami, z vsemi imamo sklenjene
               bilateralne sporazume. In kdo nam, seveda, v državo kaj spušča, pa tudi kaj mi iz nje
               - nenazadnje, seveda, Sava pomeni od tukaj navzdol, teče tudi po naši zaslugi taka,
               kot je in predstavlja neko politiko, ki je tukaj posebej poudarjena, da so
               pristojnosti vsake države na tem področju originarne - to se pravi, ne gre za neko
               jemanje pristojnosti na podlagi te konvencije, da ne morejo države samostojno teh
               stvari reševati; se pravi, ne gre za nek diktat. Gre za, seveda, poudarjene zadeve,
               ki dajejo Sloveniji možnosti, da predvsem na tej konvenciji rešuje tudi svoje
               probleme na teh vodah - tudi svoje probleme. V tem je smisel tega predloga, da se
               pristopi k tej konvenciji, in na ta način v bistvu pridemo v sklop tistih držav, ki
               te zadeve še kako v življenjskem interesu morajo med seboj reševati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp243">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, moram ugotoviti, da nismo sklepčni. Sprašujem kolege, če menijo, da so njihovi
               kolegi iz poslanskih skupin še kje v bližini. Sprašujem, ali kdo misli, da je še kdo
               zunaj ali ni? (Ni.) Če ne, ugotavljam, da seveda ne moremo glasovati; lahko bi sicer
               razpravljali oziroma tako bom rekel: dajem na glasovanje, ali gremo tudi na
               predstavitev 2. točke dnevnega reda in eventuelno razpravo, in potem glasujemo
               drugič, ali ne. Torej, kaj predlagate? Prosim, gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp244">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz sem tudi za to, ker zdaj, če je že toliko ura, da
               razpravljamo, pa nimam veliko razpravljati o 2. točki - moram reči, da želim, da bi
               dobil te rastlinice in živali, čeravno sem po študiju gozdar, v slovenskem jeziku.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp245">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Gospod Božič, vsi člani odbora imate zraven mnenja strokovne službe na drugi strani
               vse napisano v slovenščini - obrnite list!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp246">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne! To jih je malo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp247">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>Vse tiste, ki so v predlogu konvencije, so prevedene na drugi strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp248">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>To je premalo! Tu je par rožic... Dodatek dva: "Strogo zavarovane živalske vrste,
                  vretenčarji,"<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ena stran,
               dve strani, tri, štiri, pet - ni!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp249">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Predlagam naslednje, če dovolite, gospod Božič. Torej, sprašujem člane odbora, ali
               smo za to, da gospod Berginc predstavi še 2. točko dnevnega reda in eventuelno
               opravimo malo razprave, kdor želi razpravljati, in da potem seveda ob primernem času
               in dnevu nadaljujemo. Glede na to, da nismo sklepčni, sprašujem člane odbora, kdo je
               za to, da gospod Berginc, predstavnik vlade, predstavi tudi 2. točko dnevnega
               reda?</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp250">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Praksa je taka, gospod predsednik. Zadnjič tudi nismo bili sklepčni, danes smo začeli
               na novo obravnavati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp251">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da v teh primerih... Jaz mislim, da bo predstavitev sorazmerno kratka.
               Mislim, da je bilo glasovanje v prid temu, da gospod Berginc predstavi tudi 2. točko
               dnevnega reda - to je pobuda za pristop h konvenciji o varstvu evropskega rastlinstva
               in živalstva in njunih naravnih habitatov. Prosim, gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp252">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. K tej konvenciji bi mogoče poudarjeno povedal predvsem to,
               da je to ena od starih pogodb med državami; bila je že leta 1979 v bistvu predlagana
               v podpis posameznim državam in veljati je začela, ko je bil osnovni minimum podpisov
               zbran, leta 1982. Tako, da je do leta 1996 konvencijo ratificiralo 35 evropskih
               držav, kar pomeni, da je to v bistvu cela stara celina tukaj že podpisnik tega
               dokumenta.</p>
               <p>Dodam še to, da je v bistvu Evropska unija nekatere svoje direktive, smernice, ki
               veljajo kot neka zakonodaja v Evropski uniji na področju varstva narave, utemeljila
               tudi na tej konvenciji. Gre za eno klasičnih konvencij, na kateri slonijo tako
               imenovane "FFH" direktive Evropske unije, s katerimi se moramo ta trenutek soočati
               tudi pri aproksimaciji in harmonizaciji naše zakonodaje z evropskim sistemom.</p>
               <p>Gre torej, če še enkrat povzamem, predvsem za pristop h konvenciji, ki postavlja nek
               že civiliziran temelj za področje varstva določenih rastlinskih in živalskih vrst,
               avtohtonih evropskih rastlinskih in živalskih vrst, ki imajo zaradi svojega pomena,
               nenazadnje tudi ogroženosti, nek poseben status na stari celini, in ta konvencija to
               zadevo ureja na enotni podlagi.</p>
               <p>Sam dokument je kratek, sestavljen iz štirih dodatkov, ki se nanašajo na različne
               nivoje varovanja. Prvi se nanaša na rastlinske vrste, naslednja dva na živalske in
               četrti na način, recimo temu, poseganja v vrste oziroma na sam lov, na tehniko
               poseganja v določene vrste.</p>
               <p>Mi smo to konvencijo temeljito obravnavali pred sejo vlade, jo usklajevali predvsem
               z resorjem kmetijstva in gozdarstva, ki je pristojen za lov. Iz tega, kar smo tukaj
               tudi na kratko poudarili, predvsem podprli to pobudo za pristop h konvenciji, ker je
               v bistvu danes zakonodaja, ki na nivoju države velja pri varstvu rastlinskih in
               živalskih vrst,</p>
               <p>Že usoglašena z osnovnimi intencami te konvencije. Razen, če tako rečem, pridržka, ki
               ga tukaj predlagamo in ga je vlada tudi kot takega sprejela, da se na tako imenovani
               drugi dodatek, ki se nanaša varstvo živalskih vrst, iz njega kot pridržek predlaga
               izvzetje medveda in volka, ki imata pri nas seveda čisto drugačen status kot mogoče
               kjer drugje, v drugih evropskih državah. Podpisnice oziroma pristopnice k tej
               konvenciji pa svoje pridržke lahko s tega nivoja uveljavljajo. Na drugih področjih ne
               prihajamo v nobeno kontradiktorno reševanje oziroma na stanje, ki ta trenutek v
               državi na področju varovanja omenjenih vrst že obstaja.</p>
               <p>Torej, hočem pouraditi, gre, prvič, za to, da je ta konvencija neka obligacija, ki
               jo bo morala država osvojiti, hočeš ali nočeš, v pristopi k Evropski uniji, ker so že
               omenjene direktive še veliko bolj jasne in ekzaktne v izvajanju ravno teh starih, iz
               leta 1997 sprejetih določil te konvencije, in drugič, da sistem, ki pri nas že velja
               iz raznih zakonov, ki jih lahko tudi kasneje potem posebej citiram, ne predstavlja
               nobenega konfliktnega položaja, ne predstavlja nobenih novih omejitev, ki bi jih
               država s pristopom k tej konvenciji uradno tudi prevzela.</p>
               <p>V osnovi je to temeljna obrazložitev, seveda sem pa pripravljen na vprašanja in
               pripombe tudi ustrezno odgovarjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZIIO-Redna-018-1998-02-11.sp253">

               <speaker>PREDSEDNIK JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za predstavitev. Jaz predlagam, da glede na res nezadostno zasedenost
               odbora, z današnjo sejo prekinemo. Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena 11.2.1998, ob 20.55 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
