<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">BE9A9E8B9E968FE7C125691B002E9190</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">06B858D1D1DE72B1C12569230029FF59</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=06B858D1D1DE72B1C12569230029FF59</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.OZKGIP" n="045">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-07-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">45. seja</stage>
            <stage type="date">(20. julij 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Potočnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.29 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>... sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano. Za današnjo sejo so se opravičili, no pa bom potem povedal kdo je se je
               opravičil. Po pooblastilu pa sodelujejo na današnji seji namesto Andreja Fabjana
               Darinka Mravljak, namesto Alojza Vesenjaka gospod Štefan Klinc in namesto gospoda
               Špindlerja Jože Košir. Ja opravičili pa so se Branko Tomažič in pa Ciril Metod
               Pungartnik. Na seji sta prisotna državni sekretar na ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano mag. Franci But in pa, in svetovalka vlade iz ministrstva za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano gospa Tanja Hoffman.</p>
               <p>Z vabilom ste prejeli tudi dnevni red. In sicer:</p>
               <p>1. Potrditev osnutka zapisnika 44. seje odbora.</p>
               <p>2. Obravnava Poročila o napredku Republike Slovenije pri vključevanju v Evropsko
               unijo.</p>
               <p>3. Informacija o realizaciji odločb Ustavnega sodišča Republike Slovenije v zvezi z
               zakoni oziroma glede zakonov s področja kmetijstva.</p>
               <p>4. Pobude in vprašanja članov odbora.</p>
               <p>Ima kdo kakšno pripombo na dnevni red. Nima.</p>
               <p>Torej lahko prehajamo, preidemo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE POTRDITEV
                  OSNUTKA ZAPISNIKA 44. SEJE ODBORA,</title> ki je na vpogled v računalniški mreži
               Lotus Notes. Ima kdo kakšno pripombo. V kolikor ne, ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Zapisnik 44. seje odbora je soglasno sprejet oziroma potrjen.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, OBRAVNAVA POROČILA O NAPREDKU REPUBLIKE
                  SLOVENIJE PRI VKLJUČEVANJU V EVROPSKO UNIJO.</title> To poročilo je zelo obsežno,
               objavljeno v poročevalcu štev. 46 in 46/1 z dne 6.7.2000. Mi se bomo danes omejili na
               predstavitev in potem razpravo tistega dela poročila, ki govori o področju, ki ga naš
               odbor pokriva, to je področje kmetijstva in prehrane, kmetijstva, gozdarstva in
               prehrane. Jaz bi dal besedo gospodu državnega sekretarju mag. Franciju Butu,
               državnega sekretarju za kmetijstvo in evropske zadeve pri ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp2">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Kratko, par osnovnih poudarkov. Prvič bi poudaril, da
               gre za poročilo, ki je pravzaprav neke vrste dokument, ki se bo še dopolnjeval z
               napredkom, ki bo dosežen do konca meseca septembra. To se pravi, Republika Slovenija
               bo lahko vse, ves napredek od datumu v juniju, ko je, na katerega se nanašajo vsi
               podatki do konca meseca septembra. Skratka tanapredek bo mogoče dodatno vključiti v
               poročilo, v dopolnitev poročila in tako dopolnjeno poročilo še z napredkom do konca
               meseca septembra, bo potem osnova za pripravo Progres reporta oziroma rednega
               poročila o napredku Republike Slovenije, ki ga bo objavila uradno Evropska unija in
               ki bo osnova za hitrost, za določitev nadaljnjih korakov hitrosti vključevanja.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Na kratko, kar se tiče zakonodaje
               so v tem obdobju bili sprejeti zakoni o zaščiti živali, o dopolnitvah in spremembah
               zakona o veterinarstvu, zakon o kmetijstvu in 53 podzakonskih predpisov različnih
               stopenj, kar pomeni daleč, govori o podzakonskih predpisih, to pomeni daleč največji
               delež vseh podzakonskih predpisov, ki jih je pač Vlada Republike Slovenije v tem
               obdobju sprejela.</p>
               <p>Par glavnih poudarkov. Na področju horizontalnih vsebin, je posebej za izpostaviti
               napredek na področju vzpostavitve agencije za kmetijske trge in razvoj podeželja, ki
               ima že sprejete akreditacijske, ki ima že sprejete vse dokumente, ki opredeljujejo
               način potrjevanje akreditacije, trenutno 56 zaposlenih. V tretjem branju so smernice,
               kontrolni listi, interna navodila, vpisi postopkov in mesecu, ki prihaja, v avgustu
               in septembru bosta narejena akreditacijski predpregled in akreditacijski pregled in
               upam, da tudi potrditev akreditacije oziroma akreditacija za SAPART.</p>
               <p>Nadalje, na področju informacijskega sistema je bil narejen napredek v postavitvi
               informacijski administrativno kontrolnega mrežnega dostopa do različnih baz podatkov.
               Brez tega bi ne bilo mogoče, bi ne bilo mogoče pristopiti k izvedbi subvencij v
               okviru reforme leta 2000. Na področju tržno informacijskega sistema je v zaključni
               fazi prototipna aplikacija za podporo delovanja in sicer na kratko rečeno, po EU
               sistemu se že zbirajo poizkusno poročanje tržnih cen za mleko in mlečne proizvode,
               meso, prašičev in goveje in telečje meso. Ta uvodna faza bo končana meseca septembra
               in do konca leta mora biti obvezno sistem v funkciji, da bo dnevno dajal sveže
               podatke, sicer ne bo mogoče uveljavljati intervencije na trgu.</p>
               <p>Na področju tržnih ureditev je bil narejen napredek na področju poljščin, z uvedbo
               dodatnih harmoniziranih plačil za vse poljščine. To se pravi, ne samo za pšenico in
               rž, kot je bilo doslej vključeno v shemo, kot jo predvideva evropski pravni red.
               Edina razlika je v tem, da so v Sloveniji plačila na hektar pšenice kot eko 0 plačila
               na nivoju EU, medtem ko so ostala plačila polovico nižja od dovoljenih okvirov
               pravnega reda EU. Govorim o koruzi in ostalih poljščinah.</p>
               <p>Govedina in teletina. Uskladile so se premije za krave dojilje z zahtevami EU. S 1.
               julijem uvedene specialne premije za bike in vole ob zakolu. Razlika, višina
               izplačil, ki je v Sloveniji približno na dobri tretjini dovoljene v okviru Evropske
               unije na žival</p>
               <p>Ovčje in kozje meso, v celoti usklajeni kriteriji za uveljavljanje premij. Razlika,
               naša višina je približno polovica dovoljenega plačila Evropske unije.</p>
               <p>Mleko in mlečni proizvodi. Tukaj je uredba o tržni ureditvi, ki bo uskladila
               institucionalna cena <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in vse
               intervencijske mehanizme v zadnji zaključni fazi usklajevanj. Dejstvo pa je, da
               Republika Slovenija še ni sprejela te uredbe in ni izvedla reforme, ni pa v zamudi
               skladno z državnim programom in pogajalskimi izhodišči, saj je skrajni rok za izvedbo
               le-tega konec leta 2000.</p>
               <p>Na področju sladkorja je v drugi polovici lanskega leta bil ukinjen administrativni
               nadzor nad ceno sladkorja in sladkorne pese in edina razlika, ki je še neusklajena,
               je v nasprotju s prej omenjenimi kulturami, to, da imamo v Sloveniji plačilo na
               hektar sladkorne pese, medtem ko v Evropski uniji tega plačila nimajo, imajo pa
               drugačen cenovni sistem, ki ga Republika Slovenija ne more imeti zaradi WTO
               sporazuma.</p>
               <p>Sadje in zelenjava - uvedeno plačilo na hektar za integrirano pridelavo. Ni pa še
               napredka pri vzpostavitvi vseh ostalih elementov tržnega reda.</p>
               <p>Razvoj podeželja in gozdarstvo. Na področju eko 1 plačil ali plačil za področje z
               omejenimi dejavniki je bil izveden ukrep prehoda plačil iz prejšnjega sistema na nov
               sistem plačil na hektar, kar je sladno z Agendo 2000, in hkrati je bila sprejeta
               uredba o novi razmejitvi področja z omejenimi dejavniki, ki je skladna s
               klasifikacijo EU. Razlika je edino v tem, da je slovenska višina plačil na hektar
               približno na višini slabe tretjine dovoljenih v Evropski uniji.</p>
               <p>Okolski programi. Slovenski kmetijski okolski program še ni sprejet, vendar zamude
               ni, ker mora biti sprejet do konca leta 2000. So pa že uvedeni štirje ukrepi iz tega
               programa. Razlika je v tem, da gre za pilotsko uvajanje in gre za enoletne ukrepe,
               medtem ko okolski kmetijski program zahteva večletne ukrepe. To bo usklajeno, kot je
               skladno z državnim programom in pogajalskimi izhodišči, do konca leta 2000, ko bo v
               letu 2001 nov princip podpisa petletne pogodbe in petletno financiranje dodatnih
               okolskih programov plačil na hektar.</p>
               <p>Ukrepi razvoja podeželja. Tu smo v programih v veliki večini usklajeni s pogoji
               Evropske unije, razen pri mladih gospodarjih imamo še nekoliko manj ostre kriterije
               kot v EU in nimamo ukrepa samo v primeru prevzemnikov kmetij, ampak tudi širše.
               Razlike tu ni - je pa vprašanje, ali je obseg denarja, ki je namenjen strukturnemu
               razvoju, dovolj velik.</p>
               <p>Veterina in fitosanitarni del oziroma fitosanitarno področje. Na področju
               organizacije veterinarske službe je bil narejen zahtevani usklajevalni proces s
               pravnim redom EU. Formirana je ena centralna veterinarska oblast, ki je z zakonom
               opredeljena. Na področju zdravil za rabo v veterinarski medicini je pravni red
               usklajen, ravno tako v veliki meri na področju zahtev za kategorizacijo objektov za
               proizvodnjo živil živalskega izvora. Na področju označevanja in registracije govedi
               so bili sprejeti ustrezni predpisi, ki so usklajeni s pravnim redom EU na področju
               identifikacije in registracije in ustanovljena je bila služba za identifikacijo in
               registracijo na ministrstvu za kmetijstvo. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In nadalje na področju zdravstvega varstva rastlin je
               urejeno področje pesticidov, skladno s predpisi EU.</p>
               <p>Na področju upravne usposobljenosti sem že prej omenil napredek na vzpostavitvi
               agencije za kmetijske trge in razvoj podeželja, s ciljem pridobitve akreditacije.</p>
               <p>Na ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano je bila narejena nova
               sistematizacija in organizacija, reorganizacija veterinarske službe in pa ustanovitev
               še nekaterih ostalih, že prej omenjenih služb, kot je služba za identifikacijo in
               registracijo. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod But. Prepričan sem, da so napisali vse, kar so naredili, najbrž
               več ne bi mogli napisati. Sicer pa proceduralno - še prej pa mislim, da je tudi prav,
               da se mi na nek način kot zainteresirano delovno telo s tem gradivom oziroma s to
               problematiko seznanimo, ker matično delovno telo,ko je bilo obravnavano poročilo
               vlade, je pač komisija za evropske zadeve. In od takrat še podpredsednika, danes že
               predsednika, gospoda Krambergerja, tudi našega člana, smo pač dobili pismo, da bi
               pred obravnavo želeli tudi mnenja zainteresiranih delovnih teles, če se bodo do tega
               poročila opredelila.</p>
               <p>Proceduralno se naj bi to, kar se tega tiče, končalo tako, z nekim sklepom oziroma
               ugotovitvijo, da se je odbor s tem seznanil. Seveda pa bomo sedaj v razpravi lahko
               dobili odgovore na vprašanja, pa jasno da s tem v zvezi tudi kakšne sugestije za
               nadaljnje delo na tem področju. Poročilo, mislim, da je korektno pripravljeno. Dobro.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Kdo želi razpravljati o tem poročilu? Gospod Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp4">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Torej, simptomatično je, da se o ribištvu nič ne reče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, napisano je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp6">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Malo, malo. Torej, gospod sekretar ni nič povedal o tem. Je napisano, to priznam, ni
               treba skakati kot ovca ali pa kot kozel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ali kot riba...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp8">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Ali pa kot riba. No, tu bi rad, da poveste, ampak ne tega, kar piše notri, kaj bomo
               naredili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želiš kar odgovoriti na to vprašanje, gospod sekretar?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp10">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, področje ribištva sem prej preprosto pozabil omeniti
               oziroma nehote sem liste zaprl.</p>
               <p>Skratka, kakšen je napredek oziroma nenapredek na tem področju, je navedeno v
               dokumentu. Dejstvo je, da na tem področju obstaja nekaj zamud, je pa obseg dela na
               tem področjzu, če ga primerjamo z zahtevami na področju kmetijstva, tako neizmerno
               manjši, da je po moji oceni tudi do <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> konca meseca septembra mogoče večji del zamude - mislim,
               da gre za tri pravne akte - nadomestiti. Na tem se intenzivno dela, in v kolikor bo
               to usklajeno, bo tudi v rednem poročilu oziroma v dopolnitvi poročila to zavedeno in
               navedeno.</p>
               <p>Tu je predvsem pomembno izpostaviti to, da se intenzivno pripravlja petletni program
               strukturnega razvoja ribištva za potrebe koordinacije ribiškega sklada Evropske unije
               oziroma za potrebe tega, da se slovenski proračun opredeli do tega, na katerih
               področjih in kako globoko bo sofinanciral strukturne spremembe, tako na področju
               prestrukturiranja živilske industrije v tem delu - tu je predvsem ena tovarna
               pomembna - nadalje ribiške flote, kot na področju marikulture in kot na področju
               gojenja tudi v sladkovodnih vodah. Tu imamo intenzivno sodelovanje ekspertov iz
               Španije, ki je prva velesila v Evropskiuniji na tem področju, in v mesecu septembru
               ali oktobru naj bi ta program bil pripravljen in nadalje do konca leta tudi sprejet
               in bi služil kot osnova za bodoče ukrepe države na tem področju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Klinc ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp12">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>No, vprašal bi gospoda sekretarja za mleko, ker me zanima, kakšne so cene v EU za
               mleko in pa proizvodnja mleka. Mi še vedno pravimo, da imamo premalo mleka, eni pa
               trdijo, da ga imamo že sedaj preveč. In me resnično zanimajo projekti, ocene, ker ste
               pač rekli, da mora biti do konca leta 2000 pripravljeno, kaj menite in kako
               načrtujete tudi s tem proizvodom, kjer je ogromno kmetov odvisnih od tega dohodka.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Ali se zmenimo, da sproti odgovarja? Najbolje. Potem pa kar, gospod But.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp14">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zavez na tem področju papirno nikakor ne bo težko izpolniti, samo
               ustrezne uredbe je treba spraviti v življenje oziroma jih je treba sprejeti.
               Pripravljene so, problem je seveda občutljivost te uredbe v izvajanju v praksi.</p>
               <p>Namreč, ukinja se administrativna cena, določa se instrument ciljne cene, kar pa je
               pogosto napačno razumljeno, ker ciljna cena v ničemer ni obvezujoča cena, in ciljne
               cene so predvidene za mleko in ciljna cena služi praktično namenu izvajanja
               intervencij na trgu, ki pa niso opredeljene na nivoju mleka, ni intervencijskega
               odkupa mleka, ampak mlečnih proizvodov, in sicer konkretno dveh mlečnih proizvodov:
               masla zaradi maščobe in posnetega mleka v prahu zaradi suhe snovi. To se pravi,
               določi se ciljna cena, intervencijske cene za maslo in mleko v prahu in oblike
               intervencij in sistem, kdaj intervencijski odkup nastopi. Ciljne cene so v <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Evropski uniji približno 5 do 8%
               nad slovensko tržno ceno. Res pa je, da je na drugi strani opredelitev za ustrezno
               ciljno ceno in za višino intervencijske cene na maslu in mleku v prahu povezana s
               tem, koliko denarja bo država potrebovala v intervencijskem odkupu. Kajti ko se bo na
               trgu dogodilo, da bo cena na trgumleka toliko in toliko nižja od ciljne cene, se bo
               avtomatično sprožil odkup v intervencijo, ampak ne mleka, pač pa mlečnih proizvodov,
               ki sem jih prej omenil, masla in mleka v prahu. In lahko se zgodi, da bi zaradi
               izjemne izvozne usmerjenosti slovenske mlečne industrije, ko praktično že prek 30% -
               mlekarske industrije, se opravičujem - proizvodnje izvažamo, da bo potreba po nakupih
               v intervencije tako velika, skratka, višja kot bo ciljna cena, višja bo morala biti
               postavljena tudi intervencijska cena za mleko v prahu in maslo in večje bodo potrebe
               za intervencije na trgu in večje bodo potrebe po proračunskih sredstvih. Tako da tu
               poteka to usklajevanje, kje je ta usklajena meja. Medtem ko bistvo vsega pa je, da se
               pa o tržni ceni potem pogovarja kupec in prodajalec sam.</p>
               <p>Je pa res, da razmišljamo, čeprav tu sedaj povezujem poročilo o dosedanjem napredku
               in o izvedbi v bodoče, o tem, kar naj bi Evropska unija uvedla z reformo skupne tržne
               ureditve za mleko s 1.1.2004, to pa je uvedba posebnih premij za mleko. To se pa
               lahko izplačuje v dodatnem plačilu na hektar travinja ali v posebni premiji pod
               posebnimi pogoji na kravo, za kar pa je potrebno imeti seveda - tu sta dve dilemi,
               prva, da te premije Evropska unija še nima in bi naj jo imela s 1.1.2004, lahko pa je
               tudi ne bo imela, drugič, to pomeni seveda, da jo bo Evropska unija uvedla takrat, ko
               bo v celoti spremenila ostale mehanizme. In to seveda pomeni velik dodaten zahtevek
               za proračun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da gospod Klinc ni povsem zadovoljen z odgovorom. Gre za odnos
               cene v Evropski skupnosti, kakšna je absolutna, pa pri nas, in pa seveda mislim, da
               vprašanje kvot - o tem smo že govorili sicer enkrat, ampak bi bilo tudi prav, da se
               to tudi danes pove na državnem nivoju in potem naprej. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp16">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala. Kar se tiče tržnih cen, ki niso določene, ampak jih oblikuje trg na osnovi
               pondube in povpraševanja ali pogajalskih spretnosti ali lastniških razmerij znotraj
               mlekarn, so te cene približno od nekaj odstotkov, 2, 3, 4% nižje kot v Sloveniji, do
               približno tudi do 10% višje kot trenutno v Sloveniji. To so tržne cene.</p>
               <p>Kar se tiče kvot, trenutno dopolnjujemo pogajalska izhodišča z dodatnimi pojasnili.
               Pogajalska izhodišča bomo do konca meseca septembra oddali v Bruselj v tej dodatni
               verziji, ki bo zagotovo vključevala tudi vprašanje kvot. Vaš odbor <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bo sigurno o tem veliko govoril. Kakšna bo
               višina mlečne kvote, ki jo Republika Slovenija zahtevala, še nismo dokončno
               uskladili. Opozarjam pa na več nevarnosti, da je tukaj velik razpon med slovenskimi
               željami in med slovenskimi pričakovanji in med EU pripravljenostjo. Izhodišče EU je s
               podatki argumentirana povprečna proizvodnja za referenčno obdobje 1995-1999, ki mora
               vsebovati argumentirane podatke o prodaji, bodisi v mlekarne ali na trgu, v smislu
               direktne prodaje na kmetiji, plus povečanje, ki lahko gre v, govorim pač tako kot
               piše v stališču EU, enem procentu za mlade kmete, od obstoječega povprečja
               referenčnega obdobja, enem procentu za območje z omejenimi dejavniki in enem procentu
               za izjemno nizko štartno osnovo. Kakšna so pa slovenska pričakovanja, verjetno vemo,
               cifre se gibajo od 20 do 100 procentov več od sedanje proizvodnje. To se pravi,
               razpon je izjemen. Realnost pričakovanja je težko napovedati. Če bi Slovenija po moji
               oceni dosegla tisto, kar sem povedal kot slovensko najnižjo varianto možnega
               povečanja, mislim, da bi bil pogajalski uspeh dober.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp18">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Seveda, osnova je v argumentacija podatkov, ki so trenutni podatki proizvodnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp20">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav vsem. No, jaz bi v uvodu ugotovil, da je naš odbor in
               s tem tudi državni zbor pravzaprav obravnaval vse zakone, ki so se, ki so bili
               vloženi na področju kmetijstva. Povedano je tudi bilo v uvodu kateri zakoni so to
               bili. Želel bi nekako komentar, ali je število sprejetih zakonov usklajeno sicer s
               programom vlade na tem področju, ali je zaostanek. Kajti lahko, mislim da vendarle
               ocenimo, da državni zbor kot tak ni bil ovira pri sprejemanju, kolikor je evidenten
               zaostanek z nekim programom vlade, ki obstaja na tem področju pri usklajevanju
               zakonodaje z Evropsko unijo. Hkrati pa tudi ugotavljam, da se nekateri zakoni, ki smo
               jih že obravnavali, pojavljajo ponovno na listi zakonov oziroma seznamu zakonov, ki
               jih je treba sprejeti zaradi vključevanja Republike Slovenije v Evropsko unijo in jih
               bo vlada posredovala državnemu zboru v letošnjem letu.</p>
               <p>Konkretno je planiran v avgustu zakon o veterinarstvu, tega smo že sprejemali in
               sprašujem kako to, da se ta zakon ponovno vrača v parlamentarno proceduro. Poleg tega
               pa zasledimo v juliju tudi zakone, kot je denimo, ne vem, sprememba zakona in
               dopolnitvah zakona o gozdovih inzakona o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu
               kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije. Oba sta navedena na spisku EU
               zakonov. In bi želel seveda komentar, ali sta ta dva zakona resnično potrebna, da jih
               obravnavamo v juliju, zaradi vstopanja v Evropsko unijo. Torej v Evropsko unijo.
               Sicer pa bi nekako<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> se dotaknil
               vprašanja informiranja pravzaprav parlamenta. Mislim, da je zelo dobro, da imamo to
               točko na dnevnem redu, zelo manj pohvalno pa je po mojem mnenju, da ima odbor za
               kmetijstvo izredno malo informacij, kaj se pravzaprav dogaja z načrti, ki so
               pripravljeni za razvoj podeželja, denimo od 2000 do 2006. V poročilu zasledimo, da je
               evropska komisija imela na ta program pripombe. In sprašujem, katere pripombe oziroma
               komentarje je imela k temu programu. Kajti ta dopolnjen program ste ponovno
               posredovali evropski komisiji v aprilu 2000. In seveda me zanima ali je ta program
               oziroma načrt razvoja podeželja 2000, 2006 usklajen z mnenjem evropske komisije.
               Kajti nenazadnje je to tudi podlaga za koriščenje sredstev iz programa SAPART.</p>
               <p>Tudi sicer se nekako ne morem strinjati z oceno sekretarja, da je program razvoja
               podeželja ustrezno opravljen in tudi usklajen s pravnim redom Evropske unije. Namreč
               v poročilu lahko zasledimo, da je pri razvoju podeželja prisotna oziroma evidentna
               neusklajenost s pravnim redom Evropske unije, predvsem pri samem načinu izvajanja
               ukrepov. Ti ukrepi so pa načrtovanje, večletnost projektov in nadzor. Po mojem mnenju
               so to vsi trije ključni elementi, da nek program sploh zaživi. In sprašujem seveda
               kje sploh je program razvoja podeželja potem usklajen z Evropsko unijo. Kajti, če na
               teh treh točkah ni usklajen, potem mislim da, ne vem katero področje bi še bilo tako,
               ki bi nam lahko govorilo o tem, da imamo usklajen program.</p>
               <p>In, če sem prav razumel, bo tudi agencija Republike Slovenije za kmetijske trge in
               razvoj podeželja uspešno konstituirana oziroma usposobljena za to, da bo lahko
               opravljala svoje naloge. Ena od pomembnih nalog je tudi sprejet kmetijski okolski
               program, ki je v načrtovanju in bo tudi nekako podlaga za načrtovanje, izvedbo in
               nadzor izvajanja vseh aktivnosti, ki jih bo ta agencija morala opravljati, bo pa to
               delo oziroma ta program moral biti pripravljen do, če se ne motim je v poročilu
               zapisano, septembra leta 2000. Torej, ali bo resnično ta rok dosežen.</p>
               <p>In opozoril bi pa še na eno veliko pomanjkljivost vključevanja Slovenije v Evropsko
               unijo, ki se mi kaže predvsem v tem, da je izredno slaba informiranost sicer
               javnosti, ne samo državnega zbora, ampak tudi ostale javnosti o <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vseh možnih programih, ki ta hip obstajajo in so
               namenjeni predvsem temu prehodnemu obdobju vključevanja v Evropsko unijo.</p>
               <p>V programu lahko zasledimo, da obstajajo vsaj trije taki programi oziroma v tem
               poročilu lahko zasledimo, da obstajajo vsaj trije taki programi. Sapard je konkretno
               za kmetijstvo, ostali so potem še za področje infrastrukture in nekaterih drugih
               dejavnosti, kot je sicer nek državni razvojni program, ki je vključen v program
               Phare, infrastruktura in okoljevarstveni program je vključen v program Ispa in Sapard
               seveda za program kmetijstva. Ugotavljam namreč, da se pri nas organizira izredno
               veliko število najrazličnejših seminarjev, za katere je treba plačevati relativno
               visoke kotizacije, in tam potem ali dobiš ali pa tudi ne dobiš ustrezne informacije,
               v vsakem pa jih je po mojem mnenju premalo. Namreč, če naredim samo primerjavo z
               današnjim člankom, ki je objavljen v Dnevniku, gre za čezmejno sodelovanje, gre tudi
               za konkretno tiskovno konferenco, ki je bila opravljena v Celovcu, in je denimo
               deželni svetnik, gospod Wurmitzer, predstavil tako imenovani program Interrek 3 na
               tiskovni konferenci, ki vključuje projekte čezmejnega sodelovanja s Slovenijo, za
               katere bo Evropska unija prispevala 165 milijonov šilingov, iz državnih in deželnih
               sredstev pa bo priteklo še nekaj več kot 160 milijonov. Torej, na slovenski strani je
               soroden program Interrek programu program Phare CEBC, ki mu bo Evropska unijanamenila
               140 milijonov šilingov, slovenska država pa še 70 milijonov šilingov, tako da gre kar
               za znatne zneske.</p>
               <p>Seveda, ta program je predvsem namenjen območjem ob meji z Evropsko unijo in nekako
               mogoče tudi razumem, da gre za mogoče informiranje samo tega predela Slovenije,
               vendar dejstvo je, da ob nedavnem srečanju z gospodom Wurnitzerjem, ki sem ga imel
               možnost opraviti v Celovcu, je bila dana informacija, da je možno program Interrek 3
               razširiti tudi na druga območja v Sloveniji, v kolikor pač v Avstriji obstaja poseben
               interes za to.</p>
               <p>Moram reči, da smo tam ta skupni interes ugotovili, me pa zanima konkretno možnost
               vključevanja tudi s slovenske strani v ta program. Namreč, Avstrija se je odločila,
               da bo poskušala financirati tudi druga območja, ne samo obmejna, in me zanima, ali je
               kakršnokoli upanje, da bo to storjeno tudi na slovenski strani.</p>
               <p>Seveda, teh informacij o programu Interrek 3 dejansko, opozarjam, ni bilo sicer v
               javnosti, tako da sem se s tem programom pravzaprav najprej seznanil v Avstriji.
               Menim, da bi morala biti nekako utečena praksa, da se za vse programe, v katere se
               Slovenija vključuje, redno obvešča tudi državni zbor ali pa vsaj delovna telesa, ki
               pokrivajo tista področja, na katera se ti programi nanašajo. Na to opozarjam tudi
               zato, ker se bojim, da se nam za nekatera področja v Sloveniji programi pravzaprav,
               ki jih pripravljamo v Sloveniji, podvajajo oziroma se na nekaterih področjih izvajajo
               eden, dva, trije, štirje pogrami, na nekaterih pa ne, niti eden ali pa je
               prepuščenopovsem lokalni iniciativi oziroma zmožnosti posamezne občine.</p>
               <p>Mislim, da to ni zgledno<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za
               delovanje države, ki je sprejela zakon o skladnejšem regionalnem razvoju, kajti ko
               bomo vključeni v Evropsko unijo, bomo pač vključeni vsi, ne samo tisti predeli, ki so
               danes vključeni v več programov, ampak tudi tisti, ki teh možnosti nimajo.</p>
               <p>Zato mislim, da bi bilo izredno dobrodošlo in nujno, da se o tem redno obvešča in da
               se ne nazadnje tudi naredi neko poročilo o koriščenju vseh sredstev iz mednarodnih
               programov in tudi iz razvojnih programov, ki jih sprejema slovenska vlada, kje se ti
               programi uveljavljajo in njihovi učinki ter razlogi, zakaj, v kolikor je temu tako,
               se ti programi ne širijo tudi na druga območja, ki očitno niso vsa vključena, vsaj po
               mojih informacijah ne, v te programe. Mislim, da bi poročilo o vključevanju v
               Evropsko unijo bilo veliko kvalitetnejše, če bi imeli v tem poročilu tudi tak pregled
               posredovan. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pravzaprav bi lahko to razpravo na nek način v dva dela razdelili: prvi
               je bolj vprašanje, kaj je s temi tremi zakoni, zakon o veterinarstvu, zakon o
               gozdovih in zakon o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije; drugi
               sklop vprašanj paje s področja razvoja podeželja, na nek način nekaj vprašanj in na
               koncu tudi pobude. Če bi na kratko lahko odgovorili po teh sklopih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp22">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V letošnjem letu je v pogajalskih izhodiščih in v državnem programu
               zapisanih še enajst zakonov, ne govorim o podzakonskih aktih, katerih sprejetje je v
               določenem številu predvideno v državnem zboru, v nekaterih primerih pa gre za zavezo,
               da vlada Republike Slovenije zakon pošlje državnemu zboru. Med drugim je res
               predviden v juliju zakon o dopolnitvah zakona o gozdovih in pa o skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije. Republika Slovenija se je v pogovorih tudi z
               Evropsko unijo v pripravi državnega programa odločila, da ta dva zakona zaradi svoje
               pomembnosti, zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov predvsem zaradi želje po
               novih funkcijah in novih poslanstvih sklada, uvrsti v evropski sklop zakonodaje.
               Zakon o veterinarstvu je bil v lanskem letu spremenjen, vendar zaradi nujnosti, ki je
               bila posledica vsem znanih dogodkov ob obiskih veterinarskih inšpektorjev, se je v
               tistem zakonu takrat spremenilo samo tisto, kar je bilo najnujnejše in najbolj
               potrebno hitre uskladitve, da je lahko tudi veterinarska inšpekcija ugotovila, da
               imamo v Sloveniji nesporno eno in samo eno in centralno in edino veterinarsko oblast
               in še nekatere druge stvari. Tako da obstajajo še nekatera področja, ki jih je treba
               spremeniti. In tudi s stroko je bilo v lanskem letu usklajeno, da tista področja
               zahtevajo nekoliko več diskusij, in zaradi tega je potem bilo tudi z Evropsko unijo
               usklajeno, da se pa ostale spremembe naredijo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v letu 2000.</p>
               <p>Nadalje, sklop razvoja podeželja oziroma možnih programov skupnosti. Če sem prav
               razumel, v bistvu gre za dve zadevi. Ena je zadeva, ki se dotika vprašanja
               financiranja programov s strani Evropske unije od leta 2000 do začetka vstopa v
               Evropsko unijo, to je v primeru kmetijstva program SAPARD in vprašanje se je nanašalo
               na, kaj je s tem sedemletnim programom razvoja podeželja, sedemletni program razvoja
               podeželja za SAPARD je bil, najprej Evropski uniji poslan v decembru leta 1999, potem
               dodatno usklajevan in v mesecu aprilu ponovno posredovan Evropski uniji. Na tisti
               načrt je prišlo še 37 pripomb, ki so bile v veliki meri posledica nepripravljenosti,
               predvsem ministrstva za finance oziroma različnih pogledov, od pogledov financiranja
               v pravnem redu EU, govorim o vprašanju avansiranja, večletnosti itn. Teh 37 vprašanj
               je bilo potem dvakrat s po tridnevnim obiskom ustreznih ekspertov iz Bruslja in
               seveda ob intenzivnem delu doma, vseh usklajenih. Narejen je bil dokončni, vgrajena
               je bila dokončna verzija, ki je v Bruslju, nanjo nismo dobili več posebnih pripomb in
               čakamo, da bo v kratkem ... oziroma odbor za razvoj podeželja in agrarne strukture v
               Bruslju ta program Slovenije, verjetno še o programih Madžarske in Estonije, kot prve
               od treh programov tudi sprejel in potrdil in na ta način omogočil, da v Sloveniji
               lahko gremo v predrazpis za programe SAPART. To je en sklop.</p>
               <p>Drugi sklop so pa programi, ki bodo aktualni od dneva vstopa v Evropsko unijo
               oziroma bodo aktualni že prihodnje leto, zaradi pogajanj z Evropsko unijo. Ko bodo pa
               izpogajani, bodo pa opredeljevali obdobje od prvega dneva vstopa v Evropsko unijo in
               financiranje Evropske unije teh programov. Na področju kmetijstva in podeželja, tukaj
               govorimo o večletnem kmetijskem okolskem programu, o večletnem programu krajinskih
               plačil. To so plačila EKO 1, prvo, kmetijski okolski program EKO 2 in EKO 3 in pa v
               večletnem programu razvoja podeželja, ki se bo delil na dva dela. Na isti del, ki je
               horizontalen, to so ukrepi mladih kmetov, investicije na kmetiji, zemljiških
               operacij, zemljiških struktur, živilske industrije, ki bo usklajevan samo med
               ministrstvom za kmetijstvo in Evropsko unijo in pa med vertikalnimi ukrepi, to so
               obnova vasi, diverzifikacija, dopolnilne dejavnosti, infrastruktura ipd., ta pa bo
               del sklopa strukturnega večletnega programa Republike Slovenije, ki bo koordiniran
               najprej v Sloveniji in potem na osnovi tega v Bruslju. Tukaj je zaveza Republike
               Slovenije, da nekatere izmed teh sprejme do konca meseca septembra, nekatere do konca
               leta 2000.</p>
               <p>In mislim, da bomo to tudi uspeli. In še vprašanje ostalih programov. Tukaj je bilo
               pač povedano, da obstajajo še programi Phar in pa program v obdobju do vstopa, poleg
               SAPARDA še Phar in pa program ISPA, namenjen okolskim investicijam v okolske čistilne
               naprave ipd. in pa infrastrukturni projekti. Obstajajo seveda še ti kros border
               programi in ostali programi, ki jih bilateralno države članice ponujajo svojim
               sosedam obmejnim. Tukaj bimogoče samo dal kot informacijo to, čeprav to ni vprašanje
               ministrstva za kmetijstvo, ampak širše vprašanje vlade, da se z eventualnim in skoraj
               pričakovanim podpisom o začetku pridružitvenih postopkov Republike Hrvaške,
               prekomejni in čezmejni programi bodo v vsakem primeru razširili tudi na meje z
               Republiko Hrvaško.</p>
               <p>Kar se pa tiče programa Interect 3. Sicer moram pošteno povedati, da nisem do
               potankosti informiran.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Bom na
               ministrstvu za ekonomske odnose in razvoj dal pobudo in povedal, da je odbor želel
               dodatno informacijo. Mislim pa, da obstaja možnost v kolikor država, ki je donatorka,
               je pripravljena investirati tudi izven strogega obmejnega območja z mejo z Evropsko
               unijo, v kolikor je država, ki je prejemnica pripravljena sofinancirati oziroma
               zagotoviti obvezno soudeležbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič. A ja, dodatno vprašanje, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp24">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Samo še eno vprašanje ..., ampak mislim, da je pomembno. Glede celostnega razvoja in
               torej programa CRPOV. Mislim, da nisem dobil odgovora. V tem poročilu je navedeno, da
               ta program ni usklajen pri načrtovanju in ni usklajen v večletnosti projektov in ni
               usklajen pri nadzoru. Kako se pravzaprav, kdaj se bodo pravzaprav te neusklajenosti
               odpravile, če že danes očitno obstajajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še odgovor na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp26">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če se to nanaša na program za SAPART, v tem primeru je nesporno dejstvo,
               da je bilo seveda ugotovljeno, da v Sloveniji nimamo večletnih programov, da nimamo
               avansiranja in načrtovanja od spodaj navzgor. To pomeni, da smo kot država absolutno
               morali zagotoviti, da bomo programe SAPART v celoti vršili po sistemu EU kriterijev
               in temu ustrezno so narejene tudi štiri smernice, kjer so vsipostopki opredeljeni.
               Gre pa za štiri programe. In sicer, lokalna infrastruktura, diverzifikacija,
               investicije na kmetijo in prestrukturiranje živilske industrije. To pa konkretno
               pomeni, da v slovenskih nacionalnih programih, pa zaradi tega, ker slovenski proračun
               ni oziroma slovenska zakonodaja ni omogočala večletnosti, ne omogoča avansiranja
               itn., preprosto, dokler te zakonodaje nimamo usklajene, ni mogoče po tem sistemu
               izvajati. Za program SAPARD, ki je pa EU program, pa je zaradi posebnega statusa
               tomogoče. Takšna je obrazlaga ministrstva za finance. Konkretno pa to pomeni, da bi
               investitor, bodisi, da je to občina oziroma lokalna skupnost, ali kmet, ali živilsko
               podjetje, podpisal triletni program, triletno pogodbo kot jo bo v priemru SAPARD-a.
               Pogodba bo triletna in financiranje bo lahko po sistemu avansa, to pomeni s podpisom
               pogodbe, če je triletni program, pridobi do prve tretjine nepovratnih sredstev, ki
               jih je potem potrebno seveda z ustreznimi računi dokazati itn. To je princip Evropske
               unije.</p>
               <p>In kar je seveda zelo pomembno. Postavitev načrtovanja od spodaj navzgor. Obvezni
               regionalni programi. V kolikor je v originalnih programih opredeljen nek ukrep
               razvoja, v tem primeru je mogoče financiranje tega ukrepa v individualnem programu, v
               kolikor pa ne, je pa seveda to oteženo. Kaj pa so regionalni programi, je pa zdaj
               drugo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič ima, potem pa gospa, ima razpravo, potem pa gospa Maria
               Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp28">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Torej, danes je nekako že drugič malo nerodno, zjutraj smo
               govorili o zakonu o vodah, smo morali prekiniti, ker je pač zakon o vodah <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pomembna zadeva na odboru za
               infrastrukturo. Danes ko poslušamo to poročilo mi je tudi malo nerodno, ker bi rad
               marsikaj rekel, po drugi strani pa se mi zdi, da je veliko stvari brez potrebe reči.</p>
               <p>Mislim da smo pa lahko kar zadovoljni, kar je gospod sekretar povedal. Če imamo
               letos za sprejet še 11 zakonov, tako da ostale uredbe in druge stvari pa mislim da
               jih bo tudi poskrbel, da bodo sprejete. Zakon v parlamentu s področja kmetijstva še
               niso ležali in so bili zmeraj sprejeti zelo hitro.</p>
               <p>Rad bi pa nekaj drugega rekel. Prvič, da sem zmeraj trdil in tudi danes še trdim, da
               po kolenih v Evropo ne bom šel, ker mislim da tu živim in da se moramo vsi skupaj
               naučiti evropskega življenja, če je res tako različno od našega.</p>
               <p>Imam pa še dva druga pomisleka. Prvi. V Evropski uniji, ker ne smemo govoriti
               skupnosti, ker unija ni skupnost, so tri velike države, ki nikoli niso skupaj šle.
               Anglija, Francija, Nemčija in tudi v tej uniji ne bodo dolgo skupaj. Taka je moja
               ocena. In drugo, da Evropska unija svoj aquis vedno spreminja. Prej je gospod Veber o
               tem že govoril. Ni res, da tam zakon traja 10 let. Vsako leto ga nekaj spremenijo,
               zato se bojim, da bomo zelo težko sledili vsemu in vse, kar se oni zamislijo in sami
               za sebe naredijo in seveda dvakrat toliko od nas zahtevajo.</p>
               <p>Drugo kar bi pa rad rekel iz tega področja, ki mene kot človeka, ki živim ob meji z
               Italijo, pa poslanca, ki od tam prihaja, s čemer se pravzaprav vsak dan srečujemo. Že
               lani aprila sem napisal ministru eno pismo in sva se potem o tem pogovarjala. Hrana v
               Italiji je cenejša kot pri nas. In ko ste govoril poprej gospod sekretar o cenah,da
               so naše želje nekje 20% do 100% višje cene pridobiti kvote ampak tudi cene ljudje
               pričakujejo, tam niso take cene kot so pri nas doma. Kdor tega ne verjame ga vabim,
               ga peljem na obisk v Italijanske velike trgovske hiše, kamor hodijo naše gospodinje
               ponakupih za cel teden ali pa še za več. Mleko, nemško mleko v Gorici je po 84 do 99
               tolarjev pakirano v tetrapaku in ne mi danes govoriti o drugih stvareh. Mislim mi
               moramo govoriti o tem, ker delavka v Novi Gorici ali v Tolminu sede v avto v soboto,
               gre in nakupi, pripelje cel karton litrskih paketov in to uporablja. In ni res tisto,
               kar nekateri govorijo o bio hrani itn. Saj marsikdo se o tem pogovarja samo tistega
               zelo malo ljudi ali pa kupujejo tisti, ki imajo višje <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> osebne dohodke. Zato me zelo zanima, kaj bo z našo
               prehrambeno industrijo. O tem gospod sekretar ste malo mogoče premalo rekel. Mene
               zelo zanima, namreč ta prehrambena industrija te konkurence ne bo vzdržala. Če hodijo
               Primorci, Kraševci, Goričani, pa tudi Tolminci po pršut in pa salame v Italijo, jih
               samo malo dosušijo in imajo dobre pršute in salame, ki so po enotretjinski ceni kot
               pri nas. Torej kaj bo naša industrija rekla in drugič, pogovoriti se bomo morali, kaj
               dobi ta prehrambena industrija iz proračuna, kaj dobi seveda tudi pri izvozu in ali
               smo mi res samo neka tranzmisija ali je kaj drugega zraven. To je gospodarsko
               vprašanje, ki ga moramo reševati. Drugo pa, kar se je začelo in upam, da bo
               ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano peljalo naprej program obdelanega
               zemljišča, mislim da je to največ, kar bomo naredili.</p>
               <p>Še na nekaj moram reči; da sem bil zelo presenečen, imeli smo eno anketo in v tej
               anketi pri skoraj 500 ljudeh se je pojavilo, da je samo 5% še ljudi, ki so karkoli še
               kaj odvisni od kmetijstva, pri nas v Tolminu na tolminskem. Tega nihče ni pričakoval.
               Bili smo presenečeni, namreč delavci v tovarnah pravijo tako in tisti manegerji, ki
               so speljali prestrukturiranje in tudi v časopisih ste prebrali, da je gornje posočje
               skoraj,da ni ven nezaposlenih ljudi, oni so rekli, mi smo svoje naredili. Tudi
               kmetijstvo bo moralo svoje narediti. Torej tukaj notri se bomo srečali. Zato bom
               rekel na koncu tako; do Evropske unije ne bom jaz nastrpen. Kadar bomo tja prišli
               bomo, prej bodo oni zahtevali, da je dosti z našo počasnostjo, da moramo pa samo, ko
               bomo tja prišli, imeti urejeno pomoč ljudem, ki se bodo še ukvarjali s kmetijstvom
               oziroma za obdelavo zemljišč na takih terenih kot so tam, od koder jaz prihajam, kjer
               ni neke velike proizvodnje. Če pa te ne bo, bomo imeli samo grmovje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se tudi strinjam s tem, da mi pravzaprav zakone sprejemamo predvsem
               zaradi sebe in ne zaradi evropske skupnosti, ampak sedaj smo pač v takšno
               terminologijo nekako vsi se vključili. Če rečeš EU, to je moderno, je manj
               nasprotovanj, pa bolj hitro gre po postopkih, ampak saj mogoče, mogoče je tudi to
               koristno. Ampak recimo, kar se pa tiče neobdelanih ali pa obdelanih zemljišč in
               zaraščenja, jaz mislim, da nam tukaj sama Evropska unija ne bo ne vem koliko
               pomagala, če si sami ne bomo tega problema resno rešili, ker kolikor je meni znano,
               tam celo pospešujejo pogozdovanje kmetijskih zemljišč marsikje in dajejo tudi premije
               za takšno početje, vsaj do predkratkim so to delali. Je pa razlog tudi v tem, da
               imajo predvsem manj gozdov kot mi in pa hrane precej več. Lahko odgovoriš na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp30">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Hvala. To bi popravil. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Prej
               sem govoril o tem, da v Sloveniji se pričakujejo - kakor smo mi naredili popis pri
               nevladnih organizacijah - predvsem od 20-100% večje kvote. To pomeni, koliko več
               mleka bi smeli proizvajati ali pa koliko manj, ali to kar pričakuje Evropska
               unija.</p>
               <p>Dejstvo je, da cene bodo približno enake, kot so povsod v državah Evropske unije -
               to pomeni, da bodo imele tendenco padanja. Zato je toliko bolj pomembno, da se
               usmeritev, ki mislim, da je pravilna, ki smo jo letos prvič začeli, preusmeritev v ta
               plačila na hektar, da se ta tendenca nadaljuje. Jaz sem prej v uvodu povedal, da smo
               tam in tam se praktično uskladili, edino kar moramo storiti - povečati plačilo na
               hektar. Zato, ker bo tendenca cen v padanju in bodo cene nadalje padale in zato, ker
               je na nek način nekomu potrebno, da se smisel, da se sploh ukvarja s košnjo neke
               površine itn. - to pa je vedno bolj kombinacija cene, ki jo doseže na trgu in tega
               dodatnega plačila.</p>
               <p>Nadalje - živilska industrija. Kako bo to konkurenco vzdržala? Vsaka plat ima dve
               strani in dve medalji. Mi s tem, ko še nismo, na primer liberalizirali trga mleka in
               uvedli tega tržnega evropsko.../Ni razumljivo./... reda, in hkrati, ko se še nismo
               izpogajali z Evropsko unijo, mislim, za odpiranje trga - poznate ta sistem dvojne
               ničle. Jaz sem sam vedno vztrajal, da to še ni mogoče v Sloveniji. Zaradi kmetov in
               kmetijskih proizvajalcev smo seveda na drugi strani pustili živilsko industrijo v
               neki "vati", ko praktično še vedno nima neke prave konkurenca. Prava konkurenca v
               živilski industriji se bo pojavila, ko bo praktično Evropska unija prisilila
               Slovenijoiz trgovinskih razlogov, da bo v bistvu odprla mejo - to bo verjetno še pred
               vstopom v Evropsko unijo - in ko bo praktično konkurenca na slovenskem trgu večja. Je
               pa zanimivo, da se živilska industrija različno zaveda tega.</p>
               <p>Mlekarne se tega zavedajo najbolj, čeprav so najbolj zaščiteni del živilske
               industrije v Sloveniji. Namreč, one se intenzivno začenjajo povezovati - to kar se je
               zgodilo v zadnjega pol leta, se prej ni zgodilo v dvajsetih letih - s po popolnoma
               naravni poti mislim, da bomo v Slovenijiimeli v roku enega leta verjetno samo dve
               mlekarni, ker se bodo preprosto med sabo kapitalsko povezale. Res pa je, da se
               bistveno manj tega ali skoraj da nič ne dogaja na mesnem delu, na področju mesnih
               obratov. Tam kakšnega posebnega povezovanja še ni innesporno drži ugotovitev, ki jo
               je gospod poslanec pravkar povedal, da bo z vstopom v Evropsko unijo ponudba cenejše
               hrane bistveno večja, kot je danes.</p>
               <p>Premije za pogozdovanje še vedno obstajajo v Evropski uniji, pravzaprav celo
               pridobivajo na pomenu. Res pa je, da govorimo o državah, kjer imajo 20 ali tudi manj
               procentov gozda v novih primerih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp32">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem želela povedati<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> to, da pravzaprav vsi ti čudoviti programi, ki se tako lepo slišijo,
               kakor na hitro poveste, v praksi sploh ne živijo - vsaj na našem področju ne. Kako
               mislite pripraviti kmetijstvo za vstop v Evropo, ki je žitnica Slovenije v Prekmurju
               - tam je kmetijstvo uničeno do konca. Mislim, da še slabše podatke bi dobili, nekaj
               ostarelih kmetov imamo še, ki sploh ne morejo živeti, ker imajo toliko dolgov in
               prodati ne morejo dobesedno nič. Poglejte, naše štale so čisto prazne, čisto prazne.
               Kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp33">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Potem nimajo kaj prodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp34">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Seveda, ker se ne izplača. Sedaj že v vaših vrstah niso krave, pa to je nekaj
               neverjetno, da je stanje takšno. Potem ne vem, kdo misli resno z razvojem podeželja
               in kdo ne, ampak do nas to sigurno, da ni prišlo. To je eno. In še to vem, da niste
               vi krivi za to, samo sedaj ste tu, da vam povem. In še o vinogradništvu niste
               povedali nič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da bo za zadolžene kmete v Evropski uniji še huje, kot je pa
               pri nas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp36">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Sploh ne bodo več, do takrat že umrejo..../Ni razumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Dobro, o vinogradništvu, če bi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp38">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Tudi o razvoju podeželja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp39">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>O vinogradništvu lahko povem, da se stvari dogajajo na dveh nivojih. Na eni strani
               gre za trgovinski dogovor, in sicer mislim, da bomo zelo kmalu podpisali vinski
               sporazum, ko bomo dobili približno 5,7 prvo leto do 7,8; tretje leto milijonov litrov
               vina kvote za izvoz v EU in ko naj bi približno med 2,5 in tri milijone prvo in
               tretjo leto kvote dobili za uvoz. Mimogrede - čeprav ne spada v ta tekst, ampak
               vseeno - kvota za Makedonijo je od danes naprej, ko je vlada sprejela začasno uporabo
               sporazuma z Makedonijo, po pogajanjih, ki smo jih imeli pred desetimi dnevi v
               Makedoniji, znižana iz 22 milijonov na 13 milijonov. Tako da mislim, da je to zelo
               blizu tistega, kar verjetno v Sloveniji rabimo, tako da mislim, da to je ena
               pozitivna informacija.</p>
               <p>Kar se pa tiče vinogradništva v Sloveniji. Tudi smo, mislim da zapisali, ali pa če
               nismo točno tako, je bistvo intenzivno obnavljati vinograde. Obnova je nekoliko
               zastala. Letos je samo cirka 400 hektarov prijavljenih, pred tremi leti, pred dvema
               letoma jih je bilo 1000 hektarov, verjetno bo potrebno dvigniti višino plačila za
               obnovo vinogradov na hektar, ker po vstopu v Evropsko unijo bomo praktično, na
               žalost, izgleda lahko samo sekali in nič sadili. To je lahko tudi ena od možnosti,
               tudi za lendavski konec in za Prekmurje. Res pa je, da se kaže, da je potrebno
               povečati plačila na hektar za obnovo vinogradov.</p>
               <p>Na drugi strani je bilo pa narejenega tudi nekaj na pravnem redu. Sprejet je bil
               pravilnik o cvičku, potem teran, tako da vendarle imamo neko zaščito doma
               opredeljeno. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Nismo pa kaj
               drugega še storili na tem področju, razen da smo uvedli 20.000 tolarjev plačila na
               hektar vinograda za zatravljenje. To plačilo bi želeli v prihodnjem letu dvigniti na
               60.000 tolarjev na hektar in vključiti praktično večji del slovenskih vinogradnikov v
               to.</p>
               <p>Osnovni problem, se pa strinjam, slovenskega kmetijstva pa so ostarele kmetije, kjer
               je tudi vsako prestrukturiranje skorajda onemogočeno, če ni ljudi, ki bi imeli
               interes za kmetovanje. Je pa res, da je pa razlika od področja do področja zelo
               velika. In ta konec, o katerem govorite, je dejansko eden bolj kritičnih, ne pa tako
               kot Notranjska, kot Kras, kot zahodna Dolenjska, Tolminsko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prebral bi vam predlog sklepa, pa potem lahko še o tem sklepu kaj rečemo.
               In sicer, da je to pravzaprav bolj kot informacija, bi rekel takole: da se je odbor
               seznanil s poročilom o napredku Republike Slovenije pri vključevanju v Evropsko
               unijo, se pravi, poglavje 7 in 8 - kmetijstvo in ribištvo, in predlaga komisiji za
               evropske zadeve, da ga potrdi.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep je soglasno sprejet.</p>
               <p>Tako smo zaključili to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA O REALIZACIJI ODLOČB
                  USTAVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE GLEDE ZAKONOV S PODROČJA KMETIJSTVA.</title>
               </p>
               <p>Gospa Hoffmanova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp41">

               <speaker>GOSPA HOFFMAN:</speaker>

               <p>Notri so navedeni zakoni, ki jih je sodišče razveljavilo oziroma je ugotovilo, da jih
               je treba v določenih segmentih spremeniti oziroma dopolniti oziroma uskladiti z
               ustavo.</p>
               <p>No, na prvem mestu je naveden zakon o kmetijskih zemljiščih in v zvezi s tem zakonom
               je treba sprejeti navodilo za izvajanje komasacij kmetijskih zemljišč, kajti to
               navodilo je bilo razveljavljeno skupaj z zakonom o kmetijskih zemljiščih, in sicer je
               to vse skupaj razveljavilo ustavno sodišče. Navodilo za izvajanje komasacij sprejme
               minister za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano v soglasju z ministrom za okolje in
               prostor. Navodilo je pripravljeno, vendar je ministrstvo za okolje in prostor dalo
               izjemno veliko pripomb, tako da je to navodilo v usklajevanju z ministrstvom za
               okolje in težko bi rekla, kdaj bo na programu oziroma kdaj bo to navodilo
               sprejeto.</p>
               <p>Drugi je zakon o gozdovih. Predlog zakona je bil danes obravnavan na seji vlade. V
               tem zakonu je urejeno tudi to, kar očita ustavno sodišče, in sicer, da zakon ni
               usklajen z ustavo, ker ne predvideva in ne ureja sodelovanja delavcev zavoda za
               gozdove Slovenije v upravljanju tega zavoda. No, to je v zakonu oziroma v dopolnitvi
               zakona tudi predvideno.</p>
               <p>Tu je naveden tudi zakon o ponovni vzpostavitvi agrarnih skupnosti in vrnitvi
               njihovega premoženja, vendar ta zakon ne sodi v pristojnost tega odbora, zato je pač
               tu verjetno po pomoti naveden.</p>
               <p>Drugih zakonov tu nimam, za katere bi ustavno sodišče naložilo, da jih je treba
               uskladiti z zakonodajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vem, ali sem preslišal, pri zakonu o gozdovih gre za soupravljanje
               delavcev in da je tudi zdaj že - v zakonu sicer ni zapisano, praktično pa je to
               upoštevano...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp43">

               <speaker>GOSPA HOFFMAN:</speaker>

               <p>Ja, zakon o gozdovih zdaj v 60. členu določa, da bi bili člani sveta zavoda za
               gozdove Slovenije tudi delavci tega zavoda, česar do sedaj ni bilo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ko bo prišel ta zakon v državni zbor, ga bo naš odbor takoj obravnaval,
               tako da tu ne bo zavor za sprejetje.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi 3. točko dnevnega reda. <title>4. TOČKA DNEVNEGA REDA - POBUDE
                  IN VPRAŠANJA ČLANOV ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Sedajle daje gospod državni sekretar izjavo za Radio Slovenija. No, potem pa gospod
               Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp45">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej, dal bi pobudo, da vendarle odbor na svoji naslednji seji obravnava poročilo o
               izvajanju programa celostnega razvoja podeželja in obnove vasi. Gradivo za to smo
               pravzaprav že prejeli in mislim, da bi bilo prav, da to gradivo poskušamo uvrstiti
               tudi na naslednjo sejo in se seznaniti s tem programom. Mislim, da bi se s tem tudi
               odpravilo nekaj nejasnosti, ki sem jih poskušal izpostaviti pri 2. točki. Zato dajem
               pobudo, da se to uvrsti.</p>
               <p>Drugo je pa res vezano na predstavnika ministrstva oziroma sekretarja. Gre za
               vprašanje lipicancev. Vsi smo, mislim, da dobili dopis, ki ponovno opozarja na ta
               problem, in mislim, da bi bilo tudi korektno, da mogoče od vlade dobimo jasen
               odgovor, kaj se resnično dogaja na tem področju. Mislim, da bi bila umestnaravno tako
               pobuda, da ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano pismeno seznani odbor
               državnega zbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano o vsebini pogodbe, ki jo sklepa
               z Avstrijo na temo lipicancev. To, mislim, da je ravno tako nujno, da se
               teinformacije ne dajejo iz nekih nepreverjenih virov. Društvo prijateljev Lipice pa,
               kot sem povedal, je naslovilo pismo tudi na nas in mislim, da bi bilo korektno, da se
               poskušamo s tem vprašanjem tudi mi seznaniti in mogoče opraviti tudi neko razpravo na
               to temo, v kolikor bo potrebna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-045-2000-07-20.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da bi na tej točki lahko današnjo sejo zaključili.</p>
               <p>Zahvaljujem se za sodelovanje in na svidenje!</p>
               <stage>(Seja je bila končana 20. julija 2000 ob 19.39 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
