<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">9A4FF58C37FCF3D9C125659B002D2673</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AB28D26468E0DE20C12565A300300842</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=AB28D26468E0DE20C12565A300300842</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.OZKGIP" n="015">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-02-05"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">15. seja</stage>
            <stage type="date">(5. februar 1998)</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.13 uri.</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Potočnik, predsednik odbora.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Sklepčni smo, zato lepo pozdravljeni na 15. seji Odbora Državnega zbora Republike
               Slovenije za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Lepo pozdravljam predstavnika vlade,
               mag. Francija Buta in pa direktorico Sklada kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
               Slovenije, gospo Lukačičevo, seveda pa tudi vse zbrane novinarke. Za današnjo sejo se
               je opravičil gospod Božič, po pooblastilu pa gospoda Fabjana nadomešča dr.
               Zagožen.</p>
               <p>Prejeli ste dnevni red, in sicer:</p>
               <p>1. Potrditev osnutka zapisnika 14. seje odbora</p>
               <p>2. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o Skladu kmetijskih zemljišč in
               gozdov Republike Slovenije - SKRAJŠANI POSTOPEK</p>
               <p>3. Poročilo o stanju kmetijstva, gozdarstva in živilstva v letu 1996</p>
               <p>4. Pobuda Franca in Ivanke Breznikar iz Depale vasi za oceno ustavnosti drugega
               odstavka 124. člena zakona o kmetijskih zemljiščih</p>
               <p>5. Strategije Republike Slovenije za vključevanje v Evoprsko unijo</p>
               <p>6. Razno.</p>
               <p>Tako predlagani dnevni red dajem v razpravo. Želi kdo o dnevnem redu razpravljati? V
               kolikor ne, dajem dnevni red na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 14. SEJE
                  ODBORA.</title> Osnutek zapisnika 14. seje odbora dajem v razpravo. Ali ima kdo
               kakšne pripombe, dopolnila? <stage>(Ne.)</stage> V kolikor ne, dajem v potrditev osnutek zapisnika
               14. seje odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zapisnik 14. seje odbora soglasno potrjen.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O SKLADU KMETIJSKIH ZEMLJIŠČ IN GOZDOV REPUBLIKE SLOVENIJE,
                  SKRAJŠANI POSTOPEK.</title> Pri tej točki bosta sodelovala oziroma zakon bo
               predstavil gospod državni sekretar za kmetijstvo in evropske zadeve, mag. Franci But,
               k točki pa je vabljena tudi direktorica sklada kmetijskih zemljišč in gozdov
               Republike Slovenije, gospa Marija Lukačič, ki danes sicer ni več direktorica, od
               včeraj se mi zdi, ampak vendarle, če bo potrebno kakšne tehnične stvari pojasniti, je
               prav, da zvemo podatke iz prve roke. Povabljena pa je bila, ko je bila pač na tej
               funkciji. Gospod državni sekretar, dajem vam besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp2">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani gospodje poslanci, dovolite mi, da vam v
               kratkih besedah predstavim samo tiste najpomembnejše postavke zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije, za
               katere ministrstvo oziroma vlada kot predlagatelj <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> meni, da so še posebej vredni diskusije oziroma, da
               se izpostavijo. Temeljno načelo predlagane spremembe zakona o skladu je doseči
               učinkovitejše gospodarjenje s kmetijskimi zemljišči in gozdovi v državni lasti,
               predvsem v naslednjih postavkah. Menimo, da novi zakon o spremembah in dopolnitvah
               zakona pospešuje vpise državne lastnine v zemljiško knjigo. Tudaj po dosedanji pravni
               ureditvi, so namreč vpisi zemljišč v lasti države ne izvajajo zadovoljivo, kar
               onemogoča kakršen koli pravni promet. Sam ta predlog zakona v bistvu pomeni oziroma
               daje podlago za zemljiško knjižni vpis lastnika Republike Slovenije brez dosedaj
               predpisanih listih, to se pravi na podlagi zakona samega.</p>
               <p>Nadalje, menimo da zakon zagotavlja uveljavitev tržnih mehanizmov pri izvajanju del
               gozdov v lasti Republike Slovenije. Namreč, stanje na tem področju je po mnenju
               predlagatelja neurejeno. Veljavni zakon je vzpostavil dvajsetletno koncesijsko
               razmerje in omogoča gozdarskim izvajalskim podjetjem neke vrste monopolni položaj in
               v vsakem primeru ovira državo pri izvajanju svoje lastninske pravice. S predlagano
               novelo zakona se tako skrajšuje obdobje trajanja koncesijskega razmerja in se s tem
               omogoča prehod na tržne principe pri izvajanju del državnih gozdovih.</p>
               <p>Nadalje, zakon preprečuje neupravičene oziroma daje možnost, da se preprečijo
               neupravičene obogatitve v zvezi z lastninskim preoblikovanjem podjetij na podlagi
               pobota kupnin z zakupninami. Namreč, zakon ureja upravičenje glede pobota kupnine za
               odplačno pridobljena zemljišča za kupnino in sicer na način, da so do pobota
               upravičene le tiste pravne osebe, ki so na podlagi svojih otvoritvenih bilanc ob
               lastninjenju to vrednost tudi prikazale in olastninile.</p>
               <p>Nadalje, kar je zelo pomembno, zakon urejuje prenos nezazidanih stavbnih zemljišč v
               last občin. Po veljavnem zakonu je v last Republike Slovenije prišel tudi del
               nezazidanih stavbnih zemljišč, ki so namenjena graditvi objektu, ki jih je občina za
               potrebe lastnega razvoja morala od sklada nazaj odkupiti. Zakon določa, kateri je
               tisti obseg nezazidanih stavbnih zemljišč, ki naj bi ob uveljavitvi tega zakona
               postala last občin.</p>
               <p>Nadalje, zakon zagotavlja sredstva za nakupe zemljišč. S predlagano spremembo zakona
               naj bi se zagotovilo tudi sofinanciranje nakupa kmetijskih zemljišč in gozdov iz
               Republike Slovenije.</p>
               <p>In nenazadnje, s predlogom zakona lahko hkrati sklad odda kmetu, ki ima kmetijo v
               gorskih oziroma hribovitih predelih v zakup gozd, ki je sicer v lasti Republike
               Slovenije, pri čemer se upoštevajo prednostni upravičenci po 21. členu zakona o
               kmetijskih zemljiščih in sicer posamezni zakupnik lahko na ta način pridobi v zakup
               gozd v skupni površni do 100 ha. Ta predlog zasleduje vsaj dva temeljna cilja v
               strategiji razvoja kmetijstva v Republiki Sloveniji in sicer na eni strani, oziroma
               predvsem bi izpostavil to, da je to eden zelo pomembnih prispevkov oziroma pozitivnih
               členov pri tako imenovanem razvoju podeželja in preprečevanju razseljevanja s
               področij, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>ki so sicer ogrožena.
               Toliko v uvodu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Mogoče sem, gospod sekretar, preslišal, se opravičujem, samo še pojasnitev, zakaj
               skrajšani postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp4">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Ja, predlog za skrajšani postopek je pravzaprav iz razloga, da po naši oceni in po
               oceni predlagatelja, tukaj gre za manjše oziroma minimalne spremembe, ki skrajšani
               postopek tudi dovoljujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se članom odbora opravičujem, ker nimate pisnega mnenja sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve. Moram reči, da ga tudi jaz nimam, čeprav je bil zakon
               nam dodeljen v obravnavo že 24.11.1997, ampak zdaj pač dejstva takšna so. Meni je
               žal, ampak med nami pa je gospa Alenka Ogrinc iz sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve in bo ustno podala mnenje sekretariata o zakonu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp6">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej mnenje sekretariata je v pripravi, pismeno ga boste v najkrajšem
               času dobili. Bom pa poskušala predstaviti bistvene pripombe in pa pomisleke o
               predlogu zakona, kot jih sekretariat iz svojega vidika ima. Torej najprej, če
               pogledamo samo pripravo predloga zakona, ugotavljamo, da je seveda korektno
               pripravljen, da zadosti vsem zahtevam poslovnika glede priprave tovrstnega zakonskega
               gradiva.</p>
               <p>Drugo pa je vprašanje vsebinskega pogleda. Ocenjujemo, da je ocena stanja in pa
               razlogi, ki jih predlagatelj navaja v uvodnem delu predloga zakona kot tudi
               obrazložitev predlaganih rešitev pomanjkljiva. Da ne bi se preveč spuščala v samo
               predstavitev zakona, bi poskušala po bistvenih elementih oziroma rešitvah, ki jih
               ponuja predlog zakona, podati svoje mnenje, mnenje sekretariata. Kot prvo, predlog
               zakona predvideva spremembo 10. člena osnovnega zakona in sicer v tem smislu naj bi
               se izrecno določilo, da se že v proračunu poleg sredstev, ki so potrebna za začetek
               delovanja sklada zagotovijo tudi sredstva za izvajanje prednosne pravice do nakupa
               zemljišč, kmetijskih zemljišč, kmetij in gozdov v proračunu Republike Slovenije.
               Glede predlagane rešitev ocenjujemo, da je z vidika sedanjih rešitev, ki so vsebovane
               v 10. člena osnovnega besedila zakona, vsaj po naši oceni in tako kot je predlagatelj
               predstavil rešitev, da je nepotrebna ali pa vsaj bi se moral opredeliti do obstoječe
               rešitve v tretjem odstavku tega člena. Namreč v tretjem odstavku je posebej rečeno,
               da sklad lahko pridobiva sredstva za svoje delovanje tudi iz proračuna Republike
               Slovenije in drugih virov.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Vemo,
               da se v proračunu Republike Slovenije vsako leto zagotavljajo sredstva za potrebe
               sklada, torej, kjer se predvidi pač določena sredstva, ki se oblikujejo iz odškodnin
               zaradi sprememb namembnosti kmetijskih zemljišč in gozdov. Drugo je zdaj vprašanje,
               ali so ta sredstva zadostna. Menimo, da podlaga za zagotavljanje teh sredstev je v
               zakonu že podana, tako da predlagana sprememba ne bi bila potrebna, seveda, če niso
               neki drugi razlogi še zelo tehtni. Vsaj po naši oceni menimo, da bi se ustrezna
               višina teh sredstev lahko zagotavljala ob pripravi programa dela sklada in pa seveda
               ob priliki sprejemanja finančnega načrta, na kar vse daje soglasje vlada in seveda v
               tej zvezi potem tudi zagotovila potrebna višina sredstev v okviru seveda
               razpoložljivosti in zmožnosti vsakoletnega proračuna. To je, kar se tiče prve
               predlagane rešitve.</p>
               <p>V 2. členu je rešitev predlagana za spremembo 16. člena v tem smislu kot je bilo
               tudi že danes obrazloženo, da naj bi se na ta način pospešil in poenostavil postopek
               vpisovanja kmetijskih zemljišč, kmetij in gozdov v zemljiško knjigo. V načelu tukaj
               seveda nimamo nekih resnih pomislekov, vendar pa glede samega oblikovanja besedila
               zakona predlagane rešitve seveda v 2. členu ni jasno sklicevanje na sklenjeno pogodbo
               oziroma na nesklenitev pogodbe za vpis teh nepremičnin v zemljiško knjigo s skladom.
               Namreč, če upoštevamo sedanje rešitve 16. člena, je težko zaključiti, naj bi se v tej
               zvezi sklepale neke posebne pogodbe.</p>
               <p>Kot tretje vprašanje in seveda najbolj, lahko ocenjujemo kot najbolj zahtevno in ki
               bo, torej v zvezi s katerim bo potrebno največ pozornosti posvetiti predlogu zakona,
               pa je vprašanje skrajševanja rokov za koncesije, ki naj bi se podelile upravljavcem
               gozdov, predvsem gozdov, ki so upravljali z gozdovi do prehoda le-teh v last
               Republike Slovenije. Menimo, da je predlagatelj pri svojih rešitvah sicer predstavil
               nekje razloge, zakaj želi, da se ti roki, torej rok, ki je sedaj določen v 17. členu
               veljavnega zakona, to se pravi rok 20 let, naj bi se ta rok skrajšal. Predvsem se
               naslanja tukaj na potrebno uvajanje tržnih principov na to področje. Ocenjujemo, da
               je vprašanje uvajanja tržnih principov tukaj nekoliko sporno. Namreč gospodarjenje z
               gozdovi nedvomno to je javna služba in zato se tudi koncesije podeljujejo.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Menimo, da bi bilo potrebno v tej
               zvezi, izrecno ko gre za vprašanje skrajševanja rokov koncesij, da bi bilo potrebno
               vendarle se opredeliti do stališč ustavnega sodišča, ki jih je zavzelo ob
               obravnavanju zahtev za oceno ustavnosti osnovnega zakona, in sicer 17. člena. Posebej
               seveda tudi še rešitev v tretjem odstavku, kjer je rečeno, da za kupno razmerje se
               vzpostavi oziroma koncesija podeli najmanj za čas, ki ustrez amortizacijski dobi
               vlaganj v zemljišča oziroma trajne nasade. Torej, predlagatelj se iz svojega predloga
               za spremembo veljavne rešitve s tega vidika ni ocenil. Menimo pa, da predlagana
               rešitev pravzaprav niti ne rešuje celotnega problema, kot ga je predlagatelj
               izpostavil v uvodnem delu predloga zakona. Gre namreč za vprašanje, če prav razumemo
               za to, da se koncesijske pogodbe sploh ne sklepajo, da se koncesijska razmerja niso
               vzpostavila tako, kot zahteva veljavni zakon. Med razlogi je navedeno tudi, da
               sedanji upravljalci gozdov želijo, da se v koncesijsko pogodbo vključi tudi
               vzdrževanje gozdne infrastrukture. Določeno rešitev sicer predlagatelj ponudi s
               spremembo 17. člena, vendar pa menimo, da je problem tukaj nekoliko drugačen, vsaj če
               upoštevamo obstoječo stanje, v našem zaključku, ki ga je možno povzeti. Namreč, v 17.
               členu v prvem odstavku je izrecno rečeno, da dosedanji upravljalci ne delujejo z
               uporabo in upravljanjem kmetijskih zemljišč in gozdov, če jih obdelujejo oziroma
               izkoristijo sami kot dober gospodar, To je prvi odstavek. Sprememba, ki je bila v
               letu 1996 in s katero je bila spremenjena določba drugega odstavka 17. člena, pa ima
               posebno določbo, ki pravi... Torej ta določba sicer zavezuje upravljalce k sklepanju
               določenih pogodb, torej zakup na koncesijske, odvisno od vrste zemljišča oziroma
               gozda. Ta določba pa izrecno pravi: Pri izbiri izvajalcev za vzdrževanje gozdnih cest
               v ... gozdov v lasti Republike Slovenije lahko v skladu z razpisnimi pogoji dosedanji
               upravljalci gozdov na javnem razpisu pod enakimi pogoji uveljavljajo prednostno
               pravico. To pomeni, da seveda s koncesijskim razmerjem, torej predmet koncesijskega
               razmerja, vzdrževanje v gozdni infrastrukturi ni zajeto. In v kolikor bi se napačno
               razumela določba, mislim da je to še iz tega odstavka veljavnega zakona je potrebna
               dodatna vgraditev tega torej, da koncesijsko razmerje ne vsebuje teh del. Vendar, če
               upoštevamo uredbo vlade, s katero je <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> vlada uredila koncesije za izkoriščanje gozdov v lasti Republike
               Slovenije, pa zadeva ni več jasna. Namreč, s to uredbo je rečeno, da vlada ureja
               pogoje za podeljevanje koncesije za izkoriščanje gozdov, ki so v lasti Republike
               Slovenije in kot izkoriščanje gozdov po tej uredbi pa navaja sečnjo in spravljanje
               lesa in tako dalje, da ne navajam vsega, vendar na koncu pa tudi gradnjo in
               vzdrževanje gozdne infrastrukture. Ob tem dejansko ni važno, kaj pravzaprav naj
               koncesijsko razmerje obsega. In s tega vidika seveda moramo oceniti, da je vprašanja
               oziroma da so pravzaprav utemeljeni pomisleki dosedanjih upravljalcev, torej da naj
               bi koncesijsko razmerje moralo vključevati tudi vzdrževanje gozdne infrastrukture,
               čeprav zakon seveda nalaga drugače. Tako, da stanje kot je seveda ni jasno. Treba se
               je odločiti, če se želi, da koncesijsko razmerje pokrije tudi gradnjo in vzdrževanje
               gozdne infrastrukture, je potrebno v tem smislu zakon spremeniti. Če pa seveda to ne
               vsebuje, ne zajema pa seveda nekoliko drugače, odvisno od koncepta, odvisno od
               načelnega pristopa, katere določbe zakona bo potrebno spremeniti.</p>
               <p>Nadaljnje vprašanje je preprečevanje neopravičenih obogatitev, torej neopravičene
               obogatitve v zvezi z upoštevanjem kupnin, za kupnine in pa odškodnine tam, kjer so
               podeljene koncesije oziroma naj bi bila vzpostavljena koncesijska razmerja. Nedvomno
               seveda je slediti ustreznosti predlaganih rešitev, da se preprečijo nameni, kot jih
               predlagatelj navaja v predlogu, torej da naj bi tudi tisti upravljalci, ki sicer v
               procesu lastninskega preoblikovanja niso upoštevali vrednosti na ta način, torej
               odplačno pridobljenih zemljišč in pa gozdov, torej da naj bi pa sedaj v procesih
               uveljavljanja pobota kupnin s kupninami in odškodninami, pa to vendarle v celoti
               uveljavljali. Tukaj bi morda kazalo samo pri tej določbi morebiti narediti nekaj
                  redakcijskih<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> izboljšav. Moti
               predvsem uporaba pojma poravnava olastninjene višine oziroma uporaba olastninjene
               višine. Mislim, to je zelo čuden pojem, vsaj iz pravnega vidika, tako da kaže
               narediti en napor in vsaj morda celo opisno to stvar redakcijsko izboljšati, tako da
               bo besedilo jasno.</p>
               <p>In kot zadnja rešitev, ki jo ponuja predlog zakona pa je vprašanje dodelitve
               določenih zemljišč občinam pred rokom, ki ga določa 22. člen osnovnega zakona, to se
               pravi pred zaključkom postopkov v zvezi z nacionalizacijo. Tukaj ocenjujemo, da je
               predlagatelj bil silno skop, namreč pogrešamo predstavitev, kako se bodo ti postopki
               v nadaljevanju izvajali in seveda tudi zaključili, če bodo zemljišča prenesena v last
               občin. Toliko iz našega vidika.</p>
               <p>Oprostite, samo še eno dodatno mnenje. Namreč glede na problematiko, ki jo
               ugotavljamo. Menimo tudi glede predlaganega postopka za postopek po skrajšanem
               postopku v smislu poslovnika državnega zbora, da te rešitve niso takšne narave, ki bi
               dopuščale sprejemanje predloga zakona po skrajšanem postopku, čeravno seveda niso
               obsežne, vendar pa je problematika znatno večja in pa pomembnejša, tako da
               ocenjujemo, da niso podani razlogi kot jih navaja poslovnik v 204.a členu. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogrinc, za to ustno poročilo o mnenju sekretariata. Vsekakor
               pričakujem, da v prihodnjih primerih bo sekretariat glede na to, da je imel dovolj
               časa, pravočasno dostavil pisno mnenje, sicer bom zahteval odgovornost odgovornih, ki
               so pač za to odgovorni. Zdaj pa, v nadaljnji razpravi moramo se najprej opredeliti do
               skrajšanega postopka, ker je od tega, kakršen je postopek, odvisno potek razprave o
               postopku. Prosim, gospod But.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp8">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bo treba najprej opraviti razpravo, potem bomo pa lahko odločali, ali
               bo zakon po hitrem postopku ali bo šel celo umik. Ali s predlogi pripomb, ki jih bomo
               dali, da jih bo vlada oziroma sklad upošteval. Na koncu bomo o tem odločali. To je
               moj predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Še želi kdo razpravljati o tem? Gospod Lešnik, potem gospod Geza Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp10">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem mislil enako. Jaz samo podpiram predlog kolega Čebulja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp12">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam pomisleke v tej smeri. Takrat, ko se mi odločimo o postopku, ali je
               skrajšani ali navadni, vemo tudi, o čem lahko razpravljamo in če ostanemo v
               skrajšanem postopku, potem se lahko pogovarjamo o členih, ki so odprti v zakonu, v
               nasprotnem primeru pa o celem zakonu in zaradi tega jaz nasprotujem temu, da bi mi
               najprej razpravljali recimo o celem zakonu, pa bi potem na osnovi razprave<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ugotovili, o čem smo sploh
               razpravljali in kakšen postopek bi uporabili. Zaradi tega predlagam, da poskušamo
               ohraniti skrajšani postopek, vsi pomisleki pa nejasnosti, ki so prisotne, tudi na
               infrastrukturi, kateri smo bili, vidimo, da se ene dileme odpirajo, da znotraj teh
               členov, ker rešitve, popravki zakona so potrebne po moje v teh členih, ki so odprti,
               pa nič več in da v skrajšanem postopku poskušamo vidite, kaj bi naredili in kakšne
               rešitve iskati naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Džuban. Ja, gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp14">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Dodatek. Jaz nisem proti, ne tako, ne drugače, ampak dajmo videti, kako bo stekla
               sama razprava. Zakaj bi prej o nečem odločali, če ne vemo, kakšna bo razprava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Stvar je bila pojasnjena. Gospod Geza Džuban predlaga, da se tako kot
               podpira predlog vlade, da se postopek vodi po skrajšanem postopku, da se zakon pelje
               oziroma sprejem zakona pelje po skrajšanem postopku in če ni kakšne posebne razprave
               naprej. Gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp16">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>No, pri nas smo bili sprva kar precej zadržani do tega zakona in vidimo, da bo treba
               precej zadev spremeniti in nismo najbolj za skrajšani postopek v tem smislu s tem, da
               bi se pa lahko potem druga in pa tretja obravnava združila. Gre se za to, prav te
               dileme, kot je izkazal sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, so se porajale
               tudi pri nas s tem, da pa nekatere rešitve, ki jih nakazujejo strokovni delavci ali
               pa sodelavci na ministrstvu za kmetijstvo, so pa sprejemljive. So sprejemljive,
               vendar bi bilo marsikatero zadevo tukaj treba razrešiti, prav tisto, kar je gospod
               Geza Džuban rekel prejele, tudi na odboru za infrastrukturo so se odprle nekatere
               zadeve in obstoja bojazen, da bomo potem čez nekaj mesecev ta zakon spet popravljali,
               ker ne bo zadosti dorečeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Malovrh. Gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp18">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Naša poslanska skupina je proti skrajšanemu postopku obravnave tega zakona,
               potrditev pa smo zdaj še dobili iz ust predstavnice sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve. Menimo, da ni nobene utemeljitve in to, kar je rekel magister But,
               mislim da to ne drži. Ne gre za enostavne spremembe, gre za globoke spremembe tega
               zakona, ki bodo imele tudi pomembne posledice v proračunskih postavkah v naslednjih
               letih, bodisi v republiškem proračunu, da ne govorim o tudi prihodkih drugih, ki se
               napajajo iz prispevkov, tako da mi bomo vztrajali pri tem, da če bo danes odbor se
               sploh odločil, da gre takšna vsebina v obravnavo, da ne gre po skrajšanem postopku.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Čebulj, pa gospod Pungartnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp20">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, mislim mi smo za skrajšani postopek, toda, če se bo pa pokazalo,
               da zakon, ga bo potrebno umakniti. Smo pa za skrajšani postopek, ker zakon
               potrebujemo, zaradi tega gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pungartnik.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp22">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Jaz ne vem, kako bi šli po skrajšanem postopku. Imam tudi neko literaturo, ki jo ima
               tudi verjetno kdo drug, splošno združenje gozdarstva, kar precej debelo v okviru
               ugotavljamo, da so novi zakoni, pravzaprav spremembe so v nasprotju z ustavo, odnosno
               odločbami ali stališči ustavnega sodišča. Ne vem, tu tudi to, kar smo poslušali tu,
               sekretariat za zakonodajo, jaz ne morem imeti vsega tega v glavi, ampak kakor sem
               ugotovil iz tega pripovedovanja, je zadeva zelo na trhlih nogah, po mnenju
               sekretariata, v celi vrsti zadev. Po drugi strani pa ne vem, ali je tu res neka taka
               nuja po hitrem postopku zadeve. Saj po koncu koncev hoste rastejo, osnovni zakon,
               kako se gospodari s tem imamo. Ne vem, ali je to zdaj tako nujno na hitro narediti,
               na vrat na nos in potem... Torej, jaz sem proti skrajšanemu postopku pri taki
               materiji, ki pravzaprav ni vprašanje, ali je pol leta, ali je eno leto razlike v
               časovni rešitvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Zagožen ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp24">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, jaz mislim, da so razlogi za hitri postopek, med drugim tudi
               zaradi finančnih posledic za proračun, če bo zakon zelo dolgo v obravnavi. Vlada
               predlaga skrajšani postopek zaradi tega, ker so spremembe pač omejene na majhno
               število členov v ostalem zakonu ni potrebno spreminjati. Jaz niti ne vem za
               poslovniške možnosti, ali lahko odbor predlaga, ali se lahko državni zbor odloča za
               hitri postopek. Če to ni tako, potem pač predlagam, da se zakon sprejema po
               skrajšanem postopku. Zagotovo so, pri vsakem zakonu, tudi pri takem ki se sprejema po
               skrajšanem postopku, lahko dileme in tudi v tem primeru očitno so. Ampak, to se da
               tudi v skrajšanem postopku razčistiti. Če se seveda ne bi, se tako ali tako v
               državnem zboru potem to pokaže. Mislim pa, da bi bilo napačno, če bi zdaj ta odbor se
               vnaprej odločal za zavrnitev skrajšanega postopka. Predlagam torej, da v skladu s
               predlogom vlade obravnavamo zakon po skrajšanem postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp26">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz prihajam iz odbora za infrastrukturo, ki ta zakon obravnava
               tudi kot zainteresirano delovno telo. Bi nekako tudi na začetku, bom rekel
               protestiral proti temu, da bi matični odbor začel z razpravo tega zakona, preden se
               je končala razprava v zainteresiranem odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Samo trenutek, da ne bo nesporazumov. Mi smo imeli odbor sklican pravočasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp28">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Vem. Ampak vendarle, samo bom rekel, pri razvrščanju točk, kaj bomo najprej
               obravnavali, kaj pozneje, se bi dali to upoštevati. Mislim, da je bila zadeva znana
               vsem in da tudi v poslovniku zelo lepo piše, da matično oziroma zainteresirano
               delovno telo mora predložiti svoje mnenje matičnemu in da se matično delovno telo
               potem o tem tudi opredeli. Ampak, pustimo to. Mislim, da ta dilema, ali hitri, ali
               skrajšani - gre jasno za skrajšani postopek, saj tako je v Poročevalcu, kot tudi v
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> samem vabilu za današnji
               sklic napisano. Nisem poslušal vse razprave, bi pa vseeno postavil vprašanje. Namreč,
               v 4. členu, ki spreminja 22. člen govorimo o tem, da se nezazidana stavbna zemljišča,
               ki so ob uveljavitvi tega zakona v lasti Republike Slovenije in v gospodarjenju
               sklada ter so bila na dan 11.3.1993 s prostorskimi sestavinami občinskega
               srednjeročnega družbenega plana in tako naprej. Bistveno je tako, ta dikcija, torej,
               govorimo o tej spremembi oziroma predlogu zakona, ki ga danes obravnavamo po
               srednjeročnem družbenem planu v 14. členu že veljavnega zakona, potem govorimo o
               prostorskih izvedbenih načrtih in je predvsem druga dimenzija problema. Prostorski
               izvedbeni načrti so bistveno strožji in ožji kot pa družbeni plan za določeno
               obdobje. In če imamo skrajšani postopek, kako bomo spreminjali 14. člen, da bo ta
               zakon usklajen z osnovnim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Veber. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Razprava bo pa potem vsebinska, ko bomo
               sprejeli, po kakšnem postopku bomo zakon sprejemali in seveda od tega bo tudi odvisna
               smer razprave. Ali še kdo želi razpravljati o skrajšanem postopku, ki ga predlaga
               vlada? V kolikor ne, dajem na glasovanje predlog, da se predlog zakona o spremembah
               in dopolnitvah zakona sklada kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije
               obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog, da se zakon obravnava po skrajšanem postopku sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa začenjamo z vsebinsko razpravo. Kdo se bo prvi prijavil? Gospod Lešnik.
               Izvolite, gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp30">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Poslanska skupina DeSUS je proti sprejemu takšnega predloga zakona, kot je zdaj
               predlagan. Zakaj? Prvič zato, ker se nismo uskladili. Predlagatelj nam ni odgovoril
               na pisno zastavljena vprašanja, ki smo jih na dan usklajevanja, ki smo ga imeli,
               ampak se nismo uskladili in smo mu to vprašanje osebno izročili, še ni do danes
               odgovoril, čeprav je že kar nekaj mesecev od tega.</p>
               <p>Drugič, ker smo ugotovili, da predlagane spremembe in dopolnitve niso usklajene z
               ugotovitvami in sklepi Ustavnega sodišča z odločbo, ki jo je Ustavno sodišče izdalo
               18.10.1995.</p>
               <p>Tretjič, ker iz predloga ali utemeljitve tega zakona o spremembah in dopolnitvah
               niso razvidne posledice, če bodo te spremembe dopolnitev sprejete. To se pozneje
               seveda pripravljali tudi s številkami utemeljitev.</p>
               <p>In pa četrtič, ker ne moremo soglašati, da predlagatelj spremembe in dopolnitve
               predloga za to, ker se ni pravočasno opravilo nalog<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> predlaga spremembe za dopolnitev tega zakona. Naloge,
               ki jih je vlada naložila skladu niso bile uresničene in seveda zaradi tega v resnici
               na tem področju vlada določeno brezvladje na določenem področju. In menimo, da ni
               upravičeno spreminjati zakona zgolj in samo zato, ker se partnerji ne uspejo sestati
               in dogovoriti in uresničiti tisto, kar je že v obstoječem zakonu zapisano, da bi
               morali in kar bi morali uresničiti tudi po odločbi ustavnega sodišča in ne nazadnje
               po sprejetem sklepu vlade. Zaradi tega seveda tudi prihodki sklada niso takšni kot bi
               naj bili, zlasti za leto 1997, medtem ko so v prejšnjih letih bile te stvari več ali
               manj poravnane. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Čebulj ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp32">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, mi smo bili že zdajle tudi na odboru za infrastrukturo, tako
               kot je gospod Veber rekel, tam se je tudi odprla paleta vprašanj okrog samega zakona
               oziroma popravkov zakona po teh členih, da skratka ne vsebuje tisto, kar bi dejansko
               prisotni ob tem razmišljanju bilo zajeto. Tukaj se bom predvsem osredotočil na 4.
               člen oziroma 22. člen, ki se nadomešča z besedilom v zvezi z vračanjem lastnine
               občinam, ker skratka tudi v tem členu zajema točno po datumih s prostorskimi akti, ki
               jih pač občine so imele in jih imajo ali jih šele delajo, kar ne zajema tukaj nori
               novo nastalih občin, kar pomeni, da v bistvu tukaj notri zajema samo stare občine.</p>
               <p>Drugo, tudi okrog tega člena, ki pri obrazložitvi govori, da tisto, kar se bo,
               skratka vračalo, naj bi stroške nosila lokalna skupnost oziroma občina, kar jaz
               predlagam, da v bistvu te stroške ponovno prevzame država, ki je tudi v letu 1993
               zakon tak sprejela, da tudi takrat prevzema vse stroške prenosa. Zato sem jaz tudi
               predlagal amandma oziroma kompleten popravek tega 4. člena, ker mi je rekel kolega
               Veber, da je tudi odbor za infrastrukturo moj predlog upošteval in se bo na osnovi
               gospoda Gantarja se usklajuje in se bo skratka upošteval in bi ga tudi predlagal
               našemu matičnemu odboru, ki je pač, skratka bolj verodostojen pri tem odločanju in
               seveda, da ga tudi vlada oziroma tudi sklad upošteva. Jaz bi kar konkretno takoj
               predlagal. Popravek bi se glasil takole: "Nezazidana stavbna zemljišča, ki so ob
               uveljavitvi tega zakona v lasti Republike Slovenije in gospodarjenju sklada, pridejo
               v last lokalne skupnosti, kar z njim gospodari Sklad kmetijskih zemljišč in gozdov
               Republike Slovenije. Lokalna skupnost ima pravico uporabe za potrebe razvoja lokalne
               skupnosti ter so prostorski plani v občini ali v lokalni skupnosti ob pozitivnem
               mnenju Vlade Republike Slovenije namenjeni za gradnjo objektov in vseh vrst komunalne
               infrastrukture." Mislim, jaz sem tukaj skratka zajel, malo sem naredil popravka, malo
               korekcije že od<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> samega predloga
               amandmaja na odboru za infrastrukturo, kar se nanaša na ostala kmetijska zemljišča,
               ker dol se je odprla razprava, kaj s temi zemljišči, ker mi dobro vemo, da so bile
               lastnice občine tudi ostalih kmetijskih zemljišč, ki so pač bile v uporabi raznih
               kombinatov itd. na našem področju ali vaških skupnosti ali krajevnih skupnosti, ker
               tukaj tudi ne smemo to pozabiti in seveda to je vse prešlo nazaj v last, je prišlo v
               last države, kar pa občina pri morebiti razširitvi raznih komunalnih infrastruktur,
               cesta in drugih vseh vrst komunalne infrastrukture ali mogoče tudi planskih,
               prostorskih dokumentih rabi zemljišče, ker lahko to zemljišče potem uporabi pri
               menjavi. Tukaj gre v bistvu za zaščito predvsem zrelih kmetov, če tako rečem oziroma
               ljudi, ki se strogo ukvarjajo s kmetijsko dejavnostjo, kar mu lahko omogočiš potem,
               da dobi to zemljišče. Ker skratka tudi po zakonu, če občina tudi kupi zemljišče na
               nek nezakonit način, ki ni možno, da je lastnica kot kmetijskega zemljišča, ne more
               potem občina tukaj razvijati potencialen razvoj za tistega, ki se je skratka odločila
               in kar je seveda tudi potrebno. Ker vem, da se bo tukaj odprl največje vprašanje, ne
               samo vprašanje tistega, kar naj bi zajemal planski in prostorski dokument, ker če
               ostane ta člen zakona tak kot je, potem tukaj novo nastale občine izpadejo pri
               vračanju teh zemljišč, še enkrat poudarjam. S tem mojim predlogom pa v bistvu mora
               potrditi ministrstvo za kmetijstvo, ki lahko, jasno, takrat reče ne, to pa ni možno,
               da gre v pozidavo in skratka sklad kmetijskih zemljišč še vedno lahko s tem
               zemljiščem naprej uporablja, tako da je tukaj dvojen nek filter, kar je lahko seveda
               za dobrobit lokalnim skupnostim, seveda, ker bo moral dokazovati in seveda tudi sami
               državi. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Čebulj. Kar se procedure tega predloga tiče samo. Seveda, moral
               ga boš oblikovati v obliko amandmaja, ali to danes ali pa v toku sprejemanja, ker se
               da, ker je pač po skrajšanem postopku in da potem, ali to recimo amandma odbora ali
               pa ga vložiš sam, pa se potem odbor še enkrat o tem odloča. Je pa seveda to pereča
               oziroma problematika v marsikateri mali občini. Ali imaš repliko? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp34">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Replika oziroma dopolnilo k temu razmišljanju. Skratka bomo tudi videli, kako bodo
               oblikovali ta moj predlog na odboru za komunalno infrastrukturo, ker če bi bil dober,
               v bistvu samo prevzamem oziroma povzetek predloga komunalne infrastrukture in v
               bistvu potem predlagam tudi našemu matičnemu telesu, če bi bilo to v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, saj čas imamo. Prijavljena sta zdaj doktor Zagožen in Malovrh, rada bi pa
               spregovorila tudi gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp36">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Samo eno opozorilo v zvezi s temi vprašanji glede prenosa na občine. Namreč, če
               upoštevamo napovedno besedilo, kjer je rečeno "z dnem uveljavitve zakona postane last
               občine na območju, katere ležijo". Torej napovedno besedilo mislim, da je v redu,
               nadaljnja izpeljava pa zahteva korekcije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Saj je v redu, saj bo, ko bodo pisno predlogi dani, bo sekretariat tudi pomagal pri
               tem ali pa se že lahko posameznik prej tudi na sekretariat obrne. Doktor Zagožen,
               potem je Malovrh, Veber in Pungartnik.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp38">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi se lotil najprej tega problema, ki se izpostavlja v zvezi s
               tem zakonom. To je koncesijsko obdobje in povezava tega vprašanja z odločbo ustavnega
               sodišča in obrazložitvijo ustavnega sodišča. Takrat, ko je ustavno sodišče zavrnilo
               pobudo predlagatelja oziroma predlog, da se razveljavi nekatere člene zakona o
               lastninskem preoblikovanju podjetij, o zadrugah in o skladu tudi, je hkrati naložilo
               spremembe, tako zakona o lastninskem preoblikovanju podjetij, kot zakona o skladu in
               v bistvu enake spremembe. Predlog teh sprememb je predlagala vlada in v skladu z
               odločbo in obrazložitvijo ustavnega sodišča takrat za začetek predlagala desetletno
               koncesijsko obdobje, ki bi omogočilo to, kar je Ustavno sodišče pravzaprav terjalo,
               prehod nekdanjih gozdnih gospodarstev, ponavljam, delniških družb v tržni sistem
               gospodarjenja. Tako dopolnilo je bilo žal v državnem zboru zavrnjeno in sprejet je
               bil amandma, ki je uvedel dvajsetletno koncesijo. Ustavna sodišča se pri
               amortizacijski dobi seveda lahko, ko gre za gozdna gospodarstva, naslanjalo samo na
               amortizacijsko dobo naprav, ki jih gozdna gospodarstva z izvajanjem del v gozdovih
               uporabljajo. Kdor tu meša amortizacijsko dobo trajnih nasadov seveda dela napako.
               Trajni nasadi so vinogradi, sadovnjaki in podobno, za katere je amortizacijska doba
               celo daljša, 30, 35 let. Za gozdove v tem smislu sploh ni mogoče govoriti o
               amortizacijski dobi, ker gre za vso naravno gospodarjenje z gozdovi, to je paradigma
               našega gozarstva, bila že vsaj sto let in več. Gre torej za amortizacijsko dobo
               strojev in naprav, ki jih gozdno gospodarstvo uporablja že deset let. Ta pomislek
               torej povsem odpade. Po moji oceni je seveda sedanja ureditev v nasprotju z ustavo,
               samo nihče ni sprožil ustavnega spora in vlada je pač potem sprejela to dejstvo, da
               je z zakonom bila dana gozdnim gospodarstvom dvajsetletna koncesija in v skladu s tem
               seveda pripravila tisto potrebo<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> o sklepanju koncesijskih pogodb. Sedanja rešitev je po mojem
               protiustavna in tudi predlagatelj to tako utemeljuje, ker onemogoča skladu dobro
               gospodarjenje v imenu države, in ker daje po zakonu pravzaprav pravico do koncesije
               delniškim družbam brez razpisa. In s tem dejansko izloča konkurenco in onemogoča
               sklad in je sedanja ureditev izrazito povzroča javno škodo. Javno škodo prevsem iz
               dveh razlogov, državi kot lastniku onemogoča, da bi z dobrim gospodarjenjem z gozdovi
               ustvarjala tudi dohodke, ustrezne dohodke. Krši, kot sem rekel svobodno konkurenco v
               tržnem gospodarstvu in povzroča še eno pomembno anomalijo. Zaradi v bistvu
               monopolnega položaja gozdnih gospodarstev, ki jo daje sedanja zakonska rešitev, so ta
               dobila tudi skoraj monopolni položaj pri trgovini z lesom, z lesnimi sortimenti. To
               stanje zdaj ogroža lesno industrijo, ki zaposluje približno desektrat več zaposlenih,
               kot gozdna gospodarstva in ogrožajo v tej meri, da bo verjetno nesposobna zdržati
               seveda konkurenco s tujo lesno industrijo. Lesna industrija je pretežno tudi
               izvoznik, ker je pač znotraj podržena nekemu monopolnemu pritisku teh gozdnih
               gospodarstev, ki pa zaradi tega, zaradi ekstra dobičkov, ki jim to omogoča, začenjajo
               z gradnjo vzporedne lesne industrije v svoji lasti. To glede tega. Jasno je, da je ta
               zakon mogoče in potrebno spremeniti in te anomalije odpraviti.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Predlagana rešitev pa tem istim gozdnim
               gospodarstvom seveda v naprej omogoča, da potem, ko bi se ta skrajšana koncesijska
               obdobja iztekla, ki v celoti upoštevajo argumente ustavnega sodišča, na podlagi
               razpisov dobivajo koncesije in seveda medsebojno konkurirajo in konkurirajo tudi z
               drugimi ponudniki. Torej v ničemer ne jemlje možnost, da dobijo koncesije tudi v
               naprej, seveda za krajše obdobje, za obdobje enega gozdno gospodarskega načrta, ampak
               na podlagi konkurenčne ponudbe. S tem ni kršena pravzaprav njihova pravica
               koncesionarja, če seveda se na koncesijo prijavijo. Če se ne, so se svobodno odrekli
               tej pravici.</p>
               <p>Jaz bi rekel še nekaj o tem 22. členu oziroma 4. členu, ki je sporn. Sporn prav
               gotovo s stališča interesov novih občin. Ta problem seveda je obstajal že takrat, ko
               se je zakon o skladu sprejemal in mislim, da ga s tem zakonom ni mogoče rešiti.
               Mislim pa, da ga je potrebno rešiti, ampak da ga bo potrebno rešiti s posebnim
               zakonom, ki bo omogočil brezplačni prenos državnih zemljišč v občinsko last, kadar se
               na podlagi seveda zakonsko določenih kriterijev so izpolnjeni pogoji za to. V obeh
               primerih gre torej za javno last in jaz seveda razumem, da so zdaj občine v neenakem
               položaju, da tako imenovane stare občine imajo svoje prostorske plane in bodo dobile
               nezazidana stavbna zemljišča, nove občine pretežno ne, ampak tudi, če tole uzakonimo,
               večina sedanjih novo nastalih občin nima takih prostorskih planov, ki bi jim potem
               omogočali, da dobijo nezazidano stavbna zemljišča, kolikor seveda ti plani zajemajo
               zemljišča, ki so v lasti sklada. Predvsem bi pa rad opozoril na to, da reforma
               lokalne samouprave še ni zaključena, da je zakon o občinah, o ustanovitvi občin in
               določitvi njihovih območij bil na ustavnem sodišču razveljavljen, da imamo pravzaprav
               v postopku sprejem novega zakona, ki ga moramo sprejeti do polletja, da bodo
               ustanovljene nekatere občine, nove in da reforma s tem zanesljivo tudi še ne bo
               zaključena, ker lahko pričakujemo, da bodo verjetno čez 4 leta tudi ustanovljene še
               nekatere nove občine itn., ker<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               tudi sedanji predlog zanesljivo ne rešuje vseh dilem, ki jih je izpostavila z
               razveljavitvijo zakona o občinah ustavno sodišče. To je pač proces, ki bo še tekel
               zanesljivo, ne samo letos, ampak tudi čez 4 in morda čez 8 let, morda pa tudi kaj
               vmes. Zaradi tega mislim, da je za rešitev tega problema treba iskati drugo pot. To
               je s spremembo zakona o lokalni samoupravi in pa s posebnim zakonom, ki določa
               kriterije, na podlagi katerih država prenaša taka zemljišča v last občin, kar je
               popolnoma razumljivo, da so sicer občine v neenkopravnem položaju. Da so vse nove
               občine, ki so že nastale ali še bodo nastale, letos ali čez 4 leta v neenakopravnem
               položaju s tistimi, ki so tako imenovane stare občine ali nekdanja občinska središča.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tri repliko. Najprej vmes na kratko repliciral Čebulj in Lešnik. Ravno
               zdaj s tem zadnjim, da pač so občine v neenakopravnem položaju, stare in nove. To je
               gotovo res, res pa drži, da tudi stare niso v neenakopravnem položaju, ker so ene
               imele ogromne predimenzionirane plane in bi na ta način velika zemljišča pridobile,
               ki jih ne bi niti ne pozidali oziroma bi porabili za druge stvari. Drugi, ki pa niso
               bili tako, pa so bolj hranili recimo kmetijsko zemljo itn., pa jih bodo manj dobili,
               tudi po tem zakonu, pa te, ki so širokogrudno delali zazidalne načrte v svojih
               občinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp40">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>To je res, tudi to je bila dilema že takrat, ko se je ta zakon sprejemal in nobene
               prave rešitve doslej ni bilo ponujene. Po moji oceni bi seveda, zdaj pa ne vem, ali
               je to rešljivo zdajle, ampak po moji oceni bi morala država resno prevetriti tudi
               upravičenost vseh tistih prostorskih planov, ki so tako širokogrudno, starih in
               novih, če so zakonsko tudi utemeljni, če so tako širokogrudni, da predvidevajo recimo
               v srednjeročnih planih pozidavo več zemljišč kot jih je bilo pozidano v zadnjih
               tisočletjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Čebulj, pa potem gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp42">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz se tukaj bom, mislim pristopil k tej razpravi gospoda Zagožna
               na kraj in bom pač, te zadeve sem si malo zapisoval, ker se skratka ne strinjam s
               tako razlago, predvsem glede<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               gledanje reforme lokalne skupnosti, ker se tukaj res sprašujem, zdaj kot župan,
               koliko časa naj bi ta lokalna reforma še trajala, kar pomeni potem ob tem kot ne
               možnosti, to je potem nemožnost dajati lokalnim skupnostim oziroma občinam možnost
               razvoja, kar je ena od poglavitnih dejavnosti samih občin, ker skratka, saj občine
               tvorijo državo. In tukaj se je za ne morem strinjati kot vi govorite, da je potreben
               za to poseben zakon, ker skratka, v 4. členu kot dopolnilo 22. člena zakona kot ga
               tukaj danes obravnavamo, so zajeta ta vprašanja, ki ste jih vi načeli in tudi jaz
               uvodoma. Zakaj zdaj kar nenadoma taka sprememba razmišljanja kot vladajoče struje v
               vladi, kot ljudske stranke? Jaz sem prepričan, v kolikor ne bomo s tem zakonom rešili
               to vprašanje, kar pomeni tudi moj predlog, če se malo vrnem, da je potrebno opraviti
               novolacijo planskih prostorskih dokumentov. In na to naj da vlada svoje mnenje, ker
               poznamo postopek, v zadnji fazi potrjuje občinski svet, kar je pa vsekakor bolj, smo
               odvisni od vladnih resorjev, kot ministrstvo za kmetijstvo, MOP-a in tako dalje. In
               tukaj notri se tukaj lahko v ta moj predlog to še dodatno vnese. Vse občine naj dajo
               svoje planske prostorske dokumente v pregled ministrstvim oziroma vladi, kar je potem
               osnova za vračanje teh zemljišč. Na ta način bomo zelo hitro prišli do tistega, kar
               vi pravite, do reforme lokalnih skupnosti. V nasprotnem primeru, če bomo samo
               govorili, kakšne zakone še potrebujemo, ker ta moment ne vem, kakšen zakon
               potrebujemo, vsaj jaz ne vem, s tega področja, potem bo ta lokalna reforma še mnogo
               dalj trajala, kot ste vi rekli, osem let. Poudarjam še enkrat, in tako sem tudi
               uvodoma, ko smo razpravljali glede odločanja ali krajši postopek, hitri postopek,
               vsekakor, če bo pa diskusija v to smer, da se ne bodo upoštevala naša mnenja in tudi
               lokalnih skupnosti, ki jih pač poslanci dobivamo, bo naša poslanska skupina glasovala
               za umik tega zakona. In potem se bodo verjetno uresničili tisti predlogi, ki ste jih
               vi, gospod Zagožen pač predlalali. Poseben zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Si končal? Hvala. Gospod Lešnik ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp44">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Zelo odkrito povem, da bi bil bistveno bolj vesel, če bi lahko pritrdil temu, kar je
               poslanski kolega, dr. Zagožen govoril, žal pa resnično ne morem, pa bom zelo
               konkreten. Ne morem soglašati z ugotovitvijo, da je to, kar je zdaj protiustavno in
               da je edino to, kar je zdaj, odkar je predlagano zveličavno. Tolmačenje ustavnega
               sodišča imamo. Potem je vprašanje amortizacijske dobe. Mislim, da je kontradiktorno
               to, kar govori. Jaz se strinjam, da je v gozdovih, z ozirom na to, da je življenjska
               doba gozda recimo 100 let, ali pa posameznih drugih vrst manj, nekaterih vrst manj,
               drugih vrst več, da je verjetno to amortizacijo s podobo težko določiti. Če je osnova
               amortizacijske dobe, so stroji in naprave,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> potem seveda ne more biti amortizacijska doba tudi, če bo recimo
               zakon sprejet po normalnem postopku, samo pol leta, kajti zgodilo se bo to, da bodo
               že konec in tudi zakon tako predvideva, a vendar ne prej, kot pred 31.12.1998, to se
               pravi, da bo veljalo še to razmerje, kakršno je zdaj, po novem zakonu samo še pol
               leta. Lahko potem nekaj več, vendar v nobenem primeru deset let, zato ker v zadnjih
               letih nobeden gozdno gospodarski načrt ni bil sprejet. Recimo potem rečemo, da velja
               to razmerje deset let za zdaj in za naprej, če je dvajset let v resnici predolga
               doba, čeprav je v kmetijstvu drugače. Jaz vam tudi lahko dokažem in vam pokažem, da
               je amortizacijska doba za nekatere sadovnjake, s katerimi danes gospodari sklad samo
               10, maksimum 12 let, zdaj pa več niso sadovnjaki, čeprav naj bi bila amortizacijska
               doba tudi za intenzivne, gosto sajene nasade, tudi 15 let in za vinograde smo se
               menda nekako dogovorili, čeprav je potem življenjska doba teh vinogradov nekoliko
               daljša. Rečeno je, da je s sedanjim zakonom v skladu onemogočeno dobro gospodarjenje.
               Ne vem, zakaj je onemogočeno dobro gospodarjenje. Ta trditev verjetno ne drži. Sklad
               tudi na osnovi tega zakona lahko dobro gospodari. Da pa je dobro gospodaril, dokazuje
               tudi vezava sredstev, ki jih je vezal na eni banki in kjer ni bilo vrnitve, to se
               pravi, da so bili prihodki in bi sklad lahko dobro gospodaril. Na koncu koncev, so
               tudi v treh letih gozdna gospodarstva plačala v sklad 2 milijardi in nekaj tolarjev,
               tako da je bil tudi s te strani prihodek. Pravi se, da gozdna gospodarstva, zdaj bom
               pa zelo konkreten, ne gospodarijo dobro z gozdovi. Ali smem vprašati, kdo pa določa
               gospodarjenje z gozdovi, ali so to zaposleni v gozdnih gospodarstvih, ali pa je to
               zavod za gozdove, ki praktično gozdnim gospodarstvom vse pripiše in ti so potem
               izvajalci del, od poseka, gojitveni del, vzdrževanje in tako naprej. Nevzdržna je
               ugotovitev, da gozdna gospodarstva, delniške družbe, da se me ne bi slučajno tudi tu
               korigiralo, ampak najbolj smo pač navajeni in vsi vemo, če uporabim besedo gozdna
               gospodarstva, za kaj gre. Da gozdna gospodarstva ogrožajo lesno industrijo in delajo
               nelojalno konkurenco. S kolikšnimi gozdovi, s kakšno površino gozdov pa gozdna
               gospodarstva gospodarijo? Koliko gozdov pa je v lasti sklada kmetijskih zemljišč in
               gozdov? 80% ali 20%? Torej, če ni 80%, potem jaz ne morem konkurirati z 20% tistim,
               ki razpolagajo z 80% gozdne površine. Gradnja, vzporedne lesne industrije. Bodimo
               konkretni. Koliko žag je bilo zgrajenih ali prevzetih zato, da so gozdna gospodarstva
               uspela poravnati dolniško-kupniška razmerja, skratka dolg lesne industrije do gozdnih
               gospodarstev, koliko so jih prevzeli.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Sedaj pa bom še bolj konkreten, potem bodimo pa še bolj konkretni in
               povejmo koliko žag so zgradili veliki ali srednje veliki gozdni posestniki ali pa
               tudi mali gozdni posestniki, ki les odkupujejo, žagajo in tako naprej.</p>
               <p>Ne da bi preveč zagovarjal. Zagovarjam človeka, zaposlenega v gozdnih gospodarstvih.
               V gozdnih gospodarstvih je zaposlenih približno 2.000 delavcev in približno 300
               invalidov. Sedaj številke sem na pamet povedal. To poudarjam, ampak ni bistvene
               razlike. Kam bomo s temi delavci? Bodimo odkriti, saj smo možje, kolegice poslanke
               nimamo, in se pošteno pogovorimo. Ali sem lahko konkurenčen na licitaciji in dam, na
               pamet rečem, ker mi lahko rečete, saj ni takšna, višina najemnine 200 mark za hektar,
               ko moram poravnati do države vse obveznosti in sem lahko konkurenčen s tistim, ki
               sklene s skladom najemno pogodbo in razen najemnine ne plača ničesar. Sedaj bom pa s
               številkami zelo konkreten. Gozdna gospodarstva delniške družbe, in sicer 17 jih je po
               vrsti, od tega jih je 15 plačevalo obveznostih v letih 1994, 1995 in 1996, za 1997.
               leto pa skladu še niso, ker so dobili račune 30.12.1997. Plačali so prispevkov in
               davkov iz plač 4.000.395.000,00, prometnega davka 913.000,00, ampak je bližje
               914.000,00, ostale obveznosti do države 389.000,00 in rente skladu 2 milijardi
               121.000, skupaj 7 milijard 818 milijonov. Če bi dodali še leto 1997 je to 10
               milijard. Kdo bo to plačeval?</p>
               <p>Zlasti me pa zanima, kdo bo pa lahko konkuriral na razpisu za koncesijo. Kdo bo
               lahko? Za mene pride v poštev samo dva. Sedanje gozdno gospodarstvo delniška družba
               ali pa kmetije, ampak kmetije gozdni posestniki. Ne tisti, recimo, tudi sam, ki imam
               status kmeta ne pridem po vsej verjetnosti v poštev za to, da pa ne govorimo o
               tistih, da bo lahko konkuriral. Ali v iste tisti, ki nima hektarja gozda in si je v
               resnici napravil žago, sedaj bo pa on konkuriral zato, da on pa v resnici ne bo tej
               lesni industriji, za katero smo zaskrbljeni, tudi sam sem zaskrbljen, kajti tudi tam
               lahko pride na cesto prej ali slej 10.000 delavcev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Repliko bo imel gospod Zagožen. V gozdu lahko konkurirajo tisti, ki jim zakon o
               gozdovih dopušča to za dejavnost. To so samostojni podjetniki in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp46">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Mislim, da se moramo najprej opredeliti glede tega<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> čigave interese mislimo kot poslanci zagovarjati. Ali
               interese nekih delniških družb, katerih edini namen je ustvarjanje dobička, ali javni
               interes? Potem bodo najbrž te dileme malo lažje. Sedaj smo priča zagovarjanju točno
               določenega privatnega interesa obstoječih 17 gozdnih gospodarstev, ki so delniške
               družbe, ki lahko nastopajo tako kot katerakoli druga delniška družba ali privatno
               podjetje, ali kdorkoli, ki v skladu z zakonom o gozdovih izpolnjuje pogoje. Sicer
               lahko konkurira, ampak če ne izpolnjujejo pogojev ne more dobiti na razpisu take
               koncesije. Gre za to, da se odpravljamo na polje. Dajmo o teh stvareh malo bolj
               odkrito govoriti.</p>
               <p>Glejte. V večini zahodno evropskih držav so imeli gospodarjenje z gozdovi urejeno
               prek javnih podjetij, ponekod podobno kot pri nas, prek državnih skladov, s tem, da
               so izvajalci lahko konkurirali samo za izvajalska dela iz tako imenovane delovršne
               pogodbe, ali kako se imenuje. Celo brez koncesij. Koder so gospodarila javna podjetja
               gre pač to tudi na račun javnih financ, državnih proračunov,ker praviloma javna
               podjetja gospodarijo z izgubo, ki jo pokriva državni proračun. Švicarji si to lahko
               še privoščijo, medtem ko vsi drugi prehajajo in tudi priporočajo uvedbo takšnega
               principa in v nekaterih državah so ga pa dosledno tudi že izvajali. Primer Francija,
               Belgija.</p>
               <p>Gospodu Lešniku moram odgovoriti še v zvezi z amortizacijsko dobo. Omenjal je
               življenjsko dobo gozda, ki da je sto let in več. Tako kot je pri nas uveljavljen
               zakon o gozdovih, je gozd trajna naravna dobrina in ne moremo govoriti o omejeni
               življenjski dobi tega gozda, samo izjemoma pod določenimi pogoji, ob upoštevanju
               kriterijev je mogoče gozd spremeniti v kakšno drugačno namembnost, recimo zazidalno
               površino spremeniti v kmetijsko površino.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Sicer je pa gozd kot tak trajna naravna dobrina. Življenjska doba
               drevesa je seveda kvečjemu smiselna, o kateri kaže govoriti, pri prebiralnem
               trajnostnem načinu gospodarjenja pa seveda imamo v gozdu vse starostne kategorije
               dreves, od enoletnih semenk pa do lahko tudi več stoletnih dreves. Tu torej ne bo
               mogoče določiti življenjske dobe gozda in na tak način amortizacijsko dobo. Žal pa
               tukaj ni gospoda Čebulja, ker ni zgleda razumel tega, kar sem jaz hotel povedati s
               tem predlogom, da se zakon o lokalni samoupravi in s posebnim zakonom ta problem reši
               za vse nove občine, kadarkoli že nastanejo, za vse obstoječe nove občine z
               uveljavitvijo takega zakona in seveda za tudi vsako novo, če taka možnost seveda
               obstaja, če bi po kriterijih to bilo sploh mogoče, če bi bila v skladu s prostorskimi
               plani v občini zemljišča, katerih lastnik je država in jih sploh lahko prenese na
               občino, ker če prostorski plani ne zajemajo teh zemljišč, potem tega seveda ni mogoče
               narediti. Če bi zdajle to rešili, bi to kvečjemu morda rešili za sedanje občine, ne
               pa za tiste, ki jih bomo poleti ustanovili ali ki bodo ustanovljene kasneje. Zato je
               pač treba neka bolj generalna rešitev in ne en člen zakona, ki ne more rešiti tega s
               prihodnostjo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Replika, gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp48">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Mislim repliko zaradi tega, ker se je zelo jasno postavilo vprašanje, čigave
               interese zagovarjati. Vem, da je to letelo name, ker sem pač uporabljal gozdna
               gospodarstva, delniške družbe. Tako kot verjetno slehernemu od nas je tudi moj
               interes še kakšen, da bi ta država dobro gospodarila, ne samo z gozdovi, tudi z vsem
               drugim, ampak zagovarjam interes delavca. Gre za delavce, ki bodo v primeru
               uveljavitve takšnega zakona kot je tu napisan, na cesti, na cesti, zato, ker bodo na
               cesti in drugič, zagovarjam zato, ker ne bo tega prihodka, ki zdaj priteka v državno
               blagajno in v blagajno skladov. Ga ne bo.</p>
               <p>Pa še nekaj bi rad rekel. Veste, saj je v resnici tudi zaradi verjetno Evrope se
               moramo po Evropi zgledovati, vendar pri tem le moramo upoštevati zatečeno stanje. Jaz
               zelo dobro vem, da so v Avstriji v soboto in nedeljo podirali drevje delavci naših
               gozdnih gospodarstev in obratov za kooperacijo. So jih najemali, so šli z motorko
               gor, so to podrli, so delo opravili, dobili plačano in odšli spet nazaj, niso bili ne
               zavarovani, nič, to vse so bili pri nas. Gor je bilo gospodarjenje z gozdovi bistveno
               drugačno kot pri nas, mi pa moramo, ne da bi zdaj nadaljevali, da smo pravilno
               razumeli, vendar zatečeno stanje moramo upoštevati in ne z izsekom nekaj prekiniti in
               nadaljevati tako kot delajo v Švici. Za strokovno razlago se pa <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> doktorju Zagožnu zahvaljujem, ampak seveda zdaj
               je pač odvisno od tega, kako se razumemo. Jaz sem mislil na življenjsko dobo drevja,
               ki dozori, ko se potem gozdar odloči, da to drevo poseka, gozd je pa seveda trajna,
               tako kot je travnik, če ga ne preorjemo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Zdaj je na vrsti gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp50">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>No, mnogo stvari je bilo že zdajle dorečenih, zato se ne bi po tej plati ponavljal,
               pa vendar pri nas se pojavljajo nekatera vprašanja, pa da se vrnem malo nazaj o
               nezazidanih stavbnih zemljiščih, posebej tistih zemljiščih, ki so bila v družbeni
               lasti in so bile zato, da so se firme lahko lastninile, dane v sklad, vendar so pa
               občine sprejele te prostorsko ureditvene projekte in pa zazidalne načrte zato bomo
               verjetno vložili nek ustrezen amandma, v kolikor to ne bo rešeno že poprej s kakšnim
               skupnim amandmajem ali odbora za okolje in prostor ali tega odbora.</p>
               <p>Drugo se nam pojavlja tudi dilema glede na to, kar je bilo že parkrat tudi rečeno,
               na sklep ustavnega sodišča. Vendar, če se hočemo tukaj tržno obnašati, je pa zadeva
               malo drugačna, tako da smo tukaj v dilemi, kaj je prav in kaj tukaj ni prav in
               verjetno bomo podprli to stvar, kot je v samem zakonu že navedeno. Pri teh 100
               hektarjih zemljišč je tako, če gremo s to strategijo pristopov v Evropsko unijo,
               tukaj dejansko Evropska unija zahteva pospešeno koncentracijo večanja kmetij, kar pa
               ni z našo lokalno strategijo v Sloveniji, ker mi imamo le kmetije samoskrbnega
               značaja. In zadnjič sem bral eno študijo, kjer pravi, da ena nemška kmetija, zdaj ne
               vem, ali nemški kmet, zaposlen v kmetijstvu ali kmetija, preživlja približno 100
               prebivalcev. Tako je zapisano. Pri nas pa ne vem, če je kaj velikega tržnih viškov v
               tem smislu, razen določenih proizvodov in tu bomo tudi to podprli s tem, da bomo
               verjetno amadmirali to zadevo.</p>
               <p>Kar je pa doktor Zagožen zdajle govoril o lokalni samoupravi, pa o tem zakon, jaz
               mislim, da sta ti dve stvari žive stvari in se bodo spreminjale v prihodnjih letih še
               kako s samim vključevanjem v Evropsko unijo, da bomo še marsikatero zadevo do leta
               2001, 2002 spremenili, seveda, če ne bo to leto 2012, tako da so tukaj stvari, katere
               je treba doreči, še dodelati, pa vendar hitro pristopiti k temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Malovrh, za konstruktiven prispevek. Gospod Veber ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp52">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo še enkrat. No, jaz bi zadevo začel s tem, da tisti moj očitek na
               začetku glede samega potekanja današnje seje ni ravno iz trte zvit. Namreč, poglejte,
               ko sva s kolegom Potrčem imela predlog spremembe zakona o skladu kmetijskih zemljišč
               in gozdov, je bilo pravočasno dano tudi mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, danes tega pismenega mnenja, vsaj jaz ga nimam, nimamo. Zamudil sem tudi, kot
               je bilo povedano, nekako, da je bilo ustno podano mnenje sekretariata. Žal tega ni
               bilo na infrastrukturi, ker sem bil pač prisoten na isti temi. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> To mislim, da je tudi bistveni element za vse
               nadaljnje razprave in razumevanje te zakonodaje in spremembe, ki sva jih takrat
               predlagala so bile bistveno manjše kot jih predlaga vlada in je bilo ugotovljeno, da
               zaradi teh zelo velikih posegov, ki bi jih tiste spremembe povzročile, nikakor ni
               sprejemljiv ne hitri postopek, ne skrajšani, ampak kvečjemu redni postopek. Te
               spremembe so danes še obsežnejše in je bil izglasovan skrajšani postopek, čeprav sem
               na to resno opozoril, da v skrajšanem postopku 14. člena ne bo možno spreminjati in
               bo zakon neusklajen.</p>
               <p>Zato me resnično čudi tak pristop pri reševanju tako pomembnega zakona in mislim, da
               ta procedura ni pravilna in da so kršena resnično neka elementarna načela sprejemanja
               zakonodaje, ki mislim, da bi jo morali v državnem zboru upoštevati do največje možne
               mere.</p>
               <p>Drugo, kar je, bi namesto obravnave tega zakona, danes morali resno razpravljati o
               odgovornosti sklada kmetijskih zemljišč in gozdov, ker ni izvršil sklepov vlade, o
               tem, da se koncesijske pogodbe sklenejo, ampak je preprosto povzročal družbeno škodo,
               kajti tudi zaradi tega ni priliva sredstev iz gozdnih gospodarstev v sklad in s tem
               omogočeno nadaljnje dobro gospodarjenje z družbeno lastnino oziroma z državno
               lastnino. Danes se ukvarjamo s povsem napačno temo in begom tako sklada in tudi
               očitno nekaterih, ki sklad v vladi podpirajo v drugo skrajnost,da se rešuje sklad in
               se zanemarja vse ostale, ki pa dejansko na terenu gospodarijo z državno lastnino in
               kar jim na konec koncev zelo jasno, če se vrnem na gozdna gospodarstva, je zelo jasno
               ugotovilo tudi ustavno sodišče.</p>
               <p>Za gozdove se pogodba in tako naprej, kar piše v sami odločbi ustavnega sodišča
               sklene za dela, ki jih je v sedanjih državnih gozdovih upravljal dosedanji
               upravljavec po uveljavitvi zakona o gozdovih, in sicer najmanj za dobo 20 let.
               Nikakor ne gre za stroje, nikakor ne gre za naprave, gre za dela, ki jih je dosedanji
               upravljavec, ko je bil ta zakon o gozdovih sprejet upravljal po gozdovih. In to je
               uradno tolmačenje ustavnega sodišča in zato lahko tudi zelo jasno govorimo, da gre za
               protiustavnost v tem predlaganem zakonu, kar je na konec koncev potrdilo tudi več
               eminentnih pravnikov na Institutu za javno upravo. Torej, ne gre za neko moje osebno
               mnenje, ne gre za neko sprenevedanje, ne gre za neko laično tolmačenje, ampak gre za
               resnično vrhunske strokovnjake, ki prav gotovo poznajo ta problem.</p>
               <p>Mimo teh dejstev mislim, da vendarle državni zbor in poslanci, če kolikor toliko
               hočemo ali pa mislim, da smo k temu tudi zavezani, hočemo spoštovati že sprejete
               zakone in odločbe ustavnih sodišč nikakor ne smemo pristajati in peljati te postopke
               na ta način naprej.</p>
               <p>To, kar je gospod Zagožen trdil okrog ustavnosti ne drži. To je njegovo osebno
               mnenje, njegovo osebno tolmačenje, kar pa nikakor ne more imeti take teže, kot je
               odločba ustavnega sodišča in kot je tudi tolmačenje Instituta za javno upravo.</p>
               <p>Glede ostalih zadev, tudi pri nezazidanih stavbnih zemljiščih. Poglejte, v 4. členu,
               ki pač spreminja 22. člen se govori o tem, da se vrne občinam pač nezazidana stavbna
                  zemljišča,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ki so v
               ureditvi tega zakona v lasti Republike Slovenije in gospodarjenju sklada in so na dan
               11.3. s prostorskimi sestavinami občinskega srednjeročnega družbenega plana bila
               namenjena za graditev objektov in je z njimi do 10.3. razpolagala občina. Torej gre
               za zemljišča, ki jih sklad nikoli niti ni imel, ker občine nikoli niso podpisale s
               skladom pogodbe, da bi ta zemljišča prešla na sklad. Torej občinam ne vračamo nič.
               Občine to, kar bi se s tem vrnilo, že imajo. Gre samo za to, da se država ne more
               vpisati v zemljiško knjigo, ker te pogodbe niso sklenjene. Samo za ta postopek in ne
               gre za nobeno reševanje problemov lokalnih skupnosti, ki pa potrebujejo nezazidana
               stavbna zemljišča predvsem za to, da rešujejo svoje razvojne programe in zagotavljajo
               čim cenejša zemljišča, tako za izgradnjo socialnih stanovanj, za kar je lokalna
               skupnost zadolžena, za izgradnjo šol, vrtcev, zdravstvenih domov in podobnih ustanov,
               ki so predvsem socialne narave. Tukaj je večina zemljišč, ki so znotraj nezazidanih
               stavbnih zemljišč, bila v upravljanju drugih družbenih subjektov, ne občin. In ta
               zemljišča še vedno ostanejo na državi, še vedno ostanejo na skladu. In če občina hoče
               pridobiti to zemljišče, jih lahko dobi samo odplačno, na licitaciji in nikakor
               drugače, kar izredno podraži vsakršno kakršnokoli gradnjo na teh območjih že v samem
               izhodišču.</p>
               <p>Če pogledamo državni proračun, ki dejansko ne namenja, ali pa namenja minimalna
               sredstva za reševanje stanovanjskih problemov, da imamo izredne težave pri
               financiranju šol, da imamo izredne težave pri financiranju vrtcev, širjenju domov
               starejših občanov in tako naprej, se s tem zakonom draži, bistveno draži, vsak poseg,
               kajti od sklada bo potrebno kupiti ta zemljišča. Če bi občina imela ta zemljišča v
               svoji lasti, bi ta strošek že odpadel.</p>
               <p>Pa tudi sicer gre še za mnoge razvojne projekte in interese podjetij v teh lokalnih
               skupnostih, ki želijo graditi pa do teh zemljišč v bistvu lahko pridejo na izredno
               zopet drag način prek licitacij in tukaj se ta tržnost in gospodarjenje s stavbnimi
               zemljišči dejansko do maksimalne mere izvaja na skladu in s tem avtomatično onemogoča
               kakršen koli ali pa predvsem hitrejši razvoj lokalne skupnosti.</p>
               <p>Ni pa problem samo v občinah, kjer je večina teh zemljišč na skladu in ni problem
               samo tistih občin, ki živijo na obrobju in kjer se je pravzaprav prebivalstvo že
               izpraznilo oziroma odselilo iz teh območij in kjer je demografska slika tako
               kritična, da bo dejansko prišlo do izselitve našega podeželja in predvsem tudi
               obmejnih območij. Ta zakon in sklad dobesedno preprečuje razvoj teh območij in dela
               veliko škodo. In karkoli se v državnem zboru pogovarjamo, da bomo demografsko
               ogrožena območja reševali, delamo na drugi strani s tem zakonom in s tem načinom
               gospodarjenja z državnimi zemljišči škodo in onemogočamo kakršenkoli razvoj. Gre za
               popolnoma nesprejemljive načine gospodarjenja z državnimi zemljišči.</p>
               <p>Rešitve, ki se kažejo pri teh nezazidanih stavbnih zemljiščih so bistveno bolj
               enostavne kot jih je predočil gospod Zagožen. Sploh ni potrebno nove zakonodaje.
               Daleč od tega. Ta zadeva je zelo enostavno rešljiva. Danes in tudi v zelo kratkem
               času je možno to realizirati.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Če hočemo rešiti nezazidana stavbna zemljišča in jih dati občinam, ki so bila v
               upravljanju bivših družbenih podjetij ali drugih institucij, se to lahko takoj naredi
               s sporazumno prekinitvijo pogodb med temi podjetji in skladom. To je s sporazumno
               prekinitvijo možno takoj in brez kakršnihkoli kazenskih procedur in je zadeva zelo
               hitro in elegantno rešena. Prenos teh zemljišč je mogoč s pogodbo med skladom oziroma
               državo na občino. Ni potrebno zakonodaje. Možna je pogodba in v tej pogodbi in pri
               teh prenosih je lahko zelo enostavno ugotoviti, katera občina ima sprejet plan in na
               katere občine je možno potem s to pogodbo prenesti zemljišča in tudi, če nastajajo
               nove občine, se to prenesene po pogodbi takrat, ko ta nova občina nastane in ko ta
               nova občina sprejme svoj plan in je zelo enostavna procedura, zelo življenjska, zelo
               transparentna in brez kakršnihkoli novih zakonskih posegov in nekih rešitev, ki jih
               pravzaprav nihče nima še danes pred očmi in na mizi. Torej rešitve so, rešitve so
               zelo enostavne in dejstvo je, da se je potrebno tega zavedati in poskušiti rešiti, če
               je interes, da to zadevo rešimo. Če pa je interes, da rešujemo samo sklad in da
               puščamo velik del slovenskega podeželja, pa tudi mestnih središč, kajti tudi v večjih
               mestih je ta problem, pa seveda je to drugi problem, vendar jaz pri tem seveda
               oziroma bom temu odločno nasprotoval. Tako da te zadeve nikakor niso tako
               komplicirane, nikakor niso izvedljive, zelo enostavne so in izvedljive v zelo kratkih
               in izredno izredno kontroliranih postopkih.</p>
               <p>Tudi sicer, če pogledamo dikcijo člena, ki govori o nezazidanih stavbnih zemljiščih,
               kako pa država razmišlja o tem za tista zemljišča, na katerih se naj bi gradili
               objekti, ki se financirajo neposredno iz državnega proračuna in na državni interes. V
               tem členu, 4., lepo piše, da se na občine ne vračajo tista zemljišča, tista
               nezazidana stavbna zemljišča, ki so s prostorskimi sestavinami občinskega
               srednjeročnega družbenega plana za obdobje 1986-1990 namenjena za gradnjo objektov
               javne infrastrukture oziroma drugih objektov, ki se financirajo iz proračuna
               Republike Slovenije oziroma drugih javnih financ. Torej država lahko razmišlja na ta
               način, da ji ni potrebno odkupiti zemljišč, lokalni skupnosti pa tega ne moremo
               oziroma ji ne želimo omogočiti. Zakaj taka dvojnost? To je ta primerjava, ki jo dajem
               s tisto razlago, ko govorim o tem, da imajo občine za reševanje socialnih stanovanj
               pravzaprav zavezane roke in morajo kupovati zemljišča, država pa za svoje interese po
               drugi strani ohranja brezplačno ta zemljišča v svoji lasti. Zakaj ta dvojnost? Vsi
               vemo pa tudi, da sociala ne prinaša dobička, da je to strošek in je pač ta strošek
               izredno težko obvladljiv samo s financami, ki jih imajo občine in če hočemo vsaj
               deloma ublažiti finance občin, da ne posegamo v državni proračun, kar je vedno
               izredno nehvaležno in tudi, če pogledamo primanjkljaj v državnem proračunu, je tako
               velik, da je pravzaprav že zaskrbljujoč tudi zaradi vključevanja v Evropo in ta način
               reševanje bo primanjkljaj v našem proračunu, državnem proračunu povečeval in če bi mi
               prenesli nezazidana stavbna zemljišča v upravljanje, v last in upravljanje občin, kar
               je seveda tudi omogočeno z že sprejetim zakonom v letu 1997, gre za zakon o stavbnih
               zemljiščih, ki predvideva, da se za gospodarjenje s stavbnimi zemljišči ustanovijo
               oziroma, da je gospodarjenje s stavbnimi zemljišči obvezna gospodarska javna služba.
               Torej so zadeve izredno jasne, izredno enostavno zakonske in enostavno zakonsko tudi
                  že<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> rešene in če pogledamo,
               kaj to pomeni za lokalno skupnost, če jim damo nezazidana stavbna zemljišča v
               upravljanje, ta sklad stavbnih zemljišč enostavno tudi s tistimi zemljišči, ki jih
               danes še ne bomo pozidali, bo prav gotovo gospodaril vsaj na tak način kot danes
               poskuša sklad, ko jih dodaja v zakup. In je ta prihodek občine in ta sklad seveda ima
               možnost potem vlagati v naprej v razvoj te občine in seveda je tudi prihodek, ki se
               ustvarja na naravnih dobrinah v lokalni skupnosti usmerjen v razvoj te občine. Danes
               se dogaja pa povsem drugo dejstvo. Lokalna skupnost, ki ima v večini državno last in
               torej, ki ima tako nezazidana in tudi kot gozdove v državni lasti, ne dobiva nazaj
               ustreznega deleža tega prihodka, ki se zbira od rente in ki se zbira od zakupnin.
               Odliva se na povsem druga območja in to je enostavno črpanje in dobesedno ropanje
               območij, ki imajo pretežno državno last.</p>
               <p>Še enkrat ponavljam. Če damo vsaj nezazidana stavbna zemljišča tem javnim zavodom,
               ki jih bodo občine in jih morajo pravzaprav ustanoviti, se ta problem elegantno in
               zelo učinkovito in uspešno reši. Torej povsod imamo rešitve že dane in ne vem, zakaj
               se ukvarjamo s tretjimi, četrtimi, desetimi, enajstimi rešitvami, ki dejansko
               povzročajo samo večje stroške, tako v državnem proračunu, kot tudi v občinskem in ki
               onemogočajo razvoj. Vsi pa prisegamo, ko so volitve, smo za razvoj, torej nismo za
               centralizacijo, nismo za to, ne vem, da se podeželje izseli, ko pa je treba nekaj
               konkretno narediti, pa ni nikjer tistih, ki o tem govorijo, zraven ali pa nočejo biti
               zraven oziroma razmišljajo povsem drugače. Sklad kmetijskih zemljišč in gozdov se naj
               ukvarja s kmetijskimi zemljišči in z gozdovi in seveda pri tem gospodarjenju mora
               biti osnovno načelo, da se gro denarja, ki je ustvarjen v nekem okolju iz naravnih
               dobrin vrača nazaj v to okolje, ne pa kontra, kar je danes to tudi praksa in kar
               lahko vidimo tudi iz poročil o delovanju sklada. Torej ne vem, meni so zadeve zelo
               enostavne, transparetne, jaz ne vem, zakaj se danes sploh pogovarjamo čisto neko
               tretjo, iks smer, ki ne bo prinesla nobenih drugih rešitev kot samo neko rešitev za
               sklad, ki pa je po mojem vendarle bistveno manjša dimenzija problema kot pa se
               gospodarjenje tega sklada odraža na terenu.</p>
               <p>In ne nazadnje. S kakšno pravico in s kakšnimi strokovnjaki in na podlagi česa naj
               trdi sklad kmetijskih zemljišč, da je gospodarjenje o gozdovih neracionalno,
               nestrokovno itn. Ja, kje pa imate strokovnjake? Vse dosedanje izkušnje, vsa dosedanja
               priznanja, tako v zahodni Evropi ali pa bilo kje v svetu kažejo to, da je bilo
               gospodarjenje z gozdovi na vrhunski, najvišji ravni v Evropi. To potrjujejo mnoga
               priznana, ki jih je možno dobiti na vpogled in tudi ta mnenja in vsi dokumenti
               obstajajo in te trditve, da se bo s tem izboljšalo gospodarjenje z gozdovi, enostavno
               zopet ne držijo in to ni res. In mislim, da je tudi tukaj tisto jabolko spora, da se
               sklad v bistvu spušča v tisti del stroke, za katero ne usposobljen in<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> za katero ni usposobljen in za
               katero tudi ne sme biti usposobljen. Zakaj bi negirali strokovnjake, ki leta in leta
               delajo na tem področju, jih že imamo in zdaj bomo z nekimi x - zaradi pravnih,
               ekonomskih načel, ki nimajo s stroko popolnoma nič, zrušili ta dognanja. Da je to
               res, potrjuje tudi izvajanje gospoda Zagožna, ki pravi, da je bilo v večini zahodnih
               držav gospodarjenje z gozdovi preko javnih podjetij in ker so to javna podjetja in ne
               poslujejo z dobičkom in strošek iz državnega proračuna, jim te stroške pokrivajo iz
               državnega proračuna. Nikoli ni bilo potrebno gozdarjem pokrivati te stroške v
               Sloveniji, v Evropi da. Tudi to potrjuje in ta usmeritev, ki jo zdajle poskušamo
               vsiliti, nas sili v to, da se bodo javne finance dejansko zmanjšale in da bo strošek
               poslovanja te države dražji, netransparenten in povsem v nasprotju s tistim, kar
               mislim, da si želimo, če gremo v Evropo in da tudi Evropi mogoče pokažemo bolj
               uspešen model, kot ga ona do sedaj ima. Toliko mogoče za ta uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Veber. Dve stvari bi rad rekel. Prva je čisto resna - okrog protesta v
               zvezi z vodenjem postopka. Zakon je v proceduri že od novembra. Mi smo sejo sklicali
               v skladu s poslovnikom. Na začetku te, Veber, ni bilo zraven, ko smo sprejemali
               dnevni red. Kar se pa tiče pismenega poročila sekretariata, si pa mogoče že bil tu,
               ko sem jaz tudi protestiral, da ga ni bilo. Tukaj ni moje krivde. Drugo pa, mislil
               sem replicirati na nekaj stvari, ampak ne bom. To je samo tako blagodejno rečeno. Ni
               dobro tako javno kazati svojega besa in sovraštva do sklada. <stage>(govor iz klopi.)</stage> Potem
               se pa opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp54">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Popolnoma se strinjam z gospodom Vebrom, s tem da vas moram nekaj spomniti. Mi smo
               zelo elegantno rešili zakon o agrarnih in vaških skupnostih. Dobro veste, kako smo
               tam zakon zajeli, na kakšen način naj preide vsa lastnina nazaj v občine oziroma v
               lokalne skupnosti in tak model se tudi pri temu zakonu lahko upošteva in na ta način
               lahko tak zakon sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj bi pa prosil, da gospa Marija Lukačič, predstavnica sklada, nekatere
               stvari pojasni, da mogoče spet preidemo v čisto bolj materialne in izidemo iz
               čustvenih okvirov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp56">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, če je tak vtis. Ne gre za moj osebni interes, ne gre za sovraštvo do
               sklada. Prihajam iz okolja, ki propada in kot župan se čutim zelo odgovornega za to,
               da do tega propadanja ne bi prišlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Zato je pa prav, da se odgovori na ta zastavljena vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp58">

               <speaker>MARIJA LUKAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdi se mi, da je kar veliko bilo izrečenega na račun sklada, veliko
               dezinformacij glede prihodkov in odhodkov sklada, zato sem dolžna, da te stvari vsem
               jasno razložim in da sem jih pripravljena tudi dokumentirati s skladovimi
               računovodskimi izkazi. Ne morem dovoliti, da se take dezinformacije širijo na tako
               visoki ravni, kot je Odbor državnega zbora za kmetijstvo.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V letih 1994-1996 je bilo pod skladom in upravljanjem
               posekanih 2.600.593 kubikov lesa, za kar je sklad dobil na svoj žiro račun
               579.490.422,00 SIT.</p>
               <p>V okviru teh nalog oziroma tega denarja so bila opravljena skoraj, ali pa večina
               del, ki so jih lastniku nalagali gozdno gospodarski načrti. Od tega ostanka 579
               milijonov je sklad nakupil 826 ha gozdov, za nadzor nad delom izvajalskih podjetij je
               plačeval zavodu za gozdove tako imenovane nadstandardne storitve v približni
               vrednosti 80 milijonov letno, ker pač lastne svoje službe ni izpostavljal. Čisto
               preprosto iz razloga racionalizacije, stroškov in smo se pač odločili, da bomo
               pooblastili za to nalogo zavod za gozdove.</p>
               <p>Če odštejemo te dvoje stroške, je ostalo v skladu za ta tri leta gospodarjenja
               67.616.709,00 SIT, kar predstavlja 34 tolarjev od kubika posekanega lesa. To je bil
               končni prihodek v skladu za tri leta poslovanja.</p>
               <p>V tem času so gozdno gospodarska podjetja prejela prek ministrstva za kmetijstvo in
               prek zavoda za gozdove še 348.592.805,00 SIT. To so predvsem stroški za delo v
               moritorialnih? gozdovih, tako jih pač imenujemo na skladu oziroma v gozdovih, ki so
               predmet denacionalizacije za varovalne in druge sanacijske ukrepe. Če odštejemo od
               teh 348 milijonov tisto tako imenovano rento ali čisti dobiček, ki je pripadal
               skladu, znese to 140 SIT na kubik izgube v treh letih poslovanja oziroma preračunano
               skupaj 280.973.020,00 SIT. To je bila izguba, ki je bila pokrita deloma iz proračuna
               Republike Slovenije, deloma iz kmetijstva.</p>
               <p>Kar zadeva letošnjega leta, leta 1997.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Oprostite, če lahko vskočim. To je treba pojasniti, kako je bila pokrita iz
               kmetijstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp60">

               <speaker>MARIJA LUKAČIČ:</speaker>

               <p>Sklad je enovita institucija, ki pač ne ločuje prihodkov iz kmetijstva oziroma iz
               gozdarstva, ampak primanjkljaji v gozdarstvu so se pokrivali s prihodki iz
               kmetijstva. To se pravi, da so za kupnine pokrivale stroške izvajanja del v
               gozdarstvu. Ali je jasno? <stage>(Da.)</stage></p>
               <p>V letošnjem letu, ker pogodbe niso bile sklenjene v tistih primerih, kjer so zadeve
               na sodiščih. Že sama sprememba zakona je predvidela,da če se pogodbeni stranki ne
               moreta uskladiti o vsebini koncesijske pogodbe, da to razreši sodišče v nepravdnem
               postopku. Sklad je pripravil nekoliko z zamudo v mesecu decembru leta 1996 vsebino
               koncesijske pogodbe, hkrati pa je dobil predlog splošnega združenja gozdarstva svoj
               predlog koncesijske pogodbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj bo dobil besedo. Gre za to,da nekateri člani <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> oporekajo temu, da bi se dalo pojasnilo na
               obtožbe sklada. Samo glede na to, da je bilo javno izrečeno precej ali pa da ne bom
               narobe rekel, obtožb sklada, ampak recimo trditev o delovanju sklada in glede na to,
               da govorimo o zakonu o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije. Tudi
               sam bi se strinjal, da o tem ne bi govorili danes, samo glede na to, da je pa res
               bilo precej teh stvari danih in mislim,da bi bilo dobro, da se stvari pojasnijo. Ne
               mislim, da bi naprej razpravljali o tej stvari, ampak da se vendarle dejstva, ki so
               in se jih kasneje tudi lahko preverja ali so ali niso, ampak če so to pač
               računovodski izkazi, del tega smo že poslušali pri poročilu o delu sklada, da se
               vendarle ta stvar razčisti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp62">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Predlagal bi tako. Glede na to, da je prisoten medij in gre tudi za nas poslance,
               verjetno se to nanaša na podatke, ki jih je podal Lešnik, mislim, da bi bilo
               zadosti,če gospa reče, da je to informacija in da pismeno bo to obrazloženo poslancem
               in tudi tako mi posredujemo medijem. Če hočemo pa to poročilo poslušati, ga pa lahko
               eno uro ali pa še dlje. Mislim, da smo zaradi zakona tu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj, sejo vodim sam in na začetku sem povedal, da je k tej točki vabljena
               tudi gospa Lukačič, ki bo pojasnila posamezne stvari, če bo potrebno. Ocenjeno je, da
               je glede na razpravo, ki je do sedaj potekala, potrebno dati nekatera dejstva na
               mizo, se pa popolnoma strinjam, da te razprave ne nadaljujemo in bom poskušal
               razpravo tudi tako usmerjati naprej, da se na to ne bomo več vračali. Vendarle vsak
               svoje teze podkrepi z nekimi podatki in če pač nekdo drug ugotovi, da so ti podatki
               lahko tudi drugačni oziroma po njegovem mnenju so drugačni, je prav, da tudi to stvar
               slišimo. Gospa Lukačičeva, nadaljujte. Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp64">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Opravičujem se, ampak bi moral tu na začetku seje vprašati proceduralno. Vabljena je
               bila gospa Lukačičeva. Me nič ne moti, da je še direktorica. Tukaj je kot
               predstavnica sklada in je bila vabljena in ima vso pravico na osnovi predsednikove
               dovolitve, da govori. Ampak pri tem me pa moti, da še nismo druge strani povabili, da
               bi sedaj pa lahko slišali še tisto plat. Ne mislim biti odvetnik ne gozdarjev, ne
               kmetijcev, ampak mislim, da bi bilo prav, če bi še povabili tiste, na katere se
               najbolj nanašajo te spremembe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Proceduralno, gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp66">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Moram intervenirati, ker tako se ne moremo pogovarjati. Če so tukaj dane napačne
               informacije, ki lahko vplivajo na odločitve odbora moramo zahtevati prave informacije
               iz pravega vira. Gospa v imenu sklada odgovarja zato, o čemer tukaj poroča.</p>
               <p>Protestiram pa proti temu, da bi sedaj, recimo predstavnike nekega popolnoma
               privatnega interesa delniških družb sem pripeljali kot enakopravne sogovornike, ko
               govorimo o javnem interesu in o tem kaj bomo uzakonili. Ali bomo torej najprej
               prosili delniške družbe ali pristajajo na to, kar bo državni zbor uzakonil? V tem
               primeru jim dajemo naj oni napišejo zakon in ukinimo državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Lukačič ima besedo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp68">

               <speaker>MARIJA LUKAČIČ:</speaker>

               <p>Poskušala bom biti krajša in povedala samo bistvene zadeve, tiste pač, kjer je bila
               izražena odgovornost sklada, kjer niso bile sklenjene koncesijske pogodbe. Ker je to
               v uvodnem delu tega zakona bilo natančno opisano na dveh straneh kako je ta procedura
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> tekla in zakaj so zadeve
               prišle na sodišče. Naj povem samo primer, ker je v enem primeru sodišče pripeljalo
               zadevo dokaj do konca in da je neodvisna institucija, podpisan za to institucijo
               doktor Iztok Vinkler za mariborski primer ugotovil, da bi sklad bil upravičen v
               lanskem letu do 30 milijonov rente za leto 1997 in da kljub temu ni prišlo do podpisa
               pogodbe, ker pač podjetje ne priznava izračuna te neodvisne institucije, nismo uspeli
               niti dogovoriti za 10 milijonov, kar je po sami uredbi že na podlagi pač te uredbe
               najmanjša možna renta 3% od prodajne cene lesa na kamionski cesti. Če bi podpisala
               tako pogodbo za 10 milijonov, trdim, da bi bila osebno odgovorna za svoje dejanje in
               da sem proračun oškodovala za 20 milijonov. To je moja osebna odgovornost in to lahko
               dokažem in vas vabim na sklad, da vam te ekspertize pokažem.</p>
               <p>Kar zadeva plačevanja za leto 1997. Mi smo na podlagi uredbe za te 3% izkazali
               račune, izdali račune, res do 31. decembra, ker smo vlado prosili za uradno
               tolmačenje tega člena uredbe, ali lahko na podlagi te uredbe kar izdamo račune. Bilo
               je mnenje, da se računi lahko izdajo, saj o teh 3% nobeno od sodišč ne bo moralo
               odločati, ker je o tem odločila vlada. Bom povedala, koliko je kdo nakazal. Kočevje
               26 milijonov, Novo mesto 21 milijonov, Postojna 10 milijonov od izračunanih 16
               milijonov in Bled 11 milijonov. 10 gozdnih gospodarstev še vedno trdi, da je v izgubi
               in da tudi 3% rente, ki jih določa uredba po zakonu, ne bodo plačali.</p>
               <p>Govorilo se je veliko o presežnih delavcih v gozdarstvo. Ob reorganizaciji so gozdna
               gospodarstva dobila iz proračuna približno, ne bom vam natančno govorila, 700
               milijonov za presežne delavce. Približno razpolovili so se delavci v gozdnih
               gospodarstvih. Ne vidim nobenega razloga, da bi podjetja morala dodatno odpuščati
               kakršnekoli delavce, saj so strokovno najbolj usposobljena, tehnično odlično
               opremljena in zakaj ne bi pridobivala del na razpisih. Gre samo za tržne pristope in
               tržno obnašanje. Nihče nikomur ne jemlje nobene pravice do dela. In če prehajamo v
               tržno gospodarstvo, mislim, da je to edino pravilno in da se to podpre.</p>
               <p>Gospod Veber, še eno stvar. V vaši občini sem naredila ogromno prostorskih
               dokumentov, kmetijski, planski in izvedbeni urbanistični. Ko sem te plane
               pripravljala, sem ugotovila, da je prek več 10.000 hektarjev zaraščajočih površin,
               označevali smo jih s 6., daleč pred ustanovitvijo sklada in demografsko povsem
               izpraznjena območja in kaj je sklad storil zdaj v tem času, da se ta zadeva, da se
               očita skladu, da je za to kriv. Pa vas sprašujem, kaj ste vi kot župan v tem času
               naredili, da bi to preprečili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, nismo na zaslišanju. Eden drugega sprašujemo. Dobro. Tole sem jaz tudi
               interveniral, samo preden dam repliko gospodu Vebru, bi gospodu Lešniku povedal, ker
               jaz se trudim, da stvar teče korektno. Zakaj smo sklad povabili? Sklad smo povabili
               zato, ker upravlja z državnimi zemljišči in ker organe sklada imenuje en del državni
               zbor, en del pa vlada. Sicer vabim na seje tudi recimo javne zavode, včasih, danes je
               predstavnik kmetijskega instituta, ki so pomagali pri poročilu itn., tako privatnih
               družb pa nismo vabili do zdaj, tako da ne bi bilo<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ali pa privatnikov posameznikov, da se ta nesporazum
               razčisti, zakaj je sklad tukaj vabljen, tako da je to pokrito. Gospod Veber ima
               repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp70">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rad, predsednik, da če ste mene opozarjali na nek oseben pristop, da se
               to tudi do ostalih ravno tako poskuša opozoriti. Repliciral bi pa na to, da pač gre
               za tržne principe in da se nikomur ne jemlje pravic. Ne jemlje se pravice, gre za
               protiustavnost, definitivno, ustavno sodišče je lepo povedalo, da gre za
               protiustavnost člena oziroma odvzema 20-letne koncesije in tukaj mimo tega ne moremo.
               To je neposreden poseg v pridobljene pravice. To je poseg za nazaj, kar mislim, da
               enostavno ne gre in seveda pri vsakem podjetju, ki ima zagotovljeno delovanje za 20
               let, povsem drugačna logika razmišljanja razvoja kot pa je to v podjetju, ki ima
               zagotovljen obstoj za leto, dve, tri ali pa deset in če to podjetje ne deluje v nekem
               okolju, seveda lahko v tem okolju pričakujemo, da se bo bistveno kvalitetnejše
               vključevalo v vse razvojne programe in reševanje kakršnihkoli razvojnih potreb
               oziroma potreb, po katerih se lahko vključuje. Če pa je to neprestano povezano s
               podelitvijo koncesije, je ta neznanka vedno prisotna in je planiranje tega podjetja
               seveda povsem drugačno in se ne bo vključevalo v nobene mehanizme lokalne skupnosti,
               ampak bo strogo poskušalo se skrčiti v svoj okvir in seveda strahoma iz leta v leto
               pač čakati na podelitev koncesije. Namreč pri teh koncesijah je problem tudi ta, da
               se hoče razbiti komplekse, s katerimi danes gospodarijo gozdna gospodarstva. Hoče se
               razbiti na enote, kar avtomatično pomeni, da za bistveno manjši obseg del v eni enoti
               to zdajšnje podjetje seveda bo ugotovilo presežek delavcev, prevelike stroške
               poslovanja in seveda prihaja do težav pri delovanju tega podjetja in nujno prihaja
               tudi do odpuščanja delavcev. To je neposreden vpliv predlaganega zakona za
               nadaljevanje teh podjetij.</p>
               <p>In glede tržnosti. Vsa gozdna gospodarstva se pojavljajo na trgu, na trgu se
               oblikuje cena lesa. Oni trgujejo med sabo, saj se ne dogovarjajo. Vsako podjetje,
               vsaka delniška družba ima svoj nadzorni svet in direktor mu zelo zelo odgovarja. Če
               ne izpolni tržnih načel, bo ta direktor letel. Tako da tukaj se jaz nikakor ne morem
               strinjati s tem, da se zdaj na eni strani govori o nekih netržnih principih. Pa še
               kako tržni principi so. Jaz se dejansko sprašujem, da se bo resnično lahko dogajalo,
               da pri teh razdrobljenih kompleksih, s katerimi naj bi gospodarili, je seveda močno
               močno odpiramo možnost pridobitve koncesij tudi nekoga povsem tretjega, iz četrtega
               okolja, ki bo prišlo recimo konkretno v Kočevje upravljati na neko enoto delo in ne
               bo imelo niti enega delavca zaposlenega v svojem podjetju iz tega okolja. In če samo
               pogledamo ali pa naredimo nek povzetek pogovorov, ki jih je imelo to ministrstvo in
               gospod sekretar Mohorič in minister, recimo, ne vem, na območju Loškega potoka, kjer
               se pogovarjajo z občino za tisti mali kompleks, kako bi bilo fino, da pa zdaj ta
               občina pa gospodari s tem delom gozda, ki pa pač leži na njenem območju. Ja, kako ji
               bomo to zagotovili? Nemogoče. Pri razpisu koncesije ta občina nima minimalne
                  možnosti,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> da sploh pride
               do tega. Danes, v obstoječem organiziranju gozdnega gospodarstva, je zaposlenih 15
               delavcev iz tega območja in dobi tudi to območje kruh neposredno in ni ogožen kruh. V
               primeru drobitve tega bo to ogroženo in bo dejansko še ta učinek razvoja podeželja še
               bolj drastičen, kot je danes.</p>
               <p>In glede prizadevanj kot župana, kaj sem za Kočevsko naredil, da ni tega zaraščenja.
               Poglejte, dejstvo je, da je Kočevska nacionalni interes do te države izražala vse po
               vojni. Ampak, šlo je za nacionalni interes, ni šlo za interes Kočevske. In za ta
               nacionalni interes, ki omogoča na koncu koncev tudi v postopku osamosvajanja
               Slovenije in pri desetdnevni vojni pomembne označitve na tem območju, se ji danes
               negirajo, jemljejo oziroma koristijo za to, da se hoče celo dokazati, da je občina
               slabo gospodarila s tem območjem. Zato odločno protestiram proti takšni dikciji gospe
               Lukačičeve. Morali bi pa razmišljati povsem drugače. Kako rešiti tako območje, ki je
               zaradi nacionalnega interesa postalo zaostalo, zaprto in je namesto toliko in toliko
               naselij, ki so jih Kočevarji zapustili, bilo zaraščeno. To je problem, ki ga moramo
               reševati. In kako to rešujemo v občini? Konkretno z izgradnjo infrastrukture, cest,
               vodovodov, sofinanciranja telefonov, elektrike, zelo konkretno, sklad pri vseh teh
               postopkih ne deluje nič, pač pa uničuje lokalno infrastrukturo s tem, ko se
               transportira les iz državnih gozdov po lokalnih cestah, ki morajo biti dimenzionirane
               na to, da prvič prenesejo tako obtežbo, s temi tovornjaki, če pa niso dimenzionirane,
               so pa v zelo kratkem času uničene. Od kod pa naj lokalna skupnost dobi denar, da bo
               iz državnih gozdov lahko črpala ta mestna masa in da bo to lahko šlo po asfaltni
               cesti in da bo omogočalo nekomu, ki je danes že živeč v Koprivniku, skoraj v središču
               Kočevksega roga, da bo še želel tam ostati in živeti tam. Konkretno občina to danes
               počne. 400 milijonov tolarjev vlagamo v cesto proti Koprivniku. Iz sklada niti
               tolarja. In če naredim primerjavo, da je 360 milijonov propadlo v komercialni banki
               Triglav konkretno rečem, da je to denar, ki bi bil lahko namenjen za cesto proti
               Koprivniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da se držimo... Protestirali ste drugi prej, isti ki ste govorili o
               tem. Zdaj vlečete razpravo v drugo smer. Zdaj pa po vrsti. Replike so: dr. Zagožen,
               Tomažič, Kramberger in državni sekretar But bi lahko nekaj rekel. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage>
               Potem pa še tebe zapišem za repliko. Gospod But ima besedo, potem pa po vrsti
               Zagožen, Tomažič, Kramberger in ti imaš predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp72">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi pravzaprav rekel, da je vlada pripravljena pripraviti amandma, ki
               bi ugodneje rešil<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> vprašanje
               prenosa nezazidanih stavbnih zemljišč na lokalne skupnosti skladno z nekaterimi
               današnjimi razpravami. Ali smem še samo nekaj? To sicer ni predlog, ampak samo kot
               obrazložitev. Ravno Loški potok je bil prej omenjen. Mislim, da lahko čudovit
               predlog, da lahko na osnovi tega zakona pravzaprav omogočimo preživetje precejšnjemu
               številu občanov, ker tam so propadla podjetja in tako naprej, to je izjemno
               demografsko ogroženo, gorsko višinsko področje in če bi tam tistim 50 do 100 kmetom
               dali v najem določeno število gozdov, bomo pravzaprav omogočili samozaposlitev teh
               kmetov in omogočili, da se bodo ti kmetje izselili v dolino in mislim, da bomo
               naredili največji pozitivni prispevek k regionalnegamu in k rurarnemu razvoju tega
               področja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Zagožen, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp74">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Razprava poteka tako, da imam občutek, da bi bilo najboljše, da se vrnemo na ustavo
               iz leta 1974, upoštevamo amandmirana določila, pa bomo imeli vse rešitve takoj, take
               kot so bile. Tako enostavno ne moremo. Če smo se odločili za tržno gospodarstvo,
               potem je treba principe tržnega gospodarstva upoštevati in gospod Veber, nihče ne
               more zagotoviti nobenemu podjetju, da bo trajno obstalo v tržnem gospodarstvu. Vsako
               se bo moralo vedno sproti dokazovati na trgu. In to velja tudi za gozdno
               gospodarstvo. In potem bodo seveda lahko obstajali. Za kaj gre? Trenutno imajo
               absoluten monopol. Kot sem prej rekel, povzroča anomalije v eni drugi industriji, ki
               veliko več ljudi zaposluje. In čeprav gre res samo za 20% gozdov, so to pač, glede na
               to, kako so gozdovi prihajali v državno oblast, praviloma boljša rastišča, kjer je
               delež lesa, ki prihaja na trg večji od 20%, mislim, da je blizu 40%. To pa seveda
               lahko povzroča zelo močno anomalijo. Zdaj bom povedal, kaj se dejansko dogaja.
               Mislite na vse. Poslovno združenje za lesarstvo pri Gospodarski zbornici je sperjelo
               neka stališča, ki podpirajo take spremembe, kot so tukaj v tem predlogu. Učinek je
               bil tak, da je poslovno združenje za gozdarstvo, oziroma ljudje, ki so tam v gozdnih
               gospodarstvih pritiskali na posamezna podjetja iz lesne industrije, seveda iz svojega
               monopolnega položaja, jim zagrozili in nekaterim tudi nehali dobavljati les in so
               tako postopoma rušili seveda ta odpor lesne industrije proti fevdalnemu skladu. Tam
               gre za desetkrat več zaposlenih. Ta zakon nobenega zaposlenega v gozdnih
               gospodarstvih ne ogroža, samo tržno tekmo postopno uvaja. Tisti, ki pa tržne tekme ne
               vzdrži, pa seveda izgubi delo, ampak to ne samo v gozdarstvu, vsepovsod. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Hotel sem zaključiti. Nehajmo
               razmišljati v tem smislu, da lahko vzpostavimo stanje, kot je bilo pred letom 1990
               ali pred letom 1988, ker to enostavno ne bo šlo. Tudi zaradi tega ne, ker gozdna
               gospodarstva niso več tista, kot so nekdaj bila v skladu z zakonom o združenem delu
               itd., ampak so to sedaj delniške družbe in jemljite jih kot delniške družbe ne pa kot
               družbena podjetja po zakonu o združenem delu, ker so bila pred spremembo Ustave
               Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Tomažič, Kramberger, Veber, Lešnik replika. Se opravičujem, ker sem mogoče preveč
               toleranten. To zadevo moramo speljati. Zdaj sta dve varianti, da tole razpravo
               zaključimo. Postavljam vprašanje - sicer bi lahko sam odločal, ampak bom vprašal -
               ali gremo s temi replikami, razpravami naprej, ali naredimo odmor? Mislim, da je
               najbolje, da replike speljemo skoz in potem vidimo, ali bo še potreba za razpravo
               eventualno, če bomo še sklepčni, točko zaključimo in potem naredimo odmor, ali pa
               naredimo odmor prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp76">

               <speaker>BRANKO TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Tudi jaz bi imel proceduralno, da naredimo odmor in da vlada pripravi
               amandma, da bi potem razpravljali. Govorimo, da je država slab gospodar, se popolnoma
               strinjam, posebej v tem segmentu, ko ne zna od upravljavcev družbenih gozdov pobrati
               tiste prave rente. Sram me je, da če to preberem - 34 Sit od kubika posekanega lesa
               dobi država rentno? za to naravno bogastvo in kdor je spremljal razna razmišljanja
               tudi ljudi, kmetov, ki sprašujejo državo, ali je res tako slab gospodar, da to
               dopušča, mislim, da ima prav. Na drugi strani pa dopuščamo, da privat podjetja
               manipulirajo z delitvijo dobička, da si delijo zelo velike dividende svojim
               delničarjem, po drugi strani pa nam je tudi znano v Sloveniji, da delajo z izgubo, na
               drugi strani pa kupujejo podjetja, ki so v stečajih. To se v našem slovenskem
               prostoru dogaja. Dam vam pa še eno razmišljanje. Večji lastnik gozdov ali pa večji
               lastniki gozdov oddajajo tudi dela za posek lesa na trgu po tržnih principih in
               dobijo tudi po kubiku <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> gozdov
               ali pa večji lastniki gozdov oddajajo tudi dela za posek lesa na trgu po tržnih
               principih in dobijo tudi po kubiku 3.500 tolarjev za kubik, ki ga poseka ta, ki se
               javi na natečaju po tržnih principih. To so ta razmišljanja, da vemo zakaj moramo iti
               na ta sistem in zakaj zakon te pozitivne stvari predvideva, ker drugače bo res
               določen družbeni del denarja odtekal po raznih kanalih za določene ljudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Si končal? Kramberger, potem pa Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp78">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dovolite čisto na kratko. Repliciral bi kolegu Vebru. Poglejte,
               nedvoumno je to legitimno in upravičeno, da se kot župan za območje, iz katerega
               prihaja, za to območje zavzema. Vemo, da so tukaj veliki problemi, in taki problemi
               so še na podobnih območjih v Sloveniji, ampak kako lahko rešimo ta problem na tak
               način, ko finančni izkazi kažejo, da je 140 tolarjev izgube na kubik lesa, so
               pridelala ta podjetja. Na kakšen način potem bodo lahko ta podjetja oziroma na kakšen
               način bo potem sklad sofinanciral tiste nedvoumno potrebne infrastrukturne objekte,
               če mora seveda iz proračuna, ampak mora iz proračuna sofinancirati te delniške
               družbe, ki si potem delijo dobiček. To ni logično dragi kolegi. In zato moramo tu
               uveljaviti ustavno načelo 14. in 74. člena o konkurenci in enakosti pred zakonom.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Veber ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp80">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Poglejte glede te izgube. Samo malo. Replike se lahko skozi daje. Skozi ste dobivali
               besedo in mi ne očitat. Ne mi posploševati dejstvo, pa govoriti o Kočevski, da je 140
               tolarjev po kubiku izgube tam. Ni res. Kočevska pokriva izgubo po vsej Sloveniji. V
               tem je problem. In to je ta problem sklada. To podjetje posluje pozitivno in pokriva
               izgubo širom Slovenije. Nazaj dobim, kaj? Uničeno cesto. Samo to. Drugo. Ustavno
               načelo. Kje vidite, da vam bo to ustavno načelo rešilo ta problem. Kje? Dokažite mi
               to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Lešnik, daš prednost Jerovšku? <stage>(Da.)</stage>Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp82">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem se hotel vključiti samo glede trajanja koncesijskega razmerja. S
               stališča tržnih principov in gospodarskih ... države mi je zavzemanje za 20-letno
               koncesijo nepojmljivo in škodljivo. Jaz sem bil 20 let v gospodarstvu in si kaj
               takega nobena panoga niti ne more predstavljati, in gotovo je to za državo škodljivo.
               In v tem smislu bi se tudi odzval na to, da se gre tukaj za interese delavcev. Če na
               tak način hočemo interese delavcev ščititi, jih ne ščitimo, ker taka potuha prej ko
               slej se rezultira čisto obratno. Podobno, kaj jaz vem, je bilo pred par leti. Jaz bom
               en primer navedel, ki se tudi, ko se neke krave ...<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ravno v tem januarskem času tu nekje blizu Ljubljane
               večji ..., So rekli, to so najboljše krave v Sloveniji, pa tisto podjetje ni imelo
               več krme, ki je moralo neke kredite, pa ne ne vem kaj. Kaj čemu to ščiti, če bo
               najboljša krava, če pa izgubo prideluje tisti liter mleka... V tem slučaju je isto.
               Kdor bo lahko na trgu preživel, tisti naj dobi koncesijo. In to ne za 20 let,
               ...betoniranje prodajnih odnosov, ki so jih gozdna gospodarstva nekoč ...odnose
               imela. To je dejstvo in tu se jaz s kolegom Vebrom ne morem strinjati, če ne bi
               večkrat polemiziral. Dobro se z gozdovi ni gospodarilo. Gospodarilo se je dobro s
               stališča lovstva pa tega. ... Jaz sem ogromno potoval in čisto drugače izgledajo ti
               gozdovi. In poglejte tudi kako se je dobro gospodarilo iz stališča tega, kako vasi
               tam gledajo tujini. Ko se je deminestiralo v vas pa v ljudi pa v nas, pa pravite
               okolje, ki propade. Ja, zakaj pa propada? Zato ker se je na Kočevskem najbolj
               dosledno izvedlo, tistemu se je reklo socialistična preobrazba vasi. Najbolj
               dosledno. To je bil najprej za druge dele Slovenije. In zdaj pa je vse drugo krivo.
               Ena gospa, ki je iz vaše stranke, danes ni še izstopila, vem da so se kmetje stresli,
               ko je govorila o socialistični preobrazbi vasi tudi v 70-ih letih, kot se jaz tega
               spominjam. To so ... Ni bilo pokrivanja stroškov voznega gospodarstva. Povejte zakaj?
               Ko vam bom primer naredil, ker jaz pa to dobro poznam. Seveda ni moglo biti, ker tam
               se je najbolj izkoriščalo. V Slovenski Bistrici recimo. Gozdno gospodarstvo zgodovine
               ni videlo. Logar je mogoče odkazal, kmetje so zapeljali na Lip, ker je v istem kraju,
               ampak račun so pa dobili iz gozdnega gospodarstva. Prevzel je kalkulant na Lipo,
               ampak od tega časa, tisto kar je kmet dobil, pa tisto kar je pa gozdno gospodarstvo
               dobilo, Lipa je bila petkratna cena. Seveda potem so pa le imeli takrat koristi, ker
               je bilo ... dobesedno čisto totalno izkoriščan. In tu se zavzemate čisto za napačne
               stvari iz stališča tržnih principov. Potem so tu omenjene, ker se dejansko neka
               propaganda dela, jaz nočem ščititi sklada glede Komercialne banke Triglav. Ampak
               zakaj se ne navede zakaj razvojni sklad 20 milijonov kupnin tu pustil, pa se nihče ne
               vpraša iz naslova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Pustimo zdaj to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp84">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Skratka, treba je navesti. 20 milijonov mark kupnin je prišlo v Komercialno banko
               Triglav iz razvojnega sklada. Tu pa je omenjajo. Ampak tisto pa nima nikjer ...In
               dejansko smatram, da tudi pod koncesijskimi pogoji 10 let imajo gozdna gospodarstva
               današnje delniške družbe dejansko bistveno daleč najboljše možnosti, da bi lahko
               konkurenčno konkurirale. Vse drugo, kar jim pa damo potuho, jih bo pa dolgoročno
               privedlo v propad in tudi 10 let je absolutno dovolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj Lešnik, pa Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp86">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Preveč bomo časa zamudili, pa se bom izognil nekaterim polemikam, čeprav moram reči,
               da me kar malo moti. Slučajno sem pa res bil prisoten takrat in sem roko dvigoval za
               ustavo leta 1974, pa jaz se ne sklicujem na ustavo leta 1974, ker smo dobili za novo
               in imamo novo in moramo po tej ustavi delati. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Me pa zanima, ker govorimo o koncesiji in je rekel
               kolega Jerovšek, "nepojmljivo dolgo je 20 let". Če bi jaz kot kmetijec rekel, samo
               jaz bom potem obljubil, da je nepojmljivo dolgo 25 let, pa nepojmljivo dolgo 30 let.
               Bodimo realni. Nobeden ni rekel 20 let, saj je lahko 10 let. Ampak, težko je pa pol
               leta. In to kar je bolj usodno, nesprejemljivo je razbijanje kompleksov na enoto. To
               pravijo najbolj priznani gozdarski strokovnjaki, ker jaz nisem dognal... Prehajamo na
               kontradiktorno razpravo. Dr. Zagožen je rekel, da so gozdna gospodarstva delniške
               družbe pritiskala na lesno industrijo. Pa veste, zakaj so lahko pritiskala. Zato, ker
               je lesna industrija odvisna samo od 20%, ne pa od 100%. Če bi bilo 100%, potem ne
               morem jaz pritiskati, ker mi bo on lesar rekel: "oprosti, ampak jaz ti dam za kubik
               samo 20 jurjev, pa ne 15, kot ti od mene zahtevaš".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi to razložil, samo ne bom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp88">

               <speaker>GOSPOD ________________:</speaker>

               <p>Ne boš? Jaz bi mojemu prijatelju, bom rekel kar prijatelju, Iveku rad rekel to, kako
               lahko zagovarjamo, če se izkazuje izguba po kubiku, posekani nasad, spet ne mislim
               biti advokat, ampak gospa Lukačičeva ve, da so nekatera gozdna gospodarstva v letih
               1994, 1995 in 1996 opravljala tako imenovano sanacijsko sečnjo, pri kateri so imele
               samo izgubo, po vetrolomu, snegolomu, žledu in tako naprej. Tam je bila sama izguba,
               pa to ni treba, da mi povejo gozdarji, toliko sem na tem področju doma. Kdor lahko na
               trgu konkurira, naj dobi koncesijo. Jaz se strinjam s tem. Ampak, če se potem
               pojavlja še z nekimi zahtevki, potem si pa antidržavni element. Jaz si tu vidim nekaj
               takega nasprotuječega in zdaj smo se mi, bom rekel, tu zaratili, če bi dobesedno
               uporabil, kot pes in mačka, da eni zagovarjamo gozdarje, eni zagovarjajo kmete, eni
               zagovarjajo državo. Meni je interes samo država. Meni je interes država, še enkrat
               vam povem. Zdaj pa, kar se tiče denarja. Jaz verjamem gospe Lukačič, zdaj pa verjamem
               te podatke. Zdaj sem pa v eni dilemi. Jaz nisem dobil odgovora na teh deset vprašanj
               od sklada. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veber ima repliko, potem je pa gospod Pungartnik, potem pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp90">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Glede dvajsetletnih koncesij, pa da je to neka čudna socialistična zadeva in tako
               naprej, in da se vračamo v leta nazaj. Mislim, da je tukaj zadeva jasna. Gre za
               delniške družbe, gre za predvsem čisti tržni mehanizem znotraj odjetja in tudi na
               samem trgu. Tukaj ni dilem. Nihče se ne želi vračati nazaj. Daleč od tega. Ne mi take
               stvari nositi ven, ker to<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ne
               drži, in vsi za to vemo, da to ni res. Glede tega, jaz sem pravzaprav presenečen nad
               to razpravo. Podjetje, ki izplačuje dividendo je za vas slabo podjetje. Kakšno logiko
               pa imamo potem v državi? Zadovoljni bi morali biti, da imamo čimveč podjetij, ki
               izplačujejo dividende. Ali ni to cilj? Ne morem razumeti takih razprav. Dividenda je
               vendar neki končni dosežek, to je cilj vsakega podjetja in delavca, ki je dal svoj
               certifikat in kaj jaz vem, kaj še vse dobi notri dividenda. K temu vendar stremimo.
               In če pogledamo nazaj. Ali sklad izplačuje dividende? Ne. Sklad zaposluje toliko in
               toliko število ljudi. Če je to upravičeno, ali ni upravičeno. Iz vse te mase denarja,
               tako od kmetijskih kot gozdnih zemljišč gre na sredstva za te plače. In je to neki
               državni aparat. Definitivno. Ki nima s tržnostjo nič, nobene zveze. In če pogledamo
               tudi strukturo upravnega odbora tega sklada. Notri so ljudje, ki sklepajo pogodbe s
               skladom, ki sklepajo pogodbe s skladom o zakupninah in sedijo v upravnem odboru.
               Kakšno vezo ima to s tržnostjo? Nobene. Kvečjemu omogoča zelo slabo izhodišče za
               doseganje dobrega poslovanja sklada. In glede teh socialističnih zadev, gospod
               Jerovšek, za Kočevsko. Lepo prosim. Tako drastična zadeva, kot je bila na Kočevskem,
               zaradi nacionalnih interesov, ni bila nikjer v nobenem drugem okolju. Lepo vas
               prosim, ne mi prihajati s takimi floskulami ven, križariti in mene in 17.300 ljudi,
               ker iz nacionalnih interesov dejansko ima povsem drugo izhodišče za gospodarjenje s
               tem prostorom, kot vsi ostali v Sloveniji. Pa ne zaradi čisto svojih, ali pa
               socialističnih interesov. Zaradi nacionalnega interesa znotraj Jugoslavije, zaradi
               Slovenije se je šlo. Samo slovenska vlada je imela dostop v zaprto območje, noben
               drug. Vojaška oseba, dve sta bili na tem območju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Vendarle lahko opozorim, da je ta sklad sklad, ki upravlja z državnimi zemljišči po
               celi Sloveniji. Pustimo zdaj samo Kočevsko. Iz tega izhajajoč, da posluje po celi
               Sloveniji, so tudi rezultati sklada in tisto, kar je pa gospod Veber opozoril, smo pa
               tudi vsi, se strinjamo s tem, da je takšen problem treba rešiti. Samo ne zdaj, jaz bi
               res ne želel, da se v zakonu o skladu kmetijskih zemljišč pogovarjamo o kočevskih, da
               bi poskusili biti toliko korektni eden do drugega, pa da na neki način prekinemo s
               tako diskusijo. Zdaj so pa replike takole: Zagožen, Čebulj in Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp92">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Jaz ugotavljam, da smo tukaj pravzaprav razdeljeni na dvoje. Eni, ki izrecno
               zagovarjate interese delniških družb in drugi, ki poskušamo zagovarjati interes
               sklada, ki gospodari v imenu države s kmetijskimi in gozdnimi zemljišči. To dejstvo
               je očitno. Jasno je, jaz sem to prej prav poudaril. Interes delniških družb je
               dobiček, izplačevanje dividend. Torej zagovarjate interese lastnikov. Ne mi zdaj
               govoriti, da zagovarjate interese zaposlenih, v tistih delniških družbah, ki jih
               bodo, če bo šlo za dobiček, tako ali tako odpuščali in jih bodo zaposlovali v skladu
               s tem interesom da maksimirajo dobiček in tako naprej.</p>
               <p>Glede upravnega odbora sklada ali pa nadzornega odbora ali kako se imenuje, je pa
               tako. Sestavljen je v skladu z zakonom, v njem so poleg zaposlenih v skladu,
               predstavnikov države, ki jih imenuje vlada<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> so tudi predstavniki najemnikov teh zemljišč ali
               koncesionarjev v tem primeru, skratka so predstavniki kmetov in predstavniki
               delniških družb, kmetijskih in gozdarskih. In seveda oboji sklepajo pogodbe, samo da
               je razlika v tem. Glejte, v bistvu so vsi dohodki sklada tudi za pokrivanje tistih
               plač, jasno je, da sklad ne bo dividend izplačeval, če je pa državni zavod, brez
               zaposlenih pa poslovati ne more, vse stroške sklada dejansko pokrivajo najemnine, ki
               jih plačujejo kmetje za majhne parcele od nekaj arov pa do nekaj hektarov vključno z
               izgubami, ki nastajajo zaradi take zakonodaje v skladu in se pretakajo poleg
               proračunskih sredstev v dividende v ekstra dobiček gozdnih gospodarstev, torej
               delniških družb. Tako je dejansko stanje in dajmo si ga priznati. Kdor si upa to
               javno zagovarjati, potem naj pač pove, da kot poslanec zastopa interes privatnega
               kapitala izključno in to proti javnemu interesu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Čebulj, Jerovšek, Veber, pa na hitro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp94">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ker mi je to razmišljanje povzel že gospod Zagožen, bom zato zelo kratek.
               Podeljevanje koncesije za dobo 20 let je lahko tudi usodno za katerokoli podjetje,
               usodno, skratka usodno. Njihova kvaliteta, njihova storitev in še kaj drugega pri
               vsej tej zadevi se lahko pokaže, da je lahko usodno in je tudi ne učinkovito. Skratka
               tako, kot je rekel Zagožen, na račun proračuna potem lahko ta podjetja "talajo"
               dividende, ampak lastnikom, ne zaposlenim. In tukaj ne gre več za zaščito zaposlenih
               ampak za zaščito lastnikov teh podjetij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jerovšek, potem gospod Veber. Potem bo pa na vrsti gospod Pungartnik,
               ki že dolgo potrpežljivo čaka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp96">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz se z gospodom Vebrom v parlamentu dostikrat strinjam, ker zelo kvalitetno
               nastopa. Ampak tu na področju gospodarjenja z gozdovi pa ne vem od kod so njegove
               izkušnje in njegovo znanje, ker po mojem teh stvari v resnici ne pozna. Sam pa jih
               moram in tudi v praksi poznam marsikaj, čeprav nisem gozdar po izobrazbi, ampak moram
               reči, da sem se s tem moral ukvarjati.</p>
               <p>Zdaj bi samo dva stavka spregovoril o uspešnih podjetjih, dividendah in vsem tem. Če
               ste imeli tako uspešno podjetje, če mislite na tisto, zakaj je pa tako daleč prišlo
               tam doli? Zakaj pa že prej ni bilo uspešno? Samo zdaj zadnje dve leti tri leta je
               uspešno. In o nacionalnih interesih, prosim, ne več. To so bili slabi nacionalni
               interesi, da se je tako daleč zapeljalo. Slabi so bili in proti ljudski.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, zdaj je pa na vrsti gospod Veber za vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp98">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Tudi za replike. Poglejte, zdaj kar se tiče prejšnje organiziranosti gozdnega
               gospodarstva, če ga dobro poznate.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Nihče ne govori o tem, da je bilo prej boljše, dajmo se razumeti.
               Govorimo o današnjih razmerah, o današnjih razmerah govorimo in nihče ne govori, da
               smo zadovoljni na Kočevskem, ker je bil tak nacionalni interes, nihče o tem ne
               govori. Opozarjamo na to, da je nastala velika škoda. Odpravljanje posledic je to, o
               čemer se danes pogovarjamo, kajti zaradi tega je ostalo na tem območju veliko državne
               lastnine, zaradi tega je danes toliko zemljišč na skladu in če jih hočemo odpraviti,
               moramo doseči to, da bo čim več od teh naravnih danosti denarja ostalo v tem okolju.
               To počnemo danes, če niste do tega momenta tega razumel. In, ne vem, jaz ne razumem
               teh razprav o dividendah. Kako boste s tem zakonom rešili izplačilo dividend?
               Obstajajo povsem drugi mehanizmi, ker se lahko ugotovi, kako lahko neko podjetje, ki
               posluje z izgubo, izplača dividendo. Lepo vas prosim, ali bo ta zakon to rešil.
               Mislim, govorite, dajete argumente, ki s tem zakonom nimajo nič, na to opozarjam.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>V redu. Jaz pravim, da tudi zakon takšen kot bi ga gospod Veber predlagal, sam po
               sebi ne bi rešil Kočevskega, ker Kočevsko je treba reševati z eno drugačno zadevo
               zaradi specifičnosti. Gospod Pungarnik. Jaz nisem kriv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp100">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Jaz bom poskušal biti kratek. Gre za tole, da je človek v zelo čudni situaciji. V
               redu, imamo tukaj, kot sem že prej rekel, neko literaturo, institut za javno upravo,
               pa ustavno sodišče, mnenja taka, mnenja taka in tukaj slišim, da je to, kar je, kar
               so pač sprejela prejšnja, prejšen državni zbor, protiustavno. To se pravi, gospodje,
               ki ste bili že v prejšnjem mandatu v državnem zboru, ste sprejemali protiustavne
               zakone. Meni je prav žal in mi naj bi zdaj pa to popravljali. Jaz se bom tukaj držal
               kot čisto osebno v tem smislu, dokler ne bo nekdo dokazal, da je sklep ustavnega
               sodišča in pa to mnenje instituta za javno upravo, da to ni v redu, mi bo pač treba
               dokazati in se res čudim, če je mnenje pri predlagateljih, ki zdaj te spremembe
               predlagajo, da je sedanja ureditev protiustavna, zakaj potem sklad kot nek interesent
               v nekem proti interesu napram tem podjetjem ni vložilo ustavnega spora, pa bi danes
               vedeli, kaj o tej stvari misli, ne pa, da zdaj kar takole po čez, po dolgem. Zato jaz
               okrog tega 17. člena pač ne bom podpore dajal za spremembo, dokler ne bo ustavno
               sodišče in tista kompetentna institucija, ki je dala prvotno mnenje, zdaj tega
               preklicala. Kar zadeva vseh teh ostalih stvari, nekih razlag enega, drugega,
               tretjega, gospodje, mislim, da so ustne take stvari zelo težko sprejemljive, ker je
               treba pač na papirju imeti neke dokaze. Težko bi sprejel trditev, da lesna masa, ki
               prihaja iz teh 20% površin, bi katerakoli zapadna ekonomija sprejela termin, da lahko
               ti ustvarjajo monopolni položaj.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> To dvomim, torej toliko se tudi že spoznam na to. Drugače pa, zdaj
               očitati tej združbam, privatniki, ja, gospodje, to ste hoteli. Saj na koncu koncev je
               bila vsa ta zgodba po 90. letu v to usmerjena, imeti čim več privatnega, da bo čim
               boljša ekonomija itn. Da pa država nikoli ne bo dober, nikdar, pa naj bo 100 skladov,
               čim več skladov imamo, tem bolj bomo revni, to je popolnoma jasno, kot nacija bomo
               revni, ker s tem plačujemo tudi toliko in toliko nadgradnje, toliko in toliko drug
               drugemu skladi prenašajo papirja in drug drugemu dokazujejo, kdo ima prav, to je
               jasno, samo v osnovni tej fazi sprememb, ko so zgleda tudi ti skladi potrebni. Jaz
               pri tem skladu bolj tisto pogrešam, ene jasne orientacije, kaj, ali bo tu večno nek
               državni sklad, ki bo potem ob vsakokratni neki koaliciji ali nekoaliciji predmet
               ruvanja, ali bomo to čimprej poskušali ponuditi, pa čeprav po simboličnem dinarju za
               kvadratni meter ali ne vem, kaj, kmetom in ne vem komu še.</p>
               <p>Kar zadeva pa občin, pa mislim, da je treba predvsem razčistiti, da zemljišča, ki so
               jih nekoč občine imele in so jih tudi plačale, pa niso v denacionalizacijskem
               postopku, ne glede, kje so in kaj so, je treba občinam vrniti. Drugo, pa tudi nisem
               za to, da se nekaj, kar je državno, občinam kar "šenkuje", me razumete, ker je pač
               slučajno tam vse državno, ampak mene moti to, da hoče sklad zemljiški zemljišč, kar
               je iz njegove logike povsem normalno, da se obnaša kot najboljši gospodar, ampak da
               zdaj, tudi v praksi se je že zgodilo, da kmetijska zemljišča, ki so v bistvu pa
               komunalno opremljena, ki so v bistvu gradbena zemljišča in kjer je v bistvu vložen
               nek kapital, ki so ga ti kraji, občine ali ne vem kaj, skozi desetletja ustvarjali,
               da pa ne more biti na relaciji državni sklad, to se pravi kmetijski sklad, občina in
               ne vem, mogoče še ministrstvo za okolje in prostor, nek dogovor. Sklad kmetijskih
               zemljišč naj dobi tisto, kar bi dobil ta sklad 5 km stran za kmetijska zemljišča. Ali
               razumete? Ne pa, da sklad prodaja zemljišča, ki gredo v pozidavo po 20, 30, 40 mark,
               oprostite, svoja zemljišča, kmetijska, enakih zemljiških kategorij, bonitetnih, pa
               prodaja po par mark. To pa mislim, da ni stvar sklada, ker gre tukaj za neko rento,
               ki si jo sklad prilašča, pa praviloma bi le morala država spoznati, da ta renta
               pripada nekdanjem vlaganjem lokalnih skupnosti odnosno teh krajev, ki so gradili
               ceste, ki so gradili vodovode, ki so gradili kanalizacije itn. Ne osporavam pravice
               skladov, da prodaja kmetijska zemljišča. Osporavam mu pa pravico, da prodaja stavbna
               zemljišča in da so te razlike, če on proda neko njivico nekje, kategorije, 2.
               kategorije ali ne vem, tretje, par mark po kvadratnem metru, če pa proda stavbno
               zemljišče v bistvu zraven enega kraja, pa zaračuna 30, 40<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> mark. Ta razlika, oprostite, ne more pripadati skladu.
               Lahko po črki zakona. Po logiki, da je pa občina dolžna po zakonu o lokalni
               samoupravi skrbeti za nek razvoj tega, onega, tretjega, tudi za gospodarski razvoj,
               pa mislim, da je le treba nek dialog med državo kot lastnico tega sklada in lokalnim
               skupnostim. Kakšna nedonošenost je pa na tem področju lokalnih skupnosti, pa raje ne
               bi govoril. ... te polemike, da sem jaz na eni strani ali na drugi. Če je ta 17. člen
               protiustaven, potem naj to reče ustavno sodišče: je protiustaven in konec in bom
               glasoval za to, ko bodo povedali, kaj je ustavno in kaj je zakonito. Okrog občin pa
               samo to. Tista zemljišča, ki so bila občinska, kupljena niso ... denacionalizacije,
               ni jih občina pridobila kar tako, da bi nekomu nekaj ukradla, je treba občinam vrniti
               in pa če sklad prodaja kmetijsko zemljišče, drugi razred njive po 5 mark, potem naj
               razliko od te splošne cene v nek bonitetni razred, če tu prodaja takšno zemljišče, na
               katerem se pa gradi, pa le pokasira ta lokalna skupnost oziroma tisti kraj, ki je tam
               vlagal mogoče 20, 30, 100 let v neko kanalizacijo, elektriko, itd. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Razprava je izčrpana. Če drugi ne bo, se bom jaz tudi vzdržal, če ne bi pa
               vendarle povedal nekaj o skladu, ampak ne bi rad, ker mislim, da si to lahko vsakdo
               prebere v zakonu, kakšne so funkcije sklada, kakšen je način poslovanja sklada,
               financiranje, vse to smo izvedeli tudi že iz do zdaj predstavljenih poročil. Ne bi
               želel nobenega nič učiti in nobenemu nič očitati, ampak če bo šla diskusija naprej v
               okviru tega, kako sklad sem in tja, si bom vzel čas, ne bi pa rad, ker smo zdajle že
               3 ure pri tej točki, ampak lahko smo še tudi dlje. Mislim, da smo si več ali manj
               povedali drug drugemu tisto, kar smo si imeli povedati, da bi se na koncu zdaj že
               začeli ponavljati, če se s tem strinjate.</p>
               <p>Prvi sklep, ki bi bil ob koncu te točke, ker v okviru takšnega postopka se tudi
               vlagajo amandmaji, ampak prvi sklep, ki bi ga odbor predlagal državnemu zboru, je ta,
               da Odbor državnega zbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga državnemu
               zboru, da predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o Skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije obravnava in sprejme po skrajšanem postopku,
               kar smo prej že opredelili. Če bodo še kakšni amandmaji, o katerih se bo opredelil
               odbor, potem bi bilo še to zraven - skupaj z amandmaji, ki jih odbor podpira. Če
               amandmajev ne bo, bo ta del sklepa brezpredmeten. Gospod Čebulj, o sklepu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp102">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Da. Dopolnil bi toliko, da bi v ta sklep vnesli ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Samo malo - proceduralno. Ta sklep je načelen sklep, ki se sprejme tak ali pa ne.
               Potem se pa dodatni sklepi sprejemajo zraven.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp104">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Lahko tu notri damo tudi amandmaje, kateri so bili danes predlagani, ker sem
               prepričan, da bo vlada amandmaje vložila, da te predloge v njihovih amandmajih
               upošteva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Samo poglejte, gospod Čebulj. Zadeva je takšna. Tak sklep, če ga bomo sprejeli,
               potem bomo pa ali se danes, če bo kdo predložil kakšen amandma, damo kot amandma
               odbora ali pa da ga odbor podpira, ker do jutri je še rok za vlaganje amandmajev in
               po vsej verjetnosti če bo, se bomo morali tako ali tako pred zasedanjem državnega
               zbora še enkrat sestavi in se o amandmajih opredeliti. Ampak to je v bistvu
               proceduralni sklep.</p>
               <p>Kar se pa vsebine tiče, je pa treba dodatne sklepe tu dodati, če jih bo kdo imel.
               Dr. Zagožen v zvezi s sklepom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp106">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ta sklep podpiram, hotel sem samo, da bi glasovali o tistem sklepu, ki ga je
               predlagal gospod But, da državni zbor predlaga vladi, da ob upoštevanju razprave na
               odboru za infrastrukturo kot na odboru za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano pripravi
               predlog amandmaja k temu 4. členu, ko gre za prenos nezazidanih stavbnih zemljišč in
               bi potem na podlagi tega predloga vlade in morebiti še dodatnih predlogov se odbor
               ponovno opredelil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>V redu. To bosta najmanj dva sklepa. Če jih bo pa še več, bomo pa videli.</p>
               <p>Prvi sklep: Odbor Državnega zbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga
               državnemu zboru, da predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu
               kmetijskih zemljišč Republike Slovenije obravnava in sprejme po skrajšanem postopku
               skupaj z amandmaji, ki jih odbor podpira.</p>
               <p>Prosim, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp108">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim, da o tem glasovati in ne dobiti odgovora kaj bo s 14.členom zakona, ki
               dejansko ni usklajen s predlaganim oziroma s spremembo 22. člena, ki je obravnavan v
               4. členu, je to nemogoče izglasovati. Poleg tega tudi okoli ustavnosti ravno tako 3.
               člena ni odgovora. Tu je skoraj nemogoče glasovati o tem sklepu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>To je bila obrazložitev glasu. Predlagani sklep dajem na glasovanje, ker sedaj ni
               več razprave.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa dopolnilni sklepi, če so. Prosim. Ali se vidva lahko uskladita?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp110">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ali vlada bo upoštevala predloge, ki smo jih tukaj podali kot amandmaje? Zakaj ne?
               Gospod državni sekretar bo pa že odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp111">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Vladni amandma je vladni amandma. Mi kot ministrstvo ga bomo predlagali skladno z
               razpravo, kot je bila v zvezi s 4. členom zakona in ga bomo tudi predlagali, da ga
               vlada podpre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Vsekakor je zelo težko sprejemati sklep v skladu z razpravo, če razprava ni bila
               čisto enotna. Ampak vendarle opozarjamo na ta 4.člen in do druge obravnave naj vlada
               to pripravi. To pa ni sklep državnega zbora, to je sklep odbora. Samo sklep odbora.
               Ta sklep potem ne gre na državni zbor.</p>
               <p>Dodatni sklep, to kar predlagata, ampak ta dodatni sklep je sklep odbora, ker če
               vlada teh stvari ne bo pripravila do zasedanja oziroma do obravnave na državnem
               zboru, se bo tako ali tako tam stekla razprava, ampak da mi opozorimo izrecno oziroma
               predlagamo, mi ne moremo zahtevati kot odbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp113">

               <speaker>DRAGANA ČULJKOVIĆ:</speaker>

               <p>Hočem samo to povedati, kar je dr. Zagožen predlagal, da se pripravi poseben zakon.
               To je lahko dodatni sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp114">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Samo o amandmajih se še vedno opredeljuje naš odbor. To se pravi, da vlada ne bo
               upoštevala današnjih predlogov. Zanima me, če bo upoštevala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Saj boš videl, ko bo predlagala amandma. To se je treba pa uskladiti. <stage>(Govorjenje
               vse vprek.)</stage> Prvo bi želel govoriti še gospod But.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp116">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano kot tisti del vlade, ki je
               zadolžen za pripravo tega zakona, bo pripravil skladno z današnjo razpravo nov
               predlog 4. člena oziroma se opravičujem, amandma k 4. členu in predlagal na organih
               vlade, da ta predlagani amandma tudi sprejmejo. Ta amandma bo pripravljen skladno z
               razpravami, ki so bile podane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp118">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej v mojem predhodnem mnenju sem opozorila na ponovno potrebno oceno
               in vsaj tako kot je zastavljeno <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> nujno potrebne spremembe tudi 1. člena. Torej, tukaj bo nedvomno
               potreben amandma. Opozorila sem na nejasnosti 2. člena. Na vprašanja v zvezi s 3.
               členom in ravno tako na vprašanja v zvezi s predlagano spremembo osmega odstavka 17.
               člena in tudi na 4. člen. Če dovolite, ocenjujem, da je današnja razprava dejansko
               bila splošna razprava in da se je zelo težko opredeljevati v tem trenutku do nekih
               amandmajev, ko konkretnih besedil še nimamo. To bi bilo zelo neobičajno. Mislim, da
               to ni praksa in bi bilo verjetno bolj ... Če sem prav razumela predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Zadeva je takšna. Mi smo sedaj opravili splošno razpravo in sedaj bi lahko šli tudi
               na amandmaje, če bodo amandmaji. Če jih bo kdo vložil bomo o njih tudi razpravljali.
               Zadeva pa je takšna. Malo težko je dejansko vse te stvari, ki jih vi govorite sedaj
               upoštevati, ker nimamo ne mi, ne vlada še pismenega mnenja. Pričakujem in apeliram,
               da vaš sekretariat to v toku današnjega dne naredi, da mi člani odbora tudi dobimo to
               mnenje in pa vlada in pa da vlada pripravi amandmaje. Ene, ki so potrebni že iz samih
               redakcijskih, pa tudi te, na katere probleme boste vi opozorili in to pomeni, da bomo
               morali mi o tej temi konkretno o posameznih členih oziroma o amandmajih še
               razpravljati in odločati. To je sedaj proceduralno. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp120">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Prvo govorimo o amandmajih vlade. Kako je sicer z vlaganjem ostalih članov?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ker je skrajšani postopek je do konca. Skratka potem bi za danes to točko zaključil.
               Prosil bi sekretariat, da to takoj da, da se tudi člani odbora in pa vlada, da se
               lahko na osnovi tega pripravimo in pripravimo amandmaje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp122">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Prosim. Ravno na to temo, ko je bilo nekajkrat omenjeno pismeno mnenje. Moram
               povedati sledeče. Torej, po poslovniku se sekretariat opredeljuje do vsakega
               zakonskega predloga in do drugih gradiv, ki jih državni zbor obravnava in da pripombe
               in predloge. Nikjer pa ni napisano, da mora dati pismeno mnenje in predstavitev
               mnenja in opozoril bi lahko tudi zadoščala. Vsekakor pa je praksa dosegla in te smo
               se držali, da če je bilo le mogoče, da smo že do seje delovnega telesa to tudi
               pripravili. Ampak glede na obveznosti, ki so bile tik pred tem, glede na to, da je
               državni zbor obravnaval nekaj zakonov dokaj zahtevnih, kjer je bilo treba dajati
               mnenje našega sekretariata ne le enkrat, ampak nekajkrat na predlog zakona, zato da
               se je dejansko zakon oblikoval tukaj v državnem zboru, pa dejansko ni bilo mogoče,
               glede na časovne zmožnosti oblikovati mnenje do današnje seje. Se opravičujem, žal
               tokrat pa res nismo mogli. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej bi potem lahko to točko zaključili za danes. Jaz predlagam, da
               nadaljujemo ob 14.00 uri.</p>
               <p>Ali pa se zmenimo. Mislim, vseh teh točk ne moremo končati sedaj pred odmorom in
               tudi ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp124">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Če dovolite bi jaz samo dodala k predsedniku zaradi nadaljevanja seje, podkrepitev.
               Mi moramo do torka vsi odbori komisij za Evropske zadeve podati mnenja k strategiji
               za vključevanje Slovenije v Evropsko unijo.</p>
               <p>Mislim, da na pomen kmetijstva bo zelo nenavadno, če odbor za kmetijstvo ne bo dal
               svojega mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi res predlagal, da se ob 14.00 uri dobimo, tudi tisti. Saj vem, da imate tudi
               druge odbore. Sejo nadaljujemo ob 14.00 uri v istem prostoru.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 13.13 uri in se je nadaljevala ob 14.12 uri.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Glede na to, da danes zaseda se več
               odborov in da smo na robu sklepčnosti in da dve točki, 3. in 4. to se pravi poročilo
               o stanju kmetijstva, gozdarstva in živilstva v letu 1996 in pobuda Franca in Ivanke
               Breznikar iz Depale vasi za oceno ustavnosti drugega odstavka 124. člena zakona o
               kmetijskih zemljiščih. Ti dve točki nista tako urgentni.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da bi ju preskočili in potem videli v nadaljevanju ali bi ju
               obravnavali danes ali na naslednji seji. Če se s tem strinjate, bi prešli.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - STRATEGIJA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                  VKLJUČEVANJE V EVROPSKO UNIJO</title>, enofazni postopek.</p>
               <p>Se s tem strinjate? Torej soglasno sprejet predlog, da začnemo nadaljevanje z 5.
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>Poročevalec k tej točki je gospod Franc But, državni sekretar za kmetijstvo in
               Evropske zadeve. Prosim, če nam na kratko predstavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp127">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poskušal bi najbolj telegrafsko kratek.</p>
               <p>Gre za strategijo Republike Slovenije za vključitev v Evropsko unijo, ki jo je vlada
               poslala v obravnavo in ki naj bi vključevala osnovna strateške cilje in osnovne
               usmeritve in ukrepe politike s katerimi naj bi strateške cilje dosegli.</p>
               <p>Tukaj gre za gradivo, ki je bilo pripravljeno zelo dolgo časa pod vodstvom Umarja,
               urada za makroekonomske analize in razvoj in ki je pravzaprav to gradivo naj bi bilo
               skupaj v vseh delnih gradiv, ki so bila pripravljena v okviru posameznih
               ministrstev.</p>
               <p>Predstavlja to gradivo, kar se tiče kmetijstva in problematike kmetijstva, pač
               pripravljeno bolj ali manj suhoparno. Gre se za to, da na kratko opredeli nekatere
               cilje, ki jih želimo na posameznem področju doseči in kot za vse ostale in druge
               gospodarske opredeljuje od storitve in ukrepe politike, kako je treba te stvari
               oziroma, ki so potrebni da bomo te cilje dosegli.</p>
               <p>Opozoril bi, da tukaj gre za ... <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... strategijo vlade in
               kot tako jo moramo, jo moram kot predlagatelj oziroma kot poročevalec v imenu vlade
               tudi podpreti. S tem, da predlagam, da je pravzaprav odbor tudi potrdi kot v tem
               delu. Oziroma soglaša z njo.</p>
               <p>Kljub vsemu bi si dovolil povedati še morda nekaj misli.</p>
               <p>Dejstvo je, da je bilo to kar smo iz strani našega ministrstva poslali oziroma in
               kar smo tudi pričakovali v končni fazi, da bo del te strategije republike Slovenije
               bilo seveda bistveno več in problematika bi bila bistveno bolj široko obdelana in
               tudi bistveno bolj podrobno razdelana, opredeljena z rokovniki in tako naprej. Očitno
               je končni rezultat ta, ki še enkrat poudarjam, ki je predlog vlade, ki ga tudi sedaj
               zagovarjam, hkrati pa kljub vsemu ugotavljam, da je kmetijstvo v tej strategiji
               preskopo prikazano, da je iz tega zelo težko razbrati, da gre v primeru kmetijstva in
               vsega kar je s tem povezano<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               oziroma tega, kar pokriva naše ministrstvo, pravzaprav v vsakem primeru za več kot
               50% celotnega aqui communitaira, to se pravi celotne harmonizacije zakonodaje,
               odvisno po merilih, po katerih merimo, med 52 in 58%, da se tega zaveda malokdo v tej
               državi in da tudi ustrezno s tem menimo, da bi morala biti kmetijskemu delu podana
               bistveno večja teža. Hkrati se seveda tudi ugotavlja, da je bila izdelana tudi
               posebna študija Slovensko kmetijstvo in Evropska unija, kjer je problematika
               kmetijstva podrobno predstavljena in morda, če smem sugerirati tudi odboru, potem bi
               pač dejal, da bi bilo v vsakem primeru pametno v to strategijo vključiti tiste nujno
               potrebne ugotovitve in elemente osnovnega materiala za pripravo strategije in tudi
               bistveno ugotovitve študija Slovensko kmetijstvo in Evropska unija, da bo lahko ta
               strategija Republike Slovenije na področju kmetijstva bolj popolna in pa tudi bolj
               celovita in bolj vse obsegajoča. Čisto na koncu bi še to dejal, da je pravzaprav
               kmetjisko področje in razvoj podeželja in regionalni razvoj tudi tisto, ki je eno
               redkih, ki ima dejansko, ki bo imelo dejansko po tem procesu harmonizacije zakonodaje
               tudi dejansko prava pogajanja, zaradi tega, ker je pravzaprav Evropska unija nastala
               na skupni kmetijski politiki in skupna kmetijska politika je bolj ali manj še vedno
               ena redkih ali skoraj edino skupna politika v Evropski uniji, sedaj se Evropska unija
               seveda odloča za skupno monetarno politiko in tako naprej, tako da še enkrat
               predlagam, da se do te strategije Republike Slovenije na vašem odboru pozitivno
               opredelite. Predlagam pa, da tudi vi kot odbor predlagate morda nekatero potrebo po
               dodatni osvetlitvi tega področja. Hvala. Če je potrebno podrobneje govoriti o tem,
               kaj je notri napisano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Bomo še videli v razpravi. Odpiram razpravo.</p>
               <p>Če dovolite, na začetku čisto na kratko. Ta del, ki zajema kmetijstvo oziroma
               kmetijstvo pri strategiji Republike Slovenije pri vključitvi v Evropsko unijo je
               predstavljen na dveh straneh oziroma treh straneh v Poročevalcu 4/98, 45, 46 in 47,
               tu so povzetki brez komentarjev, pravzaprav, če vzamemo naslovi tem, ciljev ter pa
               usmeritev in ukrepov politike. Področje brez rokov, ker roki tudi na drugih področjih
               niso opredeljeni. Meni se zdi, da so pač te stvari, ki so tu notri napisane po
               precejšnem delu strategije razvoja slovenskega kmetijstva, mislim, da je. Seveda v
               Poročevalcu 48/97 je pa kmetijstvo tekstualno oziroma <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> spet v tabelah na dveh straneh, na strani 45 in 46,
               kjer so prav tako opredeljeni cilji in pa usmeritve in ukrepi kmetijske politike,
               prav tako kot na drugih področjih, kjer ni rokov. Potem so na straneh 101, 104, 105
               in 15 omenjeni zakoni s področja kmetijstva, ki bi jih bilo potrebno dopolniti in
               spremeniti. Ali bi mogoče lahko kaj okoli tega rekli?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp129">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Predlog je bil, da se spregovori o zakonih, ki
               jih je potrebno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Da. V gradivu so navedeni zakoni in so tudi roki, do kdaj naj bi bili sprejeti.
               Vendar lahko ugotovimo, da so ti zakoni v takšni fazi, če so, večina, ki onemogočajo,
               da bi bila večina teh zakonov sprejeta v letošnjem letu, s področja kmetijstva,
               razen, izjema pri tem je zakon o zaščiti živali. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Zakon o vinu je
               sprejet. Če bi o tem lahko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp131">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Mislim, da tukaj manjka dejansko še en dokument, ki se mu reče matrika ekonomskih
               ukrepov. V tej matriki, ki je pravzaprav nov dokument in je bil izdelan s strani
               vlade kasneje, predan je bila ta strategija navedena, tam so točno opredeljeni vsi
               roki do leta 2002. Leta 2002 je tu že nova matrika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp132">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Zadnji Poročevalec iz 17. oktobra 48, kjer je tabelarični prikaz in ki se ponovi
               tudi v Poročevalcu letošnjega leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp133">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Vlada je zadnjo verzijo matrike izpolnila pred približno 14 dnevi in jo tudi <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> matrike izpolnila pred približno
               14 dnevi in jo tudi uskladila in mislim, da bo poslana preden bo razprava v državnem
               zboru kot dodatno gradivo. Mi ga nismo kot ministrstvo zraven oziroma niti mi ga ne
               moremo dati, ker ga mora dati vlada. In tukaj gre za vladno gradivo. V vsakem primeru
               je pa podrobno opredeljeno do maksimalno leta 2002 kompletna uskladitev zakonov,
               sprejem ustreznih ukrepov kmetijske politike in ostalih instrumentov in ureditev pod
               zakonskih aktov. Tako, da gre tukaj dejansko verjetno za malce ne dovolj ažurno
               gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod Malovrh, seveda smeš, zaprošen si.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp135">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za zaprosilo. Naše strokovne službe in nekateri so pripravili kar nekaj
               pripomb temu dokumentu "Strategija vključevanja v Evropsko unijo", in sicer je ena od
               bistvenih pripomb, da bi morala biti že v samem uvodu jasno zapisano, da je skupna
               kmetijska politika ena od stebra skupne gospodarske politike in to od Evropske unije
               vse od rimske pogodbe dalje.</p>
               <p>Drugo. Za slovensko kmetijstvo je jasno, da je seveda iz objektivnih razlogov
               poznana majhna parcelacija, majhna posestna struktura, majhne naravne možnosti za
               oblikovanje velikih kmetij. To smo mi že prej nekaj pri skladu rekli. To pogojuje ne
               samo zgodovinska danost ampak tudi razgibanost dežele. Zato nimamo konkurenčnih
               možnosti s kmetijstvom drugih članic. Prav zaradi tega bi bilo potrebno v nekaterih
               poglavjih jasno pokazati na škodljive posledice za kmetijstvo. To bo nujno, ko se bo
               pri odločanju na referendumu večina Slovencev zavedala tudi teh negativnih posledic
               za kmetijstvo. Zaradi nacionalnega pomena kmetijstva to ne more biti samo problem
               kmeta ampak večine Slovencev, kajti drugo tretje koleno le izvira iz kmetijstva.</p>
               <p>Naši pogajalci za vstop Slovenije v Evropsko unijo bodo morali ustrezno zastopati
               interese kmetijstva in Slovenije, potem posledic za kmetijstvo za regionalni razvoj,
               potem tudi nekatere ne proizvodne vidike, ki so zelo pomembni in lahko tudi zelo
               usodni.</p>
               <p>Pri socialni varnosti bo treba doreči tudi to, kot sem prej uvodoma povedal ali pa
               kot je bilo pri prejšnji točki tudi rečeno, da bo vključitev v Evropsko unijo zahteva
               pospešeno koncentracijo posesti. To pa bo povečalo veliko število kmečkih ljudi, ki
               bodo potrebovali socialno varnost, zato bi v tem poglavju moral biti ta problem
               posebej izpostavljen in tudi nakazana rešitev za to zadevo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Pri regionalnem in pri prostorskem razvoju bi
               morala biti jasneje izpostavljena soodvisnost regionalnega in prostorskega razvoja
               ter tudi kmetijstva.</p>
               <p>V prilogi 1 je nakazano, da bi se obseg živinoreje zmanjšal. Če bi se obseg
               živinoreje zmanjšal, pa je takoj obenem nakazana tudi še večja poraščenost Slovenije
               z gozdovi, kajti takoj s tem vred bo manjša obdelanost in tako ne bomo mogli ohraniti
               kultivirane dežele. Mislim, da se na to ne bi smelo pristati in bo ta scenarij treba
               še dodelati.</p>
               <p>Pri prilogi 2 se govori o zunanjetrgovinskih posledicah te integracije. Tukaj bo
               potrebno nujno izpostaviti premišljene necarinske ovire za kmetijstvo, pa tudi za
               živilske izdelke. Tu bo seveda treba kopirati nekatere druge članice Evropske unije,
               kajti brez tega bo naše kmetijstvo vse preveč ranljivo.</p>
               <p>Pri prilogi 3 - tu je gospod državni sekretar že naštel, in se nanaša predvsem na
               zakonodajo v kmetijstvu, da je potrebno izpostaviti zelo problematično oziroma kot
               velik problem kasnitve sprejemanja zakonodaje. Kajti mislim, da jih je potrebno
               obravnavati kar nekaj že letos, in sicer, zakon o kmetijstvu, zakon o živinoreji,
               zakon o zaščiti živali in pa druge. S tem pa, da so še nekateri zakoni, ki so
               soodvisni z drugimi ministrstvi; med temi so zelo pomembni zakoni, kot je zakon o
               skladnem regionalnem razvoju, zakon o urejanju prostora, zakon o registraciji kmečkih
               gospodarstev in podobno. Vsi ti zakoni bi morali priti v parlamentarno proceduro že
               letos. Brez tega ni mogoče priti sistematično na uvedbo direktnih plačil kot pomoči v
               kmetijstvu, kar pa je v Evropski uniji praksa in jo bomo morali uvesti tudi mi.</p>
               <p>V prilogi 4 je navedeno preko 200 predpisov Evropske unije, ki jih mora uskladiti
               ministrstvo za kmetijstvo in gozdarstvo, skupaj z drugimi ministrstvi, z ministrstvom
               za zdravstvo pa mislim, da še okrog 30 ostalih predpisov. Tako, da tudi na tem
               področju je precej zadev.</p>
               <p>Ker smo po obsegu pridelave v Sloveniji večinoma nezadostni, bi se morali že sedaj
               zavedati tega, da bi dali slovenski kupci prednost domačemu blagu, kajti glede na
               nezadostnost naše proizvodnje, s prodajo slovenskih proizvodov ne bi smelo biti
               težav. Vendar pa je tu potrebna zelo velika osveščenost naših ljudi in tudi ta
               program osveščanja bi moral biti kot vzporedni program. To je zdajle najbolj primerno
               obdobje.</p>
               <p>Na splošno bi lahko zaključil, da ne samo kmetijstvo, ampak tudi drugi resorji bi
               morali nositi odgovornost pri vključevanju Slovenije v Evropsko unijo, da ostane naša
               dežela, predvsem ta demografsko ogrožena območja, potem območja, kjer je tudi drugače
               zelo redko poseljeno, da bi vsa ostala ministrstva nosila <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> odgovornost pri vključevanje v Evropsko unijo in da
               bi bila Slovenija še naprej poseljena.</p>
               <p>To so nekje v strnjeni obliki posredovani naši vidiki priključevanja in pa vstopa
               pri tej strategiji.</p>
               <p>Pa še nekaj. Že v prejšnjem mandatu smo sprejemali resolucijo o priključevanju
               Slovenije v Evropsko unijo. Moram vam reči, da moramo v tem mandatu zelo pohiteti,
               kajti tisti, ki bomo potem še v tretjem mandatu, da nas še enkrat ne čaka ta debata.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Malovrh. To se pravi, da bomo drugi pa v četrtem, kajne? <stage>(Smeh.)</stage></p>
               <p>Kdo želi še razpravljati? Gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp137">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom sicer brezupno, ker vem, da bo čisto zastonj, ampak bi še enkrat
               opozorila na položaj tistih kmetov, s katerimi ne misli iti ta država v Evropsko
               unijo. To so tisti, ki ostanejo brez vsega, ker zdaj država želi tudi tistih 30.000,
               kar dobijo za mleko, ker so bili pač nekdaj dolžni 800.000 za pokojninsko
               zavarovanje, hitro so jim prišteli 800.000 - torej, stoprocentno imajo že teh
               obresti. Kaj bo s temi ljudmi?! Pa dajte razumeti, da so oni tudi naši! Vem, da je
               brezupno in zastonj pisarim pisma raznim ministrstvom - nič se ne dogaja. Ti ljudje
               niso več zmožni kupiti kruha, ker so jim vzeli tudi tisti denar, ki ga dobijo za
               mleko!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, Maria. Želi še kdo? Ja, prosim, gospod državni sekretar But.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp139">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala. Če smem, dolžan sem še jasen odgovor na vprašanje gospoda predsednika.</p>
               <p>To, kar je predvideno glede priprave zakonodaje v letu 1998, to je tudi plan za leto
               1998. Se pravi, vseh tistih sedem zakonov, ki je tam predvidenih, je v tej fazi, da
               menimo, da smo prepričani, da bi morali v tem letu biti v parlamentarni proceduri. To
               je, kar se tiče tega dela.</p>
               <p>Na drugi strani - jaz se strinjam, da je opisni del pa tudi sicer vsebinski del, v
               prvem delu, ki je v bistvu poročilo slovenske strani, bi rekel, čisto preskromen. Še
               enkrat poudarjam, da je bilo tisto, kar je naše ministrstvo prispevalo v skupno
               gradivo, ki ga je potem oblikoval OMAR <stage>(?)</stage>, bistveno drugačno in tudi bistveno bolj
               obširno in široko. Zaradi tega se lahko popolnoma strinjam v tem, da je mnoge stvari,
               ki tukaj niso poudarjene, potrebno poudariti.</p>
               <p>Žal bomo šli v Evropsko unijo z vsemi kmeti, tistimi, ki bodo preživeli in tistimi,
               ki bodo težko preživeli. Tukaj je pa seveda druga stvar, kako in na kakšen način
               oblikovati kmetijsko, predvsem pa ne kmetijsko, ampak tudi druge politike, socialno,
               razvojno podeželsko, regionalno in ostale politike, ki morajo pravzaprav postopoma
               tudi prevzeti del soodgovornosti za te ljudi, ker pravzaprav kmetijstvo samo se mora
               sicer tudi z njimi ukvarjati - to je seveda res - mora pa predvsem skrbeti tudi za
               to, da bo kmetijstvo kot celota se začelo razvijati v bistveno drugačnih obsegih, kot
               se razvija sedaj. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Bi pa samo
               še tole poudaril, če smem, da je zagotovo, če gledate tole gradivo oziroma ta
               Poročevalec 17. oktobra, potem se vidi, da tukaj gre dejansko, predvsem ni toliko
               problem same zakonodaje. Predvsem je problem v izjemno velikem številu raznih
               direktiv, sklepov okoli Evropske komisije, ki jih je tukaj samo strogo opredeljenih
               za področje kmetijstva približno enih 45 strani in sicer, drugi problem je pa v tem,
               da so običajno pa te direktive pa izjemno obširne, tako da dejansko gre tukaj za
               preko 50% celotne uskladitve tega področja aqi communiterja v državi Sloveniji.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo? Gospod Vesenjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp141">

               <speaker>ALOJZ VESENJAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi čisto na kratko dodal. Recimo na terenu se dosti sliši, češ,
               bojazen naših, predvsem manjših kmetov, kaj bo z nami, pa smo tako razdrobljeni po
               posestni strukturi itn. Po drugi strani imamo gotova vlaganja pač v te sfere. Obrnil
               bi se na namakalne zadruge. Tu se ljudje bojijo, češ, ko bomo ob vstopu v Evropsko
               unijo, da bo naš domači proizvajalec, to se pravi ne bo konkurenčen temu trgu oziroma
               se bojim recimo konkretno na področju zelenjavarske proizvodnje, pravijo, to bo vdor
               tujih prodajalcev na naše področje in bodo praktično naši onemogočeni. Po drugi
               strani eno vrzel tu opažamo, recimo naši pridelovalci, predvsem manjši, niso
               organizirani. Zdaj ne vem, ali je to kriv zadružni sistem ali smo si sami krivi. Po
               drugi strani tudi vidimo, večji proizvajalec je preko zadruge, mimo zadruge prodajal,
               ko pa ne more prodati, pa tišči svoje proizvode na zadrugo. Zdaj ne vem, ali je to
               krivda z vrha dol ali pa spodaj navzgor. To so take stvari, pa na vsakem sestanku se
               sliši, da je naš zadružni sistem, ne velja zdaj, kdo ga je uničil, pa je težko v tem
               trenutku dati odgovor. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, prosim, gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp143">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>No, mislim, ker je v tem smislu šla razprava, jaz pa moram priznati, da se nisem
               mislil oglasiti, zdaj pa se bom oglasil zaradi tega, ker sem včeraj slišal, mislim da
               je bilo v Odmevih ali kje, da je pri nas ena skupina strokovnjakov FAO in tam je bilo
               pač tako rečeno, da so imeli že nekateri pripombe, tiste znane, o katerih vrabčki
               čivkajo, pa ne mislim zdaj reči, niso tehtne njihove pripombe, da imamo pač preveliko
               število malih kmetij, o katerih je kolega Vesenjak govoril, da imamo sorazmerno
               skromno število, malo večjih kmetij in da imamo zelo malo število velikih kmetij,
               velikih kmetij, kakršne bi naj imeli. Pri tem se pa misel, zdaj pa ne vem, pa bi kar
               prosil gospoda sekretarju, da so tu verjetno ti gospodje iz FAO imeli v mislih
               verjetno naša kmetijska gospodarstva, ki zdaj gospodarijo z nekoliko večjimi
               površinami. Zdaj pa, ker prej nisem rekel, pa bom zdaj rekel, tudi za ta zakon
               obstoja bojazen, da bomo ta posestva še zmanjšali.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Potem pa ne vem, potem ne razumem. Nekaj mi delamo
               tako, kar nam gospodje iz Evrope in teh organizacij ne priporočajo, namesto, da bi le
               delali obratno v tem smislu koncentracije, zdaj pa ne vem, jaz pa nobenih iluzij
               nimam, da bo zdaj ta, ki ima ali pa jaz, bom rekel, ki imam hektar in pol, niti
               slučajno še ne mislim jutri sosedu to prodati zato, da bo on malo večji, bom zelo
               konkreten.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>No, zdaj mislim, da se bomo lepo pogovarjali. Mislim lepo pogovarjali na teh
               temeljih. Jaz sem to poslušal in jaz sem razumel, da je govoril o velikih kmetijah in
               posestvih, ker recimo, to je pa malo izven, kar bom zdaj rekel, ampak vendarle,
               tipičen primer je recimo Nemčija zdaj, ko ima svoje ukrepe opredeljene tudi na
               kmetije, na družinske kmetije in pa na pravne osebe, juristične. Tam v vzhodni
               Nemčiji pač neke denacionalizacije niso mogli izpeljati, ker so bila že prej
               veleposestva itn., skratka obe dve kategoriji, vsaj za Nemčijo vem, da obstojata.
               Tako da to je en. Zdaj, če lahko ti odgovoriš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp145">

               <speaker>FRANC BUT:</speaker>

               <p>Morda za pojasnilo. Gre za FAO študijo, ki pravzaprav pregleduje in ocenjuje naš
               program priprav na članstvo v Evropski uniji z vidika kmetijstva. Tukaj gre v tem
               momentu za drugi del te misije oziroma te študije, ki je vključeval tudi tako
               imenovan "work shop" oziroma delavnico, ki sta se ga tudi gospod predsednik, gospa
               sekretarka sta se ga tudi udeležila, te delavnice in bosta v naslendjih treh mesecih
               sledili še dve taki delavnici, ki naj bi zadnja, končna naj bi bila v mesecu juniju
               in mislim, da bi bilo izjemno primerno in zelo koristno, če bi tudi povabili vse
               člane tega odbora tudi na to zadnjo, na zadnjo delavnico te misije, ki mislim, da bo
               zelo koristna.</p>
               <p>Kar se pa tiče tega konkretnega vprašanja, je pa seveda zdaj v tem momentu zelo
               težko dajati kakršnekoli zaključke te študije, ker pravzaprav gospodje so tukaj šele
               drugič, prvič so bili decembra in je pa res, da bilo je govora, oni pač smatrajo
               kmetijo kot kmetijo. Oni, pravzaprav so celo dolgo časa mislili, da so, ko mi
               govorimo zadruge, da to pomeni zadruge kot jih imajo na primer na Madžarskem, pa na
               Slovaškem in na Češkem, da gre za ena velika posestva, ki tam po zadružnem principu v
               enem takem kvazi primerljivem zadružnem principu pač kmetujejo. No, potem v bistvu so
               se tudi dejansko poglabljali oziroma se poglabljajo v kmetije in v posestva in
               njihova glavna ugotovitev je, da so slovenska posestva premajhna in to pravzaprav
               niso ugotovili popolnoma nič novega, ker to že vsi vemo, menijo, da bi lahko imela,
               sicer gre to za čisto umesne ugotovitve, večja posestva, tukaj so oni mislili recimo
               na farme, tudi svojo prednost zaradi svoje velikost, s tem, da pa izražajo vsaj v tej
               vmesni fazi pomisleke nad tem, da sicer je zelo v redu in fino, da so ta posestva
               velika, na drugi strani pa izražajo pomisleke nad ekonomičnost, ne nad strokovnimi
               rezultati teh posestev, kjer so bistveno nadpovprečni in odstopajo od povprečne
               slovenske kmetije, nesporni in brez dvoma. Menijo pa, da so ekonomsko manj učinkovite
               zaradi svojega načina organiziranosti, ker pač zaposlujejo preveliko število ljudi in
               običajno se kmetija recimo, ki je na zahodu, recimo v Angliji velika<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> 500 ha, kar ni nobena redkost, ampak so tudi
               še mnogo večje, običajno zaposluje 1, 2 ali 3 stalne ljudi. Tukaj pa je običajno
               govora o zaposlenih 40, 50 ljudi in tukaj je dejansko pomislek, ker je težko prenesti
               vse stroške, v kolikor imaš čistilko in eno in drugo in tretje. Tukaj je pa bil
               pomislek. Drugače pa nesporno menijo, da tiste velike kmetije, ki jim pravimo farme
               po starem, da so ena izmed svetlih točk slovenskega kmetijstva po svoji velikosti, ne
               pa po samem načinu dela, vsekakor pa menijo, da jih je potrebno ohraniti v taki ali
               drugačni obliki, ker so lahko zaradi svoje velikosti in ker praviloma kmetujejo v
               nekih bolj ravninskih delih, kjer je tudi možno obvladovati večji prostor, da jih je
               na nek način kot kmetije ali v primerni obliki vredno in modro ohraniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp147">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Naša stranka podpira vstop v Evropsko unijo. Daleč od tega, da ne, vendar želi
               opozoriti na določene zadeve, ki bodo nujno z vstopom v Evropsko unijo nastale. To je
               to, kar sem prej povedal, da se bo povečalo število ljudi, katerim bo ogrožena
               socialna varnost. To je en sklop ljudi in teh ni malo in to se že zdaj pojavlja na
               nekaterih področjih, kjer so ti ostareli, potem bo pa še drugo, ker pri nas imamo
               večino kmetij s samooskrbnim značajem.</p>
               <p>To, kar je zdajle govoril gospod državni sekretar, govori o nemški, francoski in
               tudi angleški proizvodnji v kmetijstvu. Ne me držati za jezik - zadnjič sem bral neko
               študijo - ali ena kmetija ali en človek preživlja 100 ostalih državljanov. Zdaj ne
               vem, kateri podatek je točen, ker mi je ušel iz spomina, ampak nekaj od tega je. Mi
               se pa ne moremo primerjati z nemško kmetijo, ker je ravno skoraj od nemške meje pa do
               Berlina. To je eno.</p>
               <p>Drugo je to, da moramo že sedaj skrbeti za to, da osveščamo naše ljudi, ko bo prodor
               kmetijskih pridelkov na naše tržišče, da bodo raje kupovali naše izdelke kot tuje. Mi
               - Slovenci smo pa nagnjeni - če piše, da je nekaj narejeno v Italiji ali v Nemčiji,
               bomo najprej tisto kupili, kasneje pa šele naše. In zdaj imamo tiste 2, 3, 4 leta.
               Tretje, na kar opozarjamo, je to, da se bo z vstopom v Evropsko unijo pojavilo še
               dodatno zaraščanje Slovenije z gozdovi. Že zdaj imamo nekje okrog 55% poraščeno z
               gozdovi, okrog 20% neplodnega, to se pravi, nam ostane 25% tistega, kar obdelujemo.
               In še to se zna zgoditi, da bo zaraslo s prelahkim vstopom s premalo varovalk, katere
               bi pogajalci zastavili z vstopom v Evropsko unijo, s tem da pa gospodarstvo, drugi
               deli gospodarstva pa stremijo za tem, da bi že jutri vstopili v Evropsko unijo.
               Večina vas je na to opozarjala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp149">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je gospod sekretar zelo lepo rekel, da so ti gospodje iz FAO ugotavljali,
               kakšno je slovensko kmetijstvo,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> kako je razdrobljeno, kar mi vemo že vsaj zadnjih 100 let, odkar so
               pisni viri. Pač, tako je na žalost, ali pa na veselje. Ampak vseeno moramo priznati,
               da je našo kmetijstvo tudi teh zadnjih 100 let preživelo. Če govorim s stališča
               Primorca bom rekel, da je vse čudežne režime, ki smo jih imeli, kmetijstvo preživelo.
               Edino sedaj, kar je hujši problem je pomanjkanje prebivalstva, ljudi ni več. To je
               moja pripomba, za katero pravim, da noben strokovnjak, ki pride od drugod ne bo
               naredil prave analize, mi bomo morali narediti svojo. Bom pa rekel še to. Za nas, kar
               je sedaj gospod Malovrh razlagal, za župane se spet pripravljajo občinski proračuni
               in kako pomagati temu kmetijstvu. Na zadnji seji našega odbora smo govorili, mislim
               da ste vi, gospod sekretar rekel, ob približevanju Evropski uniji se bodo odkupne
               cene morale znižati za 40%. Ampak zdaj, kako bomo mi te kmetije zadržali, da bo vsaj
               še kaj obdelano. Vse drugo pustimo, ker je šund. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp151">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mislim, da je šlo za verjetno napačno razumevanje.
               Zadnjič sem govoril o tem, da je sicer zelo težko predvideti, kakšna bo skupna
               kmetijska politika, ker se še vedno ni jasno postavilo, katere vrste plačil naj bi se
               opustilo in katere naj bi se morda na novo peljalo oziroma katerim naj bi se dalo
               večji poudarek, ali kompezacijskim plačilom, ali direktnim plačilom. Če bi govorili o
               sedanjih razmerah skupne kmetijske politike, potem, sem zadnjič dejal, da lahko
               ugotovimo, da bi povprečna slovenska kmetija pridobila z vstopom v Evropsko unijo
               nekoliko, se pravi, da bi nekoliko več pridobila kot bi izgubila. To se pravi, da bi
               bila situacija za povprečno slovensko kmetijo nekoliko boljša. Bi pa bila zelo
               različna od panoge do panoge in glede na sedanjo situacijo se pričakuje padec cen
               predvsem ali skoraj izključno na področju nekaterih poljščin, kot so pšenica, tudi
               sladkorna pesa. O tem sem govoril in na teh poljščinah izgleda po sedanjih dogajanjih
               oziroma gibanjih na tem področju tudi glede na sprejete okvire, zaščite v okviru
               Gatta oziroma svetovne trgovinske organizacije, da kaže računati s padcem, v
               nekaterih panogah tudi do 40%. Seveda, tukaj je zelo veliko gibanja in govoril sem o
               tem, da iz tega naslova te panoge ne morejo preživeti brez izravnalnih
               kompenzacijskih plačil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Redna-015-1998-02-05.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj je takole. Mi nekakega podobnega dokumenta, kjer bi bili na neki način
               zainteresirano delovno telo nismo še obravnavali na tak način. Morali bomo sprejeti
               neke sklepe. In sicer, enega ali podpiramo, ali zavračamo, to je osnovni sklep in pa
               potem dodatne sklepe, ki bi jih rekli. Zdaj pa stališča. Zdaj še ne bomo glasovali,
               ampak jaz tu še ne govorim čisto natančno, ker ga bo treba oblikovati. In sicer, da
               se je pač odbor seznanil s tem dokumentom in meni, da je primeren. Seveda, zdaj pa
               splošna razprava oziroma razprava, ki se je odvijala, pa je pri vseh pravzaprav
               pokazala na en strah.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Kaj bo
               s slovenskim kmetijstvom po vstopu v Evropsko unijo, predvsem zaradi tega, ker je pač
               slovensko kmetijstvo specifično v tem smislu, da je pretežni del hribovskega strmega
               sveta, da je več kot 2/3 od kmetijskih površin so travnate površine, od tega pretežni
               del pašnikov in da je posestna struktura takšna kot je, to se pravi, da so v
               primerjavi z Evropo zelo majhne kmetije. Mislim, da bi na neki način, če bi v tem
               smislu oblikovali potem sklep, da je treba zaščititi slovensko podeželje, kmetijstvo
               in da to ni samo naloga kmetijskega ministrstva, ampak tudi ostalih področij. Na tak
               način bi jaz ta dodatni sklep nekako izoblikoval. Samo, če ima kdo še kaj za dodati
               pri tem? Če ne - ali se strinjate s tem, da ga s podpredsednikom izoblikujem in
               skupaj z magnetograma potegnemo nekaj takšnega, da se bo videlo, da smo prizadeto
               oziroma odgovorno pregledali dokumente in opozorili na ta problem, na katerega moramo
               biti pozorni pri pripravi strategije za vstop v Evropsko unijo. Ali lahko s tem
               zaključimo?</p>
               <p>Kdo je za tak sklep?</p>
               <p>Ugotavljam, da je to soglasno sprejeto.</p>
               <p>To bomo pripravili. Ura je 15.00, mislim, da bi ostale točke preložili na eno od
               naslednjih sej.</p>
               <p>Hvala lepa za sodelovanje. <stage type="time">Seja je bila zaključena ob 15.01 uri.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>