<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F2FEB2F3D8F567CBC12568B7004B8CA5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">98BA1482079E2C12C12568B900405011</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=98BA1482079E2C12C12568B900405011</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.OZKGIP" n="008">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-04-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">8. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(6. april 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Potočnik, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.04 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani! Lepo pozdravljeni na 8. izredni seji Odbora Državnega zbora Republike
               Slovenije za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Med nami še posebej lepo pozdravljam
               dr. Hribarja, kandidata za ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</p>
               <p>Dnevni red je kratek, samo eno točko <title>PREDSTAVITEV DR. JANEZA HRIBARJA, KANDIDATA ZA MINISTRA ZA KMETIJSTVO,
               GOZDARSTVO IN PREHRANO.</title>
               </p>   
               <p>Še prej pa naj povem, da po pooblastilu gospoda Maria Gasparinija nadomešča Rudolf
               Moge. Gospod Malovrh pa se je opravičil.</p>
               <p>Smo sklepčni in lahko začnemo s to sejo. Besedo predajam gospodu dr. Janezu
               Hribarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp2">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Hvala lepa za besedo. Spoštovane dame in gospodje!
               Moja kratka predstavitev vašemu cenjenemu odboru, je namenjena najprej zelo na
               kratko, v kolikor ..., nekaj o tem, kaj sem počel, potem pa še samo nekaj poudarkov o
               delu, ki naj bi sledilo.</p>
               <p>Februarja sem dopolnil 53 let in z družino živim v Ljubljani. Po osnovni izobrazbi
               sem živilski tehnolog, magister kmetijskih znanosti, 1989. leta pa sem postal doktor
               živilskih znanosti. Službovati sem začel na biotehniški fakulteti kot raziskovalni
               asistent na projektu kmetijskega ministrstva za Združene države Amerike. Torej moja
               direktna služba je bila povezana z delom, direktor s kmetijskim ministrom združenih
               držav. Po končani raziskavi pa sem začel s pedagoškim delom kot asistent, nato bil
               izvoljen na višjega predavatelja, docenta in sedaj izrednega profesorja. No, ves čas
               pa je značilno močno vključevanje v mednarodna dogajanja, projekte kot so Kost,
               Clear, Copernikus in seveda tudi sodelovanje s sorodnimi univerzami po svetu in tudi
               doma. Ni mi narodno, ponosem sem, da sodelujem tudi na obeh univerzah s svojim
               pedagoškim delom in tako prinašam znanje na mlajše rodove.</p>
               <p>V današnji predstavitvi seveda ne mislim poudarjati raziskovalnih dosežkov. Želim pa
               izpostaviti strokovno dejavnost, to je tisto, kar je za bodoče delo zanimivo. Ta je,
               lahko rečem obsežna in omogoča, da imam kar se da dober pogled v dogajanje na
               slovenskem kmetijstvu in živilstvu. Za uvod naj povem, da sem avtor ali soavtor več
               kot 60 realiziranih tehnoloških projektov, ki uspešno služijo kmetijstvu in živilsko
               predelovalni industriji. V projektih, ki so zaživeli v praksi in predstavljajo
               avtorska dela na področju skladiščenja in predelave rastlinskih živil, to poudarjam,
               je uvedena najsodobnejša tehnologija, ki omogoča konkurenčnost tudi v svetovnem
               merilu. Taki obrati so od Pučoncev do Goriških brd, od Fruktala, Etola do Dane, od
               Bohove do Krškega, številni pa so realizirani tudi preko meja Slovenije in to ne samo
               pred osamosvojitvijo, temveč tudi že v konkurenčnem boju po njej. Posebej želim
               seveda izpostaviti neposreden stik s kmeti, ki želijo dopolniti svojo osnovno
               dejavnost in sem jim svetoval ali pripravil tehnologije domače predelave, ki
               omogočajo boljšo izkoriščenost in uporabo pridelkov. Tak primer je sodelovanje pri
               realizaciji programov srpov in številna predavanja v okviru kmetijske svetovalne
               službe, ne samo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za
               pospeševalce, ampak predvsem za kmetovalce. Letos sem opravil že preko dvajset
               tovrstnih predavanj širom Slovenije. Možnost, moja ožja specialnost delovanja zajema
               pridelke in živila rastlinskega izvora. Kar me je še dodatno motiviralo pri
               odločitvi, da skušam s svojim znanjem iz tega področja prispevati k nadaljevanju
               zastavljenega dela ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in tudi vašega
               cenjenega odbora. Opozoriti želim na to, da je v nadaljevanju usklajevanj z Evropsko
               unijo potrebno zahtevno delo prav iz tega področja. Pozorno semspremljal in se tudi
               vključeval pri reševanju problematike, povezane z živili živalskega izvora. Visoko
               cenim vse dosedanje napore in mislim, da je bilo delo do sedaj korektno, kakovostno
               opravljeno. Do podobnih zapletov lahko pride tudi na področju rastlinskih živil, kot
               je prišlo pri veterinarskih. Tukaj mislim predvsem pri skladljivosti krmil in na
               področju fitomedicine. Predno preidem na predstavitev problematike, s katero bi se v
               prihodnjem obdobju intenzivno ukvarjal, bi samo še dodal, da zadnjih dvanajst let
               delujem v ožjem vodstvu biotehniške fakultete, kjer sem opravljal tudi dekansko
               funkcijo, sedaj pa sem prodekan za področje živilstva. Izkušnje pri vodenju, glede na
               število zaposlenih največje fakultete v Sloveniji, mi bodo lahko tako koristile tudi
               pri vodenju ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, v kolikor bo seveda
               temu naklonjeno.</p>
               <p>V okviru programa dela, pa želim kot kandidat za vodenje ministrstva za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano izpostaviti nekatera področja delovanja, pri katerih se bom
               prizadeval za pospešeno delo priorizacij, pred leti začrtane poti, in tudi z vašim
               soglasjem predvidenih usklajevanj zakonodaje z Evropsko unijo. V prvi vrsti
               izpostavljam krovni zakon, to je zakon o kmetijstvu, ki ga je potrebno pripraviti v
               taki obliki, ki bo omogočala dobro pripravo podzakonskih aktov. Hitrost spremljanja
               tega zakona mora biti usklajena s kakovostjo dela, kar pomeni, po mojem mnenju v
               pravi hiši, kar se da hitro, dobro, javno razpravo in pripraviti zakon, ki ne bo
               preobširen in ne bo obljubljan preveč, da bi povzročilo kasnejše probleme pri
               pogovorih v Evropski uniji. Predvsem pa ne sme biti produkt preštevilnih kompromisov.
               To pomeni, da je potrebno opraviti nekatera dodatna usklajevanja vseh
               zainteresiranih, za kar pa mislim, da je realna možnost.</p>
               <p>Druga pereča problematika je povezana z Agencijo Republike Slovenije za kmetijske
               trge in razvoj podeželja. Delovanje agencije <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> je odraz našega stanja in skozi to ... bo Evropska unija tudi
               ocenjevala delo našega področja. Zato menim, da agencija Republike Slovenije za
               kmetijske trge in razvoj podeželja v tem trenutku potrebna pozornosti, predvsem zato,
               da bi lahko čim hitreje in kakovostno in brez očitkov izpeljali obveznosti, ki
               izhajajo iz uredbe objavljene v Uradnem listu iz leta 1999.</p>
               <p>Želim poudariti, da se bom zavzemal za to, da bo delo potekalo tako, da bo pretok
               sredstev, kar se da pregleden, absolutno pregleden, za kar pa morajo biti po mojem
               mnenju izpolnjeni pogoji, ki so sicer zahtevani že v objavi, jih je pa treba seveda
               realizirati.</p>
               <p>Dodatno si bom prizadeval tudi za verodostojnost posredovanih podatkov v izogib
               očitkom o pristranskosti pri razdruževanju, za kar pa bodo morali jamčiti tako
               predlagatelji kot tudi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
               <p>Sredstva, ki bodo odobrena naj prispevajo k enakomernejšemu razvoju vseh regij v
               Sloveniji. Zato mislim, da je potrebno opraviti analizo in pristopiti k temu, da ne
               bomo prizadeli določene regije.</p>
               <p>Sistem nadzorov pa mora vsekakor biti vzpostavljen že na začetku. Vsekakor menim, da
               je sredstva Evropske unije, kakršnakoli so predvidena za našo državo, v okviru
               programa SAPAT<stage>(?)</stage>, potrebno učinkovito in kakovostno oplemeniti.</p>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje. Dovolite mi, da povem še naslednje. Nisem eden tistih,
               ki meni, da na ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano ni bilo nič
               narejenega. Prepričan sem, da je bilo veliko dela opravljenega dobro, kar sem
               nekajkrat tudi javno izrazil. Zavedati pa se moramo, da je to področje v bližnji
               prihodnosti izredno zahtevno in vas pozivam, da skupaj poskušamo pošteno dokončati
               začeto delo, kar se ga da še v tem mandatnem obdobju.</p>
               <p>Jaz se vam zahvaljujem za vašo pozornost in toliko za začetek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod dr. Hribar. Sedaj bomo pa začeli z razpravo. Če dovolite bi za
               začetek sam postavil eno vprašanje.</p>
               <p>Rekli ste, da boste pač veliko pozornost posvetili verodostojnosti podatkov in da ne
               bo očitkov o pristranskosti pri razdeljevanju državnega denarja in proračunskih
               sredstev. Mene zanima, kakšno je vaše stališče glede enega primera, ki je pač buril
               ali pa še buri duhove po Sloveniji, ko sta posameznika, mož in žena dobila iz
               državnega proračuna za hladilnico okoli 116 milijonov, kar je 24% od predračunske
               vrednosti, kolikor so tudi nekateri drugi dobili. Samo jaz ocenjujem, da je vendarle
               razlika npr. ena sadjarska zadruga v katero je včlanjenih več kot 60 članov in je
               potem s pomočjo tako zgrajene hladilnice omogočila svojim članom skladiščenje sadja
               in pa potem seveda enotni nastop na trgu v <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> tistem času, ki pač prinaša največji dohodek. V prvem primeru pa menda
               ni tako. Namreč, slišati je, da sedaj ta lastnik te hladilnice, da ne dela uslug
               ostalim sadjarjem, da bi pač jim hladil oziroma skladiščil sadje, ampak da na nek
               način s pomočjo te investicije v tistem času, jesenskem času, v času, ko se pač sadje
               obira, izsiljuje s ceno ostale sadjarje, da mu morajo pač po nizki ceni prodati in
               seveda potem zaslužek ima on sam. Če je to tako, ali mislite, da je prav oziroma ali
               bi morala biti kakšna pogodba, ki bi tega lastnika hladilnice, ki je dobil pač eno
               četrtino sredstev od države, zavezala, da bi delal usluge tudi za druge sadjarje in
               seveda s tem koristil celemu območju?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Hribar!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp5">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za vprašanje. Moje mnenje je tako, da je osnovni namen takratne akcije -
               je pa že zelo veliko let nazaj in mi ne zamerite, če ne bom zelo natančen - bil ta,
               da se s pomočjo nepovratnih sredstev skuša zagotoviti skladiščenje pridelka in s tem
               hitro razprodajo tam, kjer je organizirana proizvodnja in kjer je mogoče določeno
               količino pridelka sploh organizirano skladiščiti. Če se dobro spomnim je v teh
               razpisnih pogojih bilo nekaj elementov, ki so zahtevali taka ali drugačna soglasja in
               tudi zagotovila. Koliko je pri izbiri bilo to vse spoštovano, ne vem, ker nisem
               sodeloval pri tem delu. Menim pa, da je osnoven namen tak, da mora biti zagotovljena
               na določenem območju, kjer država investira, sredstva tudi možnost, da pridelovalci
               lahko spravijo pridelek tako, da bodo kasneje od svojega dela imeli boljše plačilo.
               Torej, moje mnenje je, mora biti mehanizem, ki zagotavlja, da so na ta način
               zagotovljene skladiščne možnosti, tudi tistim pridelovalcem, ki sami sicer ne morejo
               konkurirati na tovrstna sredstva.</p>
               <p>Moj takraten odnos do te problematike, mislim, da je bilo to pod ministrstvom
               gospoda Protnerja<stage>(?)</stage> - ali je on to sprožil v državnem zboru ali na tem odboru, ne
               bom sedaj čisto natančno - je bilo tako izgleda, da vsake garaže, ki bi jo ljudje
               želeli predelati, to ministrstvo seveda ne gre soinvestirati. In da koncentracija
               določene količine sadja, ki je potem lahko tudi pod neko določeno blagovno znamko
               trženo, mora biti zagotovljena. Če sem bil dovolj jasen, potem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bi s tem zaključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp6">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>No, zakaj sem jaz to vprašal? Iz dveh razlogov. Prvič, ker se o tem veliko javno
               govori, drugič pa, ker bi lahko imeli odgovor iz prve roke, ker ste pač nek način
               ....<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp7">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Jaz sem delal tehnološki projekt, delal sem tehnološke projekte za vse hladilnice, ne
               samo zato. Sem vesel, da so tako zgrajene, da so v ponos tej državi in so tehnološko
               popolnoma primerljive z vsemi po svetu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Maria Pozsonec, potem je gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp9">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod kandidat. Vprašala bi vas, kaj bi naredili, da bi
               prekmursko kmetijstvo spravili na noge? Kajti prekmursko kmetijstvo je absolutno v
               sesulu. Specifističnost je male koščke zemlje, ostareli kmetje, ki imajo žiro račune
               blokirane in pravzaprav njihova eksistenca je v nevarnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp11">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Hvala gospa Pozsonec. Že uvodoma sem povedal, da se zavzemam za to, da je regionalni
               razvoj kar se da enakomeren. Mislim, da je potrebno težave prekmurskega kmetijstva
               seveda pogledati tudi iz druge plati. Da so ti problemi, ki so povezani z velikostjo
               kmetij, z razdrobljenostjo, tudi starostjo udeležencev, ki na kmetijah delajo,
               specifični. In da je potrebna tovrstna javna razprava in povedati zakaj in kako bi
               lahko dobili nek napredek, ki bi pospešil ta razvoj in ga seveda približal tistemu
               nivoju, ki tudi drugje po Sloveniji že obstoja. Torej, absolutno sem za to, da se
               taka analiza opravi, da se z argumenti prepriča vse nas, da bi lahko regijsko bolj
               načrtovali porabo teh sredstev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Še dodatno vprašanje, gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp13">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Da. Hvala lepa. Vabljeni v Prekmurje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp14">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Sem velikokrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp16">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod kandidat, jaz vam bi čisto na začetku zelo taka enostavna
               vprašanja, dvoje vprašanj postavil. Ker pač v dokumentaciji, ki smo ga dobili od
               predsednika vlade, ni nekaterih teh geografskih podatkov v bistvu. Me zanima, ni
               navedeno kje ste bil rojen. Pa me zanima, kje ste preživljal otroštvo, ker bi pač
               malo obristnosti, povezanosti z podeželjem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp17">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Rojen sem v Ljubljani. Priimek Hribar je na petem mestu po pogostosti. Nisem v
               nobenem sorodstvu s prvim povojnim ministrom <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za kmetijstvo, ki po moji oceni ni bil najbolj uspešen.</p>
               <p>O sorodstvu z zelo cenjenim ljubljanskim županom gospodom dr. Ivanom Hribarjem pa
               nimam dokazov, da nisem in nimam dokazov da sem, tako kot gospa Zlata Hribar nima
               dokazov, da nismo v sorodu, ker sta te dve veji zelo slabo bili opisani.</p>
               <p>V šolo sem hodil na Ledino, osnovno šolo, če ste že bolj natančno. Potem na
               gimnazijo na Poljane. Potikal sem se po Ljubljani pa tudi veliko potoval. Gre za to
               da, pa izhajam seveda iz kmečke družine, moja mama je ena zadnjih vrstnikom licence o
               kmetiji v občini center, zadnji kmetje v občini center in tam še vedno živim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp19">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Drugo. Ker je pač hiring seveda politični akt tudi me zanima ena stvar. Po nekaterih,
               baje je pri nekaterih kandidatih za ministra prišlo v zadnjem tednu do spremembe
               pripadnosti, strankarske pripadnosti. Pa me zanima v kateri stranki ste bil na
               začetku prejšnjega tedna in v kateri stranki ste sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp20">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>No, saj lahko tudi malo bolj šaljivo vse skupaj, pa bom tudi jaz začel tako nazaj, če
               lahko.</p>
               <p>Ljudje, ki smo glede na težo premajhni smo dobrovoljni in stranke dobrovoljcev ni
               kot vem, tako da nisem nobene zamenjal. Nisem nikjer bil in nisem v stranki, nobeni
               stranki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Še kakšno bolj resno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp22">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Saj to je zelo pomembno vprašanje, za vsakega ministrskega kandidata je pomembne.</p>
               <p>Poglejte, bi vas vprašal. Skočil ste v to ekipo novih ministrov, pa me zanima ali
               vam je gospod predsednik vlade zagotovil, da ima parlamentarno večina, tako da je
               bila ta vaša kandidatura ... lahko resna ali ste skušal, mislim s tem se žrtvoval, da
               ste zgolj za, kaj jaz vem, potrebe javnosti ali pa za en teden postal kandidat za
               ministra? S kakšnimi pravzaprav realnimi možnostmi in predpostavkami in o tem, kaj
               sta se dogovorila, kaj je treba na področju kmetijstva narediti s primerom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod dr. Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp24">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Z gospodom predsednikom se nisem, prvič sem ga videl pred parimi dnevi, se prvič z
               njim rokoval in spregovoril nekaj besed, tako kot vsi ostali kandidati za ministre.</p>
               <p>Samo v grobem sem povedal kaj menim da je za postoriti. Dobil nisem nobenih navodil,
               kaj naj počnem in jih tudi ne sprejemam, ker sem izključno pristaš, da v tej,
               nekateri mislijo da ne, vendar jaz <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> osebno mislim, da sem član neke tehnične vlade, bi postal
               lahko član tehnične vlade, tisti, ki bi lahko ta hip uravnotežil razmere znotraj
               kmetijstva. Kot živilec, ene od strok v kmetijstvu, menim, da bi med veterino in
               agronomijo lahko prispeval k temu, da bi stvari stekle v dobro vseh. Ne morem pa
               reči, da so bile pa sedaj tako katastrofalne, da bi kdo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Takoj, gospod Jerovšek, saj imam čisto kratko repliko.</p>
               <p>To, če bo, vsekakor ne bo tehnična vlada, ker je pač 10 oziroma 11 ministrov, več
               kot polovica, strankarsko jasno opredeljenih, tako da ta pojem ne gre. Za to se
               opravičujem, ampak tako da vemo, o čem govorimo. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp26">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Iz vašega odgovora je bilo razbrati, da ste se prvič srečali z ministrom takrat kot
               drugi ministri na nekem omizju, ki smo ga tudi na televiziji videli. Zato me zanima,
               kdo vas je predlagal potem, kdo vas je povabil v vlado, če vas ni predsednik vlade?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp27">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Opravil sem več razgovorov, vendar ne osebnih, torej po telefonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Džuban ima repliko, gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp29">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izgleda, da smo spet na preiskovalni komisiji. Zdi se mi, da način
               postavljanja vprašanj ni dober, sploh v tem času, in da je dr. Hribar dovolj
               samostojna in oblikovana osebnost, da se je odločil za to, za kar se je odločil v tem
               trenutku, ki ni dober. In vprašanja, ki jih postavljate, kolega Jerovšek, mislim, da
               niso umestna v tem času in v tem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Sedaj sta dve repliki, gospod Čebulj in gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp31">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Poglejte, oglašam se zaradi tega, ker gospod Džuban
               pač hoče preprečiti nek normalen postopek vprašanj, ki so možnost, da mi kot poslanci
               zastavimo gospodu kandidatu vprašanja, s katerimi nismo spoznani, za katera ne vemo.
               On je pač predstavil svoj program, ker se bom na ta del tudi oglasil in imam svoje
               razmišljanje. Tako da mislim, gospod predsednik, da dovolite poslancem, da
               nadaljujemo z vprašanji. Gospod kandidat je tudi, kot vidim, voljan odgovarjati, in
               ne vidim razloga, gospod Džuban, da to preprečite, prosim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, saj jaz nisem prekinil še nikogar. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp33">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Najprej na gospoda Džubana. Ja, tudi sam sem presenečen, gospod Džuban, nad vašim
               pojmovanjem "hearinga". Če ste kdaj sledili primerjalno, kako je to v državah, kjer
               "hearing" obstoja kot inštitut, potem moram še enkrat reči, da sem zelo presenečen
               nad vašo intervencijo. Namreč, zaenkrat mi v našem poslovniku, v našem zakonu ob
               izbiri ministrov imamo institucijo "hearinga" in predvsem je to tako strokovna kot
               politična plat primernosti kandidata za ministra, obravnava. In, ne vem, doslej še
               nisem doživel, da bi kdo želel zakonsko pristojnost na nek način omejiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Džuban ima repliko, potem pa gremo naprej z razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp35">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Kolega, nista me dobro razumela. Nisem poskušal preprečiti, pač pa sem menil, da
               vprašanja niso umestna in <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> moje
               posredovanje ni bilo v tej smeri, pač pa to, kar sem rekel - ocenil sem, da niso
               umestna. Nisem preprečeval in predsednik tudi ni tako reagiral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Čebulj, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp37">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Mislim, iz tega sodeč je že tukaj jasen odgovor, ki je - moj kolega Jerovšek je
               zastavil vprašanje, na osnovi česa se je gospod kandidat odločil za kandidaturo. To
               se pravi, da stranka LDS je dobro seznanjena oziroma upoznana z njegovim dosedanjim
               delom in je tudi dober poznavalec osebno gospoda Hribarja. In mislim, da je ta
               odgovor zdaj že kar opravil gospod Džuban. In, Jože, jaz bi ti predlagal, da ga več
               ne sprašuješ v tem smislu. Nam je pa nepoznan, zaradi tega so taka vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hribar bi odgovoril na nekatera ta vprašanja vmes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp39">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>No, tukaj pa ne bom več skromen. To, da me pozna stranka LDS, je lahko možno. Meni ni
               nerodno povedati, da me poznajo po celem svetu, in se čudim, da me vi ne poznate, če
               je že temu tako. To je glede odgovora v zvezi s poznavanjem. Ne smem biti skromen,
               res ne, pri tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Imaš repliko? Džuban ima repliko. Aja, vprašanje potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp41">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Samo za informacijo, mene ni sram povedati, da se poznava zaradi tega, ker sva oba
               obiskovala biotehniško fakulteto na Krekovem trgu 1.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Tako, sedaj ima še gospod Jerovšek, potem je Vesenjak, potem pa Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp43">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden nadaljujem, bi rekel, da je gospod kandidat korektno odgovarjal na
               moja vprašanja in po moje razumel širino "hearinga", ki je tudi na nek način
               zaslišanja, gospod Džuban.</p>
               <p>Vendar pa sedaj iz vašega programa nikjer nisem zasledil, da bi namenili pozornost
               strukturnim spremembam v kmetijstvu in na naši vasi, ki se v Sloveniji odigravajo v
               zadnjih letih, so to seveda glede na evropsko primerjalnost nekoliko zapozneli
               procesi, ki pa so, izgleda, neizbežni. Vendar te procese spremljajo tudi siloviti
               socialni problemi. In me preseneča da v svojem programu niste nakazali popolnoma nič,
               kako vidite reševanje posledic strukturnih sprememb na vasi, čeprav verjamem, da bo
               mandat kratek, vendar ne sme na tem področju biti nobene praznine, po mojem; sedaj je
               premalo razmišljanja v tej smeri.Tu pa imam občutek, da se je sprejelo liberalno
               logiko, da to ni pomembno, da so ti silno ostri procesi, ki na slovenskem podeželju
               potekajo, pač ne gredo v sklop tega liberalnega razmišljanja, vendar je po moje to
               mnenje zmotno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jerovšek. Dr. Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp45">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>No, to skrb delim z vami, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> o
               socialnem položaju in razvoju na vasi in menim, da je že v okviru zakona o kmetijstvu
               možno doseči nekatera zagotovila, ki bodo omogočala, da se <stage>(?)</stage>krahi ne bodo izgubili
               in da bi neka socialna nota na vasi morala preseči ostale, torej ne glede na
               strankarsko pripadnost, da se razumeva, ker če gre po tej plati naprej, potem je
               propad nujen. Če pa bo v ospredje vstopila socialna pomoč in medsebojna pomoč in tudi
               prevzemanje kmetij v okviru neke ožje skupnosti, potem je seveda obstoj kmetstva in
               prebivalstva na vasi možen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp47">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod kandidat, zdaj ste omenili, da se strinjate in se zavedate pomena, ključnega
               pomena pravzaprav, ob državi, kot je slovenska in seveda ob tem tudi pomena
               poseljenosti in vsega tega, ki ima ne samo pomen za kmetijstvo, vendar zakaj tega v
               svojem programu niste niti z besedico omenil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Ja, dr. Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp49">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Jaz sem omenil zakon o kmetijstvu, znotraj katerega je nekaj o tem tudi
               predvidenega, ne vem, če so vsi mehanizmi že dovolj jasni, vendar menim, da je to
               potrebno. Predstavil sem samo tisto, za kar mislim, da je v tem zelo kratkem času
               največja prioriteta. Da, to je že tudi delno politično vprašanje in je potreben tudi
               velik političen konsenz, ne samo strokovni, ta je popolnoma jasen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp51">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ko omenjate zakon o kmetijstvu mislite na predlog zakona, ki ga je skupina poslancev
               vložila in če mislite na tega, kateri členi se vam zdi, da rešujejo to problematiko.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp52">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>V treh dneh se pa nisem mogel členov na pamet naučiti, mi morate oprostiti, ne vem
               točno, vendar v globalu razumem zakon tudi v tem in tudi razlike so tako minimalne,
               da jih zdajle natančno ne bi mogel tako zagovarjati, da bi strokovno tudi držala taka
               trditev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj so pa po vrsti gospod Vesenjak, Veber, Kramberger in Čebolj. Gospod
               Vesenjak ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp54">

               <speaker>ALOJZ VESENJAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Gospodu kandidatu bi postavil naslednje
               vprašanje. O izvajanju ste rekli, da boste odobrena sredstva usmerjali v
               enakomernejši razvoj regij po Sloveniji in vas sprašujem konkretno, v katere panoge
               bi usmerjali dana sredstva za hitrejši razvoj Haloz in Slovenskih Goric.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp56">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>No, ta razmišljanja so seveda korektna in samo imeti voljo, da bi lahko
               enakomernejše prispevali k razvoju je premalo. Če ne bo ustreznih programov, ki bodo
               utemeljeni, tudi ekonomsko, potem je vsaka pomoč zaman, ker zastonj ne bo. če bodo
               programi pripravljeni po kriterijih, ki se bodo postavili, tukajpa predvsem mislim
               tiste, izkoristiti tiste prednosti, ki jih lahko vsaka regija ponuja in vsekakor,
               najbrž Haloze in Slovenske Gorice niso predvidene za kakšen razvoj živinoreje, ampak
               za razvoj vinogradništva in sadjarstva in to intenzivno v oblikah, kibodo
               zagotavljale tako kakovost, da bodo izdelki, ne samo prepoznavni, ampak tudi tržni.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Hribar. Zadovoljen? V redu. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp58">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem in seveda še posebej dr. Hribarju. V združeni
               listi smo si prizadevali, da bi seveda prišlo do ureditev razmer<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> pri vodenju ministrstva za kmetijstvo prej kot je
               današnja priložnost. Žal ti poizkusi takrat niso uspeli. Žal zato, ker nikoli, tudi
               na odboru za kmetijstvo pravzaprav nismo dobili ustreznih podatkov, ki smo jih
               zahtevali, predvsem podatke, ki so vezani na programe razvoja kmetijstva kot takega
               ali pa tudi sicer nek letni program ministrstva, ki je bil tudi podlaga in je podlaga
               za delitev sredstev po sprejetem proračunu, zato seveda nekako tudi pozdravljam ta
               princip, da s bo poskušalo čimbolj transparentno pripraviti razpise, v kolikor bo do
               izvolitve in spremembe pri vodenju ministrstva za kmetijstvo prišlo, vendar me pa
               seveda po drugi strani skrbi, ker je časa zelo malo, pa seveda mislim, da je potrebno
               za izvajanje tako obširnih nalog, ki so pač na kmetijstvu, imeti tudi ustrezen kader
               in zato sprašujem, ali razmišljate tudi o kadrovskih spremembah v ministrstvu v tem
               kratkem času, ki vam je na razpolago, če bo pač prišlo do tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Hribar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp60">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Na vsak način se bom zelo hitro najprej seznanil s stanjem in zahteval poročila o
               opravljenem delu. na osnovi teh poročil bom lahko hitro zaključil, kje je delo dobro
               opravljeno, kje je slabo in seveda po dogovoru oziroma po nemožnem dogovoru odločil,
               kdo lahko nadaljuje in kdo ne, začeto delo. Moje vodilo je dobro in hitro opravljeno
               delo in to tako, da bo zadovoljno slovensko ljudstvo in da bomo lahko zadostili
               tistim osnovnim načelom, ki pri delu veljajo, to pa je natančnost, vestnost in
               poštenost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp62">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lep pozdrav, gospod profesor. Meni je žal, da moramo v
               takšnem zaporedju oziroma v taki proceduri obravnavati to nastalo situacijo, pred
               katero smo, ko bi naj dobili v bližnji prihodnosti tehnično vlado, ki smo že, torej
               to smo že malo prej ugotovili, da to ne bo to in mi je pravzaprav zeložal, da se
               morajo ali pa se tako, takšni strokovnjaki kot ste vi, gospod profesor, tudi
               odgovarjati na taka vprašanja in se tako rekoč tako izpostavljati. No, mogoče je
               izziv, kakorkoli, vendar vsi vemo, čez pol leta, najkasneje, bodo volitve. V tem
               času,če boste celotno ekipo menjali ali če boste prinesli <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ne vem kakšen elan v to ministrstvo in s to ekipo ne
               boste mogli narediti v bistvu ne vem kaj, ampak bo lahko samo na nekakšen način
               pripeljali do pač do teh, do teh volitev. Zato mislim, da to, kako bi rekel, ta
               teater politični tukaj, s temi hearingi, dajmo to nekako zaključiti čim prej, pa
               boljši. Zdaj ne vem, če lahko pravniki pomagajo, ker jaz vseeno mislim, da bi morali
               prej odločiti o ministrih, da jih zdajšnje aktualne zgubimo oziroma jih vržemo če
               tako rečemo in potem imenujemo nove, ker zdaj se lahko marsikaj se še lahko zgodi in
               v tem je problem.</p>
               <p>Jaz vam absolutno ne morem oporekati, da niste primerni kandidat in potem bo, gospod
               predsednik bo postavil vprašanje. Ali je predstavitev gospoda kandidata bila
               primerna? Ja, ne vem kateri bo lahko rekel, da ni bila primerna. Ampak vsi pa vemo,
               da je to politično dejanje. Postavitev ministra. To pa zdaj, če politično ocenjujemo,
               bomo pa verjetno se drugače odločali. V tem je problem.</p>
               <p>To, s tem bi jaz to zaključil in upam, da bomo čim prej končali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Glejte, jaz sem pač želel to sejo sklicati v petek ob šestih zvečer. Zakaj? Zato, ker
               tudi sam menim, da ni prav, da opravljamo zaslišanje kandidatov za ministre prej,
               preden so ostali razrešeni. Ampak v državnem zboru in v političnih strankah je
               završalo, dobil sem urgence domov, da to pač ne gre, da to je motenje nekega procesa,
               da so se tudi v preteklosti neke take stvari dogajale in da bi potem en drugi termin
               no, glede na to pa da smo danes pač imeli, imamo potem v nadaljevanju 42. sejo, ki je
               bila že prej v rednem roku sklicana, sem se pač odločil, da bomo ta hearing opravili.
               Ker jaz pa sam bolj papeški od papeža ne morem in ne želim biti. Gospod Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp64">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Meni je del razmišljanja prav vzel gospod Kramberger, čeprav bi
               sledilo njemu pač odgovor da to stanje, katero je povzročeno, je pač verjetno na
               strani vaše stranke in na strani naše stranke. Ne vem kdo gre z vlade. In bi dejansko
               se pridružil temu mnenju gospod prof. jaz vas osebno ne poznam, toda pa poznam vaše
               delo, pač vaše neke določene literarne članke, pač sem spremljal. In nenazadnje se
               čutem, čudim, čudim, da ste se vi v temu momentu odločil nekaj, z neko tako
               programsko usmeritvijo, ki je pač potrebna tudi določena sprememba samega državnega
               proračuna. Jaz verjamem, da ta vaša programska usmeritev je na nek način na mestu.
               Država ima proračun sprejet. In jaz bi nenazadnje tukaj dejansko neko orialno oceno
               od vas pričakoval, da vi lahko peljete v teh šestih, sedmih mesecih samo še status
               qo, ... na tak način nastaja. Nekih posebnih dodatnih vaših programskih usmeritev na
               osnovi tega kadra, katerega boste verjetno dobili, bo verjetno težko. Razen če imate
               kompletno pripravljeno novo ekipo, ki bo z neko, z nekim vašim motivom vizije same
               programske usmeritve kot ministrstvo za kmetijstvo, do tega jasno prišlo.</p>
               <p>Sem pa prepričan, da ste kar ta pravi človek, saj tak vtis ste dal, toda tako se
               tudi pridružujem temu mnenju gospoda Krambergerja. Tukaj bodo pač politične
               odločitve, ne ocena pač vašega strokovnega dela do sedaj. In pač brez zamere, bom
               rekel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Hribar.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Če lahko samo
               še, dodam tukaj, tudi jaz sem tako razumel, torej brez zamere, tudi z moje strani.
               Jaz spoštujem vaše delo in ga razumem in to, da se na da nič narediti, pa se ne morem
               popolnoma strinjati. Jaz grem tja delati, tudi. Tako da če nič drugega bo moje delo
               tam vidno. Nekaj je vseeno za upati.</p>
               <p>Zdaj pa še gospod Moge, potem bi pa menda počasi zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp66">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsedujoči hvala lepa za besedo. Spoštovani kandidat, univerzitetni profesor dr.
               Hribar. Jaz sem za vašo pokončnost in za držo tukajle zahvaljujem kot Slovenec
               Slovencu. Mislim, da ste eden redkih človekov, kolikor sem vas spoznal skozi vaše
               delo in kdo je kdo, ki niste rekli, kaj mora država vam dati, ampak kaj vi dajete
               državi. In to danes tu tudi izpričujete. O vas sem slišal na univerzah v Londonu,
               Parizu in v Berlinu in tudi v Hannovru na inštitutu Maksa Planka, kjer so vaša dela
               tudi oziroma članke citirali. Kot Slovenec ste brez dvoma k ugledu Slovenije ogromno,
               ogromno prispevali in tudi vaši uglajeni odgovori danes tukajle kažejo na to, da ste
               strokovnjak, ki bi lahko bil dober minister.</p>
               <p>Ko bomo sodili vaše delo in ko se bomo odločali, pa moramo pri sebi razčistiti tudi
               naslednje stvari in sicer to stvar, če sem politik ali sem lahko tudi moralno toliko
               zavržen, da bomo šel čez vse moralne in etične kriterije in človeku povzročil zaradi
               politike, veliko krivico. Jaz osebno, vas bomo podprl, ker vas cenim. In se mi zdi,
               da je malo takih Slovencev kot ste vi. Posebej sem vas spoznal ob tem, ko se je v
               Mariboru ustanavljala druga fakulteta za kmetijstvo, da ste bil širok, da ste imeli
               Slovenijo radi in ste gledali za razcvet Slovenije. In če bi jaz katerikoli politični
               opciji pripadal, bi jaz ne bi mogel proti vas glasovati, če bi pa glasoval, se pa 14
               dni ne bi pogledal v ogledalo.</p>
               <p>Zaradi tega, kar ste naredili in to kar ste tukaj predstavili, vas bom jaz podprl.
               Vi ste človek, ki je sposoben za ministra. Druga stvar je pa potem seveda, kot
               poslanec, ko bo pa celotna vlada na rešeto in vsi ministri tamle v državnem zboru,
               takrat palahko rečem, jaz se pa s to vlado in s tem konceptom ne strinjam. Zdi se mi
               pa, da v tem, ko zdajle dajemo mnenje o človeku, o njegovem delu in vsem, bodimo
               pravični in pošteni. Jaz mislim, da ste človek, še enkrat poudarjam in se vam
               zahvalim za vse, kar ste za Slovenijo naredili, vi ste dobili ogromno priznanj, ste
               cenjeni povsod. In jaz vas bom zaradi tega tudi podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Moge. Mislim da smo zaključili. Ja, prosim gospod kolega ...,
               odgovorim,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp68">

               <speaker>DR. JANEZ HRIBAR:</speaker>

               <p>Da odgovorim. Da bolj za znanost kot za kmetijstvo. Bom majhen dovtipa dal. Težko
               verjamem, da bi bil kdo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               večkrat v škornjih, kot sem bil jaz na tem odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Dobro. To naj vsak za sebe oceni. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
               <p>No, ker ni več razpravljalcev, sedaj pač po proceduri. Boste že prišli.
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Toliko bom počakal, da pride sekretarka, da ne boste
               rekli, da sem nepristransko štel. Dobro.</p>
               <p>Poglejte, proceduralni sklep je tak, kot je pač na vseh, bi rekel, zaslišanjih
               kandidatov za ministre: Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano meni, da je bila
               kandidatova predstavitev pogledov in stališč o vprašanjih in politiki s področja
               delovanja ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano ustrezna. Želi kdo o tem
               predlogu sklepa razpravljati? V kolikor ne, ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog sklepa ni bil izglasovan.</p>
               <p>Spoštovani gospod dr. Hribar, jaz upam, da se bova še srečala ob kakšni prijetnejši
               situaciji. Sporočiti vam moram izid glasovanja za to, da je bila vaša predstavitev
               ustrezna so glasovali 4 poslanci, 3 poslanci in 1 poslanka in "proti" je glasovalo 9
               poslancev.</p>
               <p>Več sreče drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp70">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Izredno me je sram, da sem v tej kaši sodelovala. Ker če nekdo upa trditi, da on ni
               primeren za to funkcijo, potem ni strokovnjak na tistem področju. Jaz sem pa mislila,
               da ste nekateri strokovnjaki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Vsekakor gospa Maria Pozsonec večji kot vi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp72">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ste dokazali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKGIP-Izredna-008-2000-04-06.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Samo to še. Čez 5 minut ali takoj. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Seja odbora na kateri
               imamo dve kratki točki. Jaz bi želel, da to takoj opravimo, ker je to potrebno tudi
               zaradi dnevnega reda sledeče redne seje državnega zbora. Kaj je sedaj? Čakaj, gremo
               naprej.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 6. aprila 2000 ob 11.53 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
