<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZKSIS-Redna-024-1999-07-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">979FB1386C0555D9C12567980030EB99</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">36139F8FB2590BE1C12567A7003EA9EC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=36139F8FB2590BE1C12567A7003EA9EC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZKSIS-Redna-024-1999-07-07.OZKSIS" n="024">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-07-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZKSIS-Redna-024-1999-07-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZKSIS-Redna-024-1999-07-07.OZKSIS">
                        <orgName key="OZKSIS">Odbor za kulturo šolstvo in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 24. seje</stage>
            <stage type="date">(7. julij 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Odbor je vodil Janez Mežan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.42 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p><gap n="..."/> poslanki, spoštovani gospodje poslanci, gospoda ministra, spoštovani gospod
               rektor ljubljanske univerze, spoštovani vsi prisotni, lepo pozdravljeni na
               nadaljevanju 24. seje odbora za kulturo, šolstvo in šport. Ker se nekateri, nekatera
               dopolnila še razmnožujejo predlagam, da najprej opravimo tudi v petek prekinjeno 3.
               točko o kulturi. Mislim, da tukaj ne kaj dosti razprav, ali pa celo nič, za sprejeti
               imamo še štiri predloge sklepov in bi najprej to opravili. V tem času pa upam, da vsa
               ta dopolnila pridejo in da se potem lahko opredeljujemo do njih.</p>
               <p>Torej začenjamo s prekinjeno <title>3. TOČKO URESNIČEVANJE ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU
                  SREDSTEV ZA NEKATERE NUJNE PROGRAME REPUBLIKE SLOVENIJE V KULTURI.</title> Zadnjič
               smo oblikovali nekatere sklepe, ti sklepi so sedaj pred vami in sprašujem, če želi
               kdo k tem predlogom sklepov besedo. Če ne potem predlagam, da te štiri sklepe
               potrdimo v paketu.</p>
               <p>Kdo jih podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so ti štirje sklepi sprejeti.</p>
               <p>Zahvaljujem se gospodu ministru Školcu za prisotnost.</p>
               <p>In že smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O VISOKEM ŠOLSTVU.</title> Dobili smo danes še spisek dopolnil. Zadnjič smo
               imeli že dopolnila Združene liste, danes smo dobili še dodatna dopolnila, petih
               podpisanih poslancev. Zdaj dobil sem opozorila, da sta še dve dopolnili vloženi bili
               pred kratkim, pa bomo se potem kasneje do njih opredeljevali.</p>
               <p>Predlagam, da se danes opredelimo do, da se odbor opredeli do vloženih amandmajev.
               In bi šli, ker je druga obravnava, kar po členih predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o visokem šolstvu.</p>
               <p>K 1. členu je vloženo eno dopolnilo. Imate ga pred seboj. Piše zgoraj št. 23. Upam,
               da imate vsi poslanci in tisti, ki želite to videti. Tukaj so, če kdo želi.</p>
               <p>K 1. členu predlagano je dopolnilo. V prvem odstavku 1. člena se za dvopičjem doda
               besedilo, ki se glasi: univerza je avtonomni znanstveni raziskovalni, umetniški in
               izobraževalni visokošolski zavod s posebnim položajem. Sedanje besedilo za dvopičjem
               postane drugi odstavek in sedanji drugi odstavek postane tretji odstavek. Želi kdo
               besedo? Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik hvala lepa za besedo. Skupina, ki so jo sestavljali predstavniki
               ministrstva za šolstvo in šport obeh univerz sindikata in študentov se je sestala in
               predlagatelj se je sestala in se opredelila do vseh amandmajev, ki so bili poslani
               odboru s strani zainteresirane javnosti in ta material tukaj le, ki ga je podpisala
               skupina poslancev je rezultat tega dogovora. Mi smo dosegli soglasje v vseh točkah,
               razen v eni točki in sicer, to je tisti točki, kjer pač večina trdijo to, da naj
               imajo članice žiro račun, edino univerza v Mariboru pa bi želela, da bi se člen
               glasil: članica ima lahko žiro račun. Drugače so ta dopolnila, ki so pred vami, so z
               vsemi bila usklajena in rezultat tega dela, če čisto na kratko pri prvem še dostavim.</p>
               <p>Da s tem dopolnilom k 1. členu dobi univerza poseben status, status suigeneris<stage>(?)</stage>. V
               prvotnem besedilu je bila univerza kot ustanova. Tukaj pa je to visokošolski zavod s
               posebnim položajem, kar pomeni, da za njega ne veljajo vsi členi zakon o zavodih,
               ampak je tukaj vzeto v tem zakonu že premoženje in je izvzeto financiranje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rus želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD RUS:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Rad bi spomnil na to, da je mariborska
               univerza predlagala drugačen status in sicer ne status univerze kot zavoda s posebnim
               položajem oziroma zavoda suegeneris<stage>(?)</stage> v katerem je do sedaj bila samo ena sprememba
               in to je, da je rektorja volila univerza ne pa, da ga je potrjeval minister. Ta
               razlog, ki ga je Maribor utemeljeval je bil prvič v tem, da že obstaja presedant in
               to je, da ima Sazva<stage>(?)</stage> ali slovenska akademija znanosti in umetnosti status ustanove
               in ne zavoda sujegeneris<stage>(?)</stage> in je s tem statusom dejansko omogočila sebi že v
               izhodišču povsem avtonomno urejanje notranjih zadev.</p>
               <p>Ljubljanska univerza bo povedala svoje lastno stališče. Moje stališče pa je, da se
               bistveno poenostavijo vsi sporni členi, predvsem pa razlike med Mariborom in
               Ljubljano, ker sporne zadeve potem pridejo v statute univerz in niso več predmet
               razpravljanja, dogovarjanja in kompromisiranja med člani tega zbora. Hvala lepa za
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želi še kdo besedo? Če ne, predlagam, da se opredelimo k temu
               dopolnilu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dopolnilo sprejeto.</p>
               <p>2. člen. K 2. členu je bil vloženo eno dopolnilo. Dopolnilo Združene liste socialnih
               demokratov, z dne 1.7.1999. Glasi se: "Doda se novi 2.a člen, ki se glasi: 2.a člen,
               če <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Se glasi: članice univerze so pravne osebe, če je tako
               določeno z aktom o ustanovitvi univerze. S statutom univerze so opredeljene pravice,
               obveznosti in odgovornosti univerze in njenih članic". Prosim. Samo trenutek. Bom še
               enkrat opozoril. Ti amandmaji so bili vloženi že v petek, prejšnji teden in jih imate
               v gradivu. Dobili ste jih vsi, gotovo. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Saj so jih
               dobili zadnjič, samo trenutek. Te, ki jih je vložila Združena lista. Dobili ste jih
               že v petek.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Ali želi predlagatelj, gospod Bevk.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. V osmih amandmajih, ki jih je vložila Združena lista socialnih
               demokratov, smo v bistvu povzeli predloge rektorja univerze v Ljubljani. To gradivo
               univerze smo dobili v državni zbor, 4. maja. Bomo pa zaradi nekih nomotehničnih
               ugodnosti, ki smo jih povzročili ta popravek k 3., 4., 6. in 7. amandmaju pravočasno
               do začetka razprave. Drugače posebej o teh amandmajih ne bi razpravljali, ker so
               obrazložitve napisane.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobor. Ali želi k temu dopolnilu še kdo besedo? Če ne. Prosim, dr. Umek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. UMEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Rus še želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. RUS:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ta trenutek smo imeli ilustracijo inplikacij kaj pomeni to, če
               univerze ne urejajo teh zadev same. Glede na svoje pogoje. Ne znam si predstavljati
               ljubljansko univerzo tako kot je danes brez samostojnih članic. Zato bo verjetno
               ljubljanska univerza iskala nek kompromis. Prevelika je prekompleksna, da bi bila
               sploh mogoče obvladati brez relativne avtonomije članic. Mariborska univerza je manj
               diferencirana in tudi številčno kvantitavine in kvalitativno manjša zato veliko bolj
               opravljiva in je normalno, da potem prihaja do dokaj različnih stališč. Te nimajo
               nobenega ideološkega razloga, <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Pregmatičen in izključno na
               opravljavske <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želi še kdo besedo k temu dopolnilu Združene liste? Dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Pogovor v prej omenjeni skupini pa tudi je pokazal, da je ob
               iskanju kompromisnih rešitev, ki po eni strani omogočajo normalno poslovanje članic
               univerze in sočasno ne gredo v smeri dezintegriranja obeh univerz. Mogoče doseči s
               predlogom, ki ga ima v rokah gospod Moge in smo se mi za njega dogovorili pa je v tem
               pregledu ispadel. Tako, da bo verjetno že sedaj ga bo sedaj sam predlagal. To je
               uvedba žiro računa. To je tudi stališče univerze v Ljubljani. Med tem, ko bi bila
               tako zapisana pravna subjektiviteta kot je tukaj zapisana tudi po našem mnenju v
               nasprotju z odločbo ustavnega sodišča.  Odločbo o univerzi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Tako, da bi prosil. Mi ne podpiramo kot hiša, kot ministrstvo. Mislim, da je bil tak
               tudi dogovor tega dopolnila tako kot je tukaj zapisano. O tem je bil dosežen dogovor
               tudi s predlagatelji in ste ga vi povzeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Mencinger.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MencingerJože">

               <speaker>DR. JOŽE MENCINGER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Univerza v Ljubljani pristaja na tisto, kar smo imeli
               zadnjič na usklajevalnem sestanku. Moram reči, ko sem dobil te amandmaje, pa se mi
               zdi, da je ravno <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Ravno o tem se govoril. O tem, ko so prenašali v Lotos Notes očitno zgodilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSENIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Poglejte. Bomo o tem tudi govorili. Samo sedaj govorimo o dopolnilu gospoda Bevka.
               Potem bomo govorili o tem, kar je izpadlo. Gospod Moge, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! KO so razmnoževali ta material je oštevilčene strani napačno, če si
               pogledate material, ki ga imate na mizi je to na strani 6. Na strani 6.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Ta trenutek ne govorimo o tem dopolnilu. Hvala za opozorilo. Bilo je narobe
               speto. Ali želi še kdo k dopolnilu gospoda Bevka? Nihče. Gospod Demšar, se
               opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Predsednik! Prosil bi oziroma vsem lep dober dan. Prosim bi, da naj vam vi ali vaša
               asistenca pomaga tako, da bomo šli po vrstnem redu, tako kot se javljamo k
               besedi.</p>
               <p>Drugič. Zadnjič sem izpostavil to vprašanje ravno to, kjer smo se danes začeli
               pogovarjati. Kako je to usklajeno s tema dvema univerzama. Zato tudi ob prvem nisem
               glasoval ne za in ne proti, ker kot zgleda tudi sedaj to ni dogovorjeno. Prosil bi,
               da na nek način poveste. Ali glede na to, kar je gospod Moge rekel, da so usklajeni
               razen ene točke, tisto, kar ni usklajeno je nekaj drugega o čemer se sedaj
               pogovarjamo. Da poveste ali se boste uspeli uskladiti ali boste to prepustili
               državnemu zboru? Ali odboru samememu? Očitno pa je, več kot manj je očitno, da te
               stvari, tudi v ponedeljek kot ste rekli niste usladili. To je neizpodbitno. Zato bi
               prosil zaradi jasnosti stvari. Povejte katere stvari niso usklajene in jih prepuščate
               članom odbora oziroma potem samemu državnemu zboru.</p>
               <p>To jasnost gospod Moge bi jaz pričakoval od vas, da bi povedal. To, kar ste vi
               uvodoma rekli in kar se sedaj pogovarjamo, to kaže, da to ne drži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo trenutek. Najprej gospod Demšar se opravičujem. Res ste dobili
               besedo prepozno. Narobe sem pogledal.</p>
               <p>Drugič. Opredeljevali se bomo do vseh vloženih amandmajev, vseh vloženih dopolnil.
               Če kdo od poslancev želi predlagati še kakšno dopolnilo odboru, ki naj ga odbor
               sprejme, ga naj predlaga. Drugače najbrž ne bom nikamor prišli.</p>
               <p>V razpravo bom dajal vsa vložena dopolnila, ki so bila do tega trenutka vložena in
               imate jih v tem spisku. Povedano pa je že bilo, da je 6. stran namesto na drugi strani, pet listov
               naprej, to bom pa opozoril, ko bomo prišli do tega. Samo toliko. Hvala. Ja, prosim,
               gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Moja pripomba se ne nanaša na kako so speti amandmaji, pa ali so pravi, ali niso.
               Moje vprašanje je, da vemo katere stvari ste se v ponedeljek dogovorili, katere so
               usklajene, katere pa niso. To je moje vprašanje. Nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, popolnoma na kratko. Ta material pod številko 23 skupina poslancev je
               bil usklajen v ponedeljek, v vseh točkah, razen v točki, ki govori o žiro računih
               članicah. Torej samo univerza v Mariboru pravi, da članice imajo lahko žiro
               račun.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Samo malo. Gospod Moge govori, potem pa kdor želi naj <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>O amandmajih, ki jih pa vložila poslanska skupina Združene liste, o teh se pa nismo
               tam pogovarjali in smo jih mi kot predlagatelji poskušali prevzeti tudi v svojih
               amandmajih, <gap n="..."/> amandmajev, amandmajev Združene liste je zajetih v naših amandmajih
               in se o njih na skupnem sestanku nismo pogovarjali. Torej v teh amandmajih pa je
               razen tistega konsens in dr. Umek, toliko da se <gap n="..."/>, vi zastopate univerzo v
               Mariboru, ali zastopate rektorja, zastopate senat, zastopate, vsaj koga zastopate,
               kajti meni so članice še zjutraj in dekani telefonirali, da se s tem, kar trdi
               univerza v Mariboru, da imajo lahko žiro račune, ne da imajo žiro račune, se sploh ne
               strinjajo, toliko, da vemo v katerem imenu to govorite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi še enkrat opozoril. Govorimo ta trenutek o dopolnilu Združene liste
               prosim, ne zahajat na druga področja in o tem se bomo ta trenutek opredeljevali.
               Potem se bomo pa o naslednjem dopolnilu in tako dalje, če ne bo tole splošna razprava
               in potem lahko zadevo prestavimo še en teden naprej, pa še enkrat čakamo in tako
               dalje. Dr. Umek, mislite kaj o tem amandmaju. To se pravi replika, ampak res prosim,
               če je kratka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>DR. UMEK:</speaker>

               <p>Gospod Moge po moji funkciji, po mojem statusu, sem jaz upravičen in dolžan
               zastopati stališča, ki mi jih je navodila, ki mi jih je dal gospod rektor. Rektor
               predstavlja univerzo v Mariboru, po zakonu in statutu in njegova stališča jaz tukaj
               zastopam. Ostalih pooblastil gospod poslanec jaz nimam in bi bilo nepravilno, ne
               <q>"fer"</q>, če bi delal karkoli drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo k dopolnilu Združene liste? Če ne, se bomo do tega dopolnila
               opredelili.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Dopolnilo ni sprejeto.</p>
               <p>Zdaj pa poglejmo v tem seznamu dopolnil, 23 je zgoraj številka na prvi strani, na 6.
               stran. Skupina poslancev predlaga nov 2.a člen. In ta novi 2.a člen v 10. členu se
               dodat peti odstavek, ki se glasi: članica univerze ima žiro račun<gap n=".."/> Kdo želi besedo?
               Najprej gospod Pukšič, potem pa dr. Umek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Gospod
               predsednik eni seveda malo tudi, da nimamo opredelitve vlade zraven, ker običajno pri
               obravnavi amandmajev imamo tudi opredelitev vlade, pa ne vem zakaj je tokrat izpadlo.
               Očitno so nekateri že na dopustu ali pa kako drugače izven dela in niso bili
               pripravljeni tega narediti.</p>
               <p>Drugo pa, moti me, da se nas je nekako na začetku želelo zapeljati žejne čez vodo in
               sicer v tem smislu, da so zadeve usklajene, razen univerze v Mariboru. Torej samo
               univerza v Mariboru se ne strinja s tem dopolnilom k 2.a členu, da imajo žiro račun.</p>
               <p>Koliko univerz pa pravzaprav imamo v naši državi? 10, 15. Potem, če jih je toliko,
               potem verjetno lahko pač eno preskočimo, če je tako, ampak jaz mislim, da temu ni
               tako, ker koliko vem, zaenkrat sta samo dve. Drugo pa definitivno kolegice in kolegi,
               nam mora biti nekaj jasno. Tozdovstvo, sozdovstvo je za nami. S tem dopolnilom
               članice univerze imajo žiro račun, pač uveljavljamo oziroma vpeljujemo zopet
               tozdovstvo. Verjamem, da bi to nekaterim zelo ugajalo, ampak s tem nismo naredili na
               tem področju pravzaprav nič dobrega oziroma vse tiste dobre elemente, ki jih ta zakon
               ima, bomo s tem dopolnilom izničili, ker ne vem kako se bodo potem diplome naših
               študentov primerjale oziroma potem diplomatov, v svetu in drugje, ker ne vem kje se
               predstavljaš kot član ali pa kot nekega visokošolskega zavoda, ampak če prideš v
               Grac?, Dunaj itd., je pač to univerza.</p>
               <p>Seveda osebno sem prvič proti temu, da nimamo usklajenih, da niso zadeve usklajene,
               in da ni zraven mnenja vlade, ker si je očitno želela na ta način tudi umakniti in
               zadeve prenesti na poslance državnega zbora. Prvič, drugič pa so neke, nekje zadaj se
               je nekdo nekaj dogovarjal, ostali o tem ne vemo in sedaj bi naj, ne vem, na pamet
               nekatere stvari podpirali.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Umek, želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. UMEK:</speaker>

               <p><stage>(Ni vključen.)</stage> univerza v Mariboru oziroma da bom točen, vodstvo univerze v Mariboru,
               da <stage>(ni razumljivo.)</stage> gospod Moge korigiral in sicer vemo, dejansko ne podpira
               nikakršnega amandmaja, ki defakto? ali dekure? vzpostavlja pravno subjektiviteto
               članic. Zaradi tega, tega zakona in te dikcije ne more podpirati, se ne zavzema za
               njega, ker ruši enostavno pravno subjikteto univerze, ki je da to zakonski kot
               ustavni <stage>(ni vključen.)</stage> Če bo tak amandma sprejet, bo univerza v Mariboru prosila
               ustavno sodišče, da je ta člen animiran.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Štrukelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ŠTRUKELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sindikat vzgoje, izobraževanja in zdravstva. Se čutim dolžnega  pojasniti kaj se je dogajalo na tem
               sestanku. Najprej opozorilo, da ni šlo le za sestanek ministrstva, predstavnikov
               predlagatelja in univerze. Tam smo bili tudi predstavniki študentov in predstavniki
               zaposlenih na obeh univerzah, torej oba sindikata, ki zastopata zaposlene na obeh
               univerzah. Dogovor je bil tak kot ga je povzel gospod Moge. Odprto vprašanje je bilo
               to o čemer sedaj razpravljamo. Zato je seveda pomembno tudi kaj si mislimo zaposleni
               na obeh univerzah o tem predlogu. Tudi članstvo sindikata na mariborski univerzi
               podpira ta amandma, ki govori o žiro računih članic univerze in seveda prosim
               poslanke in poslance, da to dejstvo upoštevate.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Mencinger.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MencingerJože">

               <speaker>GOSPOD DR. MENCINGER:</speaker>

               <p>No če smem, bi povedal tako. Delo avtonomije je tudi pravica do različnosti in ni
               nobenega razloga zakaj ne bi bila ena univerza nekoliko drugače urejena kot druga
               univerza in kvaliteta diplome ni popolnoma nič odvisna od tega, ali imajo članice
               žiro račune ali nimajo članice žiro račune.</p>
               <p>Ta člen oziroma ta dopolnilo k temu desetemu odstavku, samo jasnost dopolnjuje in je
               v bistvu popolnoma skladno s tretjim odstavkom, kjer gre za tako imenovano nacionalno
               financiranje, in četrtim odstavkom 10. člena je samo večja jasnost. Ob enem je
               popolnoma skladno z odlokom o oblikovanju univerze v Ljubljani in sicer 18. členom
               odloka, kjer govori o tem peti odstavek, da ima članica možnost imeti več žiro
               računov. V našem primeru ne gre za popolnoma nič drugega kot za praktično ureditev
               brez razprav o avtonomiji in pravni subjektiviteti posameznih članic. Za praktično
               ureditev pa zaradi tega, ker članice velik del sredstev pridobivajo izven
               nacionalnega programa, na ljubljanski univerzi je to 18 % in za tisti del seveda
               gospodarijo skupaj.</p>
               <p>Tu popolnoma nič ne ogroža ne avtonomije, ne integracije univerze. Integracije
               univerze se vidi v tem, da skupaj imamo, zaradi mene, podiplomske šole in podobne
               stvari, ne pa v tem žiro račune ali ne.</p>
               <p>Jaz kot rektor univerze v Ljubljani se popolnoma nič ne bojim, če imajo članice žiro
               račune oziroma celo verjamem, da je gospodarjenje ljudi, ki so direktno soočeni z
               okoljem bistveno boljše, kot pa neko centralizirano gospodarjenje. Univerza bo pa v
               celoti nadzorovala vsa javna sredstva, ki bodo prihajala preko računa univerze in
               šele potem na račune članic. Seveda podobno stvar bi tudi univerza želela tudi za
               sredstva iz ministrstva za znanost, ki je pa ravno tako nacionalni program, mora iti
               preko računa univerze, potem je univerza dejansko celota. Tam je pa prav, da članice
               gospodarijo ravno zaradi tega, ker dobivajo toliko in toliko sredstev, tudi na trgu,
               kot se temu reče.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vinc?.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD VINC:</speaker>

               <p>Bi rekel, da bi bilo dobro, da sta samo dve univerzi in da bi se resnično
               sporazumeli. Ne moremo delati razlike, mariborska ali ljubljanska, to je dve univerzi
               v eni državi, pa se ne moreta sporazumeti je malo čudno.</p>
               <p>Zakaj bi silili, če nekdo ne želi? Zato smo mi amandma vložili, kjer smo napisali,
               da lahko. To pomeni, da lahko ima žiro račun ali pa ne, tako da ne bomo z zakonom
               nekoga prisilili, da mora imeti. Zakaj so posledice? Kaj je od zadaj s tem žiro
               računom? To bo mogoče drugi, ki ste večji strokovnjaki. Glejte, jaz si svoje mislim,
               pa ne bom povedal, ampak zato ne silite ljudi, ni več tistih časov, kot so bili, da
               si rekel, tako mora biti, pa nič drugače. Če naša univerza ne želi, da imamo
               skupnega, ne jo siliti, pač ga ne bo imela. Katera pa želi, ga lahko ima in ga <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> Mislim tu, nič ni hudega, če damo, sprejmemo amandma v katerem
                  piše <q>"lahko"</q>, to pomeni ni
               <q>"mus"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Že preje sem slišal za ta amandma, to kar je zdaj tudi povedal gospod Klinc lahko.
               Ampak to praktično pomeni tole, da bo neka fakulteta v Mariboru bo rekla mi imamo
               lahko in bo ga tudi dobila. Nobeden ne bo je mogel braniti, da ga ne bo imela, kar
               pomeni, da vodstvo univerze v Mariboru, bo proti temu, vendar glede nato, kar ste vi
               zdaj povedali, pomeni, da bo lahko imela vsaka fakulteta svoj žiro račun, kar v
               končni fazi pomeni, da bo, ne bo različna ureditev, tako kot je dr. Mencinger
               rekel.</p>
               <p>Kar se pa mene osebno tiče, jaz čisto natančno ne razume, zakaj v Mariboru so proti,
               ampak jaz bi pa tudi rekel, naj imajo fakultete svoje žiro račune, bodo boljše
               gospodarile, pa znale bodo tudi kakšne denar dobiti, če je skupna vreča, potem se ne
               bodo toliko <q>"brihtale"</q>, če bo pa samostojna, se bo pa trudila dobiti denar. Zato jaz
               bi to z veseljem podprl, samo pa če nekdo pravi, da je to proti ustavno in da bomo
               potem to ponovno obračali v državnem zboru, se mi pa škoda zdi, <gap n="..."/>, če bi bile
               recimo vsaj kakšne ustavne sodnike malo pretestirali, povprašali ali in kako o tej
               stvari menijo. Drugače sem vedno zato, kar lahko nekdo sam upravlja, naj gospodari
               sam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta trenutek ste dobili še eno dopolnilo poslanske skupine Slovenske
               ljudske stranke, ki se ravno tako nanaša na 2.a člen in v katerem je članica univerze
               ima lahko žiro račun. O tem, kar se je zdajle govorilo. Želi še kdo besedo? Gospod
               Bevk, najprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Torej če je bilo doseženo soglasje na tem
               usklajevalnem sestanku, potem tudi sam podpiram to varianto, ki je v amandmaju
               gospoda Mogeta in skupine poslancev. Lahko pa podpiramo tudi ta amandma Slovenske
               ljudske stranke, ki pač relativizira to zadevo. In pravi, članica univerze ima lahko
               žiro račun. Vsekakor bodo članice na ta način, če bodo same gospodarile s svojim
               denarjem, na svojem žiro računu, učinkoviteje gospodarile, da pa bo vsekakor nadzor
               nad tem denarjem, pa govori tudi dejstvo, da lahko viške sredstev dejansko porabljajo
               le za svojo dejavnost, ne pa za racimo enormne osebne dohodke, ali pa druge
               stvari.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Moge želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, predlagatelja podpirama tudi dopolnilo na dopolnilo Ljudske stranke k
               temu členu in si pač, če hočejo v Mariboru popolnoma drugače urediti in pa
               centralizirati, torej odločeno, naj pač potem takem naredijo. Oziroma univerza <gap n="..."/>,
               kot se mi zdi najbolj pametno, pa smotrno, pa dobro za to državo, tako, da mi
               podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej se bomo opredelili o amandmaju na amandma za novi 2.a člen poslanske
               skupine Slovenske ljudske stranke, v kateri je besedica <q>"lahko"</q> žiro račun.</p>
               <p>Kdo podpira to dopolnilo? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p><gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Ta amandma je po moji presoji brezpredmeten. <gap n="..."/>
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Žiro račun. Zakaj bi se o tem opredeljevali?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ali smem tukaj? Ta amandma na amandma nomotehnično nerodno oblikovan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. To bo sekretariat potem. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Dobro. Opredelimo
               se še o amandmaju oziroma dopolnilu. Članica univerze ima žiro račun zaradi
               jasnosti.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Smo pri dveh amandmajih k. Ali bi lahko opozoril, da nismo na plenarnem zasedanju,
               ampak na odboru za kulturo, šolstvo in šport. <gap n="..."/> <stage>(Smeh.)</stage> <gap n="..."/> Smo pri dveh dopolnilih
               za novi 2.b člen. Prvega je vložila Združena lista - 1.7. in potem še skupina
               poslancev. Najprej bomo govorili o dopolnilu Združene liste. Upam, da ga imate pred
               seboj. Visokošolski zavod je lastnik premoženja, ki ga uporablja za opravljanje svoje
               dejvnosti v skladu z zakonom o ustanovitvi in statutom. Tretji odstavek 13. člena
               postane drugi odstavek in se spremeni tako, da se glasi. Dohodke pridobljene iz
               premoženja lahko visokošolski zavod uporablja le za opravljanje dejavnosti. Torej
               naprej o tem dopolnilu. Ali kdo želi besedo? Gospod Bevk naprej kot predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Tudi ta amandma je v bistvu vsebinsko vezan tako kot drugi amandmaji na isto
               problematiko in govorijo status oziroma v tem primeru o lastništvu nad premoženjem
               univerze oziroma njenih članic in predlagam, da ga podprete.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Predsednik! S sprejetjem prejšnjih obeh amandmajev. Enega, ki članica univerze že
               ima žiro račun, enega, ki lahko ima smo se mi zdi naredili eno farso, ki je bedasta.
               Enostavno ne razumem kako sploh lahko glasujemo. Za moje pojme je bil pač ta drugi že
               brezpredmeten. Zgoda je mimo, pa vendarle no. Prav je, da nekdo opozori na to, da se
               delajo tumarije, farse. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Opozorjeno je bilo s strani strokovne službe, da je potrebno o obeh glasovati. Zato
               smo tudi o prvem glasovali. Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! Pred odločanjem o dopolnilu Združene liste. Gospod Pukšič ali bi lahko?
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Gospod Moge, bom kar jaz opozarjal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Pred odločanjem o dopolnilu Združene liste bi rad povedal, da smo predlagatelji
               intenco tega dopolnila, ki ga je Združena lista prevzeli, da smo jo uskladili na tem
               usklajevalnem sestanku in se nam zdi to dopolnilo, ki smo ga mi predlagali, ker
               govori o podobno, če ne skoraj istovetni vsebini, bolj kvalitetno in bi jaz nekako
               pozval predstavnika Združene liste, če smo mi to prevzeli v nek amandma v svojem in
               ga tudi kompletirali in tudi s končnimi določbami uredili. Da bi ga umaknil. V
               kolikor ne, bom glasoval proti amandmaju Združene liste in bom podprl usklajen
                  amandma.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dr. Hren-Vencel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Vseeno vidim eno razliko. Združena lista pravi, da sredstva
               pridobljena od prodaje premoženja iz prejšnjega odstavka za investicije in
               investicijsko vzdrževanje in opremo. Združena lista pa pravi, te dohodke pridobljene
               iz premoženja, kar razumem prodajo le za opravljanje dejavnosti. To je razlika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Res je razlika in v tej razliki je bilo govora na tem srečanju in
               dogovorjeno je bilo, da se sredstva tako pridobljena sredstva uporabljajo omejeno in
               se torej ne uporabljajo za plače in še kar bi bilo temu podobnega. Gre namreč za
               premoženje, premoženje naj bi ohranjali. Zato tudi, ker je jasno že iz tega, da smo
               se skupaj usklajevali ministrstva podpira to dopolnilo, ki je bilo skupaj
               usklajeno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dr. Rus, potem gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. RUS:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Meni se zdi, da je ta predlog sedaj zelo lepo uravnovešen. Po
               eni strani daje univerzi just disponendi<stage>(?)</stage> to pomeni, da dejansko postaja lastnica
               oziroma, da se državna lastnina spremenila v korporotivno lastnino univerze.</p>
               <p>Po drugi strani pa se država že v naprej zaščiti pred samovoljnim ali neodgovornim
               razpolaganjem s tem, ko določi, da je ta imovina na razpolago znotraj neprofitne
               organizacije. Torej vsa profitna dejavnost in vsi presežki se uporabljajo po tem
               namensko za dejavnost za katero je pravzaprav organizacija zadolžena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Vseeno mislim, da je pojem opravljanje osnovne dejavnosti ali opravljanje dejavnosti
               širši kot samo investicije in investicijsko vzdrževanje in oprema. Kajti mislim, da v
               to osnovno dejavnost ne spadajo osebni dohodki. Ampak mislim, da tudi lahko. <gap n="..."/>
               <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Samo malo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mogoče bi vseeno razširili. So kakšni raziskovalni projekti, druge stvari, ki bi jih
               lahko financirali. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ali lahko, če kdo želi besedo prosim, da se javi k besedi? Gospod Bevk ali ste
               končal?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Sem končal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Končal. Ali želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu. Glasoval bom proti amandmaju 2.a členu Združene liste.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>2.b.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Oprostite, 2.b ker gre za opravljanje dejavnosti. Pomeni lahko seveda širše. Lahko
               pomeni tudi praznovanje novega leta v kakšnih študentskih domovih ministrstva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala za obrazložitev glasu. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mislim, da je to.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Gospod Bevk, replika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Namreč v aktih o ustanovitvi fakultet, univerz in visokošolskih zavodov točno piše,
               kaj je osnovna dejavnost, ne mislim, da take stvari, kot smo jih zdaj slišali s
               strani gospoda Pukšiča, seveda mi nismo imeli v mislih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Opozarjam, da imamo samo še 40 minut časa, ob desetih je seja in če bomo, če
               ne bomo ažurni, potem bomo lahko še dvakrat sedeli. Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PukšičFranc">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Repliciram toliko. Pozabil sem povedati za dva jurja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Opredeljujemo se torej do amandmaja Združene liste.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>Govorimo od 2.b členu skupine poslancev, ne bom ga bral, imate ga pred seboj na
               šesti strani spodaj, 2.b, nov 2.b člen, novi 2.b člen. Kdo želi besedo? Nekaj smo že
               govorili, če ne potem bi se kar opredelili.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejet.</p>
               <p>Smo pri, na istemu členu, gre pa za novi 2.c člen, na sedmi strani, tako se glasi:
               izpolnjevanje pogojev za opravljanje dejavnosti se preverja najmanj vsakih 7 let. V
               dosedanjem četrtem odstavku, ki postane peti odstavek se za besedo pogojev dodata
               besedi in preverjanje. Upam, da ga imate pred seboj. Odpiram razpravo. Kdo želi
               besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Opredelimo se, novi 2.c člen. Gospa dr. Hren-Vencelj</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Jaz bi vseeno rada, če predlagatelj k tem amandmajem majhno pojasni, zato ker,
               izpolnjevanje pogojev, ali pa ne vem, in preverjanje je tako.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, to stvar smo gradili, ker nam je državni zbor tudi nekako naložil, da zakon
               usklajen z evropsko zakonodajo in tale stvar je potrebna zaradi ratificirane
               konvencije o priznavanju visokošolskih kvalifikacij v evropski regiji, preje je bilo
               na skupnem sestanku pet let in prav zaradi upoštevanja te konvencije, smo rok
               podaljšali na sedem let.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Če ne, opredelimo se.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejet.</p>
               <p>Zdaj smo pri 6. členu amandmaju Združene liste, boste morali spet na drugi list
               pogledati. A, ja zdaj moram iti pa nazaj, se opravičujem, 4. členu.</p>
               <p>Smo pa pri istem seznamu amandmajev k 4. členu. Skupi na poslancev predlaga k 4.
               členu, novo dopolnilo.</p>
               <p>V prvem odstavku 4. člena se za beseda visokošolski učitelj, postavi vejica in doda
               besedilo: če tako določa statut, pa tudi znanstveni delavci.</p>
               <p>V tretjem odstavku se beseda predstavnik nadomesti z besedo predsavniki, na koncu
               odstavka se doda: Študenti imajo v senatu najmanj sedmino članov. Odpiram razpravo.
               Kdo želi besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Opredelimo se k 4. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Ne pozabite šteti gospoda <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/>
               Gospoda Partljiča ne pozabite, čeprav sedi v kotu.</p>
               <p>K 5. členu. Dopolnilo skupine poslancev na strani dve. Ne bom bral, ker je dolgo.
               Ker je daljši. Zato, kar odpiram razpravo. Ali kdo želi besedo? <stage>(Ne.)</stage> Opredelimo se
               do teh. Prosim gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ker so bili ravno zadnjič študentje precej sodelujoči pri tej stvari. Ali je to s
               študenti dogovorjeno in so s tem zadovoljni?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Moge odgovarja. Dogovorjeno. Želi še kdo? <stage>(Ne.)</stage> Prosim, gospod
               Rus.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. RUS:</speaker>

               <p>Ponovno se oglašam glede na 58 ustavni člen, ki decidivno govori o tem, da zakon
               določa financiranje univerz s strani vlade oziroma političnih teles. Ne govori v
               ničemer o tem, da naj bi ustavni člen 58., da naj bi zakon določal notranjo
               organizacijo univerze. Ali visokih šol. V tem smislu moram še enkrat poudariti, da
               sem jaz na prejšnjem sestanku in sedaj bo zadnjikrat. Tako, da vas potolažim. Čutim
               za potrebno, da poudarim. Po mojem osebnem prepričanju tretji, četrti, peti, šesti,
               sedmi, deseti, enajsti in dvanajsti člen ne morejo biti predmet razprave tega telesa,
               ki je tukaj zbrano. To je predmet razprave lahko senata ali potem kateregakoli
               drugega telesa na univerzi.</p>
               <p>Ker smo prišli že tako daleč, predlagam sedaj, to je sedaj prosim predlog. Moram
               počakati, kolega Mogeta.</p>
               <p>To je predlog, ker smo prišli tako daleč, da imamo vse te amandmaje je moj predlog,
               da najdemo neko kompromisno rešitev, da ustavnim načelom in prakso, ki se tukaj
               dogaja, ki pomeni poseganje avtonomije univerze. V tem smislu, da se pri vseh teh
               členih tako kot smo pri 2. členu vnese beseda <q>"lahko"</q>. Če se vnese beseda <q>"lahko"</q> ni
               kršena avtonomija je pa podana sugestija. Ali je sedaj zakonsko to sploh mogoče ali
               ne, boste drugi morali ugotoviti, ki se s tem ukvarjate zakonodajno. Presedan imamo
               pa že tukaj pri 2. členu z besedo <q>"lahko"</q>. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprašujem predlagatelja ali želi kaj odgovarjati na to? Prosim, gospod
               Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Na kratko bom to. To je že večno prežvečena tema na javni predstavitvi mnenj, na
               državnem svetu. V prvi obravnavi in drugi obravnavi. Tukaj smo že dovolj govorili.
               Meni je jasno, meni so jasne te stvari. Mi smo že nekajkrat govorili, zato nimam do
               tega predloga drugega mnenja kot to, kar sem že povedal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Moral bi opozoriti zaradi korektnosti, ker sem vodil tisto usklajevanje, da je tam
               bila dogovorjena sedmina in ne petina in bi prosil, če bi se število zamenjalo. Pri
               študentih je bila dogovorjena sedmina in ne petina.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Tukaj jaz ne vem, kaj je bilo dogovorjeno. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/>
               Samo trenutek. Prosim.</p>
               <p>K 5. členu se bomo opredelili, k dopolnilu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Preskočimo iz tega seznama še k 6. členu. Amandmaju Združene liste na drugem
               seznamu. Tako pravi. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mi bomo vložili popravke k 3. in 4. amandmaju oziroma tretji in četrti amandma bomo
               popravili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ali umikate sedaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> 7. členu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Umakni in potem vložite na državnem zboru. Sedaj ne moremo čakati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Potem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Razen, če poveš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Vi se odločajte kakor želite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Popravke bomo vložili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Popravke boste vložili za to se tukaj sedaj ne bomo odločali.</p>
               <p>Enako k 7. členu? Dobro.</p>
               <p>Smo pri 9. členu. Zopet na stari seznam. 9. člen se spremini tako, da se glasi malo
               je daljše. Ne bi bral, najbrž imate pred seboj in tudi obrazložitev. Odpiram
               razpravo. K 9. členu dopolnilo k 9. členu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GričarRajko">

               <speaker>RAJKO GRIČAR:</speaker>

               <p>Strokovna služba univerze v Mariboru. V zvezi z 9. členom torej <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage>
               <gap n="..."/> Študijske programe na predlog članic univerze sprejme senat univerze je univerza
               v Mariboru predlagala, da bi to na predlog članic izdali ven. Zakaj? Če smem samo še
               dodatno pojasniti situacijo.</p>
               <p>Ni sporno, da na predlog članic vendar obstaja tudi predlog gospodarstva in tudi
               predlog v končni fazi drugih subjektov, ki so zainteresirani. Zato bi nekako to
               omejitev, če je možno in če bi se predlagatelji strinjali na predlog. Predlaganje
               dali ven. Članice imajo ta predlog možno dati, ampak to je po nepotrebnem omejujoče,
               to je pristojnost univerze kot take, da o tem odloča.</p>
               <p>Gre za malo širše, gre vendarle za vprašanje interdisciplinarnih študijskih
               programov, ki niso stvar posamezne članice, ampak so v domeni širši domeni univerze
               in ravno zaradi tega ta določba notri dana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. To bo predlagatelj sam povedal ali se strinja s tem ali ne. Prosim, gospod
               Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mi se s tem ne strinjamo. Kajti tudi to dopolnilo je bilo na tem sestanku usklajeno.
               Mi smo strmeli za tem, da bi poenostavili in skrajšali postopek in s tem vzpodbudili
               sprejemanje interdisciplinarnih študijskih programov. Lahko se nam zopet zgodi, da bo
               vojska nekaj predlagala in podobni subjekti iz gospodarstva. Zdi se mi, da mora do
               rektorata priti kvaliteten predlog. Tega pa lahko le naredijo tisti, ki bodo ta
               program oziroma izvajali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi še kdo? Če ne, potem se opredelimo k amandmaju k 9. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo za novi 11.a in b člen. To ne umikate?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Amandma Združene liste 11.a. Zopet narobe. Potrebno je pokretizirati naš
               suport v parlamentu. Zopet je narobe napisano. Ali ni to naš? Čigavo je to?
               Predlagateljev. <gap n="..."/> <stage>(Smeh.)</stage> <gap n="..."/> Stran sedem tega pregleda. Za novi 10.a člen. Za 10. členom se doda novi 10.a
               člen, ki se glasi. V četrtem odstavku, kaj izvajanja študijskega programa. Kraj
               izvajanja študijskega programa. Dosedanja tretja, četrta, peta in šesta alinea
               postaneta peta, šesta in sedma. 10.a člen skupine predlagateljev. Ali kdo želi
               besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Opredelimo se.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri dveh dopolnih. Najprej pri prvem dopolnilu Združene liste. Poglejte
               drugi seznam za novi 11.a člen. Visokošolski učitelji so lektor, višji lektor,
               docent, izredni profesor in redni profesor. Torej za novi 10.a člen. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Saj ta je tudi 11.a člen. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/> Ta je
               tudi 11.a člen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ta spreminja 49. člen osnovnega zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ta pa 52. člen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>To bo itak treba prenumerirati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Na osmi strani debeljšega seznama so za novi 11.a člen se glasi. Da se daje
               mnenje k predpisu iz 75. člena. Daje mnenje k predpisu iz. Prosim. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ne razumem. Tukaj je napisano, da 10. To je vrstilni števnik. Daje mnenje k
               predpisu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Razumem. Novi 11.a člen, 10. točka <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Tako, da se glasi. 10.
               daje mnenje k predpisu. 10. točka. Dobro. Odpiram razpravo. Napisano ni pravilno.
               Deseta alinea ali deseta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Saj je v redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Razumem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tukaj gre samo za to, da so dopolnila, ki bodo sledila ta, dodaja avtonomijo
               financiranju univerze in je v 10. točki sedašnjega 49. člena naloga sveta, da daje
               mnenje k normativom za financiranje nacionalnih programov. Ta stvar se sedaj
               spremeni, ker bo univerza sama vodila znotraj financiranje in je to uskladitev naloge
               sveta pri bodočem financiranju univerze.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Opredelimo se.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri novem 10.a členu Združene liste. Tisto, kar sem prej bral.
               Visokošolski učitelji so lektor, višji lektor, docent, izredni profesor in redni
               profesor. Odpiram razpravo. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Tudi pri tem členu smo povzeli predloge univerze v Ljubljani in pri visokošolskih
               učiteljih dodajamo še lektorja in višjega lektorja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ali želi še kdo besedo? Prosim, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mi smo sledili tudi, ko smo obravnavali dopolnila amandmajev Združene liste in smo z
               univerzama in sindikati dosegli določen konsenz in ta konsenz je v 11.b členu. Mi
               imamo tukaj lektorja. Kajti lektor ne gre po teh stopnjah, da bi moral imeti doktorat
               in ostale stvari. Samostojno pa izvaja to svojo dejavnost kot ostali, zato je
               distinkcija tukaj samo za lektorja tudi na pritisk sindikatov bila sprejeta. Med tem,
               ko je tisti, če je sprejet 11.b člen predlagateljev, je 11.c člen tisti, ki popravlja
               vmestitev lektorja v sedanji zakonodaji in v 11.c členu se tam, ko se imenovanje
               visokošolskih učiteljev, ki so morali imeti doktorat, magisterij se na mesto
               visokošolski učitelj, ki je sedaj tudi lektor, se pove za katere je to potrebno. To
               je samo za docenta, izrednega profesorja in rednega profesorja.</p>
               <p>Ti amandmaji so vloženi k paketu 11.b, 11.c in 11.č in tudi 11.b člen, ki so vezani
               v paketu. Med tem, ko amandma sam Združene liste, ki smo ga mi prevzeli pa samo delno
               to rešuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Umek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. UMEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ali želi še kdo k amandmaju Združene liste? <stage>(Nihče.)</stage> Opredelimo se. Prosim,
               gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JakičRoman">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko postavim vprašanje? Kako definirate potem poučevanje na akademijah,
               predvsem likovnih. Ali to pomeni, da.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. UMEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JakičRoman">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Nimajo doktoratov ti ljudje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. UMEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Opredelimo se torej k dopolnilu Združene liste. Prebral sem ga.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Za novi 11.b člen. V prvem odstavku 52. člena se pred piko dodata besedi <q>"ter
               lektor"</q>. Ali želi kdo besedo? Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zadnjič me je en poslanec rekel, da bi bil bolj primeren za prejšnje stoletje. Kaj
               pomeni učitelj veščin? Očitno sem že toliko časa, ko sem bil na fakulteti, da tega
               pojman ne poznam in tudi drugi. Poleg tega pa mislim, da tako biblotekarji, <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="...."/> Morajo biti vsaj toliko <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Kot so lektorji.
               Tu se biblotekarje dali na neko nižjo. Kdo so to drugi pa tudi ne razumem. Zato bi
               vprašal predlagatelja, kaj ste pod tem mislili, zakaj biblotekarje dali na nižjo
               stopnjo kot lektorja. Kaj pomeni učitelj veščin in drugi? Če bi to lahko pojasnili.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Demšar, še nismo pri tem dopolnilu. Sedaj smo pri dopolnilu. Sta
               dva 11.b. Prvi se na 52. člen osnovnega zakona, drugi pa na 54. člen. Bomo takoj pri
               naslednjem o tem. Nič hudega. Vprašanje je postaljeno in bo potem samo odgovor. Ali
               želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Opredelimo se do dopolnila.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 11.b členu, ki spreminja 54. člen, prvi odstavek osnovnega zakona.
               Visokošolski sodelavci so laborant, bibliotekar, Združena lista ga je predlagala,
               asistent, strokovni svetnik, višji strokovni sodelavec, strokovni sodelavec in
               učitelj veščin in drugi. Eno vprašanje je bilo že postavljeno. Gospod Partljič želi
               odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PartljičAnton">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> 
               <gap n="..."/><stage>(Ni vključen.)</stage> Z gospodom Demšarjem bi pa delil mnenje <gap n="..."/> bibliotekarjem. Jaz se
               srečujem z bibliotekarji čisto na drugi ravni, se opravičujem, za neko nižanje
               nivoja, se vam opravičujem. Recimo v osnovni šoli kjer imamo nove odlične knjižnice,
               po zaslugi tudi ministrstva in kriterijev in šol, je bibliotekar, to se pravi
               pomembnejši kot slavist, ker je to center informatike in na neki način umski center
               <gap n="..."/> Ja, tako mislim,</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Jaz sem slavist, jaz sem slavist.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> tudi <gap n="..."/> v osnovni šoli in mislim, da je treba bibliotekarstvo
               obdelati takole. In tudi na rektorje tako, da so odlični rektorji, ki lahko delajo
               doktorate, raziskovalne naloge itd. in ne meni ni čisto pri srcu, da to imamo kot
               neki <q>"suport"</q>. Jaz se <gap n="..."/> na neki način <gap n="..."/> Strinjam se torej z vašo pripombo pri
               bibliotekarjih, ne vem če sem pa <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo k temu dopolnilo? Gospod Štrukelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ŠTRUKELJ:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Torej tudi mi podpiramo ta predlog, da se bibliotekarji v
               54. člen uvrstijo. Moram reči, da je na tem sestanku prišlo očitno do enega
               nesporazuma, mi smo razumeli, kot da smo se o tem predlogu sporazumeli, medtem ko
               obstaja tudi ga v sedanjem usklajenem čistopisu ni. Zato se tudi mi prizadevamo, da
               bi bili bibliotekarji v 54. členu ne navsezadnje tudi zato, ker tako opredeljuje
               bibliotekarje kot človeka, ki sodeluje v pedagoškem procesu tudi priporočilo Unesca o
               položaju zaposlenih na visokih šolah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko se opredelimo do tega dopolnila Združene liste.</p>
               <p>Kdo ga podpira? Dr. Gaber, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil k tej točki za razmislek. Tako kot je dopolnilo zapisano, so tu vsi
               ljudje na tem svetu. Ne konča se z in drugim. Mi pa govorimo o nečem, kar so visoko
               šolski sodelavci, tako, da če že, potem prosim, da se razmisli vsaj o dvojem,
               laboranti in kaj je s tem in drugi, če lahko odbor oblikuje dopolnilo, ki bi privzelo
               to, kar je lista predlagala, brez tega, da tu piše laboranti in brez tega dela teksta
               in drugi. Potem recimo, da je pač sprejemljivo, naše mnenje, mnenje hiše je, da
               širimo tako ali tako, v tej točki preveč, vendar pač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Tukaj je zdaj predlagatelj Združena lista oziroma gospod Bevk odgovarja. Če
               on želi kaj dodati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Lahko popravimo mi ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ja, samo potem predlagaš, da se zdaj ne opredelimo do tega, pa se opredelimo v
               državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Tako ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>PREDSEDNIK:</speaker>

               <p>Naj pove, naj nekdo predlaga amandma odbora. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro lahko, se strinjam. Bomo na zboru umaknili amandma. Zdaj ga ne morem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JakičRoman">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če sem prav razumel, bi bilo treba oblikovati amandma na amandma
               Združene liste. In če sem prav razumel tudi ministra, gre za spornost v besedi in
               drugi, kar seveda pomeni, da širi, in laborant, jaz sem mislil, da samo drugi, ampak
               če je tako, potem predlagam amandma na amandma odbora in sicer, da se v prvem
               odstavku 54. to formulacijo boste že vedeli kako, ampak, da se črtajo besede laborant
               in pa začetek laborant in pa besedica in drugi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Jakič ponuja <gap n="..."/> dopolnilo odboru in odbor se odloča ali ga
               sprejema.</p>
               <p>Kdo podpira to dopolnilo? <stage>(9
               članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>In še glasujemo o osnovnem amandmaju, osnovnem dopolnilu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Torej je sprejeto brez laborant in drugi.</p>
               <p>Prosim gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Zdajle če je to sprejeto oboje, potem je ta amandma, če se ono sprejem 11. c
               brezpredmeten, potem je ta brezpredmeten, ker v novem <gap n=".."/>, ko se bo delal pregled
               amandmajev, <gap n="..."/> se prejšnje sprejme, je ta brezpredmeten, sicer pa moramo o njem
               glasovati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. 11.c brezpredmeten in bomo tudi zapisali v poročilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mežan, ampak mi moramo glasovati, v kolikor</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> ne bomo opredelili <gap n="..."/> zato, ker če tega ne sprejmemo, bo to pomenilo, da mi od
               lektorjev zahtevamo doktorat znanosti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Ne, zato ker je nova formulacija v do 54. člena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Moge, kar konkretno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, konkretno, jaz mislim, da to kar je odbor predlagal, da bo sprejeto in če je to
               sprejeto, je potem ta 11.c brezpredmeten. Če pa to ni sprejeto, ja tako, da je treba,
               da odbor podpira.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Ni se treba opredeljevati do tega amandmaja, a prav razumem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mislim, lahko ga sicer odbor podpira, ampak tam se napiše, da v kolikor je pa
               prejšnje sprejeto je pa to brezpredmetno. V kolikor pa prejšnje ni sprejeto, potem je
               pa ta <gap n="..."/>, če zakoni ni več uglašen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Je razumljivo. Če je prejšnji amandma sprejet, potem je ta brezpredmeten, če
               pa prejšnji ni sprejet, moramo pa o njem se opredeliti na državnem zboru. In to bomo
               zapisali v zapisnik.</p>
               <p>11.č, novi 11.č člen. Visokošolskega učitelja nadomestita z besedami docent, izredni
               profesor in redni profesor. Dopolnilo. Amandma je redakcijske narave, za
               uskladitev<stage>(?)</stage> z 11.b členom. Prosim, kdo želi besedo. <stage>(Nihče.)</stage> Prosim, dr. Hren, Dr.
               Hren-Vencljeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Če dovolite. To je zdaj potrebno, če smo lektorja sprejeli brez doktorata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Opredelimo se.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Za novi 11.d člen. In je redakcijske narave, za uskladitev z 11.b členom. Želi kdo
               besedo? <stage>(Ne.)</stage> Opredelimo se.
               Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Za novi 25.a, kateri, 14., saj smo, na strani 3. Samo malo. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojni
               pogovor.)</stage> <gap n="..."/></p>
               <p>Samo opredeljevali se bomo o že vloženih amandmajih, dajte to na državnem zboru
               potem vložiti. Potem pa vložite in bomo prekinili. Ne morete tukaj vložiti. Morate
               vložiti v pisarni dol. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojni pogovor.)</stage> <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Odboru predlagamo v sprejem naslednji amandma k 56. členu in sicer, da se doda tretji
               odstavek, ki naj bi se glasil: <q>"Redne profesorje in znanstvene svetnike
               visokošolskega zavoda, ki ni članica univerze voli senat visokošolskega zavoda s tem,
               da si mora za izvolitev naziv pridobiti soglasje sveta za visoko šolstvo Republike
               Slovenije."</q> Spremeni se nato vrstni red odstavkov tega člena, tako da sedanji tretji,
               četrti, peti in šesti odstavek postanejo četrti, peti, šesti in sedmi odstavek z
               naslednjo obrazložitvijo: torej <q>"zakon o visokem šolstvu v tem členu določa, da redne
               profesorje in znanstvene svetnike voli senat univerze z neomejeno dobo. Ta določba,
               ki je glede na obstoječe, strokovno hierarhijo posameznih organov, ki volijo oziroma
               sodelujejo v postopku za izvolitev, senat fakultete in senat univerze povsem
               razumljiva in umesna pa v izvajanju v praksi predstavlja pri postopkih za izvolitev
               za sodelavce samostojnih visokošolskih zavodov vrsto zapletov in težav. Zakon o
               visokem šolstvu torej za samostojne visoko šolske zavode namreč ne določa, katera od
               slovenskih univerz je pristojna za postopek za izvolitev njenih sodelavcev v naziv
               profesorjev in znanstvenih svetnikov. V praksi se je celo pojavilo stališče, da
               senati obeh slovenskih univerz vodijo postopke le za izvolitev v te nazive za tiste
               sodelavce, ki so članice posamezne univerze."</q></p>
               <p>Predlaga sprememba, ki jo tu sedaj navajam opravlja to nedorečenost obstoječe
               določbe zakona o visokem šolstvu. Navedena sprememba, ki je sicer vezana na predhodno
               pri vladi sveta za visoko šolstvo pa hkrati omogoča strokovni nadzor nad spoštovanjem
               zakonsko določenih pogojev za izvolitev ter izenačitev postopkov, ki veljajo za
               sodelavce, ki so članice univerze oziroma samostojnih visokošolskih zavodov.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Sedaj jaz ugotavljam takole. Do seje državnega zbora je še 7
               minut. Danes se ne bomo opredelili do še vseh dopolnil, ki jih imamo tukaj.
               Predlagam, da jutri nadaljujemo ob 8.30 uri in vi vložite to pisno, da dobimo na klop
               in se lahko do njega opredeljujemo. Ta trenutek torej prekinjam sejo, jutri ob 8.30
               uri jo nadaljujemo, v istem prostoru. <gap n="..."/> <stage>(Medsebojni pogovor.)</stage> <gap n="..."/></p>
               <stage type="time">(Seja je bila prekinjena 7. julija 1999 ob 9.55 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>